<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aa, Jan Simon van der (1865-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/aa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aa</name>, Jan Simon van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/AA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aa, Jan Simon van der&lt;/strong&gt;, jurist 
(Hornhuizen (gem. Kloosterburen) 25-7-1865 - Vennes sur Lausanne (Zw.) 24-2-1944). Zoon van Pieter Jan Baptist Karel Simon van der Aa, predikant, en
Christina Maria Catharina Sinninghe Damst&amp;eacute;. Gehuwd met Christiane
Hansine Gottholdine von Sch&amp;ouml;ller op 29-6-1893. Na haar overlijden
op 10-11-1918 gehuwd met Anna Judith Tellegen op 11-4-1927. Uit het
eerste huwelijk werden 2 dochters geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/AA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Aa, Jan Simon van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn gymnasiumtijd in Leeuwarden, studeerde hij enkele semesters
in Heidelberg en vervolgens in Amsterdam, waar hij in 1890 bij zijn
leermeester G.A. van Hamel promoveerde op het proefschrift 
&lt;em&gt;De Rijksopvoedingsgestichten in Nederland.&lt;/em&gt;

In 1892 schreef Simon van der Aa het preadvies voor de Vergadering der
Nederlandse Juristenvereniging over de vraag 
&lt;em&gt;Welke wettelijke en administratieve maatregelen kunnen worden
genomen om het kwaad te verminderen dat in den regel geldboeten
onbetaald blijven en dus de vervangende hechtenis moet worden
ondergaan?&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dat zelfde jaar werd hij inspecteur van het Gevangenis- en
Rijkstucht- en Opvoedingswezen en vervolgens hoofdinspecteur. In
laatstgenoemde functie heeft hij circa 1897 het verslag opgesteld van
de werkzaamheden van de Commissie van Onderzoek inzake de afbreuk door
de arbeid in gevangenissen, rijkswerkinrichtingen en
rijksopvoedingsgestichten aan de arbeid in de vrije maatschappij
gedaan. Van 1904 tot 1906 was hij hoofddirecteur van het Gevangenis- en
Rijkstucht- en Opvoedingswezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1898 werd hij benoemd tot gedelegeerde van de regering in de
Commission P&amp;eacute;nitentiaire Internationale, waarvan hij van 1910 tot
1938 secretaris-generaal was en de redactie had van de actes der
internationale congressen. Vanaf maart 1931 werd onder zijn supervisie 
&lt;em&gt;Recueil de documents en mati&amp;egrave;re p&amp;eacute;nale et
p&amp;eacute;nitentiaire&lt;/em&gt;

gepubliceerd. Intussen had Van der Aa in 1906 in Groningen het
professoraat in het strafrecht, strafvordering en wijsbegeerte van het
recht aanvaard met de rede: 
&lt;em&gt;De arbeid als element van de vrijheidsstraf.&lt;/em&gt;

Voor hem moest aan de arbeid lichamelijke en geestelijke opvoeding
gepaard gaan en diende de arbeid in het algemeen gericht te zijn op
instructie en het bijbrengen van vakkennis voor hen die door hun
persoon en hun straftijd daarvoor in aanmerking konden komen. Hij
wijdde zijn aandacht vooral aan het goed functioneren van het
strafrecht zonder zich wezenlijk te verdiepen in de dogmatiek en de
grondslagen ervan. Hij werkte met name aan de internationale
betrekkingen op het gebied van het strafrecht en het penitentiaire
recht en aan de verbetering van het kinderrecht en van het
gevangeniswezen. Bij dit laatste ging een grote invloed van hem uit op
de veranderingen in de opvattingen over het gevangenisbeheer en over de
soort van arbeid in de gevangenissen. Hij streefde naar een betere
motivering van de straf en een zuiverder straftoemeting door een
gespecialiseerde rechter, voorgelicht door deskundige ambtenaren. Dit
streven kenmerkt zowel zijn rectorale rede, gehouden in 1918: 
&lt;em&gt;Eenige beschouwingen over de straftoemeting,&lt;/em&gt;

als zijn artikelen in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht,&lt;/em&gt;

waarvan hij van 1921 tot 1944 mederedacteur was, en bepaalt in het
bijzonder zijn rede gehouden op het congres ter gelegenheid van het
honderdjarige bestaan van het Nederlandsch Genootschap tot Zedelijke
Verbetering der Gevangenen: 
&lt;em&gt;Het persoonlijk element in de strafrechtspraak.&lt;/em&gt;

Deze rede is onder redactie van de algemeen secretaris van het
Genootschap, mr. N. Muller, in 1924 uitgegeven in het boekje 
&lt;em&gt;Over de opvoedingsgedachte in strafrechtspraak, reclasseering en
gevangeniswezen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simon van der Aa heeft, uitgaande van de gedachte dat kinderen ook
gedurende het proces als kinderen moeten worden behandeld, in
belangrijke mate bijgedragen aan de totstandkoming en de
verwezenlijking van onze kinderwetten van 1901. Twee observatiehuizen,
in 's-Gravenhage en in Groningen zijn respectievelijk in 1906 en
1913, mede door zijn intensieve bemoeienis, ontstaan. Ook is hij van
1908 tot 1926 voorzitter geweest van de Vereniging Pro Juventute in
Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opmerkelijk is het dat, hoewel Simon van der Aa een warme
belangstelling had voor mensen, hij als hoogleraar niet de invloed
heeft gehad op zijn studenten, die hij in andere functies op zijn
medewerkers had. Als docent was hij niet de man om zijn studenten
werkelijk te bezielen. Enerzijds doorgrondden zij niet de diepere
functies van zijn betoog en anderzijds schiep zijn nauwkeurigheid en
scherpte van uitdrukkingswijze een zekere afstand. Maar voor degenen
die naar hem toekwamen was hij altijd een toegewijd adviseur. In 1926
be&amp;euml;indigde Van der Aa zijn professoraat en vestigde zich in Bern,
Zwitserland, om zich uitsluitend aan het secretariaat van het
permanente bureau van de Commission Internationale P&amp;eacute;nale et
P&amp;eacute;nitentiaire te wijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken, artikelen in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

in de periode van 1900 tot 1938; 
&lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

66 (1909) II, 97-112; 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

1893 tot 1912.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

19/(1944)|384; 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen&lt;/em&gt;

(Groningen, 1945) 40-43; 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

54 (1946) 1-6.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Groninger Academieportretten. Catalogus van de portretten in het Academiegebouw en de Bibliotheek der Rijksuniversiteit te Groningen.&lt;/i&gt; Samengest. door R.E.O. Ekkart en J. Schuller tot Peursum-Meijer (Groningen 1978) nummer 153. Portret: S.W. Maris, 1927.&lt;/p&gt; 


&lt;p&gt;Mw. M.Pekelharing-Thiebout&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

