<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beijen, Johan Willem (1897-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/beijen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beijen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beijen</name>, Johan Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BEIJENJW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beijen, Johan Willem&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Beyen&lt;/b&gt;), bankier, minister van Buitenlandse Zaken
(Utrecht 2-5-1897 - 's-Gravenhage 29-4-1976).

Zoon van Karel Hendrik Beijen, secretaris van de Maatschappij tot
Exploitatie van Staatsspoorwegen, en Louisa Maria Coenen. Gehuwd op
28-3-1922 met Petronella Jeanne Geertruida Hijmans van Anrooy. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na echtscheiding
(26-10-1945) gehuwd op 14-11-1945 met Margaretha Antonia Lubinka, die
uit een eerder huwelijk 1 zoon meebracht. Uit dit huwelijk werden
verder geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BEIJENJW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beijen, Johan Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beyen bracht zijn kinderjaren door in De Bilt en bezocht het
Stedelijk Gymnasium in Utrecht. Van 1914 tot 1918 studeerde hij rechten
aan de Rijksuniversiteit in die stad en was hij actief in het
studentenleven. Na een promotie op stellingen bij prof. B.C. de
Savornin Lohman trad hij door bemiddeling van zijn leermeester prof.
J.Ph. Suyling in dienst bij de Generale Thesaurie van het ministerie
van Financi&amp;euml;n. Beyen klom snel op tot waarnemend
thesaurier-generaal (1923), vooral omdat L.J.A. Trip,
thesaurier-generaal tot 1923, de kwaliteiten van de talentvolle Beyen
onderkende. Ook in Beyens carri&amp;egrave;re na 1923 speelde Trip een
bepalende rol. In 1924 werd Beyen secretaris van de directie van
Philips' Gloeilampenfabrieken NV te Eindhoven, maar al in 1925
aanvaardde hij de hem door Trip - inmiddels president van de Javasche
Bank te Batavia - aangeboden post van gedelegeerde van de Javasche Bank
te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1940 bleef hij in de bankwereld werkzaam. In 1927 trad Beyen toe
tot de directie van de Rotterdamsche Bank, waar hij zich vooral
bezighield met buitenlandse kredietverlening. In 1935 werd hij onder
Trip, die uit hoofde van zijn functie president van de Bank voor
Internationale Betalingen te Bazel was, vice-president van deze bank
der centrale banken. Vanaf 1937 was Beyen hiervan president. Voordat
hij naar Bazel vertrok had Beyen al kennis gemaakt met het
internationale bank- en geldverkeer. Sinds 1931 was hij lid geweest van
de delegatie van Nederlandse banken bij de zg. 
&lt;em&gt;Stillhalte&lt;/em&gt;

-conferenties, die jaarlijks de terugbetaling van commerci&amp;euml;le
kredieten door Duitse banken reguleerde. In 1932 maakte hij deel uit
van de regeringsdelegatie bij de besprekingen over de Oostenrijkse
lening en in 1933 nam hij als plaatsvervanger van Trip en later als
delegatielid als enig monetair expert voor Nederland deel aan de
economische wereldconferentie in Londen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beyens belangstelling voor conjuncturele ontwikkelingen in het
economisch leven ontstond in deze jaren, terwijl hij later de
economische theorie&amp;euml;n van J.M. Keynes in zijn monetair denken
inpaste. Naar zijn mening moest de beheersing van de schommelingen in
de conjunctuur richtsnoer zijn voor het monetaire en financi&amp;euml;le
beleid. In 1933 werd hij lid, en voorjaar 1934 voorzitter van het
bestuur van het Werkfonds, dat voor voorschotten, c.q.
subsidi&amp;euml;ring ter financiering van plannen die werkgelegenheid
zouden scheppen zestig miljoen ter beschikking had. Naast de ervaring
op het terrein van internationale onderhandelingen als financieel
deskundige maakte Beyen bij de Bank voor Internationale Betalingen te
Bazel ook kennis met het fenomeen van politieke beslissingen die uit
geheel andere gronden en overwegingen genomen werden dan strikt
technisch-materi&amp;euml;le. De geringe bijdrage die deze bank in de jaren
van 1935 tot 1940 als gevolg van de verslechterende internationale
situatie aan de verbetering van het internationale geldverkeer kon
leveren, deed hem besluiten geen nieuwe termijn als president te
ambi&amp;euml;ren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1940 trad Beyen toe tot de directie van de
Nederlands-Britse multinational Unilever als financieel directeur. Deze
overgang naar het bedrijfsleven was van korte duur. Beyen bleef
weliswaar tot 1946 directeur van de Unilever, maar door toevallige
omstandigheden in mei 1940 in Londen beland, werd hij financieel
adviseur van de Nederlandse regering, een functie die veel tijd vergde.
Bij de voorbereiding van de monetaire overeenkomst tussen Nederland en
Groot-Brittanni&amp;euml; van 14 juni 1940 speelde Beyen door zijn relaties
met de Bank of England en de Treasury een belangrijke rol. Begin 1943
voerde hij samen met de directeur van het Nederlandsch-Indische
Deviezeninstituut, D. Crena de longh, besprekingen met een Belgische
delegatie over het in oktober 1943 ondertekende monetaire akkoord, dat
de eerste stap naar de latere Benelux werd. Voortbouwend op deze
regionale aanpak van internationale samenwerking na de oorlog diende
hij op de conferentie van Bretton Woods (juli 1944), waar hij de
Nederlandse delegatie leidde, een voorstel in tot regionale regeling
van het naoorlogse economische en financi&amp;euml;le herstel, maar
tegenover de dominerende Amerikaanse 
&lt;em&gt;one-world-&lt;/em&gt;

conceptie maakte het geen kans. Eind 1944 onderhandelde Beyen met
succes in New York en Zwitserland over twee grote leningen aan de
Nederlandse regering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bevrijding van Nederland bracht voor Beyen geen opzienbarende
verandering in zijn werkzaamheden teweeg omdat hij als het ware
doorgleed naar de voortgezette internationaal-monetaire
onderhandelingen en regelingen die reeds tijdens de oorlog waren
voorbereid. Zo nam hij in 1946 deel aan de delegatie die onder leiding
van minister P. Lieftinck naar de Verenigde Staten ging om over
financi&amp;euml;le problemen te onderhandelen en volgde kort daarna de
benoeming door de Nederlandse regering tot directeur van de
International Bank of Reconstruction and Development te Washington,
welke functie hij vanaf 1948 combineerde met die van directeur van het
International Monetary Fund, zodat hij nauw betrokken raakte bij de
inwerkingstelling van de machinerie voor het internationale monetaire
verkeer, die hij in Bretton Woods mee tot stand had gebracht. In beide
functies voelde Beyen zich echter te weinig actief betrokken bij de
gang van zaken. In Den Haag liet hij weten voor een andere functie,
bijvoorbeeld die van ambassadeur, beschikbaar te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enigszins tot zijn verbazing werd de partijloze Beyen in september
1952 minister van Buitenlandse Zaken in het derde kabinet-Drees met
naast zich de KVP'er J.M.A.H. (eigenlijk J.A.M.H.) Luns als
minister Zonder Portefeuille. Tijdens de formatiebesprekingen was W.
Drees een voorstander van de benoeming van Beyen, omdat hij wilde
voorkomen dat dit departement in handen van de Katholieke Volkspartij
(KVP) kwam. Katholieken bezetten op dat moment immers deze posten in de
andere landen van Klein Europa, dat in de wandeling al
'l'Europe Vaticane' heette. De KVP had ten slotte
toegestemd, nadat in een door C. Staf opgestelde, door Drees
goedgekeurde en door Luns aanvaarde formule een zo groot mogelijke
formele gelijkheid van Luns aan Beyen verzekerd was. Bij de
werkverdeling vielen Beyen alle multilaterale aangelegenheden toe, met
uitzondering van de Verenigde Naties, die, met de bilaterale
aangelegenheden, aan Luns kwamen. Deze terreinafbakening verzekerde
allerminst een soepele samenwerking; vooral de beginperiode kenmerkte
zich door grote meningsverschillen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De belangrijkste bijdrage op zijn brede werkterrein, dat de
Noordatlantische Verdragsorganisatie (NAVO), de Organisatie voor
Europese Economische Samenwerking (OEES), de Raad van Europa, de
Europese Gemeenschap voor Kolen en Staal (EGKS) en de nooit in werking
getreden Europese Defensie Gemeenschap (EDG) omvatte, leverde hij aan
de totstandkoming van de Europese Economische Gemeenschap (EEG). Beyen
onderschreef de supranationale aanpak van de Europese integratie die de
architecten van de Europese eenwording Jean Monnet en Robert Schuman
voorstonden, maar hij verzette zich tegen de sectorsgewijze uitvoering
van de integratie vanwege de ontwrichtende werking ervan. Hij verliet
het uitgangspunt van zijn voorganger D.U. Stikker, dat de Europese
eenwording ondergeschikt was aan de Atlantische samenwerking. Europese
eenwording kon in Beyens visie een doel op zich zelf zijn. In dit
opzicht zat hij ook weinig op &amp;eacute;&amp;eacute;n lijn met zijn
collega-proximus Luns, die evenals Stikker 'Atlantisch' wilde
denken. Teneinde dit Europese doel te bereiken achtte Beyen een mate
van onderlinge solidariteit tussen de deelnemende landen nodig. Deze
kon volgens het plan-Beyen, dat hij december 1952 aan de leden van de
EGKS voorlegde, worden bereikt door voorlopig niet te streven naar
politieke eenwording, maar te beginnen met een douanegemeenschap zonder
interne tariefgrenzen of handelsbelemmeringen en met een
gemeenschappelijk buitentarief. Deze supranationale gemeenschap zou
eigen bevoegdheden bezitten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het plan-Beyen had voorlopig de wind tegen van de sectorsgewijze
integratie, die al bereikt was in de EGKS en de EDG en die voor de
Europese Politieke Gemeenschap (EPG) binnen bereik leek. De Franse
weigering tot ratificatie van het EDG-verdrag in augustus 1954
blokkeerde de verdere sectorsgewijze integratie. Beyen wist P.H. Spaak
(Belgi&amp;euml;) en J. Bech (Luxemburg) ervan te overtuigen dat de enige
nog niet bewandelde weg tot Europese eenwording die van de economische
integratie was. Gezamenlijk namen deze Benelux-ministers van
Buitenlandse Zaken daarna het op het plan-Beyen stoelende initiatief,
dat via de conferentie van Messina (1955) en Veneti&amp;euml; (1956) dank
zij het stimulerende optreden van Spaak leidde naar het verdrag van
Rome (1957) en de oprichting van de EEG. Wanneer Drees met de
benoeming van Beyen beoogde de supranationale integratie af te remmen,
had hij zich in Beyen niet vergist. Want ondanks diens aanvaarding van
integratie op supranationale basis werd deze door Beyens toedoen
vooralsnog beperkt tot het economische vlak en schoof men de politieke
op de lange baan, terwijl de scherpe kanten van de supranationaliteit
door het verlenen van grote bevoegdheden aan de Raad van Ministers
werden weggeslepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beyen was echter al v&amp;oacute;&amp;oacute;r de voleinding van dit plan in
oktober 1956 afgetreden als minister. Hij wenste na de verkiezingen in
dat jaar niet opnieuw minister te worden, omdat hij zich niet kon
verenigen met het starre Nieuw-Guineabeleid. De nadagen van zijn
ambtsperiode waren beheerst door een ernstig conflict met koningin
Juliana. Beyen had geprobeerd door gesprekken buitenlandse journalisten
af te brengen van publikaties over de affaire-Greet Hofmans. De
Koningin was ervan overtuigd dat Beyen deze publikaties had bevorderd
en zich in haar particuliere aangelegenheden had gemengd. Na zijn
aftreden werd Beyen door een commissie bestaande uit L.J.M. Beel, P.S.
Gerbrandy en jhr. A.W.L. Tjarda van Starkenborgh Stachouwer, die
bemiddelde in de affaire-Hofmans, in het gelijk gesteld. Luns, die
Beyen aanvankelijk had benoemd tot regeringscommissaris voor Duitse
aangelegenheden, droeg hem nu voor voor de post van ambassadeur in
Parijs met ingang van 1 januari 1958. Met deze functie sloot Beyen in
1963 zijn gevarieerde carri&amp;egrave;re in dienst van de Nederlandse
regering af. In de Franse hoofdstad maakte hij het offensief van de
Franse president Charles de Gaulle tegen het supranationale karakter
van de EEG van nabij mee, zonder dat hij ging twijfelen aan de
juistheid van zijn uitgangspunt dat supranationaliteit het fundament
van Europese integratie moest zijn. Na de be&amp;euml;indiging van zijn
missie in Parijs brak voor Beyen allerminst een periode van rust aan.
Hij werd commissaris of president-commissaris van een aantal grote
Nederlandse banken, bedrijven en verzekeringsmaatschappijen. Hij was
als president-commissaris van de Rotterdamsche Bank nauw betrokken bij
de fusie met de Amsterdamsche Bank in 1964, waarvoor hij in 1929 al had
gepleit. In hetzelfde jaar leidde hij een missie van de Wereldbank naar
Marokko ter bestudering van de economische toestand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beyen paarde snel inzicht, deskundigheid en veelzijdige ervaring in
overheidsdienst, bankwezen en bedrijfsleven aan eruditie en tact. Zijn
superieure manier van optreden wekte nu en dan weerstanden op, maar
zijn charme en humor werkten veelal ontwapenend. Hardnekkige
tegenstrevers ervoeren echter dat hij soms mateloos woedend en
beledigend kon zijn. Als onderhandelaar streefde hij ernaar, uitgaande
van de situatie van het ogenblik, op wezenlijke punten zijn doel te
bereiken zonder de tegenpartij voorgoed tegen zich in te nemen. In zijn
handelen was hij vooral pragmaticus zonder te vervallen in
opportunisme. Zijn tijdens zijn ministerschap blijkende Europese
gezindheid was duidelijk meer dan koele berekening, het werd een diepe
overtuiging. Toch toetste hij eigen opvattingen aan die van anderen
waar het hun inhoud betrof. Hoezeer zijn werk hem ook in beslag nam,
Beyen vond altijd ruimte voor ontspanning, niet in de laatste plaats
voor het cellospel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief van de financieel adviseur van de Nederlandse
regering te Londen (ministerie van Financi&amp;euml;n te
's-Gravenhage); archief J.W. Beyen berust bij mr. K.H. Beyen te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn ministeri&amp;euml;le redevoeringen in het 
&lt;em&gt;Jaarboek van het Ministerie van Buitenlandse Zaken 1952-1953 t/m
1956-1957&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953-1957): 
&lt;em&gt;De wet tot verruiming van het plaatselijk belastinggebied.&lt;/em&gt;

(Wet van 30 December 1920. Staatsblad, no. 923) (Alphen aan den Rijn,
1922); 
&lt;em&gt;Het plaatselijk belastinggebied&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1926); 
&lt;em&gt;Prae-adviezen over de vraag: Welke zijn de oorzaken en gevolgen van
de daling van den rentestand?&lt;/em&gt;

Samen met H.F. van Leeuwen ('s-Gravenhage, 1938). Vereeniging voor
de Staathuishoudkunde en de Statistiek; 
&lt;em&gt;Unemployment&lt;/em&gt;

(Londen, 1943); 'De financi&amp;euml;le politiek', in 
&lt;em&gt;Nieuw Nederland. Bijdragen van buiten bezet gebied in verband met
den wederopbouw van ons land.&lt;/em&gt;

Verz. door A.A. van Rhijn (New York, 1944) 207-224; 
&lt;em&gt;Money in a maelstrom&lt;/em&gt;

(New York, 1949); 
&lt;em&gt;L'influence de l'esprit latin sur un pays nordique. Discours
prononc&amp;eacute; &amp;agrave; Paris &amp;agrave; l'occasion du cinquanti&amp;egrave;me
anniversaire de la Chambre de Commerce n&amp;eacute;erlandais en France&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1953); 'Over de Europese integratie', in 
&lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

9 (1955) 259-276; 'Schets van de ontwikkeling van de Europese
integratie', in 
&lt;em&gt;Tien jaren. 1947-1957.&lt;/em&gt;

Uitg. ter gelegenheid van het 10-jarig bestaan van de B[eweging] van
E[uropese] F[ederalisten] [Den Haag, 1957] 18-40; 'Politieke zin en
problematiek der Europese integratie', in 
&lt;em&gt;Europese toenadering.&lt;/em&gt;

Een bundel opstellen betreffende de Europese integratie door J.H. Beyen
[et al.]. Onder red. van B.V.A. R&amp;ouml;ling (Haarlem, 1959) 85-103;
'United Europe: f&amp;eacute;d&amp;eacute;ral or supranational', in 
&lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

19(1965)457-471; 
&lt;em&gt;The economic development of Morocco&lt;/em&gt;

(Washington, 1966); 
&lt;em&gt;Het spel en de knikkers. Een kroniek van vijftig jaren&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1968); 
&lt;em&gt;De zin van het nutteloze. Rarekiek van de 19e-eeuwse jaren van de
20e eeuw&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1970).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Bibeb, 'Van Luns tot Balenciaga', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

20-4-1961; H. Arlman &amp;amp; G. Mulder, 
&lt;em&gt;Van de prins geen kwaad&lt;/em&gt;

(Alphen aan den Rijn, 1982).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 72673.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.E. Kersten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

