<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koningsberger, Jacob Christiaan (1867-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/koningsberger"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koningsberger</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koningsberger</name>, Jacob Christiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">bioloog</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/koningsb.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koningsberger, Jacob Christiaan&lt;/strong&gt;, bioloog en politicus (Hazerswoude (Z.H.) 17-1-1867 - Scheveningen 19-3-1951). Zoon van Victor Jacob Koningsberger, Nederlands-hervormd
  predikant, en Josina Cornelia Tieleman. Gehuwd op 29-3-1894 met
  Manuella Ursule Mariana Hellendoorn (1865-1899). Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons geboren. Na haar overlijden gehuwd op 2-7-1902 met
  Bertha Rosina Margaretha Lang (1874-1962). Uit dit huwelijk werd
  1 zoon geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/koningsb.jpg' alt='afbeelding van Koningsberger, Jacob Christiaan'&gt;Jacob Koningsberger groeide op als zoon van een predikant.
    Toen hij vier jaar oud was, vestigde het gezin zich in Utrecht.
    Hier bezocht de jonge Koningsberger het gymnasium, waarna hij
    in 1885 biologie ging studeren aan de Utrechtse universiteit.
    Na in mei 1889 het doctoraalexamen te hebben behaald werd hij
    assistent van de botanicus prof. N.W.P. Rauwenhoff. Op 28
    oktober 1891 promoveerde hij onder diens leiding cum laude op
    het proefschrift 
    &lt;em&gt;Bijdrage tot de kennis der zetmeelvorming bij de
    angiospermen&lt;/em&gt;

    . Na werkzaam te zijn geweest als leraar plant- en dierkunde
    aan het gymnasium te 's-Hertogenbosch, vertrok hij in 1894 naar
    Nederlands-Indi&amp;euml; om daar als landbouwzo&amp;ouml;loog werkzaam
    te zijn bij de koffiecultures op Java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koningsberger richtte zijn onderzoek vooral op het voorkomen
    en bestrijden van insecten in alle grote cultures op Java,
    zoals onder meer blijkt uit zijn tweedelige, in 1897 en 1901
    verschenen, 
    &lt;em&gt;De dierlijke vijanden der koffiecultuur op Java&lt;/em&gt;

    , waarin verschillende insecten de hoofdrol spelen. Een jaar
    later, in januari 1898, trad hij formeel in dienst van 's Lands
    Plantentuin in Buitenzorg, waar op dat moment de grote
    landbouwkundige M. Treub de scepter zwaaide. Koningsberger werd
    er hoofd van de Xde Afdeeling voor Landbouw-Zo&amp;ouml;logisch
    Onderzoek. Als zodanig zou hij een van de weinige echte
    vertrouwelingen van Treub worden, die hem bij vrijwel alles wat
    hij deed betrok. Toen Koningsberger in 1899 voor de eerste maal
    met verlof naar Nederland vertrok, kon hij terugzien op een tot
    dan toe voorspoedige Indische carri&amp;egrave;re. De plotselinge
    dood van zijn vrouw tijdens de terugreis naar Nederland wierp
    daarover echter een zware schaduw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit laatste weerhield Koningsberger er niet van naar de Oost
    terug te keren om er zijn werk als bioloog in dienst van 's
    Lands Plantentuin voort te zetten. Hij publiceerde - behalve
    monografie&amp;euml;n over ziekten in landbouwgewassen, over de
    economische betekenis van vogels en over de op Java voorkomende
    zoogdieren - verschillende wetenschappelijke artikelen.
    Koningsberger vatte zijn kennis van de Javaanse flora en fauna
    samen in zijn twaalf afleveringen tellende magnum opus, 
    &lt;em&gt;Java, zo&amp;ouml;logisch en biologisch&lt;/em&gt;

    , dat vanaf 1911 verscheen. Hiernaast was hij betrokken bij de
    eerste pogingen van de Indische regering maatregelen te treffen
    ter bescherming van de natuur in de archipel. Tenslotte had hij
    als superintendant over het onderwijs de dagelijkse leiding van
    de in 1903 te Buitenzorg gestichte Landbouwschool, die onder
    meer bestemd was voor inheemse bestuursambtenaren. Het was een
    functie die hij met enthousiasme uitoefende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Koningsberger - die in 1902 was hertrouwd - in
    respectievelijk 1907 en 1909 tweemaal opgetreden als
    plaatsvervangend directeur van het in 1905 opgerichte
    departement van Landbouw; de naam 's Lands Plantentuin bleef
    alleen voor de tuin zelf bestaan. In 1909 werd hij als opvolger
    van Treub echter gepasseerd door de voormalige directeur van de
    Heidemij, H.J. Lovink, vooral omdat de koloniale overheid, na
    een wetenschapsbeoefenaar, iemand met praktische ervaring aan
    het hoofd van het departement van Landbouw wilde benoemen.
    Tegelijkertijd werd besloten alle zuiver wetenschappelijke
    onderdelen van het departement te verenigen onder de oude naam
    's Lands Plantentuin. Van dit laatste instituut werd
    Koningsberger op 1 januari 1911 de eerste directeur. In de
    kleine Nederlandse gemeenschap in Buitenzorg nam hij hierdoor
    een prominente positie in. Hij leidde geregeld hoge
    buitenlandse gasten rond in de beroemde botanische tuin en kwam
    zodoende ook in contact met de gouverneur-generaal, eerst
    A.W.F. Idenburg (1909-1916) en later J.P. graaf van Limburg
    Stirum (1916-1921). De laatstgenoemde leerde hem kennen als een
    evenwichtige, optimistische en intelligente persoonlijkheid,
    die gemakkelijk met mensen wist om te gaan en zich verre van de
    politiek hield: 'een decoratieve figuur en in den omgang een
    man van aangename vormen' (Tertius, 1355). Toen er een
    onafhankelijke voorzitter werd gezocht voor de in 1916
    ingestelde Volksraad viel de keuze daarom op Koningsberger;
    overigens tot verbazing van velen die niet tot de Buitenzorgse
    kringen gerekend konden worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koningsbergers voorzitterschap van de Volksraad - van 1
    januari 1918 tot 3 september 1919 - werd geen succes. Onwennig
    in zijn nieuwe politieke rol, maar ook beducht voor het verwijt
    nationalistische vertegenwoordigers onvoldoende ruimte te
    geven, gaf hij nauwelijks leiding aan de soms felle debatten.
    'Op enkele beslissende momenten scheen de Raad geheel aan
    zichzelf overgelaten', constateerde gouverneur-generaal Van
    Limburg Stirum teleurgesteld (Van der Wal, 
    &lt;em&gt;De Volksraad&lt;/em&gt;

    I, 241). In januari 1919 besloot Koningsberger zijn Indische
    carri&amp;egrave;re binnen afzienbare tijd te be&amp;euml;indigen. Het
    waren niet de politieke onzekerheden en spanningen die hem tot
    dit besluit brachten, maar het spreekwoordelijke feit dat
    'niemand ongestraft onder de klapperbomen' kon lopen. In
    december 1918 werd ook hij namelijk door de griepepidemie
    geveld die toen op Java vele slachtoffers eiste, wat hem 'diep,
    z&amp;eacute;&amp;eacute;r diep, in de put heeft gebracht' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    I, 279). Het deed hem besluiten in september 1919 definitief
    naar Nederland terug te gaan. Hier werd hij onder meer
    voorzitter van de Jaarbeurs en van het curatorium van de
    Veeartsenijkundige Hoogeschool, beide te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Indi&amp;euml;' liet Koningsberger echter niet meer los. Hij
    bleek een groot voorstander te zijn van snelle
    staatsrechtelijke hervormingen in de kolonie als enig middel om
    ernstige politieke ontsporingen te voorkomen. Daarbij liet hij
    zich kennen als een typisch vooruitstrevend ethicus, die
    weliswaar de politieke ontwikkeling van de Indische bevolking
    toejuichte, maar daarbij Nederlandse leiding vooralsnog
    onmisbaar achtte. Vooral de idee&amp;euml;n van de Leidse jurist C.
    van Vollenhoven spraken hem aan. In oktober 1921 behoorde hij
    daarom tot degenen die openlijk protesteerden tegen het
    wetsvoorstel betreffende de Indische bestuurshervorming van
    minister van Koloni&amp;euml;n S. de Graaff (1919-1925). Dit was
    immers vooral bedoeld om de positie van het Binnenlandsch
    Bestuur te versterken en bood nauwelijks uitzicht op een
    democratische ontwikkeling van de koloniale staat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De protesten van Koningsberger en anderen hadden geen succes
    in een tijd waarin de koloniale politiek werd gedomineerd door
    een uiterst conservatieve minister van Koloni&amp;euml;n en de al
    even conservatieve gouverneur-generaal D. Fock (1921-1926).
    Zijn teleurstelling hierover hield hij niet voor zich. In juni
    1925 hield Koningsberger een voordracht over 'De verhoudingen
    tusschen Nederland en Indi&amp;euml;, beschouwd van
    natuurwetenschappelijk standpunt' (in: 
    &lt;em&gt;Verslag van ... het Provinciaal Utrechtsch Genootschap van
    Kunsten en Wetenschappen ...&lt;/em&gt;

    (Utrecht 1925) 8-25). Hierin vergeleek hij de politieke
    ontwikkelingen in de kolonie met de natuurlijke evolutie,
    waarbij volgens hem Nederland voor de taak stond Indi&amp;euml; 'de
    weg der verkorte ontwikkeling' (16) te laten opgaan - zoals het
    menselijk embryo in de moederschoot ook in snel tempo
    verschillende evolutionaire fasen kon doormaken. Nederland zou
    hiermee volgens Koningsberger niet alleen een ereschuld
    aflossen, het had tevens, gezien de groei van de
    nationalistische beweging in Indi&amp;euml;, weinig keus. De
    kolonie moest in snel tempo een met het moederland
    gelijkwaardig deel van het Nederlandse imperium worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl Koningsberger deze oproep deed, werden er tot zijn
    grote spijt aan zijn alma mater bijzondere leerstoelen
    gevestigd waarvan de kersverse bekleders een geheel ander
    geluid lieten horen. Tegen deze achtergrond leek het erop dat
    hijzelf een roepende in de woestijn zou blijven, totdat hij als
    koloniaal deskundige zonder partijpolitieke binding op 8 maart
    1926 als minister van Koloni&amp;euml;n zitting nam in het
    zogeheten 'intermezzo-kabinet' van jhr. D.J. de Geer. Een van
    Koningsbergers eerste en opvallende daden in zijn nieuwe
    functie was de benoeming op 26 maart van zijn goede vriend jhr.
    A.C.D. de Graeff tot gouverneur-generaal van
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Het politiek handwerk op het Plein kon
    de minister vervolgens maar weinig boeien. Hij prees zich bij
    de wekelijkse bestudering van de lijvige mailrapporten uit
    Indi&amp;euml; gelukkig dat er voldoende stukken over de landbouw
    bij zaten, die 'steeds het welkome element van goede en oude
    bekendheid met zich brachten, een attractie, die de andere
    stukken uiteraard niet in gelijke mate konden bezitten'
    (Koningsberger, 'Herinneringen 1907-1923', 53). Voor het
    overige had Koningsberger het gevoel reeds te lang uit het zich
    snel ontwikkelende Indi&amp;euml; weg te zijn om een geheel eigen
    beleid te ontwikkelen. Het politieke initiatief in koloniale
    zaken liet hij hierdoor volledig in Buitenzorg, waar De Graeff
    zijn totale vertrouwen genoot. Volgens critici, zoals de latere
    minister Ch.J.I.M. Welter, was Koningsberger slechts de '
    ''r&amp;eacute;gisseur parlant au public'' der Indische Regeering'
    (Van der Wal, 
    &lt;em&gt;De Volksraad&lt;/em&gt;

    I, 88).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Graeff - de laatste vooruitstrevende gouverneur-generaal
    die Indi&amp;euml; zou kennen - probeerde ondertussen met enkele
    maatregelen de Indonesische nationalistische beweging enigszins
    tegemoet te komen. Koningsberger steunde hem hierbij, zij het
    soms schoorvoetend. Grote conflicten met de
    volksvertegenwoordiging wilde Koningsberger voorkomen door
    zaken niet op de spits te drijven. Hij slaagde erin de Indische
    Staatsregeling te wijzigen, waardoor er twee inheemse leden aan
    de Raad van Indi&amp;euml; konden worden toegevoegd en de Volksraad
    een inheemse meerderheid kreeg. Met het aftreden van het
    ministerie-De Geer op 10 augustus 1929 kwam er aan
    Koningsbergers ministerschap een einde. Hij trok zich uit het
    openbare leven terug. Wel bleef hij nog actief als bestuurslid
    van de Nederlandsche Commissie voor Internationale
    Natuurbescherming, die hij in 1925 mede had opgericht. Tevens
    vertrouwde hij enkele malen zijn herinneringen aan de tijd dat
    hij nog in Buitenzorg werkte aan het papier toe. Hij overleed
    in 1951 op 84-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koningsberger was een intelligente en beminnelijke
    persoonlijkheid met veel gevoel voor humor. Zijn belangstelling
    bleef gedurende zijn leven vooral naar biologisch en
    landbouwkundig onderzoek uitgaan, waardoor hij zich als
    voorzitter van de Volksraad en minister van Koloni&amp;euml;n
    nimmer helemaal in zijn element voelde. 'Als in laatste
    instantie natuurwetenschappelijke kat moet ik mij wel zeer
    weinig op mijn gemak voelen in dit mij zoo volslagen vreemde
    pakhuis', verzuchtte Koningsberger in 1920, toen hij de
    jaarvergadering van de Nederlandsche Juristenvereeniging moest
    toespreken (&lt;em&gt;Handelingen&lt;/em&gt;

    50 (1920) II, 106). Een groot deel van zijn leven zou hij
    echter in voor hem vreemde pakhuizen doorbrengen, zowel in
    Nederland als in Nederlands-Indi&amp;euml;. In zijn laatste
    levensjaren verlangde hij naar Indi&amp;euml;, maar moest hij tot
    zijn spijt genoegen nemen met 'het waarnemen van de snelheid,
    waarmede verschillende plantensoorten zich op de door de oorlog
    kaal geworden plekken in de omgeving van zijn woonplaats
    vestigden' (Docters van Leeuwen, 62). De levende natuur bleef
    tot het laatst Koningsbergers ware passie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast de in de tekst genoemde publicaties en vele artikelen:
    
    &lt;em&gt;Inleiding in de systematiek der phanerogamen&lt;/em&gt;

    (Utrecht 1893); 
    &lt;em&gt;Overzicht der schadelijke en nuttige insecten van Java&lt;/em&gt;

    (2 dln.; Batavia [etc.] 1898-1908); 
    &lt;em&gt;De vogels van Java en hunne oeconomische beteekenis&lt;/em&gt;

    (2 dln.; Batavia 1901-1909); 
    &lt;em&gt;De zoogdieren van Java&lt;/em&gt;

    (Batavia 1902); 
    &lt;em&gt;Ziekten van rijst, tabak, thee en andere cultuurgewassen,
    die door insecten worden veroorzaakt&lt;/em&gt;

    (Batavia 1903); 
    &lt;em&gt;Tripang en tripangvisscherij in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Batavia 1904); 
    &lt;em&gt;Hollandsche jongelieden en Indische landbouw&lt;/em&gt;

    (Deventer [1925]); 'Herinneringen aan 1907-1923', in 
    &lt;em&gt;Gedenkschrift ter gelegenheid van het 25-jarig bestaan van
    het Departement van Landbouw, Nijverheid en Handel,
    1905-1930&lt;/em&gt;

    (Buitenzorg 1930) 40-53; 'Herinneringen uit mijn
    directeursjaren van 's Lands Plantentuin (1909 tot 1918)', in 
    &lt;em&gt;Cultureel Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    4 (1942) 105-132.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door W.M. Docters van
  Leeuwen, in 
  &lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

  31 (1951) 250-251, en W. Roepke, in 
  &lt;em&gt;Entomologische Berichten&lt;/em&gt;

  13 (1951) 257-258: Tertius, 'De Volksraad en zijn eerste
  voorzitter', in 
  &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift&lt;/em&gt;

  6 (1917) II, 1350-1356; W.G.B., 'Dr. J.C. Koningsberger', in 
  &lt;em&gt;De Taak. Algemeen Indisch Weekblad&lt;/em&gt;

  1 (1917/1918) 193-195; Ch. Bernard, 'Dr. J.C. Koningsberger,
  directeur du Jardin Botanique de Buitenzorg, 1911-1917', in 
  &lt;em&gt;Annales du Jardin botanique de Buitenzorg&lt;/em&gt;

  , 4de supplement (Leiden 1918) 2-6; 
  &lt;em&gt;Indi&amp;euml;. Ge&amp;iuml;llustreerd weekblad voor Nederland en
  Koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

  9 (1925/1926) 440-441; 
  &lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
  Nederlands-Indi&amp;euml;. Een bronnenpublikatie&lt;/em&gt;

  . I: 
  &lt;em&gt;1891-1926&lt;/em&gt;

  . Bew. door S.L. van der Wal (Groningen 1964); Karel H. Voous, 
  &lt;em&gt;In de ban van vogels. Geschiedenis van de beoefening van de
  ornithologie in Nederland in de twintigste eeuw&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn 1995); Bob de Graaff, 
  &lt;em&gt;'Kalm temidden van woedende golven'. Het ministerie van
  Koloni&amp;euml;n en zijn taakomgeving, 1912-1940&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1997); Arjen Taselaar, 
  &lt;em&gt;De Nederlandse koloniale lobby. Ondernemers en de Indische
  politiek, 1914-1940&lt;/em&gt;

  (Leiden 1998).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Morks Magazijn&lt;/em&gt;

  19 (1917) II, 253 [Koningsberger in 1918].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.W. van den Doel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

