<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koo, Johannes de (1841-1909)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/koo"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koo</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koo</name>, Johannes de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1841"/>
    <event type="death" when="1909"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KOO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koo, Johannes de&lt;/strong&gt;, journalist (Middelie gem. Zeevang 13-9-1841 - Luik 10-5-1909).

Zoon van Abraham de Koo, N.-H. predikant, en Anna Maria Reberge. Gehuwd
sinds 15-2-1879 met Cornelia Elisabeth Pel. Uit dit huwelijk werden 2
zoons geboren.
&lt;img src=&amp;quot;images/KOO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koo, Johannes de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Koo volgde aanvankelijk het voetspoor van zijn vader en werd in
1865 predikant van de N.-H. kerk. In 1869 werd hij vanuit het Gelderse
Ingen beroepen naar Drachten waar hij een voorstander van de moderne
richting was. Zijn kritische opstelling van de kansel leverde een
wezenlijke bijdrage tot het losser worden van de band der gemeenteleden
met de kerk. Liefde tot het pastorale werk ontbrak hem ten enenmale,
terwijl hij huisbezoek en catechisatie als een last beschouwde. In 1874
legde hij zijn ambt neer, koos een andere werkkring en werd in
Amsterdam redacteur-correspondent van 
&lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

Enkele maanden na de oprichting in 1877 van het weekblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

door de letterkundigen Taco H. de Beer en Manuel van Loghem aanvaardde
hij het hoofdredacteurschap van het blad. Het succes van het weekblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

moet vooral gezocht worden in De Koo's gave bekwame medewerkers aan
te trekken. Daartoe behoorden ook een aantal Tachtigers, wier
opvattingen hij niet deelde, maar die hij nochtans gastvrijheid in het
weekblad verleende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vooral op zijn initatief verscheen per 1 januari 1883 naast het
weekblad ook het dagblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

en wel tweemaal daags. Ook van dit blad was De Koo hoofdredacteur. Deze
krant onderscheidde zich van andere Nederlandse dagbladen door haar
pittige, directe stijl van schrijven, haar polemische instelling, haar
belangstelling voor de arbeidersklasse en in het algemeen voor de
minder bedeelden. Het was het eerste grote dagblad dat stelselmatig
interesse toonde voor de arbeidersbeweging. Hoewel het zich
aanvankelijk liberaal noemde, stond het sterk afwijzend tegenover de
heersende liberale beweging. Dit weerhield vooraanstaande liberalen de
eerste jaren er niet van het dagblad financieel te steunen. De krant
had die steun hard nodig: gelet op de beschikbare geldmiddelen was de
opzet te ambitieus en de zakelijke leiding was zwak. Er volgden enige
reorganisaties, waarbij nieuwe kapitaalverschaffers optraden. In 1887
waren dit links opgestelde liberalen, die zich radicalen noemden en
zich in januari 1888 van de liberale beweging afscheidden: zij
stichtten de radicale kiesvereniging Amsterdam, voorloopster van de
vrijzinnig-democratische beweging. De Koo trad hierbij met zijn
beschouwingen in het dagblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

als gangmaker op. Zijn invloed op het radicalisme is zeer groot
geweest, vooral in Amsterdam, maar in hoofdzaak door zijn artikelen;
een actieve politieke rol te spelen, ambieerde hij niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel zelf geen radicaal werd het dagblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

ook financieel gesteund door jhr. Henry Tindal, aan wie De Koo vele
malen gastvrijheid verleende voor diens artikelen over de verdediging
van Nederland tegen een onverhoedse Duitse aanval. Tindal verwierf de
meerderheid van de aandelen van het dagblad en raakte, bij een poging
om het blad over te doen aan de zogenaamde Kerdijk-factie van de
liberalen, in conflict met De Koo. Deze nam, en met hem de hele
redactie, per 1 oktober 1894 ontslag en stichtte een nieuwe krant, 
&lt;em&gt;Het Dagblad.&lt;/em&gt;

Het dagblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

had toen al veel aan betekenis ingeboet, onder meer door de
verschijning in 1893 van 
&lt;em&gt;De Telegraaf.&lt;/em&gt;

Tindal, de oprichter-eigenaar, had dit blad dat alleen 's ochtends
uitkwam, aanvankelijk beschouwd als complement op het dagblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer,&lt;/em&gt;

dat sedert 1-4-1886 alleen 's middags werd uitgegeven. Per 1
november 1893 verscheen 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

met
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

twee edities per dag en daarmee was het lot van 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

bezegeld. Onder hoofdredactionele leiding van J. van Loenen van
Martinet heeft het haar bestaan nog tot begin 1896 kunnen rekken. 
&lt;em&gt;Het Dagblad&lt;/em&gt;

heeft het maar van 2 oktober tot 31 december 1894 kunnen bolwerken.
Vervolgens stichtte De Koo, samen met S.L. van Looy, een nieuw politiek
weekblad, 
&lt;em&gt;De Volksstem. Weekblad gewijd aan de belangen van staat en
maatschappij,&lt;/em&gt;

dat op 9 februari 1895 voor het eerst verscheen. Het heeft bestaan tot
30 januari 1897.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen bleef De Koo de hoofdredactie van het weekblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

voeren tot 1907, toen zijn slechte gezondheid hem noopte zich terug te
trekken. De betekenis van het weekblad was in de jaren negentig minder
geworden. De jongere medewerkers gingen allengs kritischer staan
tegenover het redactionele beleid van De Koo, die het niet eens was met
de zich manifesterende culturele vernieuwingen. De plannen van P.L. Tak
tot oprichting van 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

(1895) vonden bij deze jongeren een warm onthaal en al spoedig
publiceerden zij bij voorkeur in 
&lt;em&gt;De Kroniek.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-De Koo in het Internationaal Instituut voor Sociale
Geschiedenis te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De Koo heeft enkele toneelstukken geschreven onder pseudoniem van
Doctor Juris: o.a. 
&lt;em&gt;De candidatuur van Bommel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1898), 
&lt;em&gt;Tobias Bolderman&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1900), 
&lt;em&gt;Vier ton&lt;/em&gt;

([Amsterdam], 1901), 
&lt;em&gt;Het feest.. .&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1909).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H. R&amp;ouml;ssing, 'J. de Koo', in 
&lt;em&gt;Op de hoogte. Maandschrift voor de huiskamer&lt;/em&gt;

6 (1909) 383-386; 
&lt;em&gt;Smellingera-land. . .&lt;/em&gt;

(Drachten, 1944-1950. 2 dln. in 1 bd.); H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;Henry Tindal. Een ongewoon heer met ongewone besognes&lt;/em&gt;

(Bussum, 1976) 159 vlg. en 252 vlg-, alsmede de literatuur genoemd in
de noten 2 en 4 van hoofdstuk V.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=koo_001 [2-6-2008] [Portret getekend door Joh. Braakensiek].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H.J. Scheffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

