<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koomans, Nicolaas (1879-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/koomans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koomans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koomans</name>, Nicolaas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">elektrotechnicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KOOMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koomans, Nicolaas&lt;/strong&gt;, hoofdingenieur der Telegrafie en Telefonie, chef van het Radiolaboratorium der Rijkstelegraaf (Delft 18-12-1879 -'s-Gravenhage 4-10-1945).

Zoon van Nicolaas Koomans, hoofdonderwijzer, en Catharina Maria
Waltman. Gehuwd op 18-3-1910 met Johanna Maria Reijs. Uit dit huwelijk
werden 2 dochters geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/KOOMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koomans, Nicolaas&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koomans begon in 1897 na zijn middelbare schooltijd
werktuigbouwkunde aan de toenmalige Polytechnische School te Delft te
studeren. Elektriciteitsleer kon hij slechts als bijvak kiezen, omdat
een afzonderlijke afdeling elektrotechniek daar destijds nog niet
bestond. Hij behaalde zijn diploma in 1901 en was vervolgens twee jaar
als assistent in de toegepaste natuurkunde en de elektrotechniek bij
prof. J. Snijders werkzaam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 trad Koomans als adspirant-ingenieur der Telegrafie tot de
Rijksdienst der P en T toe. De Telefonie - toen nog in technisch
opzicht hoofdzakelijk door telegraafmensen verzorgd - werd zijn eerste
arbeidsterrein. Ondertussen bereidde hij zijn promotie bij prof. C.L.
van der Bilt voor. Deze vond plaats in 1908 op een proefschrift
getiteld: 
&lt;em&gt;Over den invloed der zelfinductie in telefoongeleidingen&lt;/em&gt;

(Delft, 1908). Was Koomans een radioamateur van het eerste uur; een
brede ontplooiing van zijn tot professioneel niveau uitgroeiende
liefhebberij liet nog even op zich wachten. De Herstellingswerk -plaats
der Telegrafie in Den Haag (waarbij men ook aan de Telefonie moet
denken) kreeg hem in 1912 als chef. Daar zou hij van 1917 af zijn
eerste grote experimenten op radiografisch gebied verrichten, nadat hij
reeds in 1909 radiotelefonische proeven had gedaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doceren zat Koomans in het bloed. Van 1915 af gaf hij les aan de
zogeheten Telegraafcursus. Enige jaren later onderwees hij met veel
succes de cursisten aan de Hoogere Post- en Telegraafschool in
Rotterdam. Sinds 1918 maakte hij van vele examencommissies op
PTT-gebied deel uit. Maar hij was ook een organisator en bestuurder van
formaat. Hij beschikte over een vlotte pen en bewoog zich in feite op
alle terreinen van het radiodomein. Zo was hij in 1916 bij de
oprichting van de Nederlandsche Vereeniging voor Radio-Telegrafie
(NVVR) lid van het hoofdbestuur. In de jaren daarop hield hij talloze
lezingen en demonstraties voor deze vereniging en publiceerde hij veel
artikelen in haar orgaan 
&lt;em&gt;Radio-Nieuws.&lt;/em&gt;

Voorts ontwierp hij een voor die tijd 'gemakkelijk' door
amateurs te bouwen drielamps-radio-ontvangtoestel ('Schema van
Koomans').&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruimere mogelijkheden bood het jaar 1919 voor de zich geleidelijk
aandienende nieuwe technieken in de (radio)communicatie. De oprichting
van een Bureau Proefnemingen, Onderzoek en Onderwijs was het gevolg;
Koomans werd met de leiding hiervan belast. Aanvankelijk traden zijn
experimenten en constructies niet zozeer op de voorgrond. Pas toen het
draadloos telegrafisch verkeer met het vroegere Ned.-Oost-Indi&amp;euml; in
1923 eenmaal was geopend, bracht Koomans aan de in Kootwijk tot dat
doel opgestelde lange-golfmachinezender enige verbeteringen aan, die de
bedrijfszekerheid en de verkeersafwikkeling gunstig be&amp;iuml;nvloedden.
Inmiddels was direct na de Eerste Wereldoorlog de kortegolf in
opmars. Deze korte golven van ca. 200 tot 20 m. maakten het mogelijk
met een installatie van bescheiden omvang en geringe energie zeer grote
afstanden te overbruggen. Bovendien steeg de kwaliteit van overdracht
en ontvangst en kon er meer uren per etmaal bevredigend worden gewerkt.
Het was in dit domein dat Koomans met zijn getrouwen een grote faam zou
verwerven. Inmiddels had de radio-organisatie te onzent qua research
gelijke tred met deze stormachtige ontwikkelingen gehouden: het Bureau
Proefnemingen werd in 1925 tot een afzonderlijk en volwaardig
Radiolaboratorium verheven, met de nodige outillage voor de bouw van
zend- en ont vanginrichtingen. Koomans werd chef van dit instituut. Nog
in hetzelfde jaar kon met een in eigen beheer vervaardigde
telegrafiezender de korte-golfdienst op Indi&amp;euml; worden geopend. Na
geslaagde experimenten en dito kruisgesprekken in 1927, kreeg het
radiotelefonieverkeer ongeveer anderhalf jaar nadien een openbaar en
permanent karakter. Het was toen de eerste en langste verbinding ter
wereld zonder tussenliggende relaisstations. Een eigentijds
ontvangstation Noordwijk-Radio (NORA) kwam onder Koomans' leiding
eveneens in 1928 gereed. Hierna ontwikkelde deze een stelsel voor
geheime telefonie, zodat onbevoegden de gesprekken niet zomaar als het
ware uit de ether konden 'plukken'. Zoals in de jaren twintig
een Europees en daarna universeel radiotelegrafisch verkeer gestalte
had gekregen, zo ging het in het volgende decennium met de telefonie
langs draadloze weg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders dan na de Tweede Wereldoorlog het geval zou zijn, waren in
Koomans' tijd onderzoek en ontwikkeling enerzijds en het technisch
radio-bedrijf anderzijds nog ongescheiden. Behalve chef van het
radiolaboratorium was Koomans al geruime tijd tevens hoofd van het
radiobedrijf tussen vaste punten op aarde, de zogenaamde Fixe-dienst.
Daarnaast bouwden hij en zijn staf doorgaans zelf de benodigde zend- en
ontvangmiddelen, wat in de jaren dertig tot de oprichting van een
Radio-Zendlaboratorium bij het Kootwijkse bedrijfsconglomeraat leidde.
Eerst na 1945 zou het particuliere bedrijf geleidelijk aan als
leverancier op de voorgrond gaan treden. Op deze wijze was het in de
jaren dertig nog mogelijk dat Koomans c.s. door het ontwikkelen en
bedrijfsklaar maken van zend- en ontvangmiddelen voor
&amp;eacute;&amp;eacute;nzijbandtelefonie op de korte golf (1933-1934) het meeste
opzien baarde en deze primeur voor het eerst op de verbinding met
Oost-Indi&amp;euml; kon worden toegepast. Een persoonlijke vinding van
Koomans was het dat gelijktijdig over &amp;eacute;&amp;eacute;n zender vier
gesprekken gevoerd konden worden, terwijl daarbij nog een
telegrafiekanaal ter beschikking kwam. Dit alles had belangrijk lagere
exploitatiekosten bij een hoger rendement tot gevolg. Daarenboven werd
de kwaliteit van de verkeersafwikkeling opnieuw verbeterd. Tal van
binnen- en buitenlandse deskundigen kwamen naar Kootwijk om al deze
nouveaut&amp;eacute;s te bestuderen. Op verschillende van Koomans'
uitvindingen werd octrooi verleend; onder meer voor een schakeling voor
meervoudig telegraferen over kabels, een toonversterker, een
neutrodyneschakeling en een gericht antennesysteem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koomans' nevenfuncties waren ook in deze tijd met zijn
hoofdbezigheden als het ware verweven. Zo was hij o.a. buitengewoon lid
van de Octrooiraad, bestuurslid van het Nederlandsch Radio-Genootschap
(NRG), van de Bond van Octrooihouders en radiotechnisch adviseur bij de
Volkenbond. Bij dit alles kwam dan ook zijn benoeming tot buitengewoon
hoogleraar in de Elektrotechniek met Radiotechniek als leeropdracht
niet meer als een verrassing. Op 24 januari 1934 aanvaardde hij dit
ambt met een rede over 
&lt;em&gt;De ontwikkelingsgang van de radio (Delft, 1934).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bezetting van 1940-1945 was ook voor de radio in al zijn
geledingen ingrijpend van aard: het gehele bestaande verkeer moest
worden stopgezet. Duitse technici, voornamelijk van de Deutsche
Reichspost, gingen ook in Kootwijk de lakens uitdelen. Alleen
uitzendingen ten behoeve van de bezetter werden nog verzorgd. Sabotage
door PTT-medewerkers aldaar leidde ertoe dat vooral de Duitse
omroepuitzendingen regelmatig van slechte kwaliteit waren en soms
helemaal wegvielen. Het Radiolaboratorium zette onderzoek en
ontwikkeling bewust op een erg laag pitje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor Koomans zouden de bezettingsomstandigheden echter bijzondere
moeilijkheden opleveren. Hij bezat een gecompliceerde
karakterstructuur. Enerzijds nerveus, scherp en soms agressief, kon hij
aan de andere kant geestig en charmant zijn. Nu eens bracht hij zijn
mening wat hoekig en ontactisch naar voren, dan weer stimuleerde hij
vaderlijk zijn medewerkers en hield hij er bij hen de moed in, wanneer
bepaalde experimenten leken vast te lopen. Au fond mochten de meesten
van zijn ingenieurs hem graag. Koomans' tragiek schuilde
voornamelijk in zijn politieke visie. Reeds in de Eerste Wereldoorlog
was hij pro-Duits. Nadien versterkten relaties en vriendschapsbanden
met prominente Duitse radio-experts - onder wie overigens ook joodse -
zijn band met onze oosterburen. Bewondering voor hun prestaties was
hieraan niet vreemd. Na de machtsovername door Hitler in 1933 was ook
Koomans van oordeel geweest dat Europa onder Duitse leiding het best
zou kunnen gedijen. Zijn mening daaromtrent had hij niet onder stoelen
of banken gestoken. Merkwaardig genoeg was hij persoonlijk hierbij
nooit direct voor het nationaal-socialisme geporteerd&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze tweeslachtigheid openbaarde zich opnieuw tijdens de bezetting.
Koomans was zo na&amp;iuml;ef en onverstandig deze hele periode als
hoogleraar in functie te blijven. Al was hij niet afkerig van een
'nieuwe orde', tal van Duitse maatregelen vervulden hem met
afschuw. De jodenvervolging schokte hem zeer. Lijdelijk verzet en
illegale activiteiten - zoals de bouw van zenderonderdelen voor het
verzet - in en om het Radiolaboratorium en het zenderbedrijf zag hij
door de vingers. Ook al regende het Duitse opdrachten, vooral voor de
bouw van &amp;eacute;&amp;eacute;nzijbandap-paratuur, tegen het einde van de oorlog
waren slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n zender en enkele ontvangers gereed gekomen,
die overigens hun plaats van bestemming nimmer bereikten. Koomans heeft
door zijn connecties met de leidende radiotechnici van de bezettende
macht, van wie hij de meesten al van vroeger kende, het
Radiolaboratorium in materieel en personeel opzicht voor veel
calamiteiten behoed. Maar dat alles nam toch niet weg dat hij naar
buiten toe een slechte, want pro-Duitse, naam kreeg en zijn aanblijven
en meewerken door velen als collaboratie zou worden beschouwd, wat in
menig opzicht niet terecht was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koomans' laatste levensmaanden na de bevrijding verliepen
triest. Bij de PTT had Koomans in april 1945 de dienst met eervol
ontslag verlaten, als hoogleraar werd hij geschorst. De nieuwe leiding
van het staatsbedrijf verguisde hem, in Delft ging het niet anders. Dat
zijn voormalige personeel - in het bijzonder de radio-ing&amp;eacute;nieurs -
achter hem bleef staan, besefte hij nauwelijks meer. Koomans was
enigszins verrast over het feit dat men zijn diensten niet meer nodig
had. In oktober 1945 kreeg hij een hartaanval, waaraan hij
overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Draadlooze telefonie', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

24 (1909) 236-240; 
&lt;em&gt;Draadlooze telegrafie&lt;/em&gt;

1e dr. (Deventer, 1910. 7e dr., 1920); 
&lt;em&gt;De theoretische grondslagen van magnetisme en electriciteit&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1920); 'Eenvoudige hoogfrequentieversterking
bij antenne-ontvangst', in 
&lt;em&gt;Radio-Nieuws&lt;/em&gt;

5 (1922) 71-73; 'De ontvangst van kortere golven door middel van
golftransformatie', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

7 (1924) 340-350; 
&lt;em&gt;Wisselstroomtheorie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1924); 'Beeld-telegrafie', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

46 ( 1931 ) E 19-E24; 'Vervorming bij radio-omroep', in 
&lt;em&gt;Natuurkundige voordrachten&lt;/em&gt;

nr: 11 (1932-1933) 1-21; 'Eenzijbandte-lefonie op de
radioverbinding Nederland-Neder-landsch Oost-Indi&amp;euml;', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Nederlandsch radiogenootschap&lt;/em&gt;

8 (1937-1938) 231-256; 'Asymetric-sideband broadcasting', in 
&lt;em&gt;Proceedings of the Institute of Radio Engineers&lt;/em&gt;

27 (1939) 687-690; 'Van het verleden tot het heden in de
radio', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Nederlandsch radiogenootschap&lt;/em&gt;

9 (1941-1942)201-216.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Spaans, 'Tien jaren radioverbinding met
Oost-Indi&amp;euml; 1923 5-7 Mei 1933', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Posterijen, Telegrafie en Telefonie&lt;/em&gt;

19 (1933) 158-162; C.v.G. [=C. van Geel], 'Prof.dr.ir. N.
Koomans', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

50(1934) 109-110; 'In memoriam prof.dr.ir. N. Koomans. Rijkseenheid
in het gedachtenverkeer', in 
&lt;em&gt;De Schouw.&lt;/em&gt;

Een modern staatkundig en cultureel weekblad 4 (1945) 161 (19 oktober)
3; O.T.F. van der Wijck, 'Moderne een-zijbandapparatuur der
Nederlandsche PTT', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Nederlandsch Radiogenootschap&lt;/em&gt;

12 (1947) 127-151; H. P. van Alphen, 
&lt;em&gt;25 jaar radio-verkeersdienst, 7 mei 1923-7 mei 1948&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1948) 20-38; 55-56: E.A.B.J. ten Brink en C.W.L.
Schell, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de Rijkstelegraaf 1852-1952&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1954) passim; J.G. Visser, 'Radiotelefonie. Het
pionierstijdvak van de draadlooze', in 
&lt;em&gt;Honderd jaar telefoon. Geschiedenis van de openbare telefonie in
Nederland 1881-1981&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1981) 109-117.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Terras.TV: http://www.terras.tv/pages/tvmuseum/tvmuseumkoomans/koomans.html [2-6-2008].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J.G. Visser&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

