<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koomen, Theodorus Wilhelmus (1929-1984)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/koomen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koomen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koomen</name>, Theodorus Wilhelmus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1929"/>
    <event type="death" when="1984"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KOOMEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koomen, Theodorus Wilhelmus&lt;/strong&gt;

  (Theo), sportverslaggever (Wervershoof 20-5-1929 - Schermerhorn, gem. Schermer 4-4-1984).

  Zoon van Jacob Koomen, groenteboer, en Grietje Rinkel. Gehuwd op
  13-9-1956 met Maria Geertruda Langedijk. Uit dit huwelijk werden
  geen kinderen geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/KOOMEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koomen, Theodorus Wilhelmus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Theo Koomen groeide op in een kinderrijk, rooms-katholiek
    gezin in het Westfriese Wervershoof. In september 1942 vertrok
    hij naar het seminarie op het landgoed Klein Vink in Arcen (L),
    maar in 1947 werd de priesterstudie afgebroken. Nadat hij enige
    jaren - wegens een longaandoening - in een sanatorium bij Beek
    (Gld) had gelegen, begon hij in 1952 een journalistieke
    loopbaan bij het 
    &lt;em&gt;Noordhollands Dagblad.&lt;/em&gt;

    Met een korte onderbreking, toen hij voor 
    &lt;em&gt;De Dordtenaar&lt;/em&gt;

    werkte, werd hij bij eerstgenoemde krant in 1959 chef van de
    sportredactie. Twee jaar later ging hij naar 
    &lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

    waarvoor hij al spoedig een van de grootste wielerwedstrijden,
    de Tour de France, ging verslaan. Koomens landelijke bekendheid
    dateert evenwel uit de periode waarin hij voor de radio werkte.
    In 1966 trad hij in dienst bij de Stichting Katholieke Radio
    Omroep (KRO), waar hij van de rubriek 'Goal' een modern,
    actueel en veelbeluisterd sportprogramma maakte. Voor de KRO
    (maar later ook voor de gezamenlijke omroepen) volgde Koomen
    vooral de grote schaats-, voetbal-en wielerwedstrijden. In het
    eerste decennium van zijn reporter-loopbaan waren grote
    internationale successen van Nederlandse sporters te noteren:
    de voetbalclubs Feyenoord (Rotterdam) en Ajax (Amsterdam)
    maakten furore in de Europese bekertoernooien, het nationale
    voetbalelftal werd tweede bij het wereldkampioenschap voor
    landenteams in de Bondsrepubliek Duitsland (1974), de
    wielrenner Jan Janssen won als eerste Nederlander de Tour de
    France (1968) en op schaatsgebied gaven Ard Schenk en Kees
    Verkerk enkele jaren achtereen de toon aan. Van de
    radioreportage die Koomen - samen met zijn collega Wim
    Hoogendoorn - van de Europacup-finale Feyenoord-Celtic Glasgow
    (6-5-1970) verzorgde, verscheen zelfs een grammofoonplaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1973 tot 1976 werkte Theo Koomen voor de Televisie Radio
    Omroep Stichting (TROS), waarbij hij onder meer als presentator
    van het televisiespelprogramma 'Een gulden de man' fungeerde.
    Na een free-lanceperiode van vier jaar accepteerde hij in 1980
    een vast dienstverband bij de Nederlandse Omroep Stichting
    (NOS). Zijn bijdragen aan de sportprogramma's van deze
    zendgemachtigde ('Langs de lijn' en 'Radio Tour de France')
    zijn legio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als auteur beperkte hij zich aanvankelijk vooral tot zijn
    m&amp;eacute;tier: in de jaren zeventig zagen publikaties over
    schaatsen en wielrennen het licht. Speciaal het boek 
    &lt;em&gt;25 jaar doping&lt;/em&gt;

    (Laren, 1974) - over het gebruik van stimulerende middelen in
    de wielersport - baarde opzien, en Koomen werd korte tijd door
    wielrenners en hun ploegleiders met de nodige reserve benaderd.
    Later verschenen meer autobiografische boeken. Over zijn
    katholieke jeugd en zijn niet-afgemaakte priesteropleiding: 
    &lt;em&gt;God bewaar me&lt;/em&gt;

    (Laren, 1975) en over zijn moeder en het leven in
    West-Friesland: Z&amp;oacute; 
    &lt;em&gt;was 'r maar ien&lt;/em&gt;

    (Hoorn, 1983).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn manier van verslaggeving kenmerkte zich door
    enthousiasme. Door zijn beeldend en kleurrijk taalgebruik
    wenste hij de luisteraars de illusie te geven dat zij zelf bij
    het evenement aanwezig waren. Daarom waren zijn tv-reportages
    soms teleurstellend. Hier behoefde hij geen uitvoerig en rijk
    gedetailleerd verslag te geven: de kijker kon zich immers door
    eigen waarneming van het wedstrijdverloop op de hoogte stellen.
    Kritiek van collega's, dat hij zich door zijn hartstocht te
    zeer liet meeslepen en het met de waarheid niet zo nauw nam,
    trok hij zich sterk aan. Bij het grote publiek was hij
    daarentegen zonder twijfel een van de populairste
    verslaggevers. Ontegenzeglijk - hij gaf dat ook volmondig toe -
    hebben de sportieve successen van landgenoten veel tot Koomens
    populariteit bijgedragen. Maar ook is waar dat hij zelf voor
    het geliefd maken van 'zijn' sporten bij een breed publiek veel
    heeft gedaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het weekeinde na zijn overlijden - bij een
    verkeersongeval - werd er bij veel sportmanifestaties een
    ogenblik stilte in acht genomen. Koomen werd op 9 april 1984 in
    zijn geboorteplaats begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Koomen in bezit van mevrouw M.G.
  Koomen-Langedijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken en artikelen in 
    &lt;em&gt;De Wielerrevue: 10 jaar topschaatsen&lt;/em&gt;

    (Laren, 1971); 
    &lt;em&gt;Topschaatsen&lt;/em&gt;

    (Laren, 1972); 
    &lt;em&gt;Topschaatsen&lt;/em&gt;

    (Laren, 1973); 
    &lt;em&gt;Een halve eeuw wielersport&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1977); 
    &lt;em&gt;Het clubblad&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1978); 
    &lt;em&gt;AZ '67. Victorie in Alkmaar. Van Alkmaar '54 tot topclub
    Alkmaar-Zaanstreek '67&lt;/em&gt;

    (Wognum, 1981); 
    &lt;em&gt;Tourgids '84&lt;/em&gt;

    samen met Wim Amels (Leiden, 1984); 
    &lt;em&gt;Met gien pen te beskroiven&lt;/em&gt;

    (Hoorn, 1984); 
    &lt;em&gt;De woid uit.'&lt;/em&gt;

    (Hoorn, 1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie&amp;euml;n onder meer in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

  5-4-1984; 
  &lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

  5-4-1984; 
  &lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

  6-4-1984 en 
  &lt;em&gt;Trouw,&lt;/em&gt;

  6-4-1984. Nico Scheepmaker, 
  &lt;em&gt;Theo Koomen. Een leven in woord en beeld&lt;/em&gt;

  (Moerkapelle, 1986).&lt;/p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 29535  [Koomen in september 1983].
&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

