<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beijerinck, Martinus Willem (1851-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/beijerinck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beijerinck_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beijerinck</name>, Martinus Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">bioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BEIJERINCKMW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beijerinck, Martinus Willem&lt;/strong&gt;, microbioloog (Amsterdam 16-3-1851 - Gorssel 1-1-1931).

Zoon van Derk Beijerinck, ambtenaar bij de Staatsspoorwegen, en
Jeannette Henriette van Slogteren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BEIJERINCKMW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beijerinck, Martinus Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beijerinck studeerde, na de HBS te Haarlem te hebben doorlopen
(1864-1868), aan de Polytechnische School te Delft, waar hij in 1872
het diploma van technoloog behaalde. Dank zij een op verzoekschrift bij
de minister van Binnenlandse Zaken verkregen vrijstelling van het
toelatingsexamen voor de universiteit kon hij biologie in Leiden
studeren. Na zijn kandidaatsexamen in 1873 werd hij achtereenvolgens
leraar aan de landbouwschool en in 1875 aan de HBS te Warffum. Het
doctoraal examen in 1875 te Leiden werd gevolgd door een leraarschap
aan de HBS in Utrecht en het jaar daarop aan de Hoogere Landbouwschool
te Wageningen. Op 14 juni 1877 promoveerde Beijerinck te Leiden op het
proefschrift: 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de morphologie der plantegallen.&lt;/em&gt;

Promotor was prof. W.F.R. Suringar. In 1884 vonden Beijerincks
wetenschappelijke verdiensten kennelijk reeds zodanige waardering dat
hij tot lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam
werd benoemd. Kort daarna, in 1885, werd hij door J.C. van Marken in
dienst genomen bij de Nederlandsche Gist- en Spiritusfabriek te Delft,
waar voor hem een bacteriologisch laboratorium werd gesticht. Hoewel
Beijerincks belangstelling vanaf zijn HBS-tijd gericht was op de
botanie, was hij in de eerste plaats microbioloog. Gedurende zijn jaren
bij de Gist- en Spiritusfabriek deed hij tal van belangrijke
onderzoekingen. Hij wist de wortelknolletjes van de Papilionacee&amp;euml;n
te isoleren (1888), verrichtte fundamentele onderzoekingen over de
stofwisseling van de lichtgevende bacteri&amp;euml;n (1889,1901),
bestudeerde de melkzuurbacteri&amp;euml;n (1889) en de butylalcoholgisting
(1893), een onderzoek dat leidde tot de kennis van een groep
ana&amp;euml;robe sporenvormende bacteri&amp;euml;n die van technisch belang is
voor de bereiding van butylalcohol en aceton. Ook verkreeg hij in die
tijd groenwieren en wierbestanddeel uit de korstmossen (toen
gonidi&amp;euml;n genaamd) in reincultuur en wist hij deze op die wijze
voor het stofwisselingsonderzoek toegankelijk te maken (1889-1890). Bij
onderzoekingen van verschillende gistsoorten ontdekte hij ten slotte de

&lt;em&gt;Schizosaccharomyces octosporus&lt;/em&gt;

(1894).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1895 volgde zijn benoeming tot hoogleraar in biologie en
bacteriologie aan de Polytechnische School te Delft. Hij aanvaardde dit
ambt op 26 september met een oratie: 
&lt;em&gt;De biologische wetenschap en de bacteriologie.&lt;/em&gt;

Gedurende die hoogleraarsperiode zette Beijerinck zijn onderzoekingen
voort met zijn assistenten A.H. van Delden, G. van Iterson jr., H.C.
Jacobsen, N.L. S&amp;ouml;hngen en J. Smits. Hierbij was het nieuwe
laboratorium, dat hij opende op 28 september 1897 met de rede 
&lt;em&gt;Het bacteriologisch laboratorium der Polytechnische School,&lt;/em&gt;

van groot nut voor het experimentele onderzoek en het onderwijs.
Verschillende ontdekkingen staan op zijn naam. Zo ontdekte hij de 
&lt;em&gt;Spirillum desulfuricans&lt;/em&gt;

als oorzaak van de sulfaatreductie (1896), waarmee hij de voornaamste
veroorzaker van de stank van verontreinigde stadsgrachten had gevonden.
Uitvoerig bestudeerde hij de microben van de azijnzuurgisting (1898) en
de alcoholgisting; hij opperde voor het eerst de mogelijkheid van een
filtreerbaar levend principe, een 'contagium vivum
flu&amp;iuml;dum' dat oorzaak van de moza&amp;iuml;ekziekte van de
tabaksplant zou kunnen zijn (1900). Voorts onderzocht hij de
indigofermentatie (1899, 1900), de erfelijke variatie en mutatie bij
microben (1901-1917), de ureumbacteri&amp;euml;n (1902) en de
stikstofbinding door bacteri&amp;euml;n buiten medewerking van de plant
(1903-1908). Beijerinck verbeterde bovendien verschillende
bacteriologische onderzoekmethoden. Opmerkelijk was zijn toepassing van
chemische methoden op de studie van de levensverrichtingen van
bacteri&amp;euml;n. Hij ontwikkelde zijn methode van de 'accumulatieve
of electieve cultuur' (1888): wanneer men de ontwikkeling van
speciale bacteri&amp;euml;n sterk bevordert, krijgt &amp;eacute;&amp;eacute;n soort of
een groep van soorten de overhand boven alle andere. Bij herhaling van
het experiment wordt vaak een reincultuur van die bepaalde organismen
verkregen. Met zijn auxanografische methode of hydrodiffusie in
gelatine (1889) betrok hij een nieuwe factor in het onderzoek: de
concentratie van de voedingsstof. Door toevoeging aan de voedingsbodem
van specifieke voedingsstoffen worden namelijk bepaalde bacteriegroepen
ten gevolge van de chemische omzetting van de toegevoegde verbindingen
herkenbaar tussen de andere. Behalve al dit microbiologisch onderzoek
deed Beijerinck ook plantenfysiologische studies, waaronder
kruisingsproeven (vanaf 1882). Zijn laatste onderzoek was een
theoretische studie van de samenhang van de verschillende bloemstanden
(1927).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit dit laatst genoemde jaartal blijkt wel dat Beijerinck tot op
hoge leeftijd in zijn onderzoek werkzaam bleef - hij was in 1921 met
emeritaat gegaan. Een actief leven van vooral veelzijdig en doortastend
onderzoek was het, dat veel erkenning ontmoette: bijv. de Van
Leeuwenhoek-medaille (1905) en de Deense Emil Christian
Hansen-medaille, maar ook hoge Nederlandse ridderorden. Naast dat
vruchtdragend eigen onderzoek was hij adviseur van verschillende
instellingen voor toepassing van natuurwetenschappelijk onderzoek, bij
de vlasindustrie, de Nederlandse Heide Maatschappij en de
landbouwkundige proefstations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was een veeleisend maar zeer inspirerende persoonlijkheid, over
wie zijn leerling J. Smits opmerkte: 'Zoo was ook de persoon zelf:
meesleepend, overrompelend door origineele invallen, belangwekkend tot
in zijn laatste dagen, in het leven vrijwel alleen staande op een hoog
wetenschappelijk niveau; onbenaderbaar niet zoozeer, omdat hij ons van
zich verwijderd hield, dan wel omdat wij hem onmogelijk konden
bereiken.' (&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

28 (1931) 97).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verzamelde geschriften van M.W. Beijerinck&lt;/em&gt;

(Delft [etc.], 1921-1940, 6 dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Gouden doctoraat van prof.dr. M.W. Beijerinck', in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

24 (1927) 330-337; J. Smit, 'Beijerinck's levenswerk', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

28 (1931) 94-97; F.A.F.C. Went, in 
&lt;em&gt;Verslag van de gewone vergaderingen der afdeeling natuurkunde.
Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam&lt;/em&gt;

40 (1931) 6-12; G. van Iterson jr., L.E. den Dooren de Jong en A.J.
Kluyver, 
&lt;em&gt;Martinus Willem Beijerinck. His life and his work&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1940); A.C. Zeven, 'Martinus Willem Beijerinck.
A hybridizer of Triticum and Hordeum species at the end of the 19th
Century and his investigations into the origin of wheat', in 
&lt;em&gt;Euphytica&lt;/em&gt;

19 (1970) 263-275.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G. van Iterson jr., L.E. den Dooren de Jong en A.J.
Kluyver, 
&lt;em&gt;Martinus Willem Beijerinck. His life and his work&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1940) afbeelding tegenover pagina 24 [Beijerinck op 45-jarige leeftijd].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

