<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kors, Joannes Augustinus Alphonsus Maria (1885-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kors"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kors</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kors</name>, Joannes Augustinus Alphonsus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">r.k. theoloog</state>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KORS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kors, Joannes Augustinus Alphonsus Maria&lt;/strong&gt;, hoogleraar in de theologie; voorzitter van de Stichting Katholieke Radio Omroep (Boxtel 14-9-1885 - Utrecht 6-8-1966).

Zoon van Franciscus Augustinus Hermanus Kors, winkelier-goudsmid, en
Marianna Dikker. Hij tekende met J.B. Kors. De 'B' in zijn
handtekening was de voorletter van zijn kloosternaam Benedictus.


&lt;img src=&amp;quot;images/KORS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kors, Joannes Augustinus Alphonsus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kors ontving zijn gymnasiale opleiding te Nijmegen en trad in 1903
toe tot de orde der Dominicanen. Na in 1910 tot priester te zijn
gewijd, zette hij zijn theologische studies voort aan de Universiteit
in Fribourg (Zw.), waar hij in 1916 promoveerde tot doctor in de
theologie. Op basis van zijn dissertatie, publiceerde hij het werk 
&lt;em&gt;La justice primitive et le p&amp;eacute;ch&amp;eacute; originel d'apr&amp;egrave;s
S. Thomas&lt;/em&gt;

(Kain, 1922). In 1923 werd hij hoogleraar in de dogmatische theologie
aan de Katholieke Universiteit te Nijmegen. In 1928 verwisselde hij die
leerstoel voor het professoraat in de moraaltheologie en beschouwende
sociologie aan dezelfde Universiteit, waarvan hij van 1934 tot 1935
rector magnificus was. In 1932 verwierf hij de hoogste
wetenschappelijke titel van zijn orde: magister in de theologie. Van
1928 tot 1939 was hij voorzitter van het bestuur van de R.K.
Vredesbond, lid van het bestuur van het Thijmgenootschap en van de
Union de Malines d' Etudes Sociales. In Nijmegen was hij o.m. de
geestelijk leider van de Heemvaart, de eerste spirituele stroming die
onder de studenten baan brak. Hij was ook adviseur van diverse
plaatselijke en landelijke organisaties. Bij de katholieke sociale en
politieke voormannen uit die dagen verkreeg hij om zijn kennis en
inzicht, die getuigden van zijn trouw aan paus en dogma, een steeds
grotere autoriteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1945 nam hij ontslag als hoogleraar wegens zijn benoeming tot
voorzitter van de Katholieke Radio Omroep, een functie die hij tot 1959
bekleedde. Als zodanig was hij ook hoofdredacteur van de 
&lt;em&gt;Katholieke Radio Gids&lt;/em&gt;

(van 1957 af de 
&lt;em&gt;Katholieke Radio- en Televisiegids).&lt;/em&gt;

Van 1947 tot 1959 was hij de gekozen voorzitter van de Nederlandse
Radio Unie en vanaf de komst van de televisie in oktober 1951 ook van
de Nederlandse Televisie Stichting (tot 1959). Kors was een fervent
voorvechter van het bestaansrecht van onafhankelijke omroepen in
Nederland. Hij genoot zowel in de gehele omroep als bij de
offici&amp;euml;le instanties die ermee te maken hadden groot gezag. Men
waardeerde hem als een bedachtzaam verstandelijk bekwaam strateeg die
met een minimum aan middelen een maximum aan resultaat wist te
bereiken. Van 1951 afwas hij ook voorzitter van UNDA, de internationale
Katholieke organisatie voor radio en televisie; na zijn aftreden in
1959 werd hij erevoorzitter van dit instituut. Was hij voor de gehele
Nederlandse omroep een figuur van grote betekenis, nog veel meer gold
dit voor de KRO als medium van het katholieke volksdeel. Hij bouwde
'zijn' omroep uit tot een zendgemachtigde, die onder zijn
bestuur destijds de grootste van Nederland was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn leiding en koersbepaling van de KRO toonde hij zich de
theoloog van de Thomistische school. De leer van Thomas van Aquino is
een volkomen eenheid, uitgaande van de kerkelijke traditie. Vanuit de
opvatting over het bestaan van de volstrekt souvereine God, bouwt
Thomas zijn beschouwingen op over Gods voorzienigheid, zijn leiding van
en zijn inwerking op zijn schepselen. Christus, de mensgeworden God, is
beginsel en einde van de genadebedeling. De kerk heeft vooral een
geestelijk karakter en het primaatschap van de paus is onbetwistbaar.
De theologische zedenleer is, hoewel stoelend op de natuur,
bovennatuurlijk gericht: het leven is een opgang naar God. Kors leefde
en werkte volgens die beginselen en kon daarbij geheel aansluiting
vinden bij de toenmaals algemeen aanvaarde principes zoals die binnen
de goed gedisciplineerde en vrijwel eensgezinde katholieke gemeenschap
leefden. Orthodox geloofsverdediger oude stijl met respect voor
andermans geloofsovertuiging, genoot hij behalve bij zijn
geloofsgenoten ook bij andersdenkenden grote waardering, vooral om zijn
hartelijkheid in de persoonlijke omgang. Ook bleek het uit de vele
reacties van luisteraars op zijn apologetisch radioprogramma dat hij
wekelijks op zondag verzorgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1959 ging Kors met emeritaat. De stormachtige ontwikkelingen in
het begin van de jaren '60 onderging hij met diepe bezorgdheid en
hij stond buitengewoon kritisch tegenover de moderne opvattingen die in
de theologie doorbraken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het reeds genoemde werk in de tekst, verder 
&lt;em&gt;Van Gods geslacht&lt;/em&gt;

([Antwerpen], 1928); 'Nationaliteit en Staat', in 
&lt;em&gt;Annalen van de Vereeniging tot het bevorderen van de beoefening der
wetenschap onder de katholieken in Nederland&lt;/em&gt;

26 (1934) 57-64; 
&lt;em&gt;Het vraagstuk eener eigen politieke groepeering van de Nederlandsche
Katholieken&lt;/em&gt;

[Helmond, 1944]; diverse artikelen in kranten, periodieken en in de 
&lt;em&gt;Katholieke Radio- en Televisiegids.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Derks, in 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

14-8-1950; red. van 
&lt;em&gt;De Tijd 16-&lt;/em&gt;

11-1950; red. van 
&lt;em&gt;Katholieke Radio Gids&lt;/em&gt;

23 (1950) 33 (13 augustus) 3-4; B. Brockbernd, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Dag. Amsterdam's Dagblad,&lt;/em&gt;

17-9-1954; P. de Waart, in het 
&lt;em&gt;Noordhollands Dagblad,&lt;/em&gt;

21-9-1954; red. van 
&lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

23-9-1954; red. van 
&lt;em&gt;Katholieke Radio Gids&lt;/em&gt;

27 (1954) 38 (19 september) 3; red. van 
&lt;em&gt;De Gelderlander,&lt;/em&gt;

28-2-1959; A. Rammelt, in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

28-2-1959; en idem, in 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

6-8-1966; red. van 
&lt;em&gt;Katholieke Radio- en Televisiegids&lt;/em&gt;

39 (1966) 34 (21 augustus) 2, 3.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a15891 [Foto: Archief T.L.J.A.M Baader].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

