<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kortenhorst, Carel Timotheus (1882-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/kortenhorst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kortenhorst_5</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kortenhorst</name>, Carel Timotheus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">psychiater</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/kortenho.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kortenhorst, Carel Timotheus&lt;/strong&gt;, psychiater (Weesp 23-10-1882 - 's-Hertogenbosch 27-11-1950). 
Zoon van Gerhardus Petrus Kortenhorst, huisarts, en Christina
  Hendrika Josephina Sloot. Gehuwd op 22-10-1918 met Maria
  Gerardine Kloppenburg (1888-1984), schilderes. Uit dit huwelijk
  werden, behalve 1 jong overleden dochter, 3 zoons en 1 dochter
  geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/kortenho.jpg' alt='afbeelding van Kortenhorst, Carel Timotheus'&gt;Carel Kortenhorst was de oudste van de zes zonen van een
    huisarts; een jongere broer was de latere katholieke politicus
    en Tweede-Kamervoorzitter L.G. Kortenhorst. Na de lagere school
    in zijn geboorteplaats Weesp bezocht Carel eerst vijf jaar het
    Barlaeus-Gymnasium in Amsterdam. Een ruzie met de rector was er
    de oorzaak van dat hij deze school verruilde voor het door
    jezu&amp;iuml;eten geleide R.K. Gymnasium, het latere
    Ignatius-College, waar hij in 1902 eindexamen deed. In
    hetzelfde jaar begon hij aan de Universiteit van Amsterdam met
    de studie geneeskunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als student-lid van de St. Vincentius-Vereeniging trok
    Kortenhorst de achterbuurten van Amsterdam in, waar hij
    geschokt kennis nam van allerlei - hem tot dan toe onbekende -
    materi&amp;euml;le, maar vooral ook geestelijke ellende:
    alcoholisme, criminaliteit, zwakzinnigheid en andere
    lichamelijke en psychische stoornissen en gebreken. Toen al
    ontstond bij Kortenhorst het besef dat tegen deze 'geestelijke
    ongezondheid' preventief - of, zoals men het toentertijd
    noemde, 'prophylactisch' - zou moeten worden opgetreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1911 legde Kortenhorst het artsexamen af en werd hij
    assistent bij Cornelis Winkler, hoogleraar in de psychiatrie en
    neurologie aan de Universiteit van Amsterdam. Hij kreeg een
    aanstelling als assistent-geneesheer bij het zogeheten
    Zenuwpaviljoen van het Wilhelmina Gasthuis, dat onder leiding
    stond van de chefs de clinique K.H. Bouman en F.S. Meijers.
    Hier werd de sociale bekommernis uit zijn studententijd ook
    wetenschappelijk 'gevoed' en werd zijn belangstelling voor de
    sociale en de forensische psychiatrie gewekt. Gedurende de drie
    jaren van zijn assistentschap verbleef Kortenhorst een aantal
    malen voor verdere specialisatie in het buitenland, namelijk in
    M&amp;uuml;nchen - waar hij in 1912 enige maanden bij E. Kraepelin,
    E. R&amp;uuml;din en A. Alzheimer werkte -, Berlijn, Wenen en
    Brussel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aldus voorbereid trad Kortenhorst op 1 augustus 1915 als
    'tweede inwonend geneesheer' in dienst van het Geneeskundig
    Gesticht voor Krankzinnigen 'Voorburg' te Vught, in die tijd de
    grootste katholieke inrichting voor zowel mannelijke als
    vrouwelijke psychiatrische pati&amp;euml;nten. Het was een
    betrekking die hem voldoende tijd liet voor het bekleden van
    tal van bestuursfuncties op sociaal-charitatief terrein, zoals
    de reclassering, kinderbescherming, drankbestrijding,
    zwakzinnigenzorg en de behandeling van criminele psychopaten.
    Naast dit bestuurswerk was Kortenhorst zelf actief in de zorg
    voor lichamelijk en geestelijk gehandicapte kinderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn leermeesters Bouman en Meijers was Kortenhorst in
    het begin van de jaren twintig betrokken bij pogingen de
    geestelijke volksgezondheid in Nederland te organiseren. Zij
    wilden proberen ordening en samenhang te brengen in de veelheid
    van organisaties en instellingen die toentertijd op dit terrein
    - geheel onafhankelijk van elkaar - werkzaam waren, opdat men
    van elkaars inzichten en ervaringen zou kunnen profiteren. De
    katholieken liepen hierin voorop, en de drijvende kracht achter
    deze katholieke beweging voor geestelijke volksgezondheid was
    Kortenhorst. Uit eigen ervaring was hem bekend dat instellingen
    op het gebied van reclassering, drankbestrijding en
    kinderbescherming onder hun cli&amp;euml;nten of pupillen nogal wat
    'licht psychisch gestoorde' personen telden, die niet de -
    preventieve - psychiatrische of psychologische hulp kregen die
    zij behoefden. Daarom wilde Kortenhorst al dit soort
    verenigingen en organisaties, met behoud van ieders autonomie,
    met andere in dit opzicht w&amp;egrave;l deskundige instellingen in
    &amp;eacute;&amp;eacute;n samenwerkingsverband bijeenbrengen. Vanuit deze
    'centrale' zouden dan vervolgens 'consultatiebureaux voor
    psychische hygi&amp;euml;ne' worden opgezet, waar in hun
    geestelijke gezondheid bedreigde volwassenen en kinderen voor
    zogeheten v&amp;oacute;&amp;oacute;r- en nazorg terechtkonden. Aldus kwam
    op 10 juni 1930 de R.K. Charitatieve Vereeniging voor
    Geestelijke Volksgezondheid tot stand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze vereniging groeide door toedoen van Kortenhorst
    voorspoedig: in de loop van de jaren dertig liep het aantal
    deelnemende organisaties op tot boven de vijftig. Weliswaar
    werd Kortenhorst, vanaf de oprichting tot 1948
    secretaris-penningmeester, eerst in een comit&amp;eacute; van
    voorbereiding en later in het bestuur terzijde gestaan door
    enkele prominente katholieken - onder wie politici als Ch.J.M.
    Ruijs de Beerenbrouck, J.R.H. van Schaik en C.M.J.F. Goseling
    -, maar door zijn functie was hij degene die alle voorkomende
    werkzaamheden verrichtte. Kortenhorst hield een groot aantal
    spreekbeurten en schreef verscheidene artikelen en brochures
    over doelstelling en opzet van een goed georganiseerde zorg
    voor de geestelijke volksgezondheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarnaast slaagde Kortenhorst erin ook de praktische
    hulpverlening van de grond te krijgen. De uitvoering hiervan
    kwam in handen van Het Wit-Gele Kruis, de katholieke
    organisatie die zich sinds het begin van de jaren twintig
    bezighield met volksgezondheid en ziekenverpleging. Al direct
    in 1930 had Kortenhorst Het Wit-Gele Kruis ervan weten te
    overtuigen dat ook de zorg voor de geestelijke gezondheid onder
    de (algemene) volksgezondheid hoorde te ressorteren. Dankzij de
    praktische medewerking van Het Wit-Gele Kruis is Kortenhorst
    erin geslaagd om nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog meer dan twintig
    katholieke Consultatiebureaux voor Geestelijke Volksgezondheid
    op te zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kortenhorst heeft niet alleen invloed gehad op de gang van
    zaken in katholieke kring. Het preadvies over de organisatie
    van de geestelijke gezondheidszorg dat hij in 1932 voor het
    Nederlandsch Congres voor Openbare Gezondheidsregeling
    uitbracht, vormde de aanzet tot het oprichten van de Nationale
    Federatie voor Geestelijke Volksgezondheid, die de subsidie uit
    het zogeheten Prophylaxe-Fonds zou gaan verdelen. Dit had weer
    tot gevolg dat naar katholiek voorbeeld ook protestantse en
    joodse groeperingen zich met de geestelijke volksgezondheid
    zijn gaan bezighouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was Kortenhorst op centraal niveau dus een bindende figuur,
    in zijn eigenlijke werk was nogal eens sprake van een
    conflictueuze opstelling. Na jarenlange persoonlijke en
    zakelijke geschillen met de eerste geneesheer van 'Voorburg',
    G.J.B.A. Janssens, liep de ruzie in 1932 zo hoog op dat het
    gestichtsbestuur ingreep. Kortenhorst werd 'in het belang van
    de dienst' overgeplaatst naar het Geneeskundig Gesticht
    'Reinier van Arkel' te 's-Hertogenbosch, waar hij tot aan zijn
    pensionering in 1947 als afdelingsgeneesheer werkzaam zou zijn.
    Met zijn vertrek uit Vught kwam ook een einde aan het
    lidmaatschap van de gemeenteraad van Vught, dat hij vanaf 1923
    namens de R.K. Kiesvereeniging had bekleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Overigens heeft Kortenhorst in de loop van zijn
    carri&amp;egrave;re wel meer verzet en tegenwerking ondervonden.
    Enerzijds gaf zijn manier van optreden en wijze van werken daar
    vaak aanleiding toe: hij was een energiek, om niet te zeggen
    gedreven, zelfs driftig en opvliegend man, die zijn mening
    doorgaans niet onder stoelen of banken stak en die, wanneer hij
    werd tegengewerkt, verbaal zeer agressief kon reageren.
    Anderzijds was de weerstand die Kortenhorst opriep ook niet
    vrij van gevoelens van afgunst, vooral van de kant van zijn
    collega-gestichtsartsen. Desondanks heeft hij zijn werk voor de
    Charitatieve Vereeniging onverstoorbaar en onvermoeibaar
    voortgezet, ook tijdens de Duitse bezetting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1944 werd Kortenhorst door een zware slag
    getroffen, toen tijdens de bevrijding van 's-Hertogenbosch het
    archief en de ledenadministratie van de Charitatieve
    Vereeniging door brand verloren gingen. Meer nog dan door dit
    materi&amp;euml;le verlies is zijn werkkracht gebroken door het
    overlijden van enkele collega-bestuursleden tijdens en ten
    gevolge van de bezetting. Mede door dit bestuursvacu&amp;uuml;m zou
    het na de bevrijding nog bijna twee jaar duren voordat de
    Charitatieve Vereeniging weer enige activiteit ontplooide. Zelf
    had Kortenhorst daaraan geen deel meer. Getroffen door een
    lichte beroerte zag hij zich in 1948 gedwongen het bestuurswerk
    over te dragen. Hij overleed in 1950, toen 'zijn' vereniging
    onder nieuwe leiding en met een nieuwe naam - Katholieke
    Centrale Vereniging voor Geestelijke Volksgezondheid -
    inmiddels een geheel nieuwe fase in haar geschiedenis was
    ingegaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve verscheidene artikelen o.a. in 
    &lt;em&gt;Katholieke Gezondheidszorg&lt;/em&gt;

    : 'Naar de oprichting van de Charitatieve Vereeniging voor
    Geestelijke Volksgezondheid', in 
    &lt;em&gt;R.K. Artsenblad&lt;/em&gt;

    8 (1929) 30-32; 
    &lt;em&gt;De organisatie der Charitatieve Vereeniging voor Geestelijke
    Volksgezondheid&lt;/em&gt;

    [Congresverslag] (Amsterdam 1930); 
    &lt;em&gt;Wat wil de R.K. Charitatieve Vereeniging voor Geestelijke
    Volksgezondheid?&lt;/em&gt;

    [Brochure] ('s-Hertogenbosch 1931); 
    &lt;em&gt;Over geestelijke volksgezondheid en haar ontwikkeling&lt;/em&gt;

    [Brochure] ('s-Hertogenbosch 1931); 
    &lt;em&gt;R.K. kinderbescherming en geestelijke volksgezondheid&lt;/em&gt;

    [Brochure] (Tilburg ca. 1931); 
    &lt;em&gt;Overzicht van de Charitatieve Vereenigingen voor Geestelijke
    Volksgezondheid&lt;/em&gt;

    [Brochure] ('s-Hertogenbosch 1932); 
    &lt;em&gt;Het Wit Gele Kruis en de geestelijke volksgezondheid&lt;/em&gt;

    [Brochure] ('s-Hertogenbosch 1933); 
    &lt;em&gt;Milieu, arbeid, sport en geestelijke volksgezondheid&lt;/em&gt;

    [Brochure] ('s-Hertogenbosch 1934); 'Enige herinneringen aan
    dr. F.S. Meijers', in 
    &lt;em&gt;Maandblad voor de Geestelijke Volksgezondheid&lt;/em&gt;

    3 (1948) 210-212.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C. Mol, 'Dr. C.T. Kortenhorst en de Geestelijke
  Volksgezondheid', in 
  &lt;em&gt;Katholieke Gezondheidszorg&lt;/em&gt;

  18 (1949) 137-138; idem, in 
  &lt;em&gt;Katholieke Gezondheidszorg&lt;/em&gt;

  19 (1950) 493-495; Tom van der Grinten, 
  &lt;em&gt;De vorming van de ambulante geestelijke gezondheidszorg. Een
  historisch beleidsonderzoek&lt;/em&gt;

  (Baarn 1987); Hanneke Westhoff, 
  &lt;em&gt;Geestelijke bevrijders. Nederlandse katholieken en hun
  beweging voor geestelijke volksgezondheid in de twintigste
  eeuw&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1996).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en
  beeld&lt;/em&gt;

  . Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 845
  [Foto door Franz Ziegler].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hanneke Westhoff&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

