<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beijerinck, Willem (1891-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/beijerinck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beijerinck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beijerinck</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">bioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BEIJERINCK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beijerinck, Willem&lt;/strong&gt;, bioloog (Utrecht 3-7-1891 - Assen 8-2-1960).

Zoon van Frits Beijerinck, hoofd van de rijksopsporingsdienst van
delfstoffen, en Henriette Lambertina Hofman. Gehuwd sinds 4-10-1918 met
Geesje Popping. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/BEIJERINCK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beijerinck, Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beijerinck bezocht de lagere school o.a. in
Nederlands-Oost-Indi&amp;euml;, Duitsland en Nederland en voltooide zijn
HBS-opleiding te 's-Gravenhage. Van 1912-1916 was hij als student
ingeschreven in de landbouwkunde op de Landbouwhogeschool te
Wageningen. Gedurende zijn praktijktijd bezocht Beijerinck diverse
bedrijven, als laatste het gemengde bedrijf van W. Popping te
Wijster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn afstuderen werd hij assistent in de microbiologie te Delft
bij zijn naamgenoot en verre neef prof. M.W. Beijerinck, maar Delft
trok hem blijkbaar niet en zo volgde zijn terugkeer naar Wijster en
zijn huwelijk daar met Geesje Popping. Toen zijn schoonvader overleden
was nam hij de leiding van de boerderij over, na nog enige tijd
assistent in de plantenfysiologie te zijn geweest bij prof. A.H. Blaauw
in Wageningen. Gedurende de negen jaar dat Beijerinck de boerderij
samen met zijn schoonmoeder dreef, werden door hem diverse biologische
verkenningen verricht, die hun neerslag vonden in artikelen van zijn
hand in het tijdschrift 
&lt;em&gt;De levende natuur.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daar zijn hart trok naar de biologie, be&amp;euml;indigde hij het
'boer-zijn' in 1926 om zich daarna geheel te wijden aan het
onderzoek van de natuur, aan het onderzoek van 'de schatten van
Drenthe'. Speciaal het plankton der heiplassen had zijn
belangstelling. Daar het werk in het 'laboratorium' op de
boerderij onder zeer primitieve omstandigheden moest plaatsvinden, werd
een betere huisvesting gezocht, die uiteindelijk werd gevonden aan de
Kampsweg te Wijster. In 1927 kwam het priv&amp;eacute; biologisch station
gereed en in hetzelfde jaar promoveerde zijn oprichter cum laude tot
doctor in de landbouwkunde op het proefschrift 
&lt;em&gt;Over verspreiding en periodiciteit van de zoetwaterwieren in Drentse
heideplassen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De eerste opdracht die W. Beijerinck ontving kwam van het Landbouw
Export Bureau Fonds en behelsde een onderzoek naar de subfossiele
plantenresten in de terpen van Groningen en Friesland. Publikaties
hierover volgden in de jaren 1929-1931. Door financi&amp;euml;le
omstandigheden gedwongen (hij was voor de exploitatie afhankelijk van
giften in natura, zoals onderzoeksmateriaal e.d.) moest Beijerinck wel
medewerken aan de oprichting van een stichting: Het Nederlands
Biologisch Station. Deze stichting nam het priv&amp;eacute; biologisch
station in 1933 over en Beijerinck werd directeur van het biologisch
station te Wijster. Daar deze stichting meer landelijk was
geori&amp;euml;nteerd werd de doelstelling ook anders geformuleerd en wel:
onderzoek van de fauna en flora van het Nederlandse landschap, voor
Wijster speciaal het Drentse landschap. Ook deze nieuwe stichting kreeg
met grote financi&amp;euml;le moeilijkheden te kampen, hetgeen uiteindelijk
uitliep in 1956 op de overdracht van het Biologisch Station te Wijster
aan de Landbouwhogeschool te Wageningen. Beijerinck werd
wetenschappelijk hoofdambtenaar en behield de leiding van Wijster tot
zijn pensionering in 1957.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grote wetenschappelijke betekenis van Beijerinck dient vooral
gezocht te worden in zijn pioniersonderzoek inzake oecologie van
plankton-organismen, zijn ijveren voor het behoud van typisch Drentse
biotopen o.a. Dwingelose heide, alsmede het stichten van een veelzijdig
(botanisch en zo&amp;ouml;logisch) station - het enige op de pleistocene
zandgronden van Nederland - en het schrijven van een zadenatlas van
alle Nederlandse wilde planten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 15 juli 1960 zijn bij testamentaire beschikking alle bezittingen
van mevrouw Beijerinck vermaakt aan de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen onder de last na haar dood een stichting in het leven te
roepen wier inkomsten aangewend zullen worden voor de bevordering van
oecologisch veldonderzoek. De stichting genaamd Beijerinck-Poppingfonds
kwam bij notari&amp;euml;le akte van 19-8-1965 tot stand en verleent
verschillende subsidies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief dr. W. Beijerinck 1891-1960 in Rijksarchief te
Assen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn dissertatie en 
&lt;em&gt;Zadenatlas der Nederlandsche flora...&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1947): bibliografie in bijlage van J.H.S. Lodewijks, 
&lt;em&gt;Het archief van dr. W. Beijerinck (1891-1960)&lt;/em&gt;

(Groningen, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.A. Brouwer, in 
&lt;em&gt;Nieuwe Drentse Volksalmanak&lt;/em&gt;

79 (1961) 7-11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 141.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.H.S. Lodewijks&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

