<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Korver, Johannes Marius de (1883-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/korver"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">korver</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Korver</name>, Johannes Marius de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KORVER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Korver, Johannes Marius de&lt;/strong&gt; ('Bok'), voetballer (Rotterdam 27-1-1883 - Rotterdam 22-10-1957).

Zoon van Engelbertus de Korver, eigenaar van een ijzerhandel, en
Johanna Elizabeth van Ooijen. Gehuwd op 3-12-1914 met Henriette
Jeannette Fruin. Uit dit huwelijk werden 1 dochter en 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KORVER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Korver, Johannes Marius de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Korver stamde uit een typisch Rotterdamse familie. Zijn vader had
een winkel in ijzerwaren aan de Kruiskade en genoot bekendheid als
gemeenteraadslid voor de liberalen. Hij doorliep de lagere school te
Rotterdam en vervolgens de HBS in dezelfde stad. Na zijn schooltijd als
ambtenaar in dienst getreden van de gemeente Rotterdam, bracht hij het
tot referendaris en was onder meer hoofd van de afdeling sport en
recreatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als voetballer kende iedereen hem als 'Bok' de Korver. Waar
de bijnaam vandaan kwam, valt niet met zekerheid te zeggen. Sommigen
menen dat deze te maken had met het onverzettelijke en koppige in zijn
spel, anderen houden het op de manier van koppen van De Korver. Hij
wordt beschouwd als een van de begaafdste en populairste voetballers in
Nederland in het begin van deze eeuw. Hij speelde aanvankelijk voor
Constantia, een vereniging die opging in Volharding, later samengevoegd
met Olympia tot VOC. Bij de aanvang van het seizoen 1902-1903 trad De
Korver toe tot Sparta, een club die hij altijd trouw is gebleven. Zijn
eerste wedstrijd voor Sparta speelde hij op 19 oktober 1902 tegen RAP
uit Amsterdam; zijn laatste op 18 maart 1923 tegen Feyenoord op
Spangen, het Spartaterrein. Bij deze club heeft De Korver nooit in een
ander team dan het eerste gespeeld, bijna steeds als aanvoerder. Hij
kwam 31 maal in het Nederlandse elftal uit, ook vaak als captain. De
eerste keer dat hij in het Oranjeshirt speelde was in 1905, de laatste
maal in 1913. Hij maakte onder meer deel uit van het Nederlands elftal
dat op 24 maart 1913 te Den Haag voor het eerst in de geschiedenis van
Engeland won (2-1). Zijn favoriete plaats op het voetbalveld was (in de
toenmalige 2-3-5 formatie) die van midhalf, ook wel spil genaamd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Korver stond vooral bekend om zijn voortreffelijke techniek, zijn
grote spelinzicht en zijn correcte optreden, zowel in als buiten het
veld. Opmerkelijk was dat hij als verdediger vrij vaak doelpunten
maakte, hetgeen in die tijd weinig voorkwam. Het beroemdste doelpunt
van De Korver werd gemaakt op 19 mei 1912, toen hij met zijn knie de
gelijkmaker van Sparta tegen Ajax op zijn naam bracht (1-1) en zijn
club daarmee het landskampioenschap bezorgde. Op zijn veertigste kwam
een einde aan zijn carri&amp;egrave;re nadat hij maandenlang uitgeschakeld
was geweest door een zware longontsteking. Organisatorisch bleef hij
evenwel actief. Zo was hij o.a. commissielid bij Sparta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Amsterdam is een voetbalclub naar De Korver genoemd (BDK = Bok de
Korver). In Gouda bevindt zich een plantsoen dat zijn naam draagt. De
KNVB en Sparta benoemden hem indertijd tot erelid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;J.M. de Korver.&lt;/em&gt;

[Uitg. door J. Stok G. Jzn.]. (Rotterdam, 1918); A. van Emmenes, 
&lt;em&gt;Neerlands Voetbal Glorie,&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1950) 221.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Gemeentarchief Rotterdam: http://www.gemeentearchief.rotterdam.nl/grootsterotterdammer/ [2-6-2008].
&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;G.W. Overdijkink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

