<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kosters, Jan (1874-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kosters"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kosters</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kosters</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KOSTERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kosters, Jan&lt;/strong&gt;, vice-president van de Hoge Raad (Heenvliet 1-11-1874 - Velp 11-11-1951).

Zoon van Willem Hendrik Kosters, Leids theoloog, en Johanna Hermina
Zigeler. Gehuwd met Eva Hubert op 15-11-1927. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KOSTERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kosters, Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Kosters het gymnasium te Deventer en te Leiden doorlopen had,
studeerde hij rechten te Leiden en promoveerde daar in 1899 bij S.J.
Fockema Andreae op 
&lt;em&gt;Het oude tiendrecht,&lt;/em&gt;

waarvan in 1909 een tweede druk verscheen. Van 1899 tot 1908 was hij
werkzaam op de afdeling burgerlijke wetgeving van het ministerie van
Justitie. In 1907 werd hij benoemd tot hoogleraar te Groningen, waar
zijn leeropdracht het burgerlijk recht, het handelsrecht, de
burgerlijke rechtsvordering en het internationaal privaatrecht omvatte.
In zijn oratie over 
&lt;em&gt;Het karakter van het internationaal privaatrecht&lt;/em&gt;

brak hij een lans voor de opvatting dat dit deel van het recht naar
zijn aard een gedeelte van het landsrecht van elke staat afzonderlijk
uitmaakt, waarbij hij zich keerde tegen de in die tijd meer gangbare
mening dat het internationaal privaatrecht boven de verschillende
wetgevingen der afzonderlijke staten uitsteekt en dus een soort
volkenrecht zou zijn. Overigens wees hij erop dat zijn uitgangspunt
niet tot de opvatting mocht leiden dat de werking der landswetten alles
en allen binnen de grenzen van het staatsgebied beheerst en daarbuiten
alle kracht ontbeert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kosters' naam, die tot over de grenzen reikte, is blijvend
verbonden aan de ontwikkeling van het Nederlands internationaal
privaatrecht. Ook bleef de rechtsgeschiedenis hem boeien: in 1910
verscheen een boek over oud-Nederlands jachtrecht. In 1912, een jaar
waarin het rechtspositivisme nog niet als volledig afgesloten beschouwd
kon worden, publiceerde hij een brochure 
&lt;em&gt;De plaats van gewoonte en volksovertuiging in het privaatrecht.&lt;/em&gt;

Na een uitvoerige historische inleiding bepleitte hij daar een grotere
betekenis van de genoemde factoren voor eigentijdse rechtsvorming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn benoeming tot raadslid in de Hoge Raad, die zelfs in 1933 tot
de functie van vice-pr&amp;eacute;sident leidde, weerhield hem er niet van op
zijn vakgebied wetenschappelijk vruchtbaar werk te blijven leveren. Als
zijn hoofdwerk is intussen te beschouwen 
&lt;em&gt;Het internationaal burgerlijk recht in Nederland&lt;/em&gt;

(1917), waarin hij over de leerstukken, de rechtspraak en de toepassing
daarvan op de bijzondere figuren van het privaatrecht, een breedvoerige
verhandeling geeft. Dit boek was nog hoofdzakelijk vrucht van zijn
hoogleraarstijd, maar zijn volgende publikaties bewezen duidelijk nog
zijn zich handhavende wetenschappelijke belangstelling en
produktiviteit. In 1921 liet hij te zamen met F. Bellemans een
belangrijke bronnenverzameling verschijnen: 
&lt;em&gt;Les conventions de la Haye de 1902 et 1905 sur le droit
international priv&amp;eacute;. Recueil de l&amp;eacute;gislation et de
jurisprudence.&lt;/em&gt;

Ook het volkenrecht had zijn belangstelling; in 1925 verscheen het boek

&lt;em&gt;Les fondements du droit des gens. Contribution &amp;agrave; la theorie
g&amp;eacute;n&amp;eacute;rale du droit des gens.&lt;/em&gt;

Voor de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, waarvan hij
in 1923 tot lid benoemd was, verschenen in de 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

van zijn hand 
&lt;em&gt;'Het jus gentium van Hugo de Groot en diens voorgangers'&lt;/em&gt;

(1924), 'Benige geschiedkundige mededeelingen omtrent het begrip
&amp;quot;justum bellum&amp;quot;' (1930), en 'De leer van het
natuurrecht en het positieve recht in Frankrijk' (1939). Verder
'Gedachten van Sint Augustinus over recht en staat', in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Akademie van Wetenschappen 1933-1934.&lt;/em&gt;

Hoezeer hij ook voor al dit werk erkenning vond bleek uit talrijke
erefuncties, maar vooral uit benoemingen en taken op het gebied van de
internationale rechtspraktijk. Hij was lid van de Staatscommissie voor
het volkenrecht, lid en later voorzitter van de Staatscommissie voor
het internationaal privaatrecht en lid van de internationale
conferenties van 1921, 1928 en 1930 over dit onderwerp. Hij was
betrokken bij de onderhandelingen met Belgi&amp;euml; die leidden tot het
verdrag van 1925 betreffende rechtsmacht en tenuitvoerlegging inzake
het burgerlijk proces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1927 werd hij tot 'membre associ&amp;eacute;', in 1933 tot
gewoon lid benoemd van het Institut de droit international. Hij was lid
van het curatorium der in het Vredespaleis gevestigde Acad&amp;eacute;mie de
droit international en van de raad van bestuur van het in Rome
gevestigde internationale instituut voor de unificatie van het
privaatrecht. In 1936 werd hij lid van het Permanente Hof van
Arbitrage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat de bezetter de pensioengerechtigde leeftijd voor leden van de
rechterlijke macht van 70 tot 65 verlaagd had, werd aan Kosters in 1941
ontslag verleend. Hij vestigde zich te Velp en zette de herziening van
zijn hoofdwerk voort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties o.a.: 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de internationale regeling der rechtsmacht in
burgerlijke en handelszaken&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1914) en parti&amp;euml;le bibliografie in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche rechtspraak betreffende Internationaal
Privaatrecht&lt;/em&gt;

(1936) 711-712.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

26 (1951) 845; S.J. Fockema Andreae, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1951-1952,&lt;/em&gt;

218-224; J.H.W. Verzijl, in 
&lt;em&gt;Annuaire de l'institut de Droit International&lt;/em&gt;

44 (1952) II, 548-552.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 848.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;L.E. van Holk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

