<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Krabbe, Hugo (1857-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/krabbe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">krabbe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Krabbe</name>, Hugo</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KRABBE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Krabbe, Hugo&lt;/strong&gt;, jurist (Leiden 3-2-1857 - Leiden 4-2-1936).

Zoon van Christiaan Krabbe, Ned. Herv. predikant, en Maria Adriana
Machteld Scholten. Op 16-9-1886 huwde hij Adriana Petronella Anna
Regina Tavenraat. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KRABBE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Krabbe, Hugo&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krabbe bezocht het gymnasium te Leiden en studeerde daar rechts- en
staatswetenschap aan de Universiteit. Op 2 juli 1883 promoveerde hij
bij J.Th. Buys op het proefschrift 
&lt;em&gt;De burgerlijke staatsdienst in Nederland.&lt;/em&gt;

Hij was enkele jaren als adjunct-commies werkzaam op de griffie van de
provincie Gelderland; in 1886 werd hij afdelingschef ter griffie van
Noord-Holland en in 1888 hoofdcommies bij het ministerie van
Binnenlandse Zaken, waar hij een groot aandeel heeft gehad in de
voorbereiding van het ontwerp-kieswet van de toenmalige minister Tak
van Poortvliet. Mede op voorspraak van laatstgenoemde werd Krabbe in
1894 benoemd tot hoogleraar te Groningen, waar hij J. Oppenheim
opvolgde. Zijn intreerede was getiteld 
&lt;em&gt;De werkkring van den Staat.&lt;/em&gt;

In 1897 preadviseerde Krabbe te zamen met E. Fokker voor de Nederlandse
Juristen Vereniging. De titel van hun preadviezen luidde 
&lt;em&gt;Welke is de aard der rechtsverhouding van den Staat tot zijn
ambtenaren; moet zij wettelijk worden geregeld; en zoo ja, hoe in
hoofdzaak?&lt;/em&gt;

De rechtstoestand van overheidspersoneel ging hem ter harte. Zijn
werkzaamheden dienaangaande waren van belang voor de
staatscommissie-Dresselhuys, welke in 1917 een wettelijke regeling over
dit onderwerp moest voorbereiden. In 
&lt;em&gt;Administratieve rechtspraak&lt;/em&gt;

(Groningen, 1901) huldigde hij een standpunt dat van het gangbare
afweek en bestreed de door de staatscommissie-Kappeyne voorgestelde
enumeratie-methode voor de bepaling van de bevoegdheid van de
administratieve rechter en de onderscheiding van de normen in
instructie- en waarborgnormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de benoeming van de Leidse hoogleraar in het staatsrecht
Oppenheim tot lid van de Raad van State, keerde Krabbe als diens
opvolger in 1908 naar Leiden terug. Zijn intreerede luidde 
&lt;em&gt;De idee der rechtspersoonlijkheid in de Staatsleer.&lt;/em&gt;

Hier bezon hij zich verder op de verhouding tussen recht en staat.
Tegenover de, mede dank zij Duitse litteratuur ook in ons land
verspreide, leer van de staatssoevereiniteit plaatste hij zijn leer van
de rechtssoevereiniteit waarvan zijn baanbrekende werken 
&lt;em&gt;Die Lehre der Rechtssouver&amp;auml;nit&amp;auml;t; Beitrag zur
Staatslehre&lt;/em&gt;

(Groningen, 1906), 
&lt;em&gt;De moderne Staatsidee&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1915 met vert. in het Duits en Frans), 
&lt;em&gt;Het rechtsgezag. Verdediging en toelichting&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1917) en 
&lt;em&gt;De innerlijke waarheid der wet&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1924) getuigenis aflegden. Zijn leer ondervond
nogal weerstand wat innerlijk niet aan hem voorbij is gegaan.
Onvoldoende aandacht voor de staats-praktijk en miskenning van de
werkelijkheid van het rechtsleven werd hem o.a. door Struycken
verweten, die hem fel kritiseerde in 
&lt;em&gt;Recht en gezag! Eene critische beschouwing van Krabbe' s moderne
staatsidee&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1916). In mei 1927 nam Krabbe afscheid van zijn studenten, die
hij in zijn boeiende colleges tot 'herbezinning omtrent problemen
van recht en gerechtigheid' (De Block) had aangespoord met een
voordracht getiteld 'Staat en recht' (zie 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

van 1927), waarna hem door een zijner oud-leerlingen Kranenburg de
bundel 
&lt;em&gt;Staatsrechtelijke opstellen ...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1927. 2 dln.) werd aangeboden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken 
&lt;em&gt;Strafwetgevende bevoegdheid der gemeentebesturen . . .&lt;/em&gt;

(Haarlem, [1886]); 
&lt;em&gt;De werkzaamheid van staat en gemeente ter verbetering der
volkshuisvesting&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1898). Preadvies met o.a. S. van Houten voor de Vereniging
voor de Staathuishoudkunde en Statistiek; 
&lt;em&gt;Ongezonde lectuur&lt;/em&gt;

(Groningen, 1913); 
&lt;em&gt;Kritische Darstellung der Staatslehre&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1930) en vele artikelen o.a. in 
&lt;em&gt;De Gids.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.C. van Oven, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

11 (1936) 125; R. Kranenburg, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1936-1937. Levensberichten&lt;/em&gt;

155-160; F.G. Scheltema, in 
&lt;em&gt;Verspreide Geschriften&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1953) 5-15; C.W. van der Pot, in 
&lt;em&gt;Geschiedenis der wetenschap van het Nederlandse staatsrecht sedert
1813&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1957) 249; A.L. de Block, in 
&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

15 (1966) 110-112.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis der Nederlandse rechtswetenschap.&lt;/i&gt; Onder red. van T.J. Veen en P.C. Kop (Zwolle 1987) 287.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

