<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kr&#195;&#164;mer, Frederik Jan Louis (1850-1928)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kramer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kramer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kr&#228;mer</name>, Frederik Jan Louis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1850"/>
    <event type="death" when="1928"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KRAMERFJL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kr&amp;auml;mer, Frederik Jan Louis&lt;/strong&gt;, historicus (Dordrecht 3-1-1850 - 's-Gravenhage 2-5-1928).

Zoon van Rudolph Carl Louis Kr&amp;auml;mer, praeceptor Latijnse school, en Anna
Rosa Haver Droeze. Gehuwd op 19-7-1876 met Maria Elisabeth Haver
Droeze. Uit dit huwelijk werden 4 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KRAMERFJL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kr&amp;auml;mer, Frederik Jan Louis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kr&amp;auml;mer bezocht de lagere school te Dordrecht en werd na
toelatingsexamen in 1867 student in de letteren te Utrecht, waar door
hem in 1874 het kandidaatsexamen werd afgelegd. Van 1875 tot 1893 was
hij met veel succes werkzaam als leraar geschiedenis en aardrijkskunde
aan het gymnasium en de HBS voor meisjes te Utrecht en maakte hij vele
jaren deel uit van de commissie-staatsexamen gymnasium. Blijken van
publicistische activiteit gaf Kr&amp;auml;mer met zijn onderhoudend geschreven
biografie 
&lt;em&gt;Maria II Stuart, gemalin van Willem den Derden...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1890) en de diepgravender studie 
&lt;em&gt;De Nederlandsch-Spaansche diplomatie v&amp;oacute;&amp;oacute;r den vrede van
Nijmegen...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1892). Op 22 juni 1893 verleende de Utrechtse Universiteit
Kr&amp;auml;mer het eredoctoraat in de letteren, waarvan het diploma hem
toegezonden werd. Deze procedure was kennelijk bedoeld om bij het
ontbreken van zijn doctoraal de benoeming bij KB van 12 juni 1893 nr.
18 tot hoogleraar in de algemene geschiedenis, de vaderlandse
geschiedenis en de politische aardrijkskunde als opvolger van prof.
J.A. Wijnne te vergemakkelijken, toen P.J. Blok voor de eer bedankt
had. Hij aanvaardde zijn ambt met een oratie 
&lt;em&gt;De wetenschap der historie&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1893), waarin hij een overzicht gaf van de stand van het
historisch bedrijf en zich een overtuigd Rankeaan betoonde. Van 1894
tot 1898 belastte men hem met het onderwijs in de algemene geschiedenis
aan de jonge prinses Wilhelmina. Ook prins Hendrik en prinses Juliana
hebben van hem les gehad. In 1903 kreeg Kr&amp;auml;mer om gezondheidsredenen
ontslag als hoogleraar en accepteerde hij op 1 juli een benoeming tot
directeur van het Koninklijk Huisarchief te 's-Gravenhage met de
titel van Hofraad (1909) tevens grimer van de Huisorde van Oranje,
welke functie door hem tot aan zijn dood bekleed zou worden. Tot
verdere ordening en beschrijving van het archief droeg hij betrekkelijk
weinig bij, maar wel wist hij de openbaarheid en toegankelijkheid te
bevorderen, althans voor de periode tot 1813. Verdienstelijk was zijn
redactionele arbeid voor 
&lt;em&gt;Je maintiendrai: een boek over Nassau en Oranje...&lt;/em&gt;

(Leiden, 1905-1906. 2 dl.). Hoewel hij wegens tijdgebrek van
archiefonderzoek in Engeland moest afzien van zijn plan een biografie
over stadhouder-koning Willem III te schrijven, gaf hij wel bronnen uit
in de 
&lt;em&gt;Werken&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededeelingen van het Historisch Genootschap,&lt;/em&gt;

waarop soms scherpe kritiek geuit werd. Vooral zijn bewerking van Van
Hardenbroeks 
&lt;em&gt;Gedenkschriften&lt;/em&gt;

veroorzaakte in 1901 enige deining binnen het historisch bedrijf. H.Th.
Colenbrander, toen adjunct-archivaris bij het Algemeen Rijksarchief en
van 1902-1918 secretaris en directeur van het Bureau der Rijkscommissie
voor Vaderlandse Geschiedenis, verweet het bestuur van het Historisch
Genootschap (HG), dat tot uitgave besloten had, onzorgvuldige
toepassing van de selectiecriteria, en de bewerker Kr&amp;auml;mer - op dat
moment voorzitter van het HG - achtte hij te kort geschoten in
editietechniek. Omgekeerd dienden G. Brom en S. Muller Fzn. namens het
HG-bestuur Colenbrander van repliek. Deze discussie en andere
tegenstellingen in de persoonlijke en zakelijke sfeer hebben lange tijd
de verstandhouding tussen het HG en de Commissie voor Advies voor
's Rijks Geschiedkundige Publicati&amp;euml;n ongunstig
be&amp;iuml;nvloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kr&amp;auml;mers grootste verdiensten lagen evenwel in de voltooiing van de
uitgave van de 
&lt;em&gt;Archives, ou correspondance in&amp;eacute;dite de la maison
d'Orange-Nassau,&lt;/em&gt;

waarvoor de hulp ingeroepen werd van C.H.Th. Bussemaker. Zelf bezorgde
hij de 3e s&amp;eacute;rie [1689-1702] (Leyde, 1907-1909. 3 dl.), de 5e
s&amp;eacute;rie [1766-1789] (Leyde, 1910-1915. 3 dl.), benevens het
Suppl&amp;eacute;ment op de 4e s&amp;eacute;rie [1735-1747] (Leyde, 1917); het
meeste materiaal hiervoor was echter al bijeengebracht door G. Groen
van Prinsterer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde: P. de Groot, 
&lt;em&gt;Lettres &amp;agrave; Abraham de Wicquefort (1668-1674) publi&amp;eacute;es
d'apr&amp;egrave;s les manuscrits par F.J.L. Kramer&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1894); 
&lt;em&gt;Over gymnasiaal onderwijs&lt;/em&gt;

(Groningen, 1898); 
&lt;em&gt;De negentiende eeuw. Eene schets van hare geschiedenis&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1900); Gijsb. Jan van Hardenbroek, 
&lt;em&gt;Gedenkschriften (1747-1787).&lt;/em&gt;

Uitg. en toegel. door F.J.L. Kr&amp;auml;mer (Amsterdam, 1901-1918. 6dl.) I, II,
V, VI; 
&lt;em&gt;Hooger Onderwijs in de historie. Afscheidswoord...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1903).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;N.J. [= N. Japikse], in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

35 (1927-1928) 156-158; 
&lt;em&gt;De Utrechtsche Universiteit 1636-1936&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1936.2 dl.) II, 356; C.B. Wels, 'Een nieuwe generatie
kleine bronnen-publikaties', in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen betreffende de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

97 (1982) 64-79; L.J. Dorsman, 'F.J.L. Kr&amp;auml;mer: leraar, hoogleraar,
archivaris (1850-1928)', in 
&lt;em&gt;Nederlands Archieven-blad&lt;/em&gt;

87 (1983) 219-225.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

