<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kramers, Hendrik Anthony (1894-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kramers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kramers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kramers</name>, Hendrik Anthony</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KRAMERSHA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kramers, Hendrik Anthony&lt;/strong&gt;, theoretisch natuurkundige (Rotterdam 17-2-1894 - Oegstgeest 24-4-1952).

Zoon van Hendrik Kramers, arts, en Jeanne Susanne Breukelman. Gehuwd
sinds 25-10-1920 met Anna Petersen. Uit dit huwelijk werden 3 dochters
en 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KRAMERSHA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kramers, Hendrik Anthony&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het milieu waarin Kramers opgroeide, stimuleerde zijn ongemene
begaafdheid. Reeds gedurende zijn schooljaren en studietijd werd de
grondslag gelegd voor de grote eruditie op taalkundig literair en
muzikaal gebied die zo kenmerkend voor hem was. Van jongs af aan waren
de latere historicus Jan Romein en de toekomstige kunstschilder Toon
Kelder vrienden. Hij bezocht de HBS te Rotterdam, deed in 1911
eindexamen en in 1912 staatsexamen, waarna te Leiden zijn studie in de
wis- en natuurkunde begon. Op 27 oktober 1914 volgde het kandidaats.
Hij was in het voorjaar van 1916 enige tijd leraar aan het gymnasium te
Arnhem. Op 7 juni van dat jaar deed hij zijn doctoraal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijke loopbaan begon toen hij in 1916 als jong
doctorandus onaangekondigd en onbekend bij Niels Bohr in Kopenhagen
kwam binnenvallen. Tot 1926 bleef hij daar werken. Kramers werd
assistent van het in 1920 geopende 'Institut for teoretisk
Fysik', een instituut, dat jaren lang een zeer grote invloed op de
ontwikkeling der natuurkunde heeft uitgeoefend; in 1924 werd hij
lector. Een diepgaande beschrijving van het werk van Kramers in zijn
Kopenhaagse tijd werd gegeven door Niels Bohr bij een
herdenkingsbijeenkomst te Leiden in mei 1952 
&lt;em&gt;(Nederlands Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

18 (1952) 161-166).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 bestond nauwelijks twijfel meer aan de juistheid van het
atoommodel van Rutherford-Bohr: het atoom is een soort planetensysteem
met een (relatief) zware positief geladen kern in het midden, daarom
heen bewegen een aantal elektronen. Deze elektronen volgen echter
geenszins de wetten van de mechanica en van de elektrodynamica zoals we
die uit de 'gewone' natuurkunde kennen. Bohr had nu een - ook
door hem zelf duidelijk als provisorisch bedoelde - methode aangegeven
om het gedrag van deze elektronen en daarmee de bouw en de
eigenschappen der atomen te beschrijven. Het werk van Kramers in zijn
Kopenhaagse periode is vooral een nadere uitwerking van deze
denkbeelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij liet zien dat niet alleen energieniveaus - en dus frequenties
van spectraallijnen - kunnen worden berekend waarbij soms fundamentele
tekortkomingen van de voorlopige theorie aan het licht kwamen, maar hij
slaagde erin ook uitdrukkingen af te leiden voor de intensiteit van
spectraallijnen. Dit werk werd gepubliceerd als verhandeling van de
Deense Academie van Wetenschappen en was tevens de dissertatie waarop
hij op 8 mei 1919 te Leiden promoveerde. Nog diepzinniger is zijn werk
over de verstrooiing van licht door atomen, zijn dispersie-theorie
(1924). Het werd verder uitgewerkt in een verhandeling samen met W.
Heisenberg 
&lt;em&gt;(Zeitschrift f&amp;uuml;r Physik&lt;/em&gt;

31(1925) 681 -708) en het kort daaropvolgende werk van de laatste, dat
de doorbraak opende tot een volledige nieuwe quantummechanica is mede
door de dispersietheorie ge&amp;iuml;nspireerd. Vermeld zij nog, dat
Kramers bij al dit werk moeilijke wiskundige methodes, zoals bijv. de
uit de planetaire astronomie bekende storingsrekening, met grote
vaardigheid hanteerde. Juist daardoor was hij voor Niels Bohr - zelf
een zeer diep denker maar geen mathematisch virtuoos - zulk een
waardevol medewerker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nieuwe quantummechanica maakte een einde aan het tastend zoeken
naar een adequate beschrijving der atomaire verschijnselen: zij maakte
het mogelijk, een grote verscheidenheid van problemen exact te
behandelen. Bij Kramers wordt de overgang naar dit nieuwe tijdvak der
theoretische physica nog geaccentueerd door de uiterlijke
omstandigheden: hij verliet Kopenhagen en keerde naar Nederland terug.
In 1926 werd hij benoemd tot hoogleraar in de theoretische natuurkunde
aan de Rijksuniversiteit te Utrecht, waar hij zijn inaugurele rede
hield over 
&lt;em&gt;Vorm en wezen.&lt;/em&gt;

In 1934 kwam hij als opvolger van Ehrenfest naar Leiden waar hij op 28
september oreerde over 
&lt;em&gt;Natuurkunde en natuurkundigen.&lt;/em&gt;

Van 1931 tot zijn dood was hij bovendien hoogleraar aan de Technische
Hogeschool te Delft vanwege het Delfts Hogeschoolfonds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grote veelzijdigheid van Kramers, die zich in Kopenhagen reeds
openbaarde in een verhandeling over algemene relativiteitstheorie uit
1921 en in het werk met zijn vriend J.A. Christiansen over chemische
reactiesnelheden uit 1923 kwam in deze latere periode tot volledige
ontplooiing. Wij kunnen een aantal gebieden onderscheiden. Hij heeft
belangrijke bijdragen gegeven tot de mathematische techniek der nieuwe
quantummechanica. Daarbij wordt men telkens weer getroffen door zijn
wiskundig vernuft en zijn gevoel voor formele schoonheid, hoewel
daarbij nooit de fysische interpretatie uit het oog werd verloren. Zijn
voortreffelijk tweedelig boek over quantummechanica 
&lt;em&gt;(Hand- und Jahrbuch der chemischen Physik ...&lt;/em&gt;

van 1938. Bd. I, 1, 2) is in zekere zin een bekroning van dit werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel dichter bij het experiment staan zijn studies over magnetisme.
Zijn aandeel in het werk van W.J. de Haas en E.C. Wiersma over
adiabatische demagnetisatie waarmee ze temperaturen van slechts enkele
honderdste graden boven het absolute nulpunt bereikten leidde ertoe dat
de eerste publikaties op dit gebied (o.a. 
&lt;em&gt;Comptes Rendus . . .&lt;/em&gt;

van 1933) mede zijn naam draagt. Verder werkte hij samen met Jean
Becquerel, een Frans natuurkundige die gedurende een reeks van jaren
&amp;eacute;&amp;eacute;n of twee keer per jaar in Leiden magneto-optische metingen
bij lage temperaturen kwam verrichten. Toch zijn het later vooral de
problemen van het ferromagn&amp;eacute;tisme die Kramers boeien en het
algemeen probleem van geordende en niet geordende systemen ('orde
en war'). Hij heeft onze kennis op dit gebied zeer verrijkt. Het
fundamentele probleem, het bestaan van een Curie-punt te bewijzen en de
toestandsgrootheden in de buurt van dit punt te berekenen, heeft hij
echter niet kunnen oplossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kinetische problemen hebben steeds zijn belangstelling gehad. In het
bijzonder moet zijn werk over de diffusie van gassen worden vermeld.
Zijn voorspelling dat in een stationaire diffusiestroom een
drukverschil moet ontstaan werd door J. Kistemaker op fraaie wijze
bevestigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het probleem van de wisselwerking van stof en straling, een van de
hoofdthema's van zijn Kopenhaagse tijd, heeft hem nooit losgelaten.
Zijn werk op dit gebied, reeds gedeeltelijk te vinden in zijn
bovenvermeld boek, kan beschouwd worden als een voorloper op wat later
bekend werd als renormalisatie-theorie, maar het fysisch beeld waarvan
Kramers uitgaat is anders en biedt wellicht nog nieuwe mogelijkheden
voor verdieping van ons inzicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voorts verschenen er van zijn hand vele opstellen vaak als
samenvatting van gehouden voordrachten soms populariserend, soms
Filosofisch soms biografisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer wij Kramers' oeuvre in ogenschouw nemen dan treft
allereerst de grote veelzijdigheid. Hij beheerste vrijwel alle gebieden
der theoretische fysica en leverde op vele van deze belangrijke
bijdragen. Een vergelijking met H.A. Lorentz ligt voor de hand. Het
werk van de laatste is ongetwijfeld van n&amp;oacute;g groter betekenis
geweest, was nog fundamenteler. Wat de werkwijze betreft verstond
Lorentz als geen ander de kunst een magistrale behandeling der
natuurverschijnselen te geven met behulp van betrekkelijk elementaire
wiskundige methodes. Maar Kramers overtrof hem in wiskundige
creativiteit. Nog meer wordt men bij nauwkeuriger bestudering getroffen
door wat de onbaatzuchtigheid van Kramers' werk genoemd zou kunnen
worden. Hij was nooit uit op goedkoop succes, zocht niet naar problemen
die gemakkelijk kunnen worden opgelost. Veeleer wierp hij zich op
vraagstukken die hem bekoorden wegens hun algemene karakter of soms
misschien ook wel wegens hun moeilijkheid. Daardoor is zijn werk minder
omvangrijk geworden dan het anders had kunnen zijn, maar geen ter zake
kundige zal zijn meesterschap ontkennen. Onder de Nederlandse fysici
van zijn tijd was Kramers ontegenzeglijk de meest prominente figuur en
hij werd ook in het buitenland alom als een der grote theoretici erkend
en ge&amp;euml;erd. Zo vielen hem vele onderscheidingen ten deel:
eredoctoraten, lidmaatschappen van buitenlandse Academies van
Wetenschappen, de Lorentz-medaille (1947), uitnodigingen voor
gasthoogleraarschappen en zo meer. Oorlog en bezetting betekenden voor
hem het afsnijden van vrijwel alle internationale contacten, maar zelfs
nadat hij samen met de meeste Leidse collega's op 28 januari 1943
ontslag als hoogleraar had genomen bleef hij doorwerken en ging het
contact met zijn Nederlandse collega's niet verloren. Na de Tweede
Wereldoorlog werd steeds vaker een beroep op hem gedaan voor
vraagstukken van organisatorische aard. Zo was hij voorzitter van de
wetenschappelijke subcommissie der atoomenergiecommissie van de
Verenigde Naties in 1946, voorzitter van de International Union of Pure
and Applied Physics en lid van het bestuur van het Conseil Solvay.
Tevens speelde hij een belangrijke rol in het tot stand komen van de
Noors-Nederlandse samenwerking op het gebied van kernenergie. Ook de
oprichting van de stichting voor Fundamenteel Onderzoek der Materie was
in niet geringe mate aan hem te danken. Zijn overlijden op betrekkelijk
jonge leeftijd was niet alleen voor de wereld der natuurkundigen een
groot verlies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige lijst van zijn geschriften in 
&lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

18 (1952) 173-180; zijn wetenschappelijke publikaties zijn gebundeld in

&lt;em&gt;Collected Scientific Papers&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.M. Romein, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1951-1953. Levensberichten.&lt;/em&gt;

83-91; idem, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Stem 7&lt;/em&gt;

(1952) 575-578; Niels Bohr, in 
&lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

18 (1952) 161-166; F.J. Belinfante en D. ter Haar, in 
&lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;

116 (1952) 555-556; J. Becquerel, in 
&lt;em&gt;Comptes rendus .. .&lt;/em&gt;

234 (1952) 2122-2126; H.B.G. Casimir, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1952-1953,&lt;/em&gt;

302-305; J.A. Wheeler, in 
&lt;em&gt;Yearbook of the American Philosophical Society 1953,&lt;/em&gt;

355-360; H.B.G. Casimir, in 
&lt;em&gt;Dictionary of Scientific Biography&lt;/em&gt;

(New York, 1970-) VII, 491-494.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1952-1953&lt;/i&gt; (Amsterdam 1953) afbeelding tegenover pagina 302.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.B.G. Casimir&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

