<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Krelage, Ernst Heinrich (1869-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/krelage"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">krelage</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Krelage</name>, Ernst Heinrich</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KRELAGE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Krelage, Ernst Heinrich&lt;/strong&gt;, handelskweker, hybridisateur en bestuurder van tuinbouwvakorganisaties (Haarlem 28-1-1869 - Haarlem 3-4-1956).

  Zoon van Jacob Heinrich Krelage, handelskweker en bestuurder van
  tuinbouwvakorganisaties, en Albertina Dina Wilhelmina Schneither.
  Gehuwd op 2-12-1910 met Elisabeth Keppel Hesselink. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KRELAGE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Krelage, Ernst Heinrich&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ernst Krelage volgde, na de lagere school, vanaf 1881 het
    gymnasium in zijn geboorteplaats. Vervolgens ging hij in 1887
    bij prof. Hugo de Vries botanie studeren aan de Universiteit
    van Amsterdam. Twee jaar later brak hij deze studie af, en na
    enige buitenlandse studiereizen kreeg hij in 1890 een
    betrekking in de handelskwekerij van zijn vader, die naast
    bloembollen tal van andere siergewassen kweekte en verhandelde.
    In die tijd had de in Haarlem gevestigde firma E.H. Krelage
    &amp;amp; Zoon -die door zijn grootvader E.H. Krelage was gesticht
    - reeds binnen en buiten de landsgrenzen een uitstekende
    reputatie opgebouwd. In 1899 werd Ernst Krelage medefirmant, en
    na het overlijden van zijn vader, op 1 december 1901, hoofd der
    firma. Evenals zijn vader werd hij een bekwaam kweker, die over
    uitgebreide handelsconnecties beschikte. In 1903 moderniseerde
    hij de kantoren en kwekerijen en tevens verwierf hij in de
    Haarlemmermeerpolder een perceel bollengrond. Ook werd toen de
    levering van produkten aan groothandelaren gestaakt; sedertdien
    leverde de firma Krelage uitsluitend aan particulieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al spoedig ontwikkelde Krelage zich als een succesvol
    hybridisateur. Als eerste kwam hij - na raadgevingen van prof.
    De Vries - tot het inzicht dat het stelselmatig kruisen van
    bolgewassen ter verkrijging van nieuwigheden aanmerkelijk
    betere resultaten opleverde dan wanneer men dit aan de wind of
    insecten overliet. Omstreeks 1900 begon hij kruisingen van
    tulpen uit te voeren. In de jaren 1902- 1919 liet Krelage dit
    tijdrovende werk over aan zijn medewerker J.F.Ch. Dix. De
    eerste poging, die met succes werd bekroond, was het combineren
    van de naar buiten gebogen bloembladen van retroflexa's met de
    kleurenrijkdom van de Darwintulpen. Hieruit verkreeg de firma
    Krelage omstreeks 1910 de zg. Leliebloemige tulpen. Nog meer
    geluk had men met een later gewonnen groep zaailingen. Omdat er
    behoefte bestond aan vroeg-bloeiende, langstelige tulpen begon
    Dix in 1908 de vroege broeieigenschappen van de Duc van
    Toltulpen met de lange stengel, de fraaie bloemvorm en de
    veelkleurigheid van de Darwintulpen te kruisen. De uitkomst,
    die vanaf mei 1915 zichtbaar werd, was een nieuw tulpenras -
    Mendeltulpen genaamd - dat zeer geschikt bleek voor de
    bloemenhandel. In de loop der jaren werd de Mendelgroep met een
    groot aantal vari&amp;euml;teiten uitgebreid. Behalve deze
    hybridisaties verrichtte Dix ook tal van kruisingen met andere
    tulpenrassen, narcissen, irissen, gladiolen, phlox,
    hippeastrums, pioenrozen, enz. Op bloemenkeuringen behaalde de
    firma Krelage voor de vele nieuwe verscheidenheden tal van
    getuigschriften 'eerste klasse' en 'van verdienste', terwijl
    zij op grote internationale tentoonstellingen menigmaal gouden
    medailles veroverde. Door de teleurstellende gang van zaken
    tijdens de oorlogsjaren 1914- 1918 verflauwde Krelages lust om
    de handelskwekerij voort te zetten. In 1919 en de
    daaropvolgende jaren deed hij zijn zaak grotendeels van de
    hand. Slechts de collecties zaailingen hield hij aan. De
    uitkomsten hiervan werden op tentoonstellingen en keuringen
    ingezonden en verhandeld tot 1931; toen werd de firma E.H.
    Krelage &amp;amp; Zoon opgeheven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altijd al had Ernst Krelage de ambitie zich te wijden aan
    organisatietaken, waarmee hij eveneens in de voetsporen van
    zijn vader trad. Vooral in de Algemeene Vereeniging voor
    Bloembollencultuur heeft hij een dominerende rol gespeeld. In
    1904 werd hij gekozen tot lid van het hoofdbestuur, in 1905 tot
    ondervoorzitter en eind 1906 tot voorzitter. Met uitzondering
    van de periode 1921/ 1922 heeft hij deze vereniging dertig jaar
    geleid. Dank zij Krelages energieke optreden kregen in dat
    tijdvak verscheidene instellingen ten behoeve van het
    bloembollenvak gestalte. Als eerste werd onder zijn
    voorzitterschap in 1907 het Scheidsgerecht voor den
    Bloembollenhandel ge&amp;iuml;nstalleerd, waardoor
    meningsverschillen bij handelstransacties zonder tussenkomst
    van de rechter beslecht kunnen worden. Al meteen ging Krelage
    ook een belangrijke rol spelen in enige subcommissies van de
    Vereeniging, o.a. in de Commissie voor Nomenclatuur en de mede
    door hem in 1908 in het leven geroepen Keuringscommissie voor
    nieuwe of merkwaardige verscheidenheden. Vanaf 1905 bepleitte
    de Vereeniging bij de regering de vestiging van een
    tuinbouwschool in de bollenstreek. Eerst in 1912 werd de
    Rijkstuinbouwwinterschool voor de Bloembollenteelt geopend,
    niet in Haarlem, zoals Krelage vurig gehoopt had, maar in
    Lisse, waar ook een proeftuin werd gesticht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog maakten de bollenkwekers een
    slechte tijd door. Doordat veel landen hun grenzen sloten,
    stagneerde de export van bloembollen, hetgeen de prijzen deed
    kelderen. Hierdoor en door de oproep van de landelijke overheid
    om de binnenlandse voedselvoorziening op peil te houden, gingen
    de kwekers op grote schaal groenten telen. Zij konden echter
    weinig van de hoge groenteprijzen profiteren, omdat de
    tussenhandelaren de winsten in eigen zak staken. Onder leiding
    van Krelage, die tot voorzitter werd benoemd, stichtte men in
    1917 de Co&amp;ouml;peratieve Groentenhandel en Drogerij (Codro).
    De winst die het eerste jaar onder de producenten verdeeld kon
    worden, heeft veel bollenkwekers voor de ondergang bewaard. Na
    de wapenstilstand in november 1918 leed Codro tot zijn
    ontbinding in 1925 een kwijnend bestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na 1900 werd de narcissencultuur ernstig bedreigd door
    het steeds intensiever optreden van het zg. stengelaaltje.
    Krelage deed daarom een beroep op de regering om in de
    bollenstreek een wetenschappelijk onderlegd fytopatholoog te
    stationeren, die een onderzoek naar de 'narcissenziekte' zou
    kunnen uitvoeren. In 1917 vond men E. van Slogteren bereid naar
    Lisse te komen. Deze ontdekte al gauw dat men stengelaaltjes
    met een warmwaterbehandeling kon doden. Hierna werden door
    'bollendokter' Van Slogteren andere plantenziektenkundige
    problemen in studie genomen; dit leidde in 1922 - ook door
    inspanningen van Krelage - tot de definitieve vestiging van het
    Laboratorium voor Bloembollenonderzoek in Lisse. Dit
    wetenschappelijk onderzoek en de bevordering van de afzet van
    bloembollen door onpersoonlijke reclame werden vanaf 1925
    bekostigd uit een fonds van het Centraal Bloembollen
    Comit&amp;eacute;, waarvan Krelage voorzitter werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren twintig beleefden de bollenkwekers 'gouden'
    jaren. Mede hierdoor was de Vereeniging op 31 maart 1928 bij
    machte een eigen beurs-, administratie- en
    tentoonstellingsgebouw (het 'Krelage Huis') te Haarlem in
    gebruik te nemen. Vanaf 1930 moest het bollenvak echter
    opnieuw, nu door de economische crisis, zware slagen
    incasseren. Door lage prijzen, devaluatie van vreemde munten en
    een ernstige overproduktie dreigden kwekers en handelaren het
    onderspit te delven. Meer dan in de Eerste Wereldoorlog voelde
    de regering zich genoodzaakt in te grijpen. Na enige
    saneringsmaatregelen, die weinig resultaten afwierpen, kwam zij
    in 1935 met de instelling van de stichting
    Bloembollensurplusfonds. Gefinancierd uit gedwongen
    exportheffingen kocht en betaalde deze stichting de
    bollenoverschotten. Krelage werd als voorzitter van het fonds
    aangewezen. Ofschoon hij wel doordrongen was van de noodzaak
    van tijdelijke regeringssteun, wees hij alle verdere
    overheidsbemoeienissen met het bollenvak van de hand. Mogelijk
    legde hij daarom per 1 januari 1936 het voorzitterschap van het
    surplusfonds en de Algemeene Vereeniging voor
    Bloembollencultuur neer. Met gemengde gevoelens nam men
    afscheid van Krelage. Algemeen stond hij bekend als een kundig,
    onkreukbaar en strijdbaar voorzitter, maar ook had men hem
    leren kennen als een 'ouderwetse' en moeilijk benaderbare
    autoriteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast de reeds genoemde vervulde hij talrijke andere
    functies in de loop van een werkzaam en veelzijdig
    maatschappelijk leven: in Haarlem was hij op politiek en
    maatschappelijk terrein actief, o.a. als gemeenteraadslid
    (1908-1915) en als bestuurslid (1909- 1912) en voorzitter
    (1922-1932) van de Kamer van Koophandel en Fabrieken, terwijl
    hij zich als leidsman heeft ingezet voor talrijke organisaties
    ten behoeve van de tuinbouw en in het bijzonder voor de
    bloembollencultuur en -handel; voor deze laatste categorie
    stichtte hij met vertegenwoordigers van enige grote
    exportfirma's reeds in 1900 een belangenorganisatie, de Bond
    van Bloembollenhandelaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krelage werd om zijn deskundigheid en integriteit bij
    bloemententoonstellingen veelvuldig gevraagd als jurylid voor
    de beoordeling van de inzendingen. Tevens heeft hij
    verscheidene malen de organisatie van dergelijke exposities op
    zich genomen. Ten slotte was hij een vooraanstaand publicist,
    hoofdzakelijk op het gebied van de sierteelt. Vooral zijn
    gedegen publikaties over de geschiedenis van de
    bloembollencultuur bezorgden hem als auteur groot aanzien. Al
    deze werkzaamheden ontmoetten uiteraard in de loop van dit
    vruchtbare leven veel erkenning: naast de talrijke
    onderscheidingen en eerbewijzen, werd hem op 10 maart 1947 door
    de Landbouw-Hogeschool te Wageningen het eredoctoraat in de
    landbouwwetenschappen aangeboden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Boekerij van de v.m. firma E.H. Krelage &amp;amp; Zoon
  ondergebracht in de bibliotheek van de Koninklijke Algemeene
  Vereeniging voor Bloembollencultuur te Hillegom en in de
  bibliotheek van de Landbouwuniversiteit te Wageningen
  (collectie-Krelage).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Gedenkboek ter herinnering aan het vijftigjarig bestaan der
    Algemeene Vereeniging voor Bloembollencultuur te Haarlem
    1860-1910&lt;/em&gt;

    (Haarlem, [1910]); 
    &lt;em&gt;Een eeuw bloembollenteelt&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1911); 
    &lt;em&gt;De Haarlemse Debating Society (1853 - 1899)&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1935); 
    &lt;em&gt;Bloemenspeculatie in Nederland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1942); 
    &lt;em&gt;De pamfletten van den tulpenwindhandel 1636-1637&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1942); 
    &lt;em&gt;Drie eeuwen bloembollenexport&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1946), waarin opgenomen een bibliografie van
    boeken en periodieken betrekking hebbend op de
    bloembollenteelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.E. Posthuma, 'E.H. Krelage', in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  53 (1927) 141-142; herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;Weekblad voor Bloembollencultuur,&lt;/em&gt;

  27-1-1939 en 6-4-1956 en 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  7-4-1956; E. van Slogteren, in 
  &lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1956,&lt;/em&gt;

  14-16; H.J. Voors, in 
  &lt;em&gt;Economisch-Historisch Jaarboek in&lt;/em&gt;

  (1958) 191-195; J.F.Ch. Dix, 'De Krelage's: vermaard geslacht van
  bloembollen-kwekers', in 
  &lt;em&gt;Bloembollencultuur&lt;/em&gt;

  91 (1980) 25 (winternummer) 599-603; J.A. Sweerts de
  Landas-Krelage en A.E. de Vries-Krelage, 'Drie eeuwen Krelage in
  Haarlem', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  599; R.A.J. Dix, 
  &lt;em&gt;Een eeuw lang tussen de bloemen - J.F.Ch. Dix 1881-1981&lt;/em&gt;

  ([Hillegom], 1981).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 856.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

