<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kreukniet, Pieter Bastiaan (1899-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kreukniet"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kreukniet</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kreukniet</name>, Pieter Bastiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kreukniet, Pieter Bastiaan&lt;/strong&gt;, hoogleraar staathuishoudkunde en statistiek (Hillegersberg 22-3-1899 - Oegstgeest 26-1-1983).

  Zoon van Wouter Kreukniet, accountant, en Johanna Elizabeth
  Theunissen. Gehuwd op 29-12-1936 met Nelly Vervloet. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 3 dochters geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kreukniet volgde van 1910 tot 1915 te Rotterdam de HBS en
    studeerde in diezelfde stad handelswetenschap aan de
    Nederlandsche Handels-Hoogeschool, waar hij in 1919 doctoraal
    examen deed. Daarna was hij werkzaam op het accountantskantoor
    van zijn vader. In 1929 verwierf hij aan genoemde hogeschool
    het doctoraat in de handels-wetenschap op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Het vraagstuk der loonsverhoogingen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1929) met prof. F. de Vries als promotor. Van 1936
    tot 1939 was hij eerst sous-chef en daarna chef van het
    Economisch Researchbureau van het departement van Economische
    Zaken en Arbeid, later Economische Zaken. Tussen 1935 en 1939
    oefende hij ook het leraarschap balansleer aan de Hoogere
    Krijgsschool te 's-Gravenhage uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1939 ontving Kreukniet een benoeming tot hoogleraar
    staatshuishoudkunde en statistiek aan de rechtenfaculteit van
    de Rijksuniversiteit te Groningen, aanvaard met de intreerede 
    &lt;em&gt;Conjunctuurtheorie en conjunctuurtheorie&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1939). In de laatste oorlogsjaren moest hij zich
    schuil houden, omdat hij wegens de door de Duitse bezetters
    ge&amp;euml;iste loyaliteitsverklaring van studenten verkozen had
    zijn onderwijs te staken. In 1950 werd deze Groningse functie
    omgezet in een gelijknamige leeropdracht aan de juridische
    faculteit der Rijksuniversiteit te Leiden, ter gelegenheid
    waarvan Kreukniet de inaugurale rede 
    &lt;em&gt;Aanvaardbare mededinging&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1951) uitsprak. In 1968 ging hij met emeritaat. Hij
    verleende langdurig medewerking aan de redactie van het
    leidende Nederlandse vaktijdschrift 
    &lt;em&gt;De Economist,&lt;/em&gt;

    en wel van 1945 tot 1966 als lid en van 1966 tot 1974 als
    voorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook oefende Kreukniet enkele praktische functies in het
    economische leven uit: van 1948 tot 1965 regeringscommissaris
    en vervolgens nog eens drie jaren gewoon commissaris van
    Hoogovens NV te IJmuiden; van 1952 tot 1965
    president-commissaris van Breedband NV te IJmuiden, opgericht
    in verband met de financi&amp;euml;le staatsdeelneming in de
    naoorlogse uitbreiding van de produktiecapaciteit van staal;
    van 1958 tot 1974 lid van de Commissie Economische Mededinging
    (ingevolge de Wet Economische Mededinging ingesteld ter
    advisering van de regering), dit als vervolg op zijn
    lidmaatschap sinds 1950 van de Commissie
    Bedrijfsregelingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In wetenschappelijk opzicht mengde hij zich overigens niet
    vaak in discussies over praktische en economisch-politieke
    vraagstukken, maar bepaalde hij zich in hoofdzaak tot
    theoretische kwesties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij schreef in 1937 een essay over de devaluatie in
    Belgi&amp;euml;, respectievelijk in 1940 en 1949 preadviezen over
    de overheidscontrole op lonen en prijzen en over de beginselen
    der belastingheffing, verder van 1940 tot 1969 artikelen,
    discussiebijdragen en boekbesprekingen in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    en tussen 1945 en 1974 enkele bijdragen aan 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

    (zie P). Vermelding verdient nog het supervisorschap van de -
    ook voor de economische geschiedbeoefening essenti&amp;euml;le -
    werken 
    &lt;em&gt;De Nederlandse volkshuishouding tussen twee wereldoorlogen.
    Een bijdrage aan de economische vernieuwing&lt;/em&gt;

    (Utrecht [etc.], 1952. 3 dl.). Het zwaartepunt van Kreukniets
    publicistische activiteit lag tussen eind jaren '30 en in de
    eerste jaren '50. Het intellect waarover hij beschikte, toonde
    zich eerder in het gehalte dan in het aantal of de omvang van
    zijn geschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als theoreticus was Kreukniet zich - en dit ook met het oog
    op het praktische nut van de economische wetenschap - bewust
    van het gevaar van verwijdering tussen een al te abstracte
    theorie en de werkelijkheid. Dit zien we al in de dissertatie,
    die handelde over de vraag welke speelruimte tot
    be&amp;iuml;nvloeding van de loonvorming er voor vakverenigingen
    is, gegeven de werking van de wetmatigheden van de
    markteconomie. Behalve de reeds genoemde onderwerpen trokken de
    volgende zaken zijn aandacht: de werking van het
    marktmechanisme en de betekenis van de mededinging onder
    monopolistische voorwaarden; de zin van het evenwichtsbegrip en
    van de statische benadering in de economische theorie,
    aangevochten door de latere hoogleraar F.A.G. Keesing, met wie
    Kreukniet hierover onder de titel 'De economische theorie en
    het evenwichtsbegrip' discussieerde in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    89 (1940) 555-579 (Kreukniet) en 673-684 (Keesing); en de
    kwestie van het monetaire evenwicht en de neutraliteit van het
    geld, waarover naar aanleiding van Kreukniets 'Monetair
    evenwicht revisited', in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    112 (1964) 385-401, een discussie met prof. F.J. de Jong in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    113 (1965) 738-773 gevoerd werd. In het preadvies over de
    beginselen van de belastingheffing stelde Kreukniet de
    conjunctuurpolitieke doelstelling der belastingheffing op
    gelijke hoogte met de financieringsfunctie. Daarmee en in een -
    hoewel ook kritische - necrologie 'John Maynard Keynes', in 25e
    
    &lt;em&gt;Economist&lt;/em&gt;

    94 (1946) 335-350, toonde hij zich, zelf opgegroeid in de
    pre-Keynesiaanse economie, ontvankelijk voor Keynes'
    idee&amp;euml;n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als docent was Kreukniet plichtsgetrouw, perfectionistisch
    en toegewijd, maar ook wel gevreesd. In wetenschappelijk
    opzicht nam hij onder de Nederlandse economen een
    verdienstelijke plaats in. Zijn geschriften kenmerken zich door
    strenge systematiek, heldere stijl en afwezigheid van
    overbodige franje. P. Hennipman (zie L) karakteriseert hem als
    een imponerende, zwierige man met de allure van grand-seigneur,
    gehecht aan traditie en goede vormen. Hij was sportsman en
    erudiet. Zo was hij een groot kenner van Goethe en zeer
    deskundig op het terrein van de architectuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De voornaamste publikaties in onder L vermeld artikel van
    Hennipman. Zie verder 
    &lt;em&gt;Algemeen register op de jaargangen 1938 - 1959 van De
    Economist&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1961) en de jaarlijkse auteursregisters 1945-1974 van
    
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten.&lt;/em&gt;

    Een tweetal publikaties die bij Hennipman bibliografisch
    incompleet resp. niet zijn vermeld: 'Prae-advies...', in
    &lt;em&gt;Prae-adviezen en Memorandum over overheidscontr&amp;ocirc;le op
    prijzen en inkomens&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1940) 36-61. Vereeniging voor de
    Staathuishoudkunde en de Statistiek: 57, en 'In memoriam prof.
    mr. dr. Gerard Marius Verrijn Stuart', in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    117 (1969) 593 -596.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Hennipman, in 
  &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

  131 (1983) 153-160.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

