<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kroeller, Anthony George (1862-1941)</title>
    <author>J.P.B. Jonker</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/kroeller"/>
    <date when="2008-01-15"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kroeller</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kroeller</name>, Anthony George</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1862"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/KROELLER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Kr&amp;ouml;ller, Anthony George&lt;/strong&gt;, ondernemer (Rotterdam 1-5-1862 - Jachtslot 'Sint-Hubertus' bij Hoenderloo) 
5-12-1941). Zoon van Anthony George Kr&amp;ouml;ller, timmerman en aannemer, en Maria Helena Kemp. Gehuwd op 15-5-1888 met 
Julie Emma Laura Helene M&amp;uuml;ller (1869-1939), kunstverzamelaarster en museumdirectrice. Uit dit huwelijk werden 3 
zoons en 1 dochter geboren.
&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/KROELLER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kr&#195;&#182;ller, Anthony George&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;p&gt;De vader van Anton Kr&amp;ouml;ller was de zoon van een Duitse immigrant die aan het begin van de 19de eeuw naar Rotterdam 
was gekomen. Hij verkreeg de Nederlandse nationaliteit en bouwde een goedlopend timmer- en aannemersbedrijf op. Als 
jongste van vier kinderen werd Anton grotendeels door een tante opgevoed, omdat zijn moeder enkele maanden na zijn 
geboorte overleed en zijn al bejaarde vader weinig aandacht voor zijn kinderen had. Na van 1874 tot 1879 de vijfjarige 
HBS te hebben gevolgd doorliep Kr&amp;ouml;ller een klassiek leertraject voor de handel, met stages in Groot-Brittanni&amp;euml;, 
Frankrijk en ten slotte in D&amp;uuml;sseldorf, waar hij kwam te werken op het hoofdkantoor van Wm.H. M&amp;uuml;ller &amp; Co., een cargadoors- 
en expeditiebedrijf dat zich toelegde op de handel in en het vervoer van ertsen via Rotterdam naar het Ruhrgebied.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kr&amp;ouml;ller maakte op zijn D&amp;uuml;sseldorfer patroon William M&amp;uuml;ller en diens gezin een uitstekende indruk. Na zijn leertijd 
ging Kr&amp;ouml;ller aan de slag bij het Rotterdamse filiaal van M&amp;uuml;ller &amp; Co., waaraan zijn broer Wilhelm leiding gaf. Dankzij 
de krachtige Duitse industrialisatie breidde het bedrijf zijn zaken in hoog tempo uit. Er kwam een aparte rederij met 
eigen schepen, en M&amp;uuml;ller &amp; Co. opende bijkantoren in Amsterdam, Zaandam, Antwerpen en Londen. Al snel kon Kr&amp;ouml;ller zich 
bij William M&amp;uuml;ller presenteren als een man met goede vooruitzichten, een waardige partij voor diens dochter H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne. In 
1888 trouwde het paar, en tussen 1889 en 1897 zouden uit dit huwelijk vier kinderen worden geboren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het jaar 1888 betekende nog in een ander opzicht een keerpunt in Kr&amp;ouml;llers leven, toen zijn schoonvader plotseling 
overleed en Wilhelm te kennen gaf het jachtige bedrijfsleven niet langer aan te kunnen. Per juni 1889 werd de firma 
omgezet in een vennootschap onder leiding van Kr&amp;ouml;ller, met zijn broer en zijn schoonmoeder als commanditairen; de 
zetel verhuisde van D&amp;uuml;sseldorf naar Rotterdam. Een jaar later trad Kr&amp;ouml;llers zwager Gustav M&amp;uuml;ller toe tot de directie. 
Met de gunstige conjunctuur van de jaren 1890 versnelde het groeitempo van M&amp;uuml;ller &amp; Co. In tien jaar tijd vervijfvoudigde 
het bedrijfskapitaal tot 1,5 miljoen gulden door het herinvesteren van ingehouden winst om vervolgens door te stijgen tot 
vijf miljoen gulden in 1909.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 1900 verplaatste Kr&amp;ouml;ller het hoofdkantoor van M&amp;uuml;ller &amp; Co. naar Den Haag, wat - gezien de bedrijfsactiviteiten van 
dit conglomeraat - bepaald geen logische vestigingsplaats was. Volgens de gangbare lezing gebeurde dit om de contacten met 
het departement van Buitenlandse Zaken te intensiveren. Enerzijds had de firma door haar internationale vertakkingen 
namelijk geregeld behoefte aan diplomatieke steun, anderzijds deed het departement vanaf het eind van de jaren 1890 bij 
herhaling een beroep op Kr&amp;ouml;ller om bilaterale economische problemen op te lossen. Vermoedelijk wogen echter persoonlijke 
motieven - het verlangen naar een aangenamer leefomgeving met ruime mogelijkheden om paard te rijden - even zwaar. 
Zodoende werpt deze stap ook licht op Kr&amp;ouml;llers eigenzinnigheid en sociale ongebondenheid. Hij dreef graag de spot met 
mensen en omstandigheden, maar trad niet graag in de openbaarheid en opereerde bij voorkeur achter de schermen; 
hij bewoog zich, naar verluidt, zo onopvallend, dat zijn eigen personeel hem op straat niet herkende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tot omstreeks 1913 wijdde Kr&amp;ouml;ller zich nauwgezet en doelbewust aan de opbouw van zijn bedrijf: hij nam bijvoorbeeld 
alleen commissariaten aan die daarmee samenhingen. Ofschoon hij een leidende ondernemer was in Rotterdam, bekleedde 
Kr&amp;ouml;ller daar geen vooraanstaande sociale posities. Voor zover bekend beperkten zijn maatschappelijke activiteiten zich 
- behalve een tamelijk passief lidmaatschap van de vrijmetselaarsloge 'Fr&amp;eacute;d&amp;eacute;rique Royal', die in het stedelijke 
verenigingsleven geen prominente rol speelde - tot een nauwe betrokkenheid bij de oprichting in 1913 van de 
Nederlandsche Handels-Hoogeschool in Rotterdam. Dit leidde ertoe dat hij tot 1920 voorzitter van het algemeen 
bestuur was. Als dank voor deze diensten verleende de Hoogeschool hem in 1922 een eredoctoraat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zoals veel ondernemers die een concern vanaf de grond opbouwen, beschouwde Kr&amp;ouml;ller het bedrijf als zijn persoonlijk 
imperium. Royale gebaren, zoals het schenken van clubgebouwen aan Rotterdamse studentenverenigingen en de door het echtpaar 
in 1904 opgerichte Haagse hockeyclub 'Ons Doel is Scoren' (ODIS), werden betaald door M&amp;uuml;ller &amp; Co. Waarschijnlijk gold dat 
ook voor de gift van tienduizend gulden voor de oprichting van de Handels-Hoogeschool, alsmede voor de bijdrage in de 
kosten voor het oproepen van reservisten om zo nodig de gevreesde revolutie van november 1918 te kunnen neerslaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kr&amp;ouml;ller liet M&amp;uuml;ller &amp; Co. eveneens zijn ruime levensstijl betalen. Het landhuis 'Ten Vijver' met park bij de Scheveningse 
Bosjes, waar hij met zijn gezin sinds 1900 woonde, behoorde toe aan het bedrijf. In 1909 begon Kr&amp;ouml;ller met geld van de firma 
aan het bijeenkopen van een enorm landgoed op de Veluwe en aan de opbouw van een indrukwekkende kunstcollectie. Landgoed en 
kunstcollectie kregen hun grootste uitbreiding na een nieuwe wending in de geschiedenis van het bedrijf. Met de dood van 
Gustav M&amp;uuml;ller in 1913 verloor Kr&amp;ouml;ller een bekwame steunpilaar, maar in plaats van een met het handels- of scheepvaartbedrijf 
vertrouwde opvolger te benoemen, verleende hij zijn echtgenote handlichting en liet hij haar de opengevallen plaats innemen. 
Zakelijk gezien versmalde daarmee de top van het concern tot een eenmanszaak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De internationale expansie van M&amp;uuml;ller &amp; Co. ging dus gepaard met een opmerkelijke contractie in het bestuur van de 
houdsterfirma, die nu tevens - naast de economische bedrijfsdoelen - een culturele functie kreeg. Deze omvatte allereerst 
het aanleggen van een kunstcollectie. Tussen 1909 en 1922 gaf het echtpaar hieraan minstens vijf miljoen gulden uit, 
evenveel als het firmakapitaal. Daarnaast begon M&amp;uuml;ller &amp; Co. esthetische idealen in de openbare ruimte uit te dragen 
door het verlenen van opdrachten aan kunstenaars die bij Kr&amp;ouml;ller en zijn vrouw in de smaak vielen. Zo kreeg de befaamde 
architect H.P. Berlage een exclusief dienstverband. In die hoedanigheid bouwde hij een prachtig, peperduur kantoor voor 
het Londense filiaal, waarvan de waarde ten slotte niet minder dan de helft van M&amp;uuml;ller &amp; Co.'s totale onroerend goedbezit 
beliep. Op het enorme landgoed de 'Hooge Veluwe' - dat, ondanks het daaraan besteedde vermogen, voor slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n gulden op 
de balans bleef staan - , ontwierp Berlage het jachtslot Sint Hubertus. Voor het ontwerp van een museum op hun landgoed 
zocht het echtpaar Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller contact met spraakmakende buitenlandse architecten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De opbouw van de collectie en het verlenen van opdrachten aan kunstenaars en architecten gebeurden op initiatief van 
H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller, maar Kr&amp;ouml;ller volgde haar beleid op de voet en aanvaardde volledig de financi&amp;euml;le consequenties ervan. 
Volgens een bekende anekdote placht hij, wanneer hij bezoekers van zijn werkkamer op kantoor naar de hare bracht, te schertsen 
dat zij nu van de credit- naar de debetzijde gingen. Het is onbekend in hoeverre beide beherende vennoten hun commanditairen 
opening van zaken gaven. Aanleiding tot klagen kregen die in ieder geval niet, want M&amp;uuml;ller &amp; Co. keerde aanzienlijke bedragen 
aan hen uit en bouwde bovendien nog een forse reserve op.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog en de jaren direct daarna bereikte M&amp;uuml;ller &amp; Co. zijn grootste omvang. Om de krachtige 
expansie te financieren vervijfvoudigde M&amp;uuml;ller &amp; Co. het kapitaal door de openbare uitgifte van in totaal twintig miljoen 
gulden aan commanditaire aandelen. Een raad van advies ging in naam van de commanditairen toezicht uitoefenen. Hoewel 
M&amp;uuml;ller &amp; Co. nu een beursgenoteerde onderneming was, bleven de twee beherende vennoten het bedrijf als een familiezaak 
behandelen. De kunstaankopen en bouwactiviteiten gingen onverdroten voort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Door zijn positie en deskundigheid raakte Kr&amp;ouml;ller steeds nauwer betrokken bij het Nederlandse economische en buitenlandse 
beleid. Naar verluidt was hij het die in het najaar van 1914 de praktische invulling gaf aan het idee van C.J.K. van Aalst, 
president van de Nederlandsche Handel-Maatschappij, om de overzeese bevoorrading van het land veilig te stellen door de 
oprichting van de Nederlandsche Overzee Trustmaatschappij (NOT). Deze maatschappij gaf de geallieerden de garantie dat 
ingevoerde goederen niet naar Duitsland zouden worden gebracht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naast zijn commissariaat bij de NOT aanvaardde Kr&amp;ouml;ller in 1915 het voorzitterschap van de regeringscommissie die 
uitvoerconsenten verstrekte. Het jaar daarop werd hij bovendien lid van de Commissie van Bijstand voor Handel en 
Nijverheid met volmacht om de levensmiddelenproductie en -handel te reorganiseren. Hij nam tijdens en na de oorlog 
veelvuldig deel aan offici&amp;euml;le onderhandelingen met Duitsland. Als gevolg hiervan kreeg hij een positie als toezichthouder 
bij het zogeheten Tredefinakrediet, een groot Nederlands krediet aan Duitsland in 1920. Samen met andere prominente 
zakenlieden kreeg Kr&amp;ouml;ller in 1918 ook een plaats in de Commissie van Advies - later de Raad van Bijstand - , die het 
departement van Buitenlandse Zaken adviseerde. Hij nam als offici&amp;euml;le afgevaardigde deel aan verschillende internationale 
economische conferenties en werd in 1921 de tweede Nederlandse gedelegeerde naar de Centrale Rijnvaartcommissie in 
Straatsburg, waar hij belast werd met de controle op het financi&amp;euml;le beleid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In deze middenfase van zijn carri&amp;eacute;re breidde Kr&amp;ouml;ller ook zijn zakelijke nevenactiviteiten uit. Om zijn welverdiende 
reputatie van 'Deutschfreundlichkeit' te bestrijden kocht hij in 1915 de noodlijdende Haagse courant &lt;i&gt;Het Vaderland&lt;/i&gt;, 
die hij vervolgens met succes reorganiseerde en weer tot bloei bracht. Hij werd in 1916 commissaris bij de Rotterdamsche 
Bankvereeniging (Robaver) en nam actief deel aan de oprichting van de Koninklijke Nederlandsche Hoogovens en Staalfabrieken 
NV in 1918 en van de Koninklijke Luchtvaart Maatschappij in 1919. Bij deze bedrijven trad hij vervolgens ook als commissaris 
op.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inmiddels ging Kr&amp;ouml;llers eigen firma bergafwaarts. Tegen het einde van de Eerste Wereldoorlog was de financieringsdruk al 
eens zo hoog opgelopen dat beursgeruchten over te grote kredieten van 'huisbank' Robaver aan M&amp;uuml;ller &amp; Co. tot in diplomatieke 
berichten doordrongen. Kr&amp;ouml;ller had toen de ergste nood gelenigd door tijdens de kortstondige naoorlogse hausse enkele 
bedrijfsonderdelen op de beurs te lozen. Vervolgens trof de conjunctuuromslag van 1920 M&amp;uuml;ller &amp; Co. zwaar en legde de 
zwakke financieringsstructuur van de onderneming genadeloos bloot. Het concern zocht redding door de herfinanciering 
van dochterbedrijven, de verkoop van niet-essenti&#195;&#171;le onderdelen als &lt;i&gt;Het Vaderland&lt;/i&gt; en het stilleggen van kunstaankopen 
en de bouw van het museum, maar moest desondanks opnieuw zwaar leunen op de kredietfaciliteiten van Robaver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toen was er geen redden meer aan. De bedrijfsschuld steeg tot 25 miljoen gulden, en deze illiquide post bracht Robaver - 
indertijd de grootste bank van Nederland - aan de rand van de afgrond. In 1924 wendde de directie van Robaver zich tot De 
Nederlandsche Bank, die een redding alleen aandurfde met een bijzondere staatsgarantie. Enkele kopstukken van het bankbestuur 
moesten het veld ruimen en een directeur van de Amsterdamsche Bank, A.J. van Hengel, kwam als gedelegeerd commissaris de sanering 
leiden. Aangezien M&amp;uuml;ller &amp; Co. de kern van het probleem vormde, ontspon zich vervolgens een titanengevecht om dat bedrijf. 
Van Hengel won de eerste ronde door ervoor te zorgen dat de levensvatbare concernonderdelen in een aparte onderneming 
terechtkwamen, waarvan Robaver de aandelen in onderpand kreeg. De tweede ronde was echter voor Kr&amp;ouml;ller. In 1927 zette hij 
Van Hengel buiten spel door achter diens rug om Zweedse mijnbelangen van de hand te doen en met de opbrengst daarvan M&amp;uuml;ller 
&amp; Co.'s resterende schuld af te betalen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoewel Kr&amp;ouml;ller hiermee de macht over zijn bedrijf herkreeg, bleek uit het vervolg dat Van Hengels sanering lang niet ver 
genoeg was gegaan. Om het bedrijf zoveel mogelijk bijeen te houden nam Kr&amp;ouml;ller namelijk zijn toevlucht tot bedenkelijke 
kunstgrepen, zoals het opsieren van de balans met fictief kapitaal. Daarnaast wist hij in 1928 de kunstcollectie aan het 
bedrijfsbezit te onttrekken en onder te brengen in een stichting, die de stukken in bruikleen gaf aan het echtpaar 
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller. Aantijgingen van een gewezen boekhouder over fraude en financieel wanbeheer bij M&amp;uuml;ller &amp; Co. konden 
nog worden afgedaan als door ressentiment ingegeven laster, maar een toonaangevend financieel blad sprak schande van 
de bedrijfsvoering.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Had een lichte tegenwind dit hooggetuigde schip al in moeilijkheden gebracht, tegen de zware storm die na de krach 
van 1929 opstak, was het eenvoudig niet bestand. Over 1930 kregen de aandeelhouders al geen dividend meer, en vanaf 
1931 stapelden de verliezen zich zo snel op dat het overal vandaan gehaalde kapitaal binnen twee jaar verdampte, tot 
ontsteltenis van de beleggers die in 1928 het bedrijfsbestuur weer hun vertrouwen hadden gegeven. Kr&amp;ouml;ller - inmiddels 
de zeventig gepasseerd - moest dan ook aftreden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bij de daaropvolgende reorganisatie wilde de nieuwe directie van M&amp;uuml;ller &amp; Co. het Veluwse landgoed verkopen, maar 
Kr&amp;ouml;ller, die zijn persoonlijke vermogen grotendeels had verloren, kon dit niet overnemen. Hij wist de Nederlandse 
staat te bewegen de 'Hooge Veluwe' te kopen en daar een museum te bouwen als behuizing voor de kunstcollectie. 
Tevens bedong hij dat hij en zijn vrouw tot hun dood op het landgoed mochten blijven wonen. Daarnaast hield Kr&amp;ouml;ller 
zich in de nadagen van zijn carri&amp;eacute;re intensief bezig met onderhandelingen tussen Nederland, Belgi&amp;euml; en Frankrijk over 
de Rijnvaart. Deze leidden in 1939 tot een nieuw verdrag tussen de drie landen, voor Kr&amp;ouml;ller ongetwijfeld een 
persoonlijke genoegdoening na de eerdere teleurstellingen rond M&amp;uuml;ller &amp; Co. In december van datzelfde jaar verloor 
hij zijn echtgenote, waarna hij verder teruggetrokken leefde, onder andere in jachtslot Sint Hubertus, tot hij in 1941 
op 79-jarige leeftijd overleed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller behoorde tot de belangrijkste Nederlandse ondernemers van zijn generatie. In ongeveer vijftien jaar 
bouwde hij een formidabel concern vanaf de grond op, terwijl hij daarnaast belangrijke diensten verleende in het buitenlands 
beleid. Tijdgenoten prezen zijn scherpe financi&amp;euml;le inzicht, dat echter bij M&amp;uuml;ller &amp; Co. de voorrang moest laten aan 
verzameldrift en machtsstreven, met desastreuze gevolgen. Aan de glans van de schitterende nalatenschap van het echtpaar 
wordt dan ook afbreuk gedaan door de wetenschap dat deze tot stand kwam door onbehoorlijk bedrijfsbeheer.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Archief Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller in het Rijksmuseum Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller te Otterlo.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;R. Heyne, &lt;i&gt;Open brief &#226;&#128;&#166; aan Dr. A.G. Kr&amp;ouml;ller resp. de Comm. Vennootschap Wm.H. M&amp;uuml;ller &amp; 
Co., 's-Gravenhage, Lange Voorhout&lt;/i&gt; [Pamflettenreeks genummerd 1 t/m 6A] (Hillegersberg en Rotterdam 1931-1932); 
idem, &lt;i&gt;Open brief aan H.M. de Koningin&lt;/i&gt; (Rotterdam 1933); W.J.M. van Eysinga, 'Le Docteur A.G. Kr&amp;ouml;ller', in 
&lt;i&gt;Grotius. Annuaire international pour l'annee 1937&lt;/i&gt; ('s-Gravenhage z.j.) 1-5; Ch.A. Cocheret, 'Dr. A.G. Kr&amp;ouml;ller, 
1862-1941', in: &lt;i&gt;Bekende Rotterdammers door hun stadgenoten beschreven&lt;/i&gt;. Onder onder red. van Ch.A. Cocheret en 
W.F. Lichtenauer (Rotterdam 1951) 34-40; S. van Deventer, &lt;i&gt;Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller. De geschiedenis van een cultureel levenswerk&lt;/i&gt; 
(Haarlem 1956); F.J. Brevet, 'Dr. Anthony George Kr&amp;ouml;ller in 1926 en 1927', in &lt;i&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/i&gt; (Rotterdam 1974) 
234-240; &lt;i&gt;Het bewaarde landschap. Het nationale park De Hoge Veluwe, 1935-1985&lt;/i&gt;. Onder red. van Wim Alings (Amsterdam 1985); 
R.W.D. Oxenaar [e.a.], &lt;i&gt;Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller. Honderd jaar bouwen en verzamelen&lt;/i&gt; (Haarlem 1988); Wim Wennekes, 'Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller: 
de verdachte financiering van een kapitale collectie', in &lt;i&gt;NRC Handelsblad&lt;/i&gt;, 24-9-1988; Johannes van der Wolk, 
&lt;i&gt;De Kr&amp;ouml;llers en hun architecten&#226;&#128;&#166;&lt;/i&gt; [Tentoonstellingscatalogus] (Otterlo 1992); P. de la Lande Cremer, 'Anthony 
George Kr&amp;ouml;ller (1862-1941)', in &lt;i&gt;Rotterdamse ondernemers 1850-1950&lt;/i&gt;. Onder red. van J. Visser [e.a.] (Rotterdam 
[2002]) 127-129; A.C. Haak en P.B. Hofman, &lt;i&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller en de Hoge Veluwe, 1909-1935. De geschiedenis van een 
bijzondere ondernemer&lt;/i&gt; (Velp 2002); Wim H. Nijhof, &lt;i&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller (1862-1941), Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller (1869-1939). 
Miljoenen, macht en meesterwerken&lt;/i&gt; (Apeldoorn 2006).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;A.C. Haak en P.B. Hofman, &lt;i&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller en de Hoge Veluwe, 1909-1935. De geschiedenis 
van een bijzondere ondernemer&lt;/i&gt; (Velp 2002) 6 [Kr&amp;ouml;ller omstreeks 1920].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.P.B. Jonker&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;

</text>
  </biography>
</biodes>

