<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Krom, Nicolaas Johannes (1883-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/krom"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">krom</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Krom</name>, Nicolaas Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">archeoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KROM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Krom, Nicolaas Johannes&lt;/strong&gt;, archeoloog ('s-Hertogenbosch 5-9-1883 - Leiden 8-3-1945).

  Zoon van Cornelius Catharinus Nicolaas Krom, rijksarchivaris, en
  Jeanne Marie Uranie Herdersche&amp;ecirc;. Gehuwd op 1-6-1909 met
  Betsy Marie van der Plas. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1
  dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KROM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Krom, Nicolaas Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krom verhuisde, door de dood van zijn vader in 1885, op
    tweejarige leeftijd met zijn moeder naar zijn grootouders in
    Nijmegen. Zijn jeugd heeft zich dan ook in die stad afgespeeld.
    Zijn studie, na eindexamen gymnasium, in Leiden sinds 1901
    (aanvankelijk rechten, spoedig klassieke talen) richtte hij
    onder invloed van A.E.J. Holwerda steeds meer op de
    oudheidkunde, het vak waarin hij een assistentschap vervulde
    bij het Rijksmuseum van Oudheden, en waarin hij bij Holwerda
    promoveerde op 11 februari 1908 met het proefschrift 
    &lt;em&gt;De populis Germanis antique tempore patriam nostram
    incolentibus Anglosaxonumque migrationibus.&lt;/em&gt;

    Voorts volgde hij de colleges Sanskriet bij H. Kern en J.S.
    Speyer, en Oudjavaans bij J.C.G. Jonker. Reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    zijn promotie werd Krom aangezocht om J.L.A. Brandes op te
    volgen als voorzitter van de Commissie voor oudheidkundig
    onderzoek op Java en Madoera, en in 1910 vertrok hij naar
    Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij begon zijn oudheidkundig werk met twee dienstreizen door
    Zuid- en Zuidoost-Azi&amp;euml; om zich te ori&amp;euml;nteren op het
    werk van de Britse Archeological Survey of India, en de Ecole
    fran&amp;ccedil;aise d'Extr&amp;ecirc;me-Orient in Indo-China. Dit leidde
    tot een voorstel aan het gouvernement tot oprichting van de
    Oudheidkundige Dienst van het Nederlandsch-Indische
    gouvernement, dat in 1913 werd geaccepteerd en uitgevoerd. Krom
    werd benoemd tot chef van de nieuwe dienst, waarvan het
    hoofdkantoor in Batavia gevestigd werd. In de jaren van 1910
    tot 1915 besteedde hij zijn formidabele werkkracht aan het
    opzetten van de Indische monumentenzorg. De nieuwe serie 
    &lt;em&gt;Oudheidkundig verslag&lt;/em&gt;

    getuigt van inspectiereizen, opgravingen, epigrafisch werk. Met
    het bijwerken van de Inventaris van oudheden van R.D.M. Verbeek
    werd een begin gemaakt. Bij dit alles was Krom als hoofd van de
    dienst weliswaar verantwoordelijk, maar hij heeft nooit de
    praktische leiding van een opgraving gehad. De opgraving en
    restauratie van de Borobudur bijvoorbeeld, het monument dat hem
    zeker het naast aan het hart lag, had in de jaren 1907-1911
    plaatsgevonden onder de leiding van Th. van Erp. Dat Krom
    niettemin goed op de hoogte was wordt bewezen door het feit dat
    hij de archeologische beschrijving van het bouwwerk binnen de
    twee jaar wist te voltooien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan deze periode kwam een eind toen hij in 1915 wegens de
    gezondheidstoestand van zijn moeder repatrieerde, naar later
    bleek definitief, en zich vestigde in Den Haag. De tijd die
    volgde was in maatschappelijk opzicht onzeker. Krom voerde drie
    regeringsopdrachten uit voor het schrijven van de grote werken
    die nu zijn naam levend houden: 
    &lt;em&gt;Inleiding tot de Hindoe-Javaansche kunst&lt;/em&gt;

    (1919. 2 dl.), 
    &lt;em&gt;Archaeologische beschrijving,&lt;/em&gt;

    gepubliceerd als deel 1 van 
    &lt;em&gt;Beschrijving van Barabudur&lt;/em&gt;

    (samengest. door Krom en T. van Erp), en 
    &lt;em&gt;Hindoe-Javaansche geschiedenis&lt;/em&gt;

    (1926). Vanaf 1919 was Krom buitengewoon hoogleraar in de
    Archaeologie en de Oude Geschiedenis van
    Nederlandsch-Indi&amp;euml; te Leiden. In 1925 werd hij benoemd tot
    opvolger van H.T. Colenbrander als Ordinarius voor Koloniale
    Geschiedenis. Een groot deel van zijn tijd besteedde hij daarna
    onder meer als prosecretaris van de senaat aan bestuurlijk werk
    voor deze universiteit. Ook bekleedde Krom jarenlang
    bestuursfuncties bij andere Leidse instellingen, zoals
    ouderling der Waalsch Hervormde Gemeente en regent van het
    Heilige Geest Weeshuis. Naast al dit werk zag Krom kans zijn
    wetenschappelijke arbeid voort te zetten, zij het met een
    lagere intensiteit. Van toch nog een groot aantal publikaties
    uit zijn latere periode dient vooral genoemd te worden 
    &lt;em&gt;Gouverneur-generaal Gustaaf Willem van Imhoff&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1941).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krom was een gesloten man. Bij zijn verblijf in Indi&amp;euml;
    bleek het sociale leven van de koloniale gemeenschap in Batavia
    niets voor hem te zijn. Voldoening vond hij in zijn werk. Voor
    dat werk werd hij geroemd om zijn praktische geest, die in
    netelige kwesties snel een heldere oplossing wist te bedenken.
    Zijn organisatorisch talent en administratieve aanleg hebben de
    basis gelegd van de Oudheidkundige Dienst. In wetenschappelijke
    kwesties was hij geneigd zich aan het vertrouwde te houden. Zo
    koos hij in de controverse over restaureren dan wel
    reconstrueren van gebouwen zonder reserve voor het eerste
    standpunt: het doel van monumentenzorg moest zijn het gebouw te
    bewaren ; bouwkundige ingrepen mochten uitsluitend verricht
    worden voor zover ze wetenschappelijk verantwoord konden
    worden. Juist die weloverwogen voorzichtigheid maakte hem tot
    een ideale auteur van de 
    &lt;em&gt;Hindoe-Javaansche geschiedenis.&lt;/em&gt;

    Hoewel de Indonesische oudheid inmiddels veel nieuw materiaal
    heeft opgeleverd heeft nog geen van zijn opvolgers de durf en
    het uithoudingsvermogen gehad om een bijgewerkte uitgave te
    publiceren. Door zijn inventariseren en organiseren van het
    materiaal geldt hij in de Indonesische archeologie als een van
    de grondleggers. Zijn betekenis voor het vak ligt echter ook
    zeker in de opleiding en begeleiding van vele generaties
    indologen en archeologen, van wie A.J. Bernet Kempers, Th.P.
    Galestin, J.G. de Casparis en J.E. van Lohuizen-de Leeuw
    genoemd moeten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onder L genoemd artikel van Bernet
    Kempers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.J. Bernet Kempers, in 
  &lt;em&gt;Oudheidkundig verslag 1941-1947,&lt;/em&gt;

  1-14; J.Ph. Vogel, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandsche Akademie van Wetenschappen
  1944-1945,&lt;/em&gt;

  1-19; F.D.K. Bosch, in 
  &lt;em&gt;Bijdragen tot de taal-, land- en volkenkunde van
  Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  103 (1946) 1 - 14; J.J. Groen, in 
  &lt;em&gt;Jaarboekje voor geschiedenis en oudheidkunde van Leiden en
  omstreken&lt;/em&gt;

  38 (1946) 146-147; 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden&lt;/em&gt;

  (1946) II, 59 - 60; 
  &lt;em&gt;Historians of South East Asia.&lt;/em&gt;

  Ed. by D.G.E. Hall (London [etc.], 1961) 164-172.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Leiden: http://www.geschiedenis.leidenuniv.nl/index.php3?m=114&amp;c=511 [8-8-2007].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H.J. 't Hart-van den Muyzenberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

