<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kronenberg, Maria Elisabeth (1881-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kronenb"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kronenb</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kronenberg</name>, Maria Elisabeth</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">historica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KRONENBERG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kronenberg, Maria Elisabeth&lt;/strong&gt;, bibliografe (Deventer 12-7-1881 - 's-Gravenhage 15-8-1970).
Dochter van Hendrik Gerhard Kronenberg, advocaat, en Wilhelmina
  Geerhardina Putman Cramer.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KRONENBERG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kronenberg, Maria Elisabeth&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maria Kronenberg werd geboren in een Deventers
    patrici&amp;euml;rsgeslacht. Zij groeide op in haar geboortestad in
    een gezin met een broer en een zuster, een in 1878 geboren
    tweeling. Zij doorliep de gemeentelijke HBS voor meisjes met
    drie-, later vier-jarige cursus in Deventer. Tijdens die
    schooltijd kreeg zij les in de klassieke talen van haar oom
    A.J. Kronenberg, de conrector van het Stedelijk Gymnasium.
    Vervolgens studeerde zij voor de MO-akte Nederlands - die zij
    in 1905 behaalde - aan de Universiteit van Amsterdam. Zij
    volgde hier onder meer de colleges van de neerlandicus prof. J.
    te Winkel, die ook aan het vak bibliografie aandacht
    besteedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 nam Kronenberg het belangrijke besluit J.C. van
    Slee, directeur van de Atheneumbibliotheek te Deventer, om
    emplooi te vragen. Zij werd door hem verder ingewijd in de
    wetenschap van het boek. De grote taak die zij, onbezoldigd, op
    zich nam, was de herziening van de oude catalogus van de
    incunabelen; de nieuwe editie verscheen in 1917. Hoewel zij
    intussen geannoteerde tekstuitgaven verzorgde van Vondels 
    &lt;em&gt;Noah&lt;/em&gt;

    , verschenen in 1910, en diens 
    &lt;em&gt;Inwydinge van 't Stadthuis t'Amsterdam&lt;/em&gt;

    , dat drie jaar later verscheen, ging haar belangstelling
    vooral uit naar de intellectuele geschiedenis van de 15e en 16e
    eeuw, en in het bijzonder naar de wetenschap van het boek. Zij
    kwam in contact met geleerden als prof. Willem de Vreese en de
    franciscanerpater Bonaventura Kruitwagen. De laatste fungeerde
    als bemiddelaar bij het stand komen van het contract krachtens
    hetwelk de Haagse uitgever en bibliograaf Wouter Nijhoff
    Kronenberg in 1916 engageerde als free-lance medewerkster aan
    zijn project 'Nederlandse bibliographie 1500-1540'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit plan zou richtinggevend blijken voor Kronenbergs verdere
    leven. Vol overgave en zeer bewust heeft zij, die financieel
    onafhankelijk was, zich gewijd aan de beschrijving van de
    Nederlandse postincunabelen. Deze taak werd vergemakkelijkt
    nadat zij in 1919 met haar ouders - zij bleef ongehuwd - naar
    Den Haag was verhuisd. Van hieruit ondernam zij tientallen
    buitenlandse studiereizen, die haar in contact brachten met
    vele geleerden. Haar werkjournalen en haar omvangrijke
    correspondentie leggen een levendige getuigenis af van de
    wetenschappelijke en amicale dimensies van die talrijke,
    langdurige connecties. Vooral de herdenkingen gewijd aan
    geleerde kenners van de 16e-eeuwse cultuurgeschiedenis als P.S.
    Allen, S. Gaselee, P. Verheyden, E.Ph. Goldschmidt, L. Polain
    en anderen tonen haar grote sociaal-menselijke kwaliteiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen vorderde het grote werk gestaag. Het eerste deel
    van de 
    &lt;em&gt;Nederlandsche bibliographie van 1500-1540&lt;/em&gt;

    verscheen in 1923, sindsdien ook voor de rest van de serie
    bekend als 'Nijhoff-Kronenberg', hoewel de latere delen
    uitsluitend op haar naam kwamen. Helaas smaakte Kronenberg in
    1971 niet meer het genoegen de verschijning van de vijfde, en
    voorlopig laatste, aflevering van het derde deel mee te maken.
    Meer dan 4500 beschrijvingen van postincunabelen bevat dit opus
    magnum, gebed in een zeer omvangrijk apparaat van geleerde
    annotatie. Zij verwierf hiermee een blijvende internationale
    reputatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maria Kronenberg was echter niet slechts een bijzonder
    geverseerde bibliografe, zij bezat tevens de gave creatief
    historisch werk te leveren: een tweehonderdtal essays bracht
    zij op haar naam, die alle aspecten van het drukkers- en
    boekverkopersvak, vooral van de 16e eeuw, betreffen. Bovendien
    wijdde Kronenberg in 1948 een publikatie aan 
    &lt;em&gt;Verboden boeken en opstandige drukkers in de
    hervormingstijd&lt;/em&gt;

    . Haar kennis van de 15e-eeuwse incunabelen bleek uit haar in
    1956 uitgegeven 
    &lt;em&gt;Campbell's Annales de la typographie n&amp;eacute;erlandaise au
    XVe si&amp;egrave;cle. Contributions to a new edition&lt;/em&gt;

    . Vanaf 1932 was Kronenberg redactielid van het vaktijdschrift
    
    &lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

    . In 1933 werd zij benoemd tot commissaris van het Frederik
    Muller-fonds. Internationale en nationale erkenning viel haar
    ten deel. In 1933 werd zij benoemd tot erelid van de
    Koninklijke Vlaamsche Academie voor Taal- en Letterkunde. In
    1951 verleende de Universiteit van Amsterdam haar ter
    gelegenheid van haar zeventigste verjaardag het doctoraat
    honoris causa in de letteren, waarbij prof. W.G. Hellinga als
    erepromotor optrad. In 1956 werd haar oeuvre door de
    Bibliographical Society te Londen met goud bekroond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De schriftelijke nalatenschap, correspondentie, en het
  archief- en werkmateriaal voor de Nederlandse bibliografie
  1500-1540 bevinden zich in de Koninklijke Bibliotheek te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  [R. Pennink,] 'Lijst der geschriften van dr. M.E.
    Kronenberg', in M.E. Kronenberg, 
    &lt;em&gt;Over mensen en boeken. Een keuze uit de opstellen van de
    schrijfster, haar aangeboden ter gelegenheid van haar 80e
    verjaardag&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1961) 119-138; D. Schouten, 'Supplement to the
    list of writings by dr. M.E. Kronenberg', in 
    &lt;em&gt;Quaerendo&lt;/em&gt;

    9 (1979) 262-265.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[L. Brummel,] in 
  &lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

  30 (1949/1951) vii-viii; W.G. Hellinga [laudatio] en M.E.
  Kronenberg [dankrede], in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Universiteit van Amsterdam 1950-1951&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, s.a.) II, 75-79; H. de la Fontaine Verwey, in 
  &lt;em&gt;De Gulden Passer&lt;/em&gt;

  39 (1961) 3-16; A.C.F. Koch, in 
  &lt;em&gt;Overijssel. Jaarboek voor cultuur en historie&lt;/em&gt;

  17 (1963) 47-55. Hiervan verscheen een Engelse vertaling met
  uitgewerkte noten, in 
  &lt;em&gt;Quaerendo&lt;/em&gt;

  1 (1971) 191-200; Lotte Hellinga-Querido, in 
  &lt;em&gt;De Antiquaar&lt;/em&gt;

  1 (1969-1970) 139-144; W. Hellinga, in 
  &lt;em&gt;Open&lt;/em&gt;

  2 (1970) 713-716; L. Brummel, in 
  &lt;em&gt;Quaerendo&lt;/em&gt;

  1 (1971) 5-8; Elly Cockx-Indestege, in 
  &lt;em&gt;Archives et Biblioth&amp;egrave;ques de Belgique&lt;/em&gt;

  42 (1971) 670-673; C. Reedijk, 'In memoriam dr. Renetta Pennink',
  in 
  &lt;em&gt;KB Centraal. Huisorgaan van de Koninklijke Bibliotheek&lt;/em&gt;

  14 (1985) 4 (26 april) 26-27; 
  &lt;em&gt;Vriendschap in vereniging. Catalogus van de tentoonstelling
  ter gelegenheid van het vijftigjarig bestaan van de Vereniging
  'Vrienden der Koninklijke Bibliotheek'...&lt;/em&gt;

  Onder red. van M. van Delft e.a. [Tentoonstellingscatalogus
  Koninklijke Bibliotheek] ('s-Gravenhage, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;M.E. Kronenberg, 
    &lt;em&gt;Over mensen en boeken. Een keuze uit de opstellen van de
    schrijfster...&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1961) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

