<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kruijff, Willem Henri (1899-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kruijff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kruijff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kruijff</name>, Willem Henri</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kruijff, Willem Henri&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Kruyff&lt;/b&gt;), ingenieur en reder (Breskens, gem. Oostburg 2-10-
1899

- 's-Graveland 6-5-
1971
).

Zoon van Johannes Kruijff, fiscaal ambtenaar, en Louise Albertina
Verschooff. Gehuwd op 25-2-1931 met Joanna Helene Heitz. Uit dit
huwelijk werden 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kruyff verliet door de wisselvalligheid van het ambtelijke leven van
zijn vader al spoedig zijn geboorteplaats om zijn jeugd door te brengen
in Sliedrecht en volgde middelbaar onderwijs in Dordrecht en Gorinchem.
Als zoveel jongelieden begeerde hij aanvankelijk een loopbaan als
zeeofficier, doch moest daarvan om medische redenen afzien. Van 1917
tot 1923 studeerde hij in Delft, waar hij zich bekwaamde tot
werktuigkundig ingenieur. Omdat het destijds moeilijk was in Nederland
een werkkring te vinden ging hij op goed geluk naar Amerika, waar hij
werk vond bij verschillende industri&amp;euml;le ondernemingen, onder meer
voor de vervaardiging van motoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens een verlofperiode in Nederland bracht het toeval weer een
keerpunt in zijn leven. Door een persoonlijke relatie kwam hij in
aanraking met de Koninklijke Nederlandsche Stoomvaart Maatschappij
(KNSM) te Amsterdam, waar hij op 17 oktober 1927 te werk gesteld werd
op de technische afdeling. Van rang tot rang opklimmend werd hij in
1939 benoemd tot adjunct-directeur van deze rederij. Na de bevrijding
van ons land werd hij terstond benoemd tot directeur, waarmede hij zich
gesteld zag voor de taak het bedrijf geheel te vernieuwen. Aanvankelijk
werkende met hier en daar opgekochte schepen zette hij zijn technische
loopbaan voort met een nieuwbouwprogramma, waardoor hij tot zijn
aftreden in 1964 voor zijn onderneming een geheel nieuwe vloot hielp
opbouwen. Daarnaast hield hij zich vooral bezig met de
personeelsvoorziening. De menselijke facetten van dit onderdeel van
zijn leidende functie boeiden hem bijzonder. Dientengevolge speelde hij
in ruimer kader ook een belangrijke rol bij de bepaling van het sociale
beleid in de Nederlandse ondernemerswereld. Hij werd voorzitter van de
werkgeversorganisatie van de Amsterdamse havenbedrijven, de Scheepvaart
Vereeniging Noord, en gaf in die bestuursfunctie in goede samenwerking
met de Rotterdamse zusterorganisatie, de Scheepvaart Vereeniging Zuid,
richting aan het sociale beleid in de Nederlandse zeehavens. In
dezelfde sfeer trad hij in meer algemene zin op. als bestuurslid van
het Centraal Sociaal Werkgevers-Verbond, warvan hij, na sinds 1945
algemeen bestuurslid te zijn geweest, van 1960 tot 1963 voorzitter was.
Bij zijn afscheid zou zijn collega H. van Lennep zeggen: 'Hij
bracht een nieuwe geest van begrip en vertrouwen tussen leiding en
werknemers. Met een open oog voor de evoluties op sociaal gebied gaf
hij stoot voor allerlei vernieuwingen.' Dezelfde positie bekleedde
hij bij de Stichting van de Arbeid. Deze werkzaamheid leidde mede tot
het lidmaatschap van de Sociaal-Economische Raad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na zijn door het bereiken van de leeftijdsgrens noodzakelijke
aftreden als directeur van de KNSM bleef Kruyff een toonaangevende
figuur in werkgeverskringen. Hij bekleedde een meer dan gewoon aantal
commissariaten bij vele vooraanstaande Nederlandse ondernemingen van
uiteenlopende aard. Tot de havenbedrijven waarin hij deze functie
uitoefende behoorden de Nederlandse Dok- en Scheepsbouw Maatschappij,
de Stoomvaart Maatschappij 'Nederland', de Nederlandsche
Scheepvaart Unie, het Amsterdams Havenbedrijf en het Overslagbedrijf
Amsterdam. Ook bewoog hij zich in het bankwezen door zijn commissariaat
bij de Algemene Bank Nederland (en voordien bij de banken waaruit zij
was ontstaan). Binding met het verzekeringswezen had hij door zijn
commissariaat bij de Delta Lloyd Verzekeringsgroep en met verschillende
daarmee verband houdende verzekeringsmaatschappijen. Kruyff was tevens
commissaris bij de Centrale Werkgevers Risico-Bank en, op technisch
gebied, bij de Koninklijke Nederlandsche Hoogovens en Staalfabrieken,
Hazemeyer en Heemaf te Hengelo, Cindu-Key &amp;amp; Kramer te Maassluis.
Verder bekleedde hij dezelfde functie bij handelsondernemingen als de
Curacaosche Handelmaatschappij, waarmee de KNSM nauwe zakelijke banden
onderhield, en de Houthandel v/h G. Key.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze veelvuldige werkzaamheden weerhielden Kruyff er niet van als
amateur veel aan sport te doen: zeilen, paardrijden en fietsen. Juist
bij de lichamelijke inspanning trof hem de dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;W.H. de Kruyff, 'Benige beschouwingen over het
economisch karakter van scheepsmachine-installaties', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

47 (1932) 42 (14 oktober) 14,147-158.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ger. H. Knap, 
&lt;em&gt;Gekroonde kaapvaart&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1957]); H. v. L., in 
&lt;em&gt;De kroonvlag&lt;/em&gt;

19 (1964) 8 (december) 4-5; [Red.], in 
&lt;em&gt;De onderneming&lt;/em&gt;

41 (1964) 26 (19 december) 792; [Red.], in 
&lt;em&gt;De Nederlandse onderneming&lt;/em&gt;

4 (1971) l) (14 mei) 455.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

