<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kruijt, Hugo Rudolph (1882-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kruijt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kruijt_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kruijt</name>, Hugo Rudolph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KRUIJTHR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kruijt, Hugo Rudolph&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Kruyt&lt;/b&gt;) chemicus (Amsterdam 3-6-1882 - 's-Gravenhage 31-8-1959).

Zoon van Johannes Hermanus Kruijt, boekhandelaar, en Maria Perkins.
Gehuwd sinds 21-3-1907 met Maria Fredrika Paris. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons en 4 dochters geboren. Na de scheiding op 27-3-1942
hertrouwd met Jacoba Maria Kramer op 30-4-1942. Uit dit huwelijk waren
geen kinderen.

&lt;img src=&amp;quot;images/KRUIJTHR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kruijt, Hugo Rudolph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kruyt deed, na het eindexamen aan de HBS te Amersfoort te hebben
afgelegd in 1899, het admissie-examen voor de Universiteit in 1901.
Hetzelfde jaar liet hij zich inschrijven als student aan de
Universiteit van Amsterdam waar hij scheikunde studeerde onder H.W.
Bakhuis Roozeboom, J.D. van der Waals, J.J. van Laar en F.M. Jaeger. In
1904 deed hij zijn kandidaatsexamen, in 1906 zijn doctoraal. Hij was
toen als assistent van Bakhuis Roozeboom reeds begonnen met zijn
promotieonderzoek. Na bet overlijden van Roozeboom in 1907 ging hij
naar Utrecht waar hij bij diens leerling E. Cohen op 25 juni 1908
promoveerde op 
&lt;em&gt;De dynamische allotropie der zwavel.&lt;/em&gt;

In 1909 werd Kruyt daar privaatdocent en in Groningen tijdens de cursus
1910-1911 bovendien tijdelijk lector. In 1912 werd hem te Utrecht de
persoonlijke titel van lector in de fasenleer verleend, waarna in 1916
zijn benoeming volgde tot buitengewoon en in 1921 tot gewoon hoogleraar
in de fysische scheikunde aan de Utrechtse Universiteit. Hij aanvaardde
het hoogleraarsambt op 17 mei 1916 met een oratie over 
&lt;em&gt;De algemeene theorie en bizondere ervaring.&lt;/em&gt;

In 1922 werd hij benoemd tot lid van de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kruyt is een van de grondleggers van de moderne collo&amp;iuml;dchemie,
waarvoor hij een collo&amp;iuml;dchemische afdeling in het Utrechtse Van
't Hoff-laboratorium stichtte. De resultaten van zijn experimentele
en theoretische onderzoekingen met zijn vele leerlingen vatte hij samen
in: 
&lt;em&gt;Colloids. A Textbook,&lt;/em&gt;

waarvan de eerste druk in 1927 verscheen (van de tweede uitgebreide
druk, 1930, verschenen een Russische, 1932, en een Franse, 1933,
vertaling). In de jaren 1949 en 1952 kwam zijn tweedelig overzichtswerk

&lt;em&gt;Colloid Science&lt;/em&gt;

van de pers. Voor zijn leerlingen schreef hij een vele malen herdrukte 
&lt;em&gt;Inleiding tot de physische chemie, de kollo&amp;iuml;dchemie in het
bizonder. Voor biologen en medici&lt;/em&gt;

(1924) waarvan in 1926 een Duitse en in 1931 een Russische vertaling
verscheen. Onder zijn promovendi bevonden zich een tweetal
historisch-wijsgerige: R. Hooykaas (1933) en A.G.M. van Melsen (1941).
In 1946 legde hij zijn hoogleraarschap neer, terwijl hij tot 1953
voorzitter van de Nederlandsche Centrale Organisatie voor
Toegepast-Natuurwetenschappelijk Onderzoek (TNO) was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn wetenschappelijk werk vervulde Kruyt talrijke
leidinggevende functies. Zo was hij curator van de Universiteit van
Amsterdam (1947-1958). Verder heeft hij met grote toewijding aan de
ontwikkeling van TNO gewerkt, eerst als secretaris van de
Commissie-Went, na het tot stand komen van de wet betreffende de
Nederlandsche Centrale Organisatie voor
Toegepast-Natuurwetenschappelijk Onderzoek (1930) in verschillende
functies culminerend in het voorzitterschap. Van 1928 tot 1934 was hij
vice-voorzitter en van 1947 tot 1951 voorzitter van de Union
Internationale de Chimie Pure et Appliqu&amp;eacute;e; van 1937 tot 1945
vice-voorzitter en van 1945-1946 voorzitter van de International
Council of Scientific Unions. Veel werk besteedde hij in de UNESCO als
voorzitter van de Nederlandse UNESCO-commissie (1947-1957) en als
leider van de Nederlandse delegatie bij de UNESCO en lid van de
Executive Board van de UNESCO. Al vroeg was hij doordrongen van het
belang dat wetenschap en industrie voor elkaar hebben. In een rede als
voorzitter van de Nederlandse Chemische Vereniging pleitte hij voor een
'Samenwerking van wetenschap en industrie in Nederland' 
&lt;em&gt;(Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

15 (1918) 418-426). In 1923 hield hij een voordracht over
'Wetenschappelijk onderzoek en algemeen belang' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

20 (1923) 541-544). In een brochure 
&lt;em&gt;Hooge School en Maatschappij&lt;/em&gt;

(1931) brak hij een lans voor een universiteit die nauw met de
maatschappelijke werkelijkheid samenhangt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

30 (1933) 451-459; 42 (1946) 250-254; 54 (1958) 322-323; H.R. Kruyt,
'Afscheidscollege... 20 September 1946...', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

42 (1946) 264-270.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Cohen e.a&amp;quot; in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad 30 (1933)&lt;/em&gt;

414-459; J.Th.G. Overbeek, 'Bij het aftreden van prof.dr. H.R.
Kruyt als hoogleeraar in de physische scheikunde', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

42 (1946) 246-254; idem, 'Professor Kruyt 50 jaar doctor', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

54 (1958) 321-324; H.J.C. Tendeloo, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

55(1959) 569-571.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 865.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

