<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kruijt, Jakob Pieter (1898-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kruijt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kruijt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kruijt</name>, Jakob Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">socioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KRUIJTJP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kruijt, Jakob Pieter&lt;/strong&gt;, socioloog (Zaandijk 18-12-1898 - De Bilt 3-12-1975). 
Zoon van Cornelis Simon Kruijt, fabrieksarbeider, en Guurtje
  Pondman. Gehuwd op 1-11-1922 met Geertje Benjamin. Uit dit
  huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KRUIJTJP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kruijt, Jakob Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jakob Kruijt groeide op in een Zaans arbeidersgezin dat met
    de doopsgezinde kerk had gebroken. Zijn ouders waren - sterk
    onder de indruk van het optreden van de socialistische voorman
    F. Domela Nieuwenhuis - een syndicalistisch-anarchistische
    levensovertuiging toegedaan. Kruijt doorliep de ulo in Koog aan
    de Zaan en volgde daarna, van 1914 tot 1918, een opleiding aan
    de Haarlemse Rijkskweekschool voor Onderwijzers, een van de
    broedplaatsen van de linkse intellectuele elite. Hij begon zijn
    onderwijzerscarri&amp;egrave;re in Hoofddorp, waar hij geen geheim
    maakte van de radicale opvattingen die hij van huis uit had
    meegekregen. Sinds 1918 lid van de Sociaal-Democratische
    Arbeiderspartij (SDAP) publiceerde hij een artikel in de 
    &lt;em&gt;Rode Meerbode&lt;/em&gt;

    , het lokale socialistische krantje, dat hem op een
    gerechtelijke aanklacht van de pastoor van Hoofddorp kwam te
    staan. Hij werd veroordeeld tot een geldboete en moest zelfs
    tijdelijk het onderwijs verlaten. Deze gebeurtenis vormde voor
    hem mede een aanleiding in 1921 naar Amsterdam te verhuizen.
    Tot 1931 zou hij hier lesgeven aan een ulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1923 begon Kruijt, inmiddels getrouwd, met een MO-studie
    aardrijkskunde aan de gemeentelijke Universiteit van Amsterdam.
    Hij vond hier een stimulerende leermeester in de hoogleraar
    S.R. Steinmetz, de grondlegger van de sociografische school,
    die hem ertoe bracht om, na het behalen van de akte in 1927 en
    het afleggen van het staatsexamen HBS-B een jaar later, zijn
    studie op academisch niveau voort te zetten. In 1931 behaalde
    hij het doctoraal examen in de sociale geografie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog dat zelfde jaar werd Kruijt leraar aardrijkskunde aan de
    gemeentelijke HBS te Arnhem en zeven jaar later ook aan het
    gemeentelijk gymnasium in die stad. In zijn vrije uren werkte
    hij intussen aan een dissertatie, getiteld 
    &lt;em&gt;De onkerkelijkheid in Nederland. Haar verbreiding en
    oorzaken. Proeve eener sociografische verklaring&lt;/em&gt;

    , waarop hij op 4 april 1933 cum laude bij Steinmetz
    promoveerde. Kruijts belangstelling voor godsdienst als
    maatschappelijk verschijnsel was gewekt door het werk van de
    Amsterdamse hoogleraar in de sociologie en criminologie W.A.
    Bonger. In zijn proefschrift combineerde hij Bongers
    sociologische invalshoek met de vergelijkende geografie van
    Steinmetz tot een 'reliografisch' overzicht van de
    onkerkelijkheid in de verschillende streken van Nederland. Dat
    Kruijt nog steeds radicaal ge&amp;euml;ngageerd was, bleek onder
    meer uit zijn gebruik van de 'socialistische' spelling. Zo
    schreef hij in zijn dissertatie hardnekkig over
    'onkerkelikheid'. Kennelijk was dit de Universiteit van
    Amsterdam wat al te modern, zodat althans in de offici&amp;euml;le
    titelbeschrijving de gebruikelijke schrijfwijze werd
    gehandhaafd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met dit proefschrift vestigde Kruijt zijn wetenschappelijke
    reputatie dermate stevig, dat hij in 1933 in aanmerking kwam
    voor de opvolging van Steinmetz. Hoewel de faculteit hem als
    eerste op de voordracht had geplaatst, gaf de gemeenteraad van
    Amsterdam echter de voorkeur aan H.N. ter Veen. Kruijt schijnt
    deze teleurstelling vrij gemakkelijk te hebben verwerkt. In
    ieder geval heeft deze kwestie noch zijn werklust noch zijn
    gedrevenheid voor de bestudering van godsdienst en maatschappij
    belemmerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een van de onuitgesproken drijfveren achter Kruijts
    onderzoek was zijn afkeer van de conservatieve politieke en
    maatschappelijke rol die de kerk als instituut en de
    kerkgangers als georganiseerde groep doorgaans speelden. Dat
    deze maatschappelijke rol in Kruijts ogen los kon worden gezien
    van de 'echte' geloofsinhoud, bleek uit de conclusie van zijn
    dissertatie. Daarin vatte hij het proces van ontkerkelijking op
    als een 'zuiveringsproces', dat het gehalte van het kerkelijk
    leven, van de geloofsinhoud, ten goede zou komen. Vooral het
    vrijzinnig protestantisme was volgens hem op deze weg al ver
    gevorderd, en in een dergelijk milieu konden geloof en links
    maatschappelijk engagement in beginsel samengaan. Van belang
    voor Kruijts welwillende beoordeling van het religieus
    socialisme was het contact met W. Banning, directeur van het
    centrum van de Nederlandse Woodbrookersvereniging. Deze speelde
    als predikant in de jaren dertig een belangrijke rol bij het
    streven de SDAP van een klassepartij om te vormen tot een door
    brede lagen van de bevolking gedragen ethische beweging. Door
    hun contact met Banning werden Kruijt en zijn vrouw gewonnen
    voor het religieuze socialisme. Geregeld bezochten zij dan ook
    de bijeenkomsten van de Arbeiders-Gemeenschap der Woodbrookers
    in Bentveld. Tijdens de oorlog werd het echtpaar door Banning
    gedoopt en bevestigd als lid van de Nederlandse Hervormde
    Kerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen deze achtergrond moet Kruijts benoeming in 1945 tot
    directeur van het Sociologisch Instituut van de Nederlandse
    hervormde kerk (SINHK) te Utrecht worden begrepen. Dit
    instituut wenste godsdienstige inspiratie en maatschappelijk
    engagement te grondvesten op sociaal-wetenschappelijke
    analyses. De 'reliografie' werd tot 'pastorale sociologie'.
    Kruijt, die tijdens zijn directeurschap tevens optrad als
    docent op het Nederlands-hervormde opleidingsinstituut 'Kerk en
    Wereld' te Driebergen, was op alle drie genoemde fronten
    actief, zoals blijkt uit zijn publicitaire activiteit. Hij
    leverde bijdragen aan een keur van tijdschriften en had zitting
    in de redactie van enkele daarvan. Zo schreef hij onder meer in
    godsdienstig geori&amp;euml;nteerde periodieken als 
    &lt;em&gt;Wending&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Theologie en Practijk&lt;/em&gt;

    , in 'doorbraaktijdschriften' als 
    &lt;em&gt;Het Gemeenebest&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Volkseenheid&lt;/em&gt;

    en bovendien voor sociaal-democratische organen als de 
    &lt;em&gt;Socialistische Gids&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

    . Daarnaast bleef hij wetenschappelijk actief, getuige zijn
    artikelen in velerlei vaktijdschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat al deze publikaties gemeenschappelijk hadden, was
    Kruijts bezorgdheid over het gebrek aan sociale cohesie in de
    moderne, ge&amp;iuml;ndustrialiseerde samenleving. Dit
    klassiek-sociologische thema diende zijns inziens door
    wetenschappelijke analyse, godsdienstige bezinning en politiek
    handelen te worden opgelost. Deze combinatie van wetenschap en
    wereldbeschouwing viel Kruijt niet altijd gemakkelijk. In zijn
    geschriften was hij ook minder bevlogen en zweverig dan
    Banning. Zijn redeneertrant was voor alles nuchter en zakelijk.
    Vandaar wellicht zijn overstap in 1947 naar het hoogleraarschap
    in de sociologie aan de Rijksuniversiteit te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoogleraar verloochende Kruijt zijn inspiratiebronnen
    overigens niet, noch raakte hij zijn engagement kwijt. Hij
    bleef in alle soorten tijdschriften publiceren over thema's als
    gemeenschap, stad en land, verzuiling, het bevolkingsvraagstuk
    en nieuwe sociale verhoudingen; deze laatste waren het
    onderwerp van zijn oratie 
    &lt;em&gt;Arbeiders en nieuwe middenstand&lt;/em&gt;

    uit 1947.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch gingen wetenschap en wereldbeschouwing voor Kruijt niet
    probleemloos samen. Herhaaldelijk gaf hij er blijk van met deze
    materie te worstelen. Enerzijds wenste hij als wetenschapsman
    ernstig genomen te worden, juist ook door 'andersdenkenden',
    anderzijds was hij niet bereid zijn levensovertuiging uit zijn
    wetenschappelijk werk te bannen. Deze kwestie was van meer dan
    louter academisch belang. Godsdienstig ge&amp;iuml;nspireerd
    sociaal onderzoek werd in universitaire kring als
    niet-objectief beschouwd en als onwetenschappelijk
    gediskwalificeerd. Kruijt verwierp deze tegenstelling en
    betoogde, in navolging van de Duitse socioloog Max Weber, dat
    weliswaar elke sociologische analyse een waardebetrokken
    uitgangspunt kende, maar dat het empirische onderzoek op
    wetenschappelijke wijze, zonder waardeoordelen, kon worden
    uitgevoerd. Kruijts toepassing van dit beginsel op het terrein
    van de godsdienstsociologie leidde inderdaad tot
    ge&amp;euml;ngageerde en tegelijkertijd afstandelijke analyses,
    bijvoorbeeld ten aanzien van het verschijnsel verzuiling. Het
    bracht hem van tijd tot tijd in aanvaring met meer bevlogen
    politieke en religieuze medestanders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderzijds bleef Kruijt van mening, dat de wetenschap een
    weliswaar belangrijke, maar niettemin beperkte rol in het
    menselijk leven vervulde; de ultieme antwoorden kon zij niet
    geven. Men mocht, zo schreef hij in 1952 in een artikel over
    'De waarde-vrijheid bij Max Weber' (in 
    &lt;em&gt;Mens en Maatschappij&lt;/em&gt;

    (27 (1952) 353-380), de wetenschap niet almachtig maken, men
    moest erkennen 'dat zij grenzen heeft, dat zij de totale
    werkelijkheid niet kan omvatten, dat zij bijvoorbeeld de
    gelding van de laatste waarden, of de waarheden van het geloof,
    of de diepste beslissingen voor het handelen waarvoor wij
    geplaatst zijn, niet kan geven' (p. 373). In de periode van
    Kruijts professoraat, van 1947 tot 1968, werd deze laatste
    opvatting hem nu juist in de jonge, ambitieuze wetenschap van
    de sociologie niet in dank afgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een vergelijkbare middenpositie heeft Kruijt ingenomen bij
    de opbouw van de snel groeiende Utrechtse opleiding in de
    sociologie. Hij stond voor een onderwijsprogramma waarin de
    sociografische erfenis van Steinmetz gecombineerd werd met de
    meer abstracte, uit de Verenigde Staten ge&amp;iuml;mporteerde,
    zogeheten moderne sociologie. Naast theorie moest in zijn ogen
    de opleiding tot socioloog een substanti&amp;euml;le empirische
    component blijven bevatten. Waarschijnlijk heeft Kruijt zijn
    toelating tot de Koninklijke Nederlandse Akademie van
    Wetenschappen in 1953 mede als erkenning van beide standpunten
    gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kruijts didactische belangstelling bleef niet beperkt tot de
    universitaire opleiding in de sociologie. Zij viel ook terug te
    vinden in de blijvende bemoeienis met zijn oude liefde, het
    aardrijkskundeonderwijs. Kruijt had een grote naam als auteur
    van schoolboeken op dit terrein. Ook zijn bemoeienis met het
    vooroorlogse Instituut voor Arbeidersontwikkeling en zijn
    activiteiten binnen de Maatschappij tot Nut van 't Algemeen, de
    Volksuniversiteit en de Volkshogescholen wijzen op een
    diepgaande betrokkenheid bij de zaak van het openbaar onderwijs
    en bij de volksontwikkeling. Deze educatieve gedrevenheid
    bewijst dat Kruijt in hart en nieren altijd onderwijzer is
    gebleven in de beste zin des woords.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;G.H. Agterberg, Bibliografie van publikaties van J.P. Kruijt
    (Utrecht, 1967) [Niet uitgegeven, maar raadpleegbaar bij de
    afdeling documentatie van de bibliotheek van de afdeling
    sociologie van de RU Utrecht]. Een 'Beknopte bibliografie' tot
    1968 is opgenomen in de afscheidsbundel met verspreide
    opstellen van Kruijt 
    &lt;em&gt;Zoeklicht en kompas&lt;/em&gt;

    . Onder red. van Sj. Groenman [e.a.] (Assen, 1968) 355-362.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door E.W. Hofstee, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1975&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1976) 218-222; door A.H.F. Bredemeijer, in 
  &lt;em&gt;Geografisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

  10 (1976) 341; door P.H. Vrijhof, in 
  &lt;em&gt;Sociologische Gids&lt;/em&gt;

  23 (1976) 4-5: Sj. Groenman, 'Kruijt als humaan socioloog', en
  P.H. Vrijhof, 'Kruijt en de godsdienstsociologie', in de onder P
  genoemde bundel 
  &lt;em&gt;Zoeklicht en kompas&lt;/em&gt;

  , 1-13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Zoeklicht en kompas&lt;/em&gt;

    . Onder red. van Sj. Groenman [e.a.] (Assen, 1968) afbeelding tegenover titelblad.



&lt;p&gt;E. Jonker&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

