<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>K&#195;&#188;ller, Johanna (1884-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kuller"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kuller</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">K&amp;uuml;ller</name>, Johanna</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KULLER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;K&amp;uuml;ller, Johanna&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller&lt;/b&gt;), schrijfster (Noordeloos 13-8-1884 - Bakel 22-1-1966).

  Dochter van Abraham Antonie K&amp;uuml;ller, gemeenteontvanger, en
  Maria Johanna Meursinge. Gehuwd op 15-2-1906 met Rudolf van
  Ammers (1881-1941), directeur Stedelijke Lichtfabrieken. Dit huwelijk,
  waaruit 2 zoons werden geboren, werd ontbonden op 26-6-1929.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KULLER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van K&amp;uuml;ller, Johanna&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van vaderszijde stamt Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller uit een
    Westduits geslacht, waarvan ten minste &amp;eacute;&amp;eacute;n
    afstammeling zich in de 19e eeuw in Zuid-Holland gevestigd
    heeft. Haar kinder- en meisjesjaren heeft zij, als enig kind,
    doorgebracht in Delft, waar zij de lagere school doorliep. In
    Den Haag volgde zij een gedeelte van de meisjes-HBS waarna zij
    enige tijd op een kostschool verbleef. Nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r haar
    achttiende verjaardag verloofde ze zich met ir. Van Ammers, met
    wie ze drie jaar later trouwde en naar Utrecht trok. Nadat zij
    in 1903 al in Delft had gefigureerd als altzangeres, nam ze nu,
    onder de muzikale invloed van haar man, goede zanglessen. Een
    enkele maal is ze nog opgetreden, maar plankenkoorts en weinig
    succes weerhielden haar van een carri&amp;egrave;re in deze richting.
    In 1912 verhuisde het gezin Van Ammers-K&amp;uuml;ller, inmiddels
    twee zoons rijk, naar Leiden, waar ir. Van Ammers tot directeur
    van de Stedelijke Lichtfabrieken was benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daar begint Jo haar oude droom - schrijfster worden - te
    verwezenlijken. Als zestienjarige had ze al een opstelletje 'De
    zakdoek' gepubliceerd in het ge&amp;iuml;llustreerd
    volkstijdschrift 
    &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

    (1901) 198; deze publikatie zou voor haar ouders aanleiding
    geweest zijn haar naar kostschool te sturen (&lt;em&gt;Kennen Sie Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller?&lt;/em&gt;

    (Bremen, [1933]) 12). Ook na 1912 heeft ze hier en daar in
    tijdschriften gepubliceerd. In 1914 verscheen haar eerste boek.
    
    &lt;em&gt;De roman van een student,&lt;/em&gt;

    en werd haar eerste toneelstuk, 
    &lt;em&gt;Zijn heilige,&lt;/em&gt;

    opgevoerd. Deze gebeurtenis bracht haar in contact met de
    toneelcriticus en romanschrijver Johan de Meester, die dan
    enige tijd haar raadgever is en haar op de weg van het
    psychologisch realisme zet. Haar eerste romans spelen zich af
    in (Delftse) kringen van professoren en studenten of in de
    theaterwereld, waarmee ze vertrouwd raakte via haar
    toneelstukken. Over het algemeen kreeg ze geen onwelwillende
    pers. Inmiddels verhuisde ze met haar man en kinderen naar
    Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De doorbraak naar succes komt wanneer zij wat ze zelf noemt
    'de geschiedenis van de vrouwenemancipatie verbeeldt' in 
    &lt;em&gt;De opstandigen&lt;/em&gt;

    (1925), een roman over een Leidse fabrikantenfamilie Coornhert,
    in drie boeken onderverdeeld, spelend respectievelijk in 1840,
    1872 en 1924. Diepgaande historische studie lijkt Jo van
    Ammers-K&amp;uuml;ller niet verricht te hebben; immers wat de
    gegoede burgerij rond 1840 betreft is de schrijfster evident
    schatplichtig aan Hildebrands 
    &lt;em&gt;Camera Obscura;&lt;/em&gt;

    in dokter Elize Wijsman (boek II) is Aletta Jacobs te
    herkennen, en het milieu van 1924 was eigentijds. Merkwaardig
    is dat Miebetje Sylvain en Elize Wijsman, de
    ge&amp;euml;mancipeerde vrouwen uit deel I en II, met sympathie,
    zij het vrij clich&amp;eacute;matig, getekend zijn, maar dat deel III
    als moraal het deficit van de vrouwenemancipatie preekt. De
    jongste generatie kiest nl. voor een keurig, veilig huwelijk
    zonder baan; de intelligente juriste Puck geeft zich aan een
    plotseling weer opgedoken jeugdliefde op het moment dat Elize
    Wijsman eenzaam sterft. Voor Van Ammers-K&amp;uuml;ller, die zelf
    nooit actief bij welke vrouwenbeweging dan ook betrokken
    geweest is, was het deficit van de emancipatiestrijd ook de
    werkelijkheid. Herhaalde malen toont zij zich
    ge&amp;iuml;nteresseerd in vrouwen die zich een eigen leven en
    vrijheid verworven hebben - haar boeken 
    &lt;em&gt;Een pionierster...,&lt;/em&gt;

    over Mina Krusemans verhouding tot Multatuli (1921), en 
    &lt;em&gt;Twaalf interessante vrouwen&lt;/em&gt;

    (1933) getuigen daarvan -, maar voor de emancipatiebeweging op
    zich zelf had ze weinig begrip. De bevochten gelijkheid had
    volgens haar de vrouwen in de jaren twintig niet gelukkiger
    gemaakt dan hun moeders en grootmoeders. Het recht dat de
    vrouwen zich verworven hadden, was de keus tussen carri&amp;egrave;re
    en huwelijksgeluk, die in haar visie niet samen konden
    gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is door langdradigheid, herhaling, clich&amp;eacute;taal en
    oppervlakkige zwart-witkaraktertekening voor ons 
    &lt;em&gt;De opstandigen&lt;/em&gt;

    nauwelijks nog boeiend, bij het verschijnen heeft het boek
    talloze tongen en pennen in beweging gebracht. In pamfletten
    bestreden voor- en tegenstanders van Van Ammers-K&amp;uuml;llers
    visie elkaar fel. De schrijfster zelf reisde stad en land af
    met lezingen over haar boek, en de oplagen bereikten tot dan
    toe ongekende aantallen. V&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 werden er 45.000
    exemplaren verkocht. Zelfs Menno ter Braak, die geen
    gelegenheid voorbij liet gaan Van Ammers-K&amp;uuml;llers boeken
    als 'kulliteratuur' aan de kaak te stellen, moest toegeven dat
    schrijfsters van zg. damesromans &amp;agrave; la Van
    Ammers-K&amp;uuml;ller 'er dan waarachtig in geslaagd [zijn] de
    belangstelling van een volk... tot kopens toe te stimuleren!' 
    &lt;em&gt;(Verzameld werk&lt;/em&gt;

    I, 292). Met A. Defresne bewerkte ze het boek voor toneel, en
    aangemoedigd door het succes schreef ze er nog twee
    vervolgdelen op, die haar visie herhalen, maar veel minder
    effect oogstten: 
    &lt;em&gt;Vrouwen-kruistocht&lt;/em&gt;

    (1930) en 
    &lt;em&gt;De appel en Eva&lt;/em&gt;

    (1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zijn er ook in de jaren twintig al critici die zich
    over haar doorbraak verbazen. Annie Salomons bijvoorbeeld vindt
    dat zij zich als superieure toeschouwster gedraagt t.o.v. de
    bekrompenheid van haar eigen romanfiguren; dat ze de geest van
    haar tijd wel mooi gestalte geeft: het boek is inderdaad
    actueel, zegt ze, maar zal het in de toekomst niet halen. In
    tegenstelling tot fijnzinniger werk is het 'geschikt voor
    export' 
    &lt;em&gt;(Leven en werken&lt;/em&gt;

    (1927) 52 - 60). Inderdaad is heden ten dage 
    &lt;em&gt;De opstandigen&lt;/em&gt;

    hoogstens een curieus tijdverschijnsel, dat als zodanig weer
    wat aandacht krijgt; de export heeft geleid tot vertaling van
    haar romans in bijna alle talen van Europa, tot het Fins toe.
    Haar grootste roem zocht en vond zij in Duitsland, dat haar
    meer eerde dan haar vaderland, wat haar bij herhaling bittere
    klachten over miskenning en over de bekrompenheid van het
    Nederlandse literaire wereldje in de mond gaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar bekendheid na 
    &lt;em&gt;De opstandigen&lt;/em&gt;

    bood haar de gelegenheid veel, al of niet op uitnodiging, te
    reizen, waar ze intens van genoot. In 1931 organiseerde ze als
    secretaris mede het PEN-congres in Amsterdam. Intussen bezocht
    zij 'de interessantste vrouwen van Europa' 
    &lt;em&gt;(Kennen Sie...,&lt;/em&gt;

    23). De neerslag daarvan is 
    &lt;em&gt;Twaalf interessante vrouwen.&lt;/em&gt;

    De geschreven portretten zijn oppervlakkig. Met politicae en
    idealisten vertoont de schrijfster weinig affiniteit en t.o.v.
    levenskunst is zij preuts. Voor de Duitse versie zal zij
    'helaas' een andere keuze moeten maken. Inderdaad verschijnt in
    1935 
    &lt;em&gt;Bedeutende Frauen der Gegenwart,&lt;/em&gt;

    zonder portret van de Engelse socialiste Margaret Bondfield, de
    communiste Alexandra Kollontay en de frivole
    schoonheidskoningin Elizabeth Arden. Elke verwijzing naar Julia
    Culps jodin zijn is geschrapt. Toegevoegd is een uitvoeriger
    portret van de nationaal-socialistische Winifred Wagner. Kortom
    het boek is volledig aangepast aan de nazi-ideologie, tot in de
    kleinste details. Deze zelfde blinde beginselloosheid deed haar
    in 1936 het Frauenkreuz van het Duitse Rode Kruis aanvaarden en
    bracht haar er op 1 juni 1940 toe NSB-leider M.M. Rost van
    Tonningen, als geestverwant, succes toe te wensen 'op den
    grooten weg' die hij te gaan had. Zoals ze emancipatorische
    noch politieke idealen kende, zo klinkt ook nergens sociale
    bewogenheid door in haar werk. Het beperkt zich altijd tot de
    zg. betere kringen, waarin zovele damesromans uit haar tijd
    spelen. Ook de boeken over haar reizen naar Amerika en
    Nederlands-Indi&amp;euml; (resp. 1926 en 1938) zijn eerder
    verslagen van haar succes aldaar dan dat ze visie op land en
    volk geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duitsgezindheid en aanmelding voor de Kultuurkamer maken het
    haar mogelijk in de Tweede Wereldoorlog te blijven publiceren,
    maar in 1945 krijgt de schrijfster door de Eereraad voor de
    Letterkunde een schrijfverbod tot 1 januari 1953 opgelegd. Als
    het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    in 1950 meldt dat achter het pseudoniem Adriaan Hulshoff, die
    een niet van racistische trekken ontblote roman 
    &lt;em&gt;Dorstig paradijs&lt;/em&gt;

    (1949) geschreven heeft, Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller schuilgaat,
    volgt een onverkwikkelijk proces, dat overigens, wegens gebrek
    aan bewijs, niet leidt tot haar veroordeling. De juistheid van
    de onthulling is echter nooit in twijfel getrokken. In 1953
    vergaloppeert zij zich met 
    &lt;em&gt;De liga van de goede wil,&lt;/em&gt;

    een roman min of meer in de geest van de Morele Herbewapening;
    een verdediging van kunstenaars die het in de Tweede
    Wereldoorlog op een of andere manier fout gedaan hebben.
    Centraal staat Paul Homberg, voor wie de dirigent Willem
    Mengelberg model gestaan heeft; in Anne Vos is de schrijfster
    zelf herkenbaar. Het uiterst rancuneuze boek was bedoeld als
    afrekening met de naoorlogse zuivering, maar is als zodanig
    &amp;eacute;n als roman volslagen mislukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zij echter het m&amp;eacute;tier niet verleerd was, mag
    blijken uit enkele historische romans uit de jaren vijftig,
    waarin zij zich weer van haar sterkste kant, nl. als goed
    vertelster, toont. Maar haar boeken noch haar persoon kregen in
    Nederland nog aandacht. Verbitterd, nog steeds overtuigd van
    het grove onrecht en de grove miskenning die haar in Nederland
    ten deel gevallen waren, brengt zij haar laatste jaren door in
    een verzorgingshuis in Aalst-Waalre en sterft zij op 81-jarige
    leeftijd in Bakel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren zeventig heeft Thea Nooteboom geprobeerd enkele
    van Van Ammers-K&amp;uuml;ller romans door bewerking weer onder de
    aandacht van het publiek te brengen. Het is niet gelukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit Van Ammers-K&amp;uuml;llers levensloop en oeuvre komt een
    vrouw naar voren die zeer egocentrisch en ambtieus haar eigen
    carri&amp;egrave;re tot hoogste doel verheven had; een vrouw ook die
    allergisch reageerde op elke kritiek en na de geoogste roem
    haar val niet kon verwerken. Het is meer dan vijftig jaar
    geleden dat Annie Romein-Verschoor Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller al
    de plaats wees die zij onder de Nederlandse romanschrijfsters
    inneemt: 'Mevrouw van Ammers heeft veel geschreven, teveel in
    verhouding tot de draagwijdte van haar talent en
    levenswijsheid. Haar werk drijft op haar pienter
    vrouwenverstand, waarmee zij steeds vlugger gangbare meningen
    en gangbare illusies peilt en dan in een vlot, maar in- en
    uitwendig slordig bouwsel vorm geeft. Van een groei is
    overigens in dit werk weinig te bespeuren, hoogstens van die
    negatieve ontwikkeling, die het noodlotsgeschenk is van een al
    te gemakkelijk sukses' 
    &lt;em&gt;(De Nederlandsche romanschrijfster na 1880,&lt;/em&gt;

    129).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De schriftelijke nalatenschap van Jo van
  Ammers-K&amp;uuml;ller berust bij het Nederlands Letterkundig Museum
  en Documentatiecentrum in Den Haag (gedeeltelijk nog
  ongeordend).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot en met 1926 in 
    &lt;em&gt;Opwaartsche wegen&lt;/em&gt;

    4 (1926-1927) 397-398. Onvolledige bibliografie, met
    vertalingen van haar werken in 
    &lt;em&gt;Kennen Sie Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller? Ein Lebensbild&lt;/em&gt;

    (Bremen, [1933]). Na 1933 zijn er nog talloze historische en
    andere romans van haar verschenen, waarvan de bekendste, nog
    niet genoemde, zijn: de zg. Tavelinck-trilogie: 
    &lt;em&gt;Heeren, knechten en vrouwen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1934-1938]); 
    &lt;em&gt;De kolibrie op het gouden nest&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1951), bew. door Thea Nooteboom (Amsterdam,
    [1972]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve kranteknipsels over haar, zowel uit de tijd
  van 
  &lt;em&gt;De opstandigen&lt;/em&gt;

  als over de zuivering in 1945 en het proces Hulshoff aanwezig in
  het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage: 
  &lt;em&gt;Opwaartsche wegen&lt;/em&gt;

  4 (1926-1927) 398-408 en 
  &lt;em&gt;Kennen Sie Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller?&lt;/em&gt;

  (zie onder P); Annie Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;De Nederlandsche romanschrijfster na 1880&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1935). Fotomech. herdr. van deze 1e uitg. getiteld 
  &lt;em&gt;Vrouwenspiegel&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, [1977]); Harri&amp;euml;t Freezer, 'Jo van
  Ammers-K&amp;uuml;ller maakte 40 jaar geleden opgang', in 
  &lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

  17-2-1966 en 24-2-1966; Ludy Giebels, 'De opgewekte secretaresse
  van de geschiedenis. Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller en haar roman 'De
  Opstandigen&amp;quot;, in 
  &lt;em&gt;Bzzlletin&lt;/em&gt;

  14 (1986) 134 (maart) 63-67; Joke van der Zwaard, 'Overgeleverd
  aan de oerkrachten van de Bodem, geliefde romans van Jo van
  Ammers-K&amp;uuml;ller en Ina Seidel', in 
  &lt;em&gt;Lover&lt;/em&gt;

  13 (1986) 2 (juni) 89-94.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 42.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.E. van der Heijden-Rogier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

