<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Belinfante, Emilie Josephine (1875-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/belinfante"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">belinfante</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Belinfante</name>, Emilie Josephine</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">journaliste</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/belinfan.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Belinfante, Emilie Josephine&lt;/strong&gt;, journaliste ('s-Gravenhage 11-1-1875 - Auschwitz-Birkenau (Polen) 7-7-1944). 
Dochter van August Belinfante, uitgever en boekhandelaar, en
  Emilie Belinfante, regentes van een joods weeshuis.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/belinfan.jpg' alt='afbeelding van Belinfante, Emilie Josephine'&gt;Emmy Belinfante behoorde tot de eerste generatie meisjes die
    een opleiding aan de HBS konden volgen. Emmy's moeder, een
    progressieve vrouw uit een liberaal Portugees-joods milieu, was
    een van de initiatiefnemers geweest tot oprichting van de
    Haagse HBS voor meisjes. Haar vader stamde uit een bekend
    geslacht van journalisten en uitgevers. Na de middelbare school
    leerde Emmy Belinfante voor onderwijzeres. Tijdens haar studie
    liep zij stage op de school van Jan Ligthart, en maakte zij
    kennis met zijn vernieuwende pedagogische inzichten. Die gaven
    in de praktijk overigens onvoldoende houvast om het voor de
    klas te redden. Als juf mislukte zij jammerlijk, zoals ze
    beschreef in het korte literaire verhaal 'De proefles' in het
    'jongedamesblad' 
    &lt;em&gt;De Hollandsche Lelie&lt;/em&gt;

    (12 (1899) 268-270).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emmy Belinfante wilde de journalistiek in, net als haar
    grootvaders, ooms en broers. In 1901 werd zij redacteur van 
    &lt;em&gt;Het Familieblad. 's-Gravenhaagsch Nieuws- en
    Advertentieblad&lt;/em&gt;

    . Daarmee bleef zij dicht bij huis, want het blad werd
    uitgegeven door haar oom. Zij leerde al spoedig de kneepjes van
    het journalistenvak kennen, van gemeenteraadsverslagen tot en
    met toneelrecensies. Belinfante kreeg in het blad ook een eigen
    rubriek. Daarin besprak ze onder het pseudoniem 'May' geregeld
    op luchtige toon de 'vrouwenquaestie', in het bijzonder de
    geringe kansen voor vrouwen om betaald werk te verrichten. Zij
    beschouwde zichzelf nog niet als feministe, omdat het streven
    naar vrouwenkiesrecht haar toen niet boeide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 verliet Emmy Belinfante de redactie van 
    &lt;em&gt;Het Familieblad&lt;/em&gt;

    om gedurende een jaar door Europa te reizen. Zij hield de
    lezers thuis op de hoogte met haar reisbrieven, waarin ze
    verslag deed van haar audi&amp;euml;ntie bij de paus - een
    opmerkelijk feit voor een joodse - en haar ontmoetingen met
    Hollandse kunstenaars in Rome en Nice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1905 deed Emmy Belinfante een poging bij de Haagse krant 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    te komen. E&amp;eacute;n der commissarissen, N.G. Pierson,
    oud-minister in het progressief-liberale kabinet-Pierson-Goeman
    Borgesius (1897-1901), was een uitgesproken tegenstander van
    haar komst. 'Ik bezocht persoonlijk dezen boeman, die de
    vooropgestelde meening was toegedaan, dat het verslaggeverswerk
    te zwaar voor &amp;quot;de&amp;quot; vrouw was. Mijn &amp;quot;beproeft u het dan met
    mij&amp;quot;, mijn beroep op mijn journalistiek verleden, dat had
    bestaan in hard werken, kon den voorzichtigen commissaris niet
    overtuigen'. Piersons weigering gaf haar 'den eersten stoot tot
    feministe'. In zijn opvatting over de vrouw in de dagbladpers
    stond Pierson overigens bepaald niet alleen: het aantal
    journalistes bij kranten was toen niet meer dan vijf in het
    gehele land.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog in hetzelfde jaar kon Emmy Belinfante terecht bij het
    nieuwe vrijzinnig-democratische dagblad 
    &lt;em&gt;Land en Volk&lt;/em&gt;

    , een concurrent van 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    , dat eveneens de - vooral Haagse - liberale lezer trachtte te
    winnen. Daar kreeg 'May' als eerste in de Nederlandse
    dagbladjournalistiek een vrouwenrubriek: 'Voor de dames'.
    Hierin beschreef zij - naast mode - de sociale, economische en
    politieke ontwikkeling van vrouwen en de vrouwenbeweging, zowel
    in binnen- als buitenland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe weinig werkgelegenheid er in die tijd voor vrouwen bij
    de dagbladpers was, ervoer Emmy Belinfante in 1907, toen er
    door een reorganisatie voor haar alleen nog plaats was bij de
    nachtredactie. Die functie werd haar, uit 'hoffelijke'
    overwegingen van de hoofdredacteur, onthouden. Hierdoor verloor
    zij haar baan. Nadat zij als freelancer bij de liberale 
    &lt;em&gt;Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    het congres van de Wereldbond voor Vrouwenkiesrecht in 1908 had
    verslagen, kreeg zij bij deze krant een vaste aanstelling.
    Belinfante kwam terecht bij de afdeling 'buitenland', en wel
    uitgerekend bij de nachtredactie, zonder dat zij daar 'als
    vrouw alleen midden in den nacht tusschen de mannen' ooit
    moeilijkheden ondervond. En dat lag zeker niet alleen aan de
    'hoffelijkheid' van de daar werkzame heren. Belinfante dwong -
    hoewel klein van stuk - ontzag af door haar eruditie en
    talenkennis. Bewonderende nichtjes beschreven haar als spontaan
    en fel, eigenschappen waardoor haar zachte en milde denkleven
    nogal eens in de verdrukking kwam (R[oeland] v[an]
    R[uyven]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hoofdredacteur van de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    , L.J. Plemp van Duiveland, zag in Emmy Belinfante niet alleen
    een goede journalist, maar ook een trekpleister voor het
    toenemend aantal lezeressen die zich voor maatschappij en
    politiek interesseerden. Hij bedeelde haar met de rubriek
    'Vrouwenbeweging'; daarin deed zij nauwkeurig verslag van wat
    daar leefde. Een andere rubriek, 'Spiegel der ijdelheid', was
    meer persoonlijk getint. Belinfante waarschuwde haar lezeressen
    dat zij, hoe modegevoelig ook in kleding en in rages - 'doet u
    ook aan vrouwenbeweging?' - vooral niet hun maatschappelijke
    capaciteiten mochten vergeten. Vrouwen, en dan vooral de dames
    onder hen, hadden een peil van beschaving bereikt dat ze in elk
    beroep en in elk politiek debat konden hooghouden, aldus de
    journaliste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die gedachte bleef Emmy Belinfante uitdragen, ook in haar
    eigen vak. Sinds 1910 wees zij in de Nationale en
    Internationale Vrouwenraad op de rol van de pers als
    propagandamiddel voor de behartiging van vrouwenbelangen.
    Tegelijkertijd drong zij aan op een goede samenwerking tussen
    feministen en journalisten. Als secretaris van de Haagsche
    Journalisten Vereeniging, een functie die ze van 1921 tot 1940
    zou uitoefenen, oordeelde zij daarentegen streng over collega's
    die de erecodes van het beroep aan hun laars zouden lappen door
    hun hang naar sensatie en gemakzucht. De groeiende invloed van
    de commercie op het redactioneel beleid in de jaren twintig
    werkte die houding in de hand, betoogde zij in artikelen in het
    vakbondsorgaan van de Nederlandsche Journalisten Kring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 ondervond Emmy Belinfante de gevolgen hiervan aan
    den lijve: bij de samenvoeging van de redacties van 
    &lt;em&gt;Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Vaderland&lt;/em&gt;

    werd haar de verslaggeving ontnomen. Te moeten werken zonder de
    dagelijkse journalistieke besognes en onder de voornamelijk
    commercieel denkende directeur, Henri Nijgh jr., maakte haar
    diep ongelukkig. In 1928 verliet Belinfante 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    en werd freelancer. Door haar kennis op het gebied van de
    vrouwenbeweging, vredesvraagstukken en opvoeding kon zij als
    'Emmy J.B.' nog een redelijk inkomen vergaren in de vele
    liberale dagbladen en periodieken. Maar de beperking tot deze
    specialismes voelde zij als ontkenning van haar overige kennis
    en capaciteiten. 'Ik heb altijd het gevoel gehad, dat ik
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles journaliste was'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar 1928 publiceerde Emmy Belinfante de
    brochure 
    &lt;em&gt;De vrouw als journaliste&lt;/em&gt;

    . Daarin stelde zij dat de vrouwelijke inbreng in het persvak
    het morele peil en de kwaliteit van de journalistiek zou
    verhogen. Zelfs durfde zij te beweren dat de 'vrouw, die
    gestudeerd heeft, met leiderstalent, veelzijdige ontwikkeling,
    journalistieken aanleg, algemeene belangstelling, tact en
    verantwoordelijkheidsgevoel (...) in de toekomst evengoed
    hoofdredacteur (zal) kunnen worden als haar mannelijke
    collega'. Bovendien pleitte Belinfante voor een aan de
    mannelijke werknemers gelijkwaardige positie door middel van
    een collectieve arbeidsovereenkomst en voor een
    journalistenopleiding. Het eindredacteurschap van het 
    &lt;em&gt;Maandblad der Nederlandsche Vereeniging van Huisvrouwen&lt;/em&gt;

    verschafte haar ten slotte een basisinkomen. Daarnaast had zij
    een feministisch getinte vrouwenrubriek in verschillende
    liberale provinciale en landelijke kranten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren dertig wijdde Emmy Belinfante vele artikelen aan
    de strijd tegen de beperking van vrouwenarbeid. Samen met
    andere vooraanstaande feministen van alle gezindten publiceerde
    zij in 1933 een bundel, 
    &lt;em&gt;De triomf van het wanbegrip (Famke's beweringen)&lt;/em&gt;

    , tegen het 'nieuw-feminisme' dat pleitte voor het huwelijk als
    hoogste streven van de vrouw. Belinfante stelde zoveel mogelijk
    de verloedering van de journalistiek aan de kaak en hamerde op
    nauwere banden tussen pers en vrouwenbeweging. Haar
    vrouwenrubrieken in de dagbladen werden intussen geschrapt, ten
    gunste van recepten en knippatronen. Verontrust door de steeds
    moeilijker positie waarin vrouwelijke journalisten kwamen te
    verkeren deed zij in 1939 nog een poging een
    belangenorganisatie voor hen op te richten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in de eerste weken van de Duitse bezetting, in juni 1940,
    moest Emmy Belinfante haar functie als secretaris voor de
    Haagsche Journalisten Vereeniging neerleggen. Binnen de
    vrouwenbeweging, een weinig ge&amp;iuml;nstitutionaliseerd geheel
    dat zich gemakkelijker aan het oog van de bezetter kon
    onttrekken, bleef zij langer actief. Tot in 1941 schreef zij
    voor het maandblad 
    &lt;em&gt;De Vrouw en haar Huis&lt;/em&gt;

    , was zij lid van het perscomit&amp;eacute; van de Internationale
    Vrouwenraad en werkte zij voor de Nederlandsche Vereeniging van
    Huisvrouwen. Evenals in 1924, toen zij zich tot de
    vrouwenbeweging wendde voor hulp, waren het nu haar zusters -
    zowel in symbolische als letterlijke zin - tot wie ze zich
    wendde. Belinfante kreeg steun van de Soroptimisten:
    vrouwelijke rotary's die heimelijk hun (door de bezetter
    verboden) bijeenkomsten hielden. Toch werd zij als joodse meer
    en meer teruggeworpen op zichzelf en op haar zusters Anna en
    Mies, met wie zij sinds 1927 samenwoonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met hen deed Emmy Belinfante een poging om als
    'Portugese' aan deportatie te ontkomen. Het mocht niet baten,
    evenmin als de registratie als doopsgezinde. Op 1 februari 1944
    werden Belinfante en haar zusters opgehaald en overgebracht
    naar het doorgangskamp Westerbork. Vandaar werden zij enkele
    weken later naar het concentratiekamp Theresienstadt
    getransporteerd. Op 16 mei volgde deportatie naar het
    vernietigingskamp Auschwitz-Birkenau, alwaar zij twee maanden
    later werd vergast. 'Als sieraad van de journalistiek' werd zij
    herdacht, 'geijkte woorden' volgens Ro van Oven in 1947,
    'waarmee geen volledig recht wordt gedaan aan de betekenis van
    haar journalistiek leven. Zij was fel en strijdvaardig, zij
    verzette zich spontaan tegen ieder onrecht en zij streed mee de
    strijd der vrouw om een staatsburgerschap dat meer is dan de
    letter der wet'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Familiearchief in particulier bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties o.a.: 'De vrouw
    als journaliste', in 
    &lt;em&gt;Maandblad van den Nederlandschen Journalisten Kring&lt;/em&gt;

    nr. 238 (6-2-1918) 21; 'De waardigheid van de Nederlandsche
    pers', in 
    &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

    , 30-11-1925; Die Frau bei der Niederl&amp;auml;ndischen Presse
    [Ongepubliceerd rapport ten behoeve van de internationale
    perstentoonstelling Pressa te Keulen, 1928] (Keulen 1928);
    'Holland, let op uw pers! Degelijke vorming van den journalist:
    een eisch van den tijd', in 
    &lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    16 (1931) 266-277; 'Vrouwenorganisaties en individualisme der
    vrouw', in 
    &lt;em&gt;Het Vrouwen Jaarboek&lt;/em&gt;

    . Samengest. door S.G.F. Meyboom (Amsterdam [1931]) 50-65; 'De
    werkende vrouw', in 
    &lt;em&gt;Schoevers Koerier&lt;/em&gt;

    5 (1938) 4/5 (mei).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R[oeland] v[an] R[uyven], 'Mejuffrouw Emmy
  Belinfante', in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Lelie&lt;/em&gt;

  , 6-8-1919; Is. Santcroos Dlz., 'Joden in de Nederlandsche
  dagbladjournalistiek II', in 
  &lt;em&gt;De Vrijdagavond. Joodsch Weekblad&lt;/em&gt;

  , 29-4-1927; J.L. Redeke-Hoek, 'Hoe Emmy Belinfante in de
  journalistiek ging', in 
  &lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

  , 29-11-1936; Ro van Oven, 'De positie der vrouw in de
  Nederlandsche journalistiek', in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  2 (1947) 2 (nov.) 1; Anne Biegel, 'In dienst van de koningin der
  aarde', in 
  &lt;em&gt;Vrouwen van Nederland, 1898-1948. De vrouw tijdens de regering
  van Koningin Wilhelmina&lt;/em&gt;

  . Samengest. door M.G. Schenk (Amsterdam 1948) 171; Joost
  Divendal en Henri&amp;euml;tte Lakmaker, 'Een dame op de perstribune.
  Portret van Emmy Belinfante', in 
  &lt;em&gt;Werkschrift voor Leerhuis en Liturgie&lt;/em&gt;

  9 (1989) 6 (mrt.) 41-43; idem, '&amp;quot;Het innig-levend woord&amp;quot;.
  Journalistiek bij Emmy J. Belinfante (1875-1944)', in 
  &lt;em&gt;Jaarverslag Nederlands Persmuseum 1996&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1997) 14-29; idem, 
  &lt;em&gt;Tussen rook, alcohol en mannen. Emmy J. Belinfante,
  1875-1944&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 2001).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Vrijdagavond. Joodsch Weekblad&lt;/em&gt;

  , 29-4-1927 (p.67).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri&amp;euml;tte Lakmaker&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

