<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>K&#195;&#188;pper, Christiaan Emil Marie (1883-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/kupper"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kupper</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">K&amp;uuml;pper</name>, Christiaan Emil Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">beeldend kunstenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/kupper.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;K&amp;uuml;pper, Christiaan Emil Marie&lt;/strong&gt;, (pseudoniemen &lt;b&gt;Theo van Doesburg&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;I.K. Bonset&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;Aldo Camini&lt;/b&gt;), 
beeldend kunstenaar, schrijver en dichter (Utrecht 30-8-1883 - Davos (Zwitserland) 7-3-1931). 
Zoon van (waarschijnlijk) Theodorus Doesburg, horlogemaker,
  en Henrietta Catharina Margadant. Op 4-5-1910 gehuwd met Agnita
  Henrica Feis (1881-1944), beeldend kunstenares, schrijfster en
  dichteres. Na echtscheiding (11-5-1917) gehuwd op 30-5-1917 met
  Helena Hermina Frederika Milius (1889-1969), boekhoudster. Na
  echtscheiding (31-1-1923) gehuwd op 24-11-1928 met Petronella
  Johanna van Moorsel (1899-1975), pianiste. Deze drie huwelijken
  bleven kinderloos.
  

  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/kupper.jpg' alt='afbeelding van K&#239;&#191;&#189;pper, Christiaan Emil Marie'&gt;De geboorte van Emile K&amp;uuml;pper moet de huwelijksband
    tussen zijn ouders onder druk hebben gezet. Hoewel hij
    officieel geregistreerd werd als het zevende kind uit het
    huwelijk van Henrietta Margadant en de uit Duitsland
    afkomstige fotograaf Wilhelm K&amp;uuml;pper, wordt aangenomen
    dat zijn biologische vader de horlogemaker Theodorus Doesburg
    was. Samen met hem en haar kinderen vertrok Emiles moeder in
    september 1884 vanuit Utrecht naar Amsterdam. K&amp;uuml;pper was
    eerder in dat jaar naar zijn vaderland teruggekeerd, waar hij
    in september 1892 overleed. Emiles moeder en waarschijnlijke
    vader, Doesburg, traden in juli 1893 met elkaar in het
    huwelijk, waarmee Emiles officieuze status als bastaardzoon
    verviel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn moeder had Emile niet veel op, maar des te meer
    met zijn vader. Deze was ingeschreven als 'reiziger', maar
    zou in Amsterdam als 'magnetisch geneesheer' een praktijk
    hebben gehad. Hij overleed jong, op 48-jarige leeftijd, in
    1912. Van diens naam leidde Emile zijn 'strijdnaam' Theo van
    Doesburg af, die hij vanaf 1908 ging gebruiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn strijdbaarheid gebruikte Van Doesburg allereerst om
    zich te scholen. Op enkele lessen, omstreeks 1901-1902, bij
    de schilder A.J. Grootens na, heeft hij zich als kunstenaar
    zelf gevormd. Hetzelfde geldt voor zijn schrijverschap. Ook
    in zijn relatie met Agnita Feis, de dichteres en tekenares
    met wie hij in 1910 huwde, lag de nadruk op beider
    zelfontplooiing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het begin van Van Doesburgs professionele loopbaan kan in
    1908 worden gedateerd, toen hij zijn eerste
    (tekeningen)tentoonstelling had, bij de Haagsche Kunstkring.
    Vanaf 1912 leverde hij bovendien geregeld letterkundige en
    kunstbeschouwelijke bijdragen aan het theosofische weekblad 
    &lt;em&gt;Eenheid&lt;/em&gt;

    , en sinds 1913 tevens aan andere week- en dagbladen. Uit
    deze teksten blijken zijn hoge verwachtingen ten aanzien van
    de voortschrijdende beschaving die de mensheid naar een
    vergeestelijkt plan moest voeren. In zijn beeldend werk wilde
    hij dezelfde idealen tot uitdrukking brengen. Maar wie zijn
    conventionele portretten en landschappen uit die tijd
    bekijkt, zal daarvan weinig bespeuren. Een belangrijk
    vooruitstrevend kunstenaar was Van Doesburg v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    1914 niet, en een woordvoerder van de avant-gardistische
    kunst al helemaal niet. Abstracte schilderkunst en het
    futurisme zag hij als ego&amp;iuml;stische en luidruchtige
    vergissingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn kennismaking in 1914 met de autobiografie van Wassily
    Kandinsky, 
    &lt;em&gt;R&amp;uuml;ckblicke 1901-1913&lt;/em&gt;

    , bracht hierin verandering. Werk van deze schilder zag hij,
    eveneens in 1914, op de voorjaarstentoonstelling van 'De
    Onafhankelijken' in Amsterdam. Daar ontdekte hij tevens het
    werk van de in Parijs werkende Russische kunstenaars Daniel
    Vladimir Baranoff-Rossin&amp;eacute; en Alexander Archipenko,
    waarvan hij het innoverende karakter herkende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de mobilisatie van 1914 diende Van Doesburg als
    sergeant bij de Amsterdamse Landweer. In het eerste
    oorlogsjaar was Van Doesburg bij Tilburg gelegerd, vanaf
    september 1915 in Utrecht. Het uitbreken van de Eerste
    Wereldoorlog had hem geschokt. Dat hij zijn geloof in de
    mensheid spoedig hervond, dankte hij vooral aan de vrienden
    die hij toen maakte. Onder hen was de boekhoudster Lena
    Milius, op wie hij verliefd werd. In Utrecht maakte Van
    Doesburg kennis met de kunstenaar Erich Wichman en de
    schilder-mysticus Janus de Winter, die beiden onder invloed
    van Kandinsky geabstraheerde en visionaire kunst maakten.
    Zelf werkte hij diens idee&amp;euml;n aanvankelijk nader uit in
    zijn lezingen over schilderkunst. Vooral de opvatting dat
    kunst het geestelijke diende te verbeelden en daarom moest
    zijn gebaseerd op de introspectie van de kunstenaar kreeg van
    hem veel aandacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn demobilisatie, in februari 1916, verbleef Van
    Doesburg afwisselend in Utrecht, Haarlem, Amsterdam of
    Leiden, de stad waar Lena was gaan wonen. Aan het eind van
    dat jaar huurde hij in de laatstgenoemde stad een eigen kamer
    en atelier, en in 1917 trouwde hij met Lena. Intussen richtte
    hij kunstenaarsverenigingen op: in Amsterdam, samen met
    Wichman, 'De Anderen' (24 maart 1916), en in Leiden, met de
    jonge architect J.J.P. Oud, 'De Sphinx' (31 mei 1916).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Doesburg was in 1915 - aanvankelijk alleen
    schriftelijk, later ook persoonlijk - in contact gekomen met
    de schilder Piet Mondriaan. Onder invloed van diens kritiek
    op het werk van Wichman en De Winter, dat naar zijn mening de
    noodzakelijke planmatige constructie zou ontberen, had Van
    Doesburg op de expositie van 'De Anderen' in de Haagse
    Kunstzaal D'Audretsch in mei-juni 1916 zijn eerste kubistisch
    aandoende schilderijen getoond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de tweede helft van 1916 ging Van Doesburg definitief
    over tot een vlakke, geometrisch-abstracte stijl, verwant aan
    die van de kunstenaar Vilmos Husz&amp;agrave;r, die hij bij 'De
    Anderen' ontmoette, en aan de geabstraheerde schilderijen van
    Bart van der Leck. Mede om deze nieuwe kunst bekend te maken,
    richtte hij in de zomer van 1917 het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Stijl&lt;/em&gt;

    op. Hijzelf was de enige redacteur, medewerkers waren onder
    anderen Mondriaan, Oud, Husz&amp;agrave;r, Van der Leck, alsook de
    architect Robert van 't Hoff. Het eerste nummer kwam eind
    1917 uit, het laatste in 1932.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Doesburg zag het als de taak van de moderne kunstenaar
    om uitdrukking te geven aan de geest van zijn tijd en aan die
    van de komende tijd. Het was zijn overtuiging dat in die
    naaste toekomst de individuele kunst moest wijken voor een
    nieuwe vorm van gemeenschapskunst. Onder invloed van Oud was
    hij vervolgens gaan inzien dat dit vroeg om samenwerking
    tussen architecten en beeldende kunstenaars. De mogelijkheid
    om concrete bijdragen te leveren aan de architectuur deed
    zich in de beginjaren meer dan eens voor. Zo werd Van
    Doesburg door de architecten Oud, Van 't Hoff en Jan Wils
    gevraagd ontwerpen te maken voor glas-in-loodramen, en voor
    het aanbrengen van kleur in verschillende interieurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren na de Eerste Wereldoorlog was Van Doesburg in
    de gelegenheid zijn idealen en nieuwe kunst snel naar een
    breder publiek uit te dragen. Vanaf 1918 had hij via 
    &lt;em&gt;De Stijl&lt;/em&gt;

    internationale contacten gelegd. In 1920 trok hij zelf de
    grenzen over. Van Doesburg hield een lezingentournee in
    Belgi&amp;euml;, knoopte betrekkingen aan in Parijs - waar hij
    bij Mondriaan logeerde - en organiseerde een door Nederland
    reizende tentoonstelling van de Parijse vereniging 'La
    Section d'Or'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort voor de jaarwisseling 1920/1921 reisde Van Doesburg
    naar Berlijn, waar hij vele kunstenaars ontmoette. Vervolgens
    bezocht hij het Staatliches Bauhaus in Weimar, waar hij
    onmiddellijk mogelijkheden zag zijn opvattingen over kunst
    uit te dragen. Voor hij daartoe pogingen ondernam, reisde hij
    terug naar Leiden. Daar wachtte, behalve zijn echtgenote
    Lena, ook zijn nieuwe geliefde op hem, de jonge pianiste
    Nelly van Moorsel, die hij in de zomer van 1920 in Den Haag
    had ontmoet. Met haar zou hij vanaf maart 1921, toen zij
    samen voor een grote Europese reis vertrokken, zijn verdere
    leven delen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een tweede lezingentournee door Belgi&amp;euml;, begin 1921,
    leidde deze reis in en zou hen uiteindelijk naar Weimar
    voeren. Tijdens hun verblijf daar, van april tot november
    1921, kwam het echter niet tot de door Van Doesburg gewenste
    samenwerking met het Bauhaus. Hij schreef hier artikelen en
    lezingen, en werkte aan kleurontwerpen voor woningen in
    Rotterdam en Drachten. Omdat Van Doesburg vasthield aan de
    strikte uitvoering van zijn ontwerpen in Rotterdam kwam het
    tot een - overigens tijdelijke - breuk met Oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922, toen Van Doesburg afwisselend in Berlijn en
    Weimar woonde, leerde hij de Russische architect en beeldend
    kunstenaar El Lissitzky kennen. Diens werk en opvattingen
    stimuleerden hem opnieuw diepgaand de mogelijkheden te
    onderzoeken met kleur, vlak en volume beweging in de ruimte
    te suggereren. Zijn idee&amp;euml;n hierover zette hij uiteen
    tijdens de 'Stijlcursus' die hij, buiten de academie om, aan
    studenten van het Bauhaus gaf. Het uitblijven van een
    aanstelling als docent zat Van Doesburg ondertussen
    behoorlijk dwars. Ook kon hij zich van tijd tot tijd boos
    maken over andere kwesties in Nederland, zoals het
    afbrokkelen van de 'Stijl'-groep, het gemis aan steun voor de
    'grote zaak' bij Husz&amp;agrave;r en Van der Leck, en het
    uitblijven van een tentoonstelling over 'De Stijl'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een artistieke vorm om lucht te geven aan deze frustraties
    vond Van Doesburg in dada. Met deze kunststroming had hij
    eerder in Parijs en Berlijn kennisgemaakt. Dada bood hem de
    ruimte een alternatieve filosofie te ontwerpen waarin hij
    zowel zijn eigen hoge streven als de nobele doelen van
    anderen kon relativeren. Hij droeg deze visie onder zijn
    dada-pseudoniem Aldo Camini vanaf 1921 uit in 
    &lt;em&gt;De Stijl&lt;/em&gt;

    . Dit blad kreeg een gevarieerd karakter. Niet alleen nam Van
    Doesburg dada&amp;iuml;stische teksten van anderen op, hij
    publiceerde er ook eigen experimentele gedichten, onder meer
    als I.K. Bonset, een andere nom de plume. Dat hij de maker
    was van deze afwijkende bijdragen, die ook elders verschenen,
    onder andere in het door hem zelf opgerichte, 'opvouwbare
    tijdschrift' 
    &lt;em&gt;M&amp;eacute;cano&lt;/em&gt;

    (1922-1923), wilde hij geheimhouden, vooral voor
    Mondriaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was vermoedelijk ook ergernis, en wel over de stroef
    verlopende oprichting van de vereniging van constructivisten,
    waarvan Van Doesburg deel uitmaakte, die hem deed besluiten
    voor een bijeenkomst van deze kunstenaars - te Weimar in
    september 1922 - enige dada&amp;iuml;sten uit te nodigen. Zoals
    te verwachten viel, werd door hen de bijeenkomst danig
    verstoord. De avond liep uit op de premi&amp;egrave;re van een
    kleine dada-tournee in Duitsland. Begin 1923 zette Van
    Doesburg deze 'dada-veldtocht' in Nederland voort, samen met
    Nelly van Moorsel en de Duitse kunstenaar Kurt
    Schwitters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien in het voorjaar van 1923 de kans op een
    docentenbaan aan het Bauhaus definitief bleek verkeken,
    meende Van Doesburg dat het tijd was de bakens weer eens
    geheel en al te verzetten. Hij vertrok naar Parijs om er in
    Galerie 'l'Effort moderne' de tentoonstelling 'Les
    Architectes du Groupe ''De Stijl'' ' te verwezenlijken. Hij
    wist Oud tot medewerking te bewegen, evenals de architect en
    meubelmaker Gerrit Rietveld, en de jonge architect Cor van
    Eesteren. Met de laatstgenoemde werkte Van Doesburg intensief
    aan ontwerpen en maquettes voor woonhuizen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de ge&amp;euml;xposeerde architectuurvoorstellen niet tot
    opdrachten leidden, wijdde Van Doesburg zich in Parijs vooral
    aan zijn schilderkunst. Hierin werkte hij de inzichten uit
    die hij met de architectuurontwerpen had opgedaan. Van belang
    is vooral de serie voorstudies waarin hij radicaal brak met
    de manier waarop een schilderij kon worden opgevat en zou
    kunnen worden opgehangen. Een en ander leidde tot
    schilderijen, getiteld 'contra-composities' (1924-1927),
    waarbij als basis &amp;eacute;&amp;eacute;n van de vier zijden of
    &amp;eacute;&amp;eacute;n van de vier hoeken kan worden gekozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1926 werd Van Doesburg door het
    kunstenaarsechtpaar Hans en Sophie Arp alsnog bij een
    architectuurproject betrokken: de verbouwing van het
    amusementscomplex 'L'Aubette' in Straatsburg. Voor de zalen
    die Van Doesburg voor zijn rekening nam, ontwierp hij een
    decoratie met over de wanden en het plafond doorlopende
    diagonalen en met rechtstandige kleurvlakken in verschillende
    materialen. Zo meende hij de integratie van ruimte, kleur en
    beweging te kunnen realiseren. Groot was zijn teleurstelling
    toen na de opening in februari 1928 al snel 'gezellige'
    aanpassingen in de ruimtes van 'L'Aubette' werden
    aangebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl Van Doesburg zijn contacten met de Oostenrijkse en
    Tsjechoslowaakse avant-garde al in de herfst van 1924 had
    aangehaald, nam zijn groeiende internationale reputatie aan
    het einde van de jaren twintig door enkele gebeurtenissen
    verder toe. Zo werd hij in 1929 vanwege zijn typografische
    werk door de Hongaarse kunstenaar Laszlo Moholy-Nagy gevraagd
    deel te nemen aan de tentoonstelling 'Neue Typographie' in
    Berlijn. Verder was hij vertegenwoordigd op de 'Expositions
    s&amp;eacute;lectes d'Art contemporain' in Amsterdam en Den Haag
    (1929-1930). Hij, en ook Nelly, werden in 1930 op
    indrukwekkende wijze gehuldigd in Spanje, nadat deze
    tentoonstelling daar was overgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1929 verzamelde Van Doesburg in Parijs een nieuwe
    groep internationale kunstenaars om zich heen, die de naam
    'Art concret' kreeg. Wat hen bond was hun streven om
    wetmatige geconstrueerde composities te vervaardigen. En
    hoewel van Doesburg zijn eigen 'A-rithmische composities' en
    'ontwerpen voor een universele vorm' (beide uit 1930),
    'elementair', 'konkreet' en 'controleerbaar' noemde, bedoelde
    hij met de term 'rithmisch' toch ook het innerlijke ritme, en
    met 'universeel' het geestelijke. Beide begrippen
    representeerden voor hem 'zoo wel de tijd als de Ruimte, het
    oneindig groote als het oneindig kleine'. Het is verleidelijk
    om er een zekere terugkeer in te zien naar een
    vergeestelijkte kunst, het ideaal uit zijn jeugdjaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1928 had Van Doesburg grond in Meudon gekocht, waarop
    hij voor zichzelf een huis liet bouwen. De werkzaamheden
    stagneerden echter in de daaropvolgende jaren. Zelf kon hij
    er weinig aan doen, omdat hij vanaf 1930 aanhoudend last had
    van zijn astma. Tot dan toe had deze aandoening hem jaarlijks
    hooikoorts bezorgd, maar dat was steeds tijdelijk geweest. In
    het laatstgenoemde jaar veroorzaakten complicaties een
    aaneenrijging van ernstige benauwdheden. Toen het huis aan
    het eind van 1930 bijna gereed was - hij had de wens er een
    soort academie of trefplaats voor kunstenaars van te maken -,
    verslechterde zijn toestand. Gevolg gevend aan het advies van
    zijn dokter om te gaan kuren vertrok hij begin 1931 naar
    Davos, waar hij onverwacht, op 47-jarige leeftijd, aan een
    hartstilstand overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Doesburg was in de eerste plaats een overtuigd
    woordvoerder voor de gemeenschapskunst. In zijn sterke drang
    aan dit streven gestalte te geven stelde hij zich nogal eens
    steil, impulsief en ongedurig op, en dat kon tot wrijvingen
    en brouille met anderen leiden. Het is deze weinig
    diplomatieke aanleg die hem ook heeft belet zijn grootste
    ambitie te verwezenlijken: zich te profileren als leider van
    een groep, of als invloedrijk docent aan een academie.
    Daartegenover stonden evenwel enkele andere kwaliteiten: zijn
    grote strategische inzicht en handelen, en zijn talent om
    innoverende kunst te herkennen. Van Doesburg wist hoe hij
    idee&amp;euml;n moest lanceren, hoe hij mensen kon
    enthousiasmeren &amp;egrave;n mobiliseren. Daarnaast heeft hij
    vanaf 1914 in een razend tempo een verbluffend scherpe kijk
    op kunst ontwikkeld. Zo herkende hij de kwaliteit van
    Mondriaan en van El Lissitzky en had hij tevens een goed oog
    voor de bijzondere mogelijkheden die dada bood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van het oeuvre van Van Doesburg kunnen vooral zijn
    gedichten exemplarisch worden genoemd voor zijn
    ontvankelijkheid voor internationale, avant-gardistische
    tendensen. Dezelfde eigenschap kenmerkt ook zijn beeldend
    werk, zij het in wisselende mate. Het feit dat zijn
    architectuur en schilderkunst desondanks een behoorlijke
    invloed hebben gehad op het Nieuwe Bouwen en op de
    abstract-geometrische schilderkunst van de 20ste eeuw is voor
    een niet onaanzienlijk deel te danken aan zijn echtgenote
    Nelly van Doesburg. Zij heeft zich na Van Doesburgs dood ten
    uiterste ingespannen om zijn werk op internationale schaal te
    exposeren en te verkopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Theo van Doesburg (Schenking Van Moorsel) in
  het Rijksbureau voor Kunsthistorische Documentatie te
  's-Gravenhage; collectie brieven van Theo van Doesburg in de
  Fondation Custodia te Paris; collectie brieven van Theo van
  Doesburg in het Nederlands architectuurinstituut te
  Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De volledigste bibliografie van Van Doesburgs publicaties
    in: Serge Polano, 
    &lt;em&gt;Theo van Doesburg. Scritti di arte e di architettura&lt;/em&gt;

    (Rome 1979) 515-632.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg, 1883-1931&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Stedelijk Van Abbemuseum Eindhoven
  1968/1969] (Eindhoven 1968); Joost Baljeu, 
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg&lt;/em&gt;

  (Londen 1974); Robert P. Welsh, 'Theo van Doesburg and
  geometric abstraction', in 
  &lt;em&gt;Nijhoff, Van Ostaijen, ''De Stijl''. Modernism in the
  Netherlands and Belgium in the First Ouarter of the 20th
  Century&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Francis Bulhof ('s-Gravenhage 1976) 76-94;
  Carel Blotkamp [e.a.] 
  &lt;em&gt;De beginjaren van De Stijl, 1917-1922&lt;/em&gt;

  (Utrecht 1982) 13-46; Joop Joosten, 'De schilder- en
  beeldhouwkunst binnen het verband van De Stijl. Rondom Van
  Doesburg', in 
  &lt;em&gt;Tableau&lt;/em&gt;

  V (1982) 49-61; Hans L.C. Jaff&amp;eacute;, 
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg&lt;/em&gt;

  ([Amsterdam] 1983); Evert van Straaten, 
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg, 1883-1931. Een documentaire op basis van
  materiaal uit de schenking Van Moorsel&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1983); idem, 
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg. Schilder en architect&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1988); Jan de Vries, 
  &lt;em&gt;Gemeenschap en Wereld-ik, geheel op de wijze der Kunst.
  Nederlandse kunstkritiek en moderne kunst, circa 1900-1920&lt;/em&gt;

  ... (Amsterdam 1990) 138-192; Carel Blotkamp [e.a.], 
  &lt;em&gt;De vervolgjaren van De Stijl, 1922-1932&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.] 1996) 7-66, 68-112 en 154-194; 
  &lt;em&gt;Dageraad van de Moderne Kunst. Leiden en omgeving,
  1899-1940&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Doris Wintgens H&amp;ouml;tte en Ankie de
  Jongh-Vermeulen [Tentoonstellingscatalogus 'De Lakenhal' Leiden
  1999] (Zwolle [etc.] 1999) 173-202 en 209-256; 
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg. Oeuvrecatalogus&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Els Hoek (Utrecht [etc.] 2000); Wies van
  Moorsel, 
  &lt;em&gt;Nelly van Doesburg, 1899-1975: de doorsnee is me niet
  genoeg&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 2000).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  H.L.C. Jaff&amp;eacute;, 
  &lt;em&gt;Theo van Doesburg&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1983) tegenover titelpagina [Foto: Dienst Verspreide
  Rijkscollecties te &amp;quot;s-Gravenhage; Theo van Doesburg in
  1920].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alied Ottevanger&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

