<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kuhn, Pieter Joseph (1910-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kuhn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kuhn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kuhn</name>, Pieter Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1910"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">tekenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images//Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/KUHN"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kuhn, Pieter Joseph&lt;/strong&gt;, striptekenaar (Amsterdam 22-5-1910 - Amsterdam 20-1-1966).
Zoon van Pieter Joseph Kuhn, sigarenmaker, en Janie Munnikes.
  Gehuwd op 20-12-1934 met Margaretha Groenewoud. Uit dit huwelijk
  werden 3 dochters geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/KUHN&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kuhn, Pieter Joseph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Pieter Kuhn groeide op in een Amsterdamse volksbuurt als
    zoon van een arbeider in een sigarenfabriek. Na de lagere
    school trad hij in dienst bij de drukkerij Senefelder. In de
    avonduren volgde hij een opleiding aan Kunstnijverheidsschool
    'Quellinus'. Op aansporing van zijn tekenleraar, die zijn
    artistieke talent onderkende, deed Pieter daarna een
    avondstudie aan de Rijksacademie van Beeldende Kunsten. In 1929
    behaalde hij het diploma van lithograaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1932 aanvaardde Kuhn een
    baan als reclametekenaar bij de drukkerij Van Dooren in
    Vlaardingen en verliet hij zijn geliefde Amsterdam. Hij was toen al verloofd met Margaretha Groenewoud, met wie hij eind 1934 trouwde. Het paar woonde vervolgens vier jaar in Schiedam. Naast zijn reclamewerk voor Van Dooren illustreerde Kuhn boeken en titelpagina's voor bladmuziek en ontwierp hij filmaffiches.  Intussen bleef de hoofdstad 
    lokken. Bovendien wilde Kuhn na verloop van tijd graag voor
    zichzelf beginnen. Aangezien de mogelijkheden daartoe gunstiger
    leken in een grote stad, keerde hij in januari 1939 met zijn
    jonge gezin naar Amsterdam terug. Intussen reisde hij dagelijks per bus heen en weer naar zijn werk in Vlaardingen. De pogingen om in Amsterdam als
    zelfstandig illustrator en grafisch ontwerper werk te vinden
    liepen evenwel op niets uit. Een half jaar later besloot Kuhn naar Hilversum te verhuizen, waar hij in
    dienst trad bij het reclamebureau Kastelein. Tot zijn dood zou
    hij hier in de Van Beuningenstraat blijven wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vier jaar lang was Kuhn als reclametekenaar werkzaam bij Kastelein. Naast deze baan deed hij ook veel los werk. Zo illustreerde hij boeken voor verscheidene uitgevers. In 1943 en1944 werkte hij voor de Volksche Uitgeverij Westland. In overleg met het verzet in Hilversum verzekerde hij zich aldus van een dekmantel voor zijn illegale activiteiten, zoals het vervalsen van persoonsbewijzen, het verbergen van onderduikers en het verlenen van hulp aan de Nederlandsche Binnenlandsche Strijdkrachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de winter van 1944/1945, toen hij weinig om handen had, ontstond bij Kuhn het idee voor een krantenstrip. Kort na de bevrijding ging hij met een volledig uitgewerkt voorstel naar de redactie van &lt;i&gt;Het Parool&lt;/i&gt;. Toen men hier belangstelling toonde voor zijn plan, trad hij op freelance basis in dienst van het jonge dagblad. Daarnaast bleef hij boeken illustreren, reclamewerk vervaardigen en verpakkingsmateriaal ontwerpen.&lt;/p&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 11 december 1945 verscheen de eerste aflevering van Kuhns
    strip 'De avonturen van kapitein Rob' in 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;. Het waren de verhalen van een zeiler die met zijn trouwe hond
    'Skip' op zijn jacht 'De Vrijheid' de wereldzee&amp;euml;n bevaart en
    het ene ongelooflijke avontuur na het andere beleeft. Iedere
    aflevering bestond uit drie tekeningen met daaronder een korte
    tekst. Kuhns herhaalde voorstellen om zijn beeldverhaal,
    naar buitenlands voorbeeld, te voorzien van tekstballons zijn
    door de redactie steeds afgewezen. De teksten onder de strip
    werden vanaf het tweede verhaal geschreven door 
    &lt;em&gt;Parool&lt;/em&gt;

    -journalist Evert Werkman, aan de hand van vaak niet meer dan
    enkele in de marge van de tekeningen gekrabbelde opmerkingen en
    namen. Kuhn was en bleef echter de geestelijke vader van
    'Kapitein Rob', en het verloop van ieder verhaal werd alleen door hem
    bepaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'De avonturen van kapitein Rob' - aanvankelijk gesigneerd
    met 'QN', later met de achternaam voluit - waren getekend in
    een realistische stijl die nogal stijfjes aandoet. Kuhns
    tekeningen geven blijk van een groot perfectionisme: elk detail
    moest kloppen. Zo werd wel eens een reeds voor druk gereed
    gemaakte aflevering teruggehaald, omdat hij een ogenschijnlijk
    onbeduidende fout in de tuigage van een schip had ontdekt. De
    strip bevat de nodige autobiografische elementen. Voor de
    hoofdpersoon stond Kuhn - een hartstochtelijk zeiler - zelf
    model: hij gaf hem zijn eigen gelaatstrekken. Verder zijn in
    veel verhalen, naast bestaande locaties - onder andere in het
    Amsterdamse havenkwartier - verschillende personen uit zijn
    familie- en vriendenkring te herkennen. Hoewel 'De avonturen
    van kapitein Rob' waren bedoeld voor kinderen, genoten zij ook
    bij volwassenen grote populariteit. In de verhalen, met
    pakkende titels als 
    &lt;em&gt;Het geheim van de Bosplaat&lt;/em&gt;, 
    &lt;em&gt;Mysterie van het Zevengesternte&lt;/em&gt;, 
    &lt;em&gt;De rose parels van Tamoa&lt;/em&gt;

    of 
    &lt;em&gt;Het raadsel van Straat Magelhaes&lt;/em&gt;, gaf hij zich geheel over aan zijn ongebreidelde fantasie.
    Niets was voor hem onmogelijk: reizen in de ruimte, noch reizen
    naar het verleden. Kuhns strip bevatte geen boodschap. Hij
    wilde slechts een spannend avontuur brengen met weinig
    gecompliceerde figuren tegen de achtergrond van een steeds
    wisselend, vaak exotisch decor, waarin het goede uiteindelijk
    zegeviert over het kwade. In feite zijn het eindeloze variaties
    op een en hetzelfde thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin april 1955 kwam er plotseling een einde aan 'De
    avonturen van kapitein Rob'. Na een kleine tien jaar wilde Kuhn
    wel eens wat anders dan elke dag zijn 'drieluikje' tekenen,
    terwijl ook de geestelijke druk die dit met zich bracht hem
    steeds zwaarder viel. Hij besloot daarom opnieuw een
    broodwinning te zoeken in het reclame- en illustratiewerk, dat
    hij incidenteel naast het tekenen van zijn krantenstrip was
    blijven verrichten. Het werd geen succes, zodat hij uit
    financi&amp;euml;le overwegingen - de strip liep inmiddels ook goed
    in een aantal buitenlandse dagbladen - zijn 'Kapitein
    Rob'-verhalen voortzette. Vanaf september 1956 verschenen zij
    weer in 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;. Ruim twee jaar later volgde opnieuw een onderbreking, toen
    Kuhn getroffen werd door een hartinfarct. Van november 1958 tot
    juni 1959 moesten de lezers van 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    de avonturen van hun held missen. Een tweede hartaanval werd
    Kuhn fataal. Op 21 januari 1966, daags na zijn overlijden,
    verscheen de laatste aflevering van 'De avonturen van kapitein
    Rob', middenin het 73e verhaal 
    &lt;em&gt;Rendez-vous in Jamaica&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pieter Kuhn behoort met Hans Kresse ('Eric de Noorman'),
    Alfred Mazure ('Dick Bos') en Marten Toonder ('Tom Poes') tot
    de belangrijkste Nederlandse striptekenaars van na 1945. De
    strip verwierf zich al snel een vaste plaats op pagina twee van
    
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    . Vanaf 1946 werden de verhalen na voltooiing ook afzonderlijk
    uitgegeven in boekjes van oblongformaat, die eveneens in
    vertaling in het buitenland verschenen. Vooral in de jaren
    vijftig kenden 'De avonturen van kapitein Rob' een grote
    populariteit, zowel bij jong als bij oud. Kuhns strip was
    overigens sterk tijdgebonden. Toen 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    , met het oude succes voor ogen, de verhalen in 1980 opnieuw
    afdrukte, bleken zij bij het publiek niet meer aan te slaan en
    werd de serie spoedig gestaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persoonlijke bescheiden bij de Erven P.J. Kuhn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van alle 'Kapitein Robpublicaties' in: Lex Ritman, &lt;em&gt;Kapitein Robs stormachtige leven&lt;/em&gt; ('s-Gravenhage 1995) 6-13. Kuhns overige werk wordt daar beschreven op pp. 60-62. Op 29 november 2007 ging de speelfilm &lt;em&gt;Kapitein Rob en het geheim van professor Lupardi&lt;/em&gt; van regisseur Hans Pos in premi&#232;re met Thijs R&#246;mer in de rol van &#145;Kapitein Rob&#146;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview door Willem [Wittkampf], in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 5-9-1964; herdenkingsartikel door Evert Werkman, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 21-1-1966; Han Mulder, 'Kapitein Rob vaart opnieuw uit', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 12-4-1969; Kees Tamboer, 'Kapitein Rob, jeugdsentiment uit
  Koude-Oorlogsjaren', in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 16-8-1969; themanummers over 'Kapitein Rob' in 
  &lt;em&gt;Stripschrift&lt;/em&gt;

  3 (1970) 24 (dec.) en 11 (1978) 107/108 (jan./feb.); Bert
  Meppelink, 'Pieter Kuhn' (1987), in 
  &lt;em&gt;Lexicon van de jeugdliteratuur&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.], 1982-); Lex Ritman, 
  &lt;em&gt;Kapitein Robs stormachtige leven&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1995); Sjoerd Faber en Gretha Donker, &lt;i&gt;B&amp;#307;zonder gewoon. Het Centraal Archief B&amp;#307;zondere Rechtspleging (1944-2000) en de 'lichte gevallen'&lt;/i&gt; (Haarlem 2000) 30.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Lex Ritman, &lt;em&gt;Kapitein Robs stormachtige leven&lt;/em&gt; ('s-Gravenhage, 1995) 20 [Foto: Erven P.J. Kuhn].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.J.C.M. Gabri&amp;euml;ls&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

