<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kuijper, Abraham (1837-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kuijper"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kuijper</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kuijper</name>, Abraham</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1837"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">regeringsleider</state>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">minister-president</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KUIJPERA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kuijper, Abraham&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Kuyper&lt;/b&gt;), staatsman (Maassluis 29-10-1837 - 's-Gravenhage 8-11-1920).

Zoon van Jan Fredrik Kuijper, predikant, en Henriette Huber. Gehuwd op
1-7-1863 met Johanna Hendrika Schaaij. Uit dit huwelijk werden 5 zoons
en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KUIJPERA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kuijper, Abraham&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuyper bezocht, na van zijn ouders huisonderwijs te hebben
ontvangen, het gymnasium te Leiden, waar zijn vader sinds 1849
predikant was. Op 6 september 1855 deed hij eindexamen, waarbij hem de
onderscheiding ten deel viel voor leraren en leerlingen een rede te
mogen houden, die hij aan Ulfilas wijdde. Aan de universiteit van
Leiden, volgde hij naast de theologische colleges, het taalkundig
onderwijs van de neerlandicus Matthijs de Vries, wiens lessen hij op
het gymnasium reeds had genoten, en de colleges van onder meer de
classicus C.G. Cobet. Reeds op 1 mei 1857 deed hij zijn
kandidaatsexamen letteren en wijsbegeerte, op 29 april 1858 zijn
kandidaatsexamen klassieke letteren, beide summa cum laude. Van groot
belang voor zijn aanvankelijke keuze kerkhistoricus te worden was het
feit dat hem voor zijn beantwoording van de prijsvraag van de
theologische faculteit van Groningen over de Poolse reformator Johannes
&amp;agrave; Lasco (1499-1560) op 11 oktober 1860 te Groningen de gouden
medaille werd uitgereikt. Ondanks een zware overspanning, die hem van
maart tot juli 1861 noodzaakte zijn studie te onderbreken, deed hij op
aandrang van zijn hoogleraren op 6 december 1861 zijn kandidaatsexamen
theologie, waarvoor hij eveneens summa cum laude slaagde. Op 11 januari
en 21 februari 1862 hield hij zijn beide preek-voorstellen, waarna hij
op 7 mei 1862 het proponentsexamen voor het provinciaal kerkbestuur van
Zuid-Holland aflegde. Op 20 september van dat jaar promoveerde hij
onder promotorschap van J.H. Scholten, aanhanger van het modernisme,
tot doctor in de theologie op een dissertatie 
&lt;em&gt;Disquisitio historico-theologica, exhibons Joannis Calvini et
Joannis &amp;agrave; Lasco de ecclesia sententiarum inter se
compositionem,&lt;/em&gt;

die een nadere uitwerking was van de door hem beantwoorde
prijsvraag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na op 1 juli 1863 te Warmond in het huwelijk te zijn getreden met
Johanna Hendrika Schaaij, met wie hij sedert september 1858 verloofd
was, werd hij op 9 augustus 1863 door zijn vader bevestigd tot
predikant te Beesd in de Betuwe. Zijn Leidse studietijd had hem meer
intellectuele dan religieuze bevrediging geschonken. Reeds tegen het
einde van zijn studietijd was hij diep onder de indruk gekomen van 
&lt;em&gt;The heir of Redclyffe&lt;/em&gt;

van Charlotte Mary Yonge, welke roman hem een moreel-religieuze
verdieping schonk. In zijn nieuwe gemeente kwam hij voor het eerst met
het eenvoudige volk in contact en brachten gesprekken met orthodoxe
boeren en vooral met de eenvoudige volksvrouw Pietje Baltus een
dogmatische wending in zijn geloofsovertuiging. In Beesd bekeerde hij
zich tot de leer van Calvijn en verbond hij zich voorgoed met het wel
en wee van de eenvoudige gereformeerden, wier kerkelijke en politieke
leider hij zou worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met grote ijver zocht hij overal in Europa naar verloren gegane
werken van J. &amp;agrave; Lasco. In 1866 gaf Kuyper in het Latijn twee delen
van hem uit. De historicus Robert Fruin betuigde hem hiervoor zijn
bewondering. Het plan om daarna een biografie over de Poolse reformator
te schrijven, moest hij echter laten varen, vanwege zoveel andere
kerkelijke en politieke geschriften die hij publiceerde. In 1867
verscheen zijn eerste kerkelijke brochure 
&lt;em&gt;Wat moeten wij doen, het stemrecht aan ons zelven behouden of den
kerkeraad machtigen? Vraag bij de uitvoering van art. 23
toegelicht,&lt;/em&gt;

waarin hij voor een democratische kerkregering koos, mits deze niet
ontaardde in volkssoevereiniteit, die hij als geestverwant van Groen
van Prinsterer afwees.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn predikantschap te Utrecht, waar hij op 10 november 1867
intrede deed, publiceerde hij een groot aantal preken, brochures en
populaire geschriften, waarmee hij uiting gaf aan zijn verontrusting
over de volgens hem ingezonken toestand van de Hervormde Kerk. Op 19
mei 1869 ontmoette hij voor het eerst Groen van Prinsterer, met wie hij
sinds 1864 als kerkhistoricus in correspondentie stond, een der zeer
weinigen in wie Kuyper zijn meerdere zag. Met Groen had hij de drang
tot publiceren gemeen, waarbij beiden zowel het kerkelijke als het
politieke leven in streng reformatorische zin wensten te hervormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 8 oktober 1869 publiceerde Kuyper zijn eerste artikel
'Eerlijke discussie!!' In het weekblad 
&lt;em&gt;De Heraut,&lt;/em&gt;

dat in 1850 was opgericht als orgaan van de orthodoxe stroming binnen
de Hervormde Kerk. Op 6 januari 1871 werd hij hiervan redacteur,
waarmee de stroom artikelen begon die Kuyper tot zijn dood toe zou
schrijven. Van nog veel groter belang was de oprichting op 1 april 1872
van het antirevolutionaire dagblad 
&lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt;

waarin Kuyper onafgebroken zijn opinie, op politiek terrein zou
vertolken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na op 7 augustus 1870 intrede te hebben gedaan in Amsterdam, waar
zijn prediking evenals te Utrecht grote opgang maakte, en hij binnen de
kerkeraad als vanzelf de leider van de orthodoxe groepering werd, werd
Kuyper op 21 januari 1874 tot lid van de Tweede Kamer gekozen voor het
district Gouda. Op 16 maart 1874 vroeg hij daarom emeritaat aan. Hij
nam trouw aan de kamerdebatten deel - vooral inzake koloniale, sociale,
onderwijs- en kerkelijke kwesties - en bleef als publicist ook
daarbuiten op politiek en kerkelijk gebied actief. Zijn gedegen
kamerredevoeringen, waarvan hij de belangrijkste in 1890 bundelde,
waren van formaat, maar vonden weinig ingang bij de kamerleden, zodat
zijn kamerlidmaatschap, naast de dagelijkse zware arbeid voor de krant
die hij moest volbrengen, een teleurstelling werd. In 1876 moest hij
wegens ernstige overspanning al zijn werk neerleggen om buitenslands
genezing te zoeken. Gelukkig kon het dagblad 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

in stand worden gehouden, mede dank zij de hulp van A.F. de Savomin
Lohman, die maandenlang als vervangend hoofdredacteur optrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Kuyper in mei 1877 naar Nederland was teruggekeerd zette hij
zijn arbeid als publicist voort, maar hij nam op 1 juli 1877 ontslag
als kamerlid om zich als redacteur en briefschrijver geheel te geven
aan de kerkelijke strijd der gereformeerden en de politieke strijd van
de antirevolutionairen. In maart 1879 verscheen Kuypers toelichting op
zijn politiek program in een lijvig boekwerk van 1300 pagina's, 
&lt;em&gt;Ons program,&lt;/em&gt;

dat weliswaar in een geringe oplage van slechts enkele honderden
exemplaren werd gepubliceerd, maar dat gedurende bijna een halve eeuw
de politieke koers van de Anti-Revolutionaire Partij bepaalde. Geheel
in de lijn van Groen van Prinsterer concentreerde Kuyper zijn politieke
acties met name op het gebied van het onderwijs. Vooral kwam dit tot
uiting bij de indiening en behandeling in de Tweede Kamer van het
wetsontwerp tot wijziging van de bestaande wet op het lager onderwijs
door het kabinet-Kappeyne van de Coppello. Het christelijk volksdeel
achtte zich, mede op aansporen van zijn leiders, ernstig tekort gedaan,
omdat het bijzonder christelijk onderwijs in een zelfs ongunstiger
positie dan tevoren gebracht werd. Samen met B.J.L. de Geer van
Jutphaas en De Savornin Lohman organiseerde Kuyper het zg.
Volkspetitionnement, een verzoek aan de Koning de nieuwe wet niet te
ondertekenen, welk verzoek 305.102 handtekeningen verwierf. Wel werd
deze wet toch door de koning op 17 augustus 1878 getekend, maar met
zijn actie had Kuyper tienduizenden in den lande wakker geschud,
terwijl als gevolg daarvan op 23 januari 1879 de Unie &amp;quot;Een school
met den Bijbel&amp;quot; werd opgericht, die als organisatie van grote
betekenis werd voor uitbreiding van het bijzonder onderwijs in
orthodox-protestantse richting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In die zelfde jaren bereidde Kuyper samen met F.L. Rutgers de
stichting van de Vrije Universiteit voor. Die stichting was vooral een
oppositionele reactie op de Hooger Onderwijswet van 1876 waarin naar
het oordeel van Kuyper juist aan rechtzinnig protestants onderwijs aan
de universiteiten tekort werd gedaan. De oprichting van de Vrije
Universiteit moest Kuyper overigens in eigen kring in diverse
geschriften verdedigen, o.a. tegen hervormde theologen als A.W.
Bronsveld en J.J. van Toorenenbergen. De opening van de nieuwe
universiteit vond plaats op 20 oktober 1880 in het koor van de Nieuwe
Kerk te Amsterdam, waarbij Kuyper zijn doorwrochte rede 
&lt;em&gt;Souvereiniteit in eigen kring&lt;/em&gt;

uitsprak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarmee was voor Kuyper met als leeropdracht o.a. Hebreeuws,
homiletiek, esthetiek en dogmatiek, de gelegenheid geopend op
academisch niveau eigen theologische leerlingen te vormen met als
naaste collegae Rutgers en Ph.J. Hoedemaker, naast classici en
juristen, waarvoor J. Woltjer (1881) en D.P.D. Fabius als hoogleraren
benoemd werden. Wat zijn eigen theologische geschriften als hoogleraar
betreft, deze bestonden grotendeels uit preken, allerhande
vlugschriften en later soms tot boekwerken gebundelde series artikelen.
In feite schreef Kuyper na zijn dissertatie slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n door
hemzelf als zodanig erkend wetenschappelijk theologisch werk, zijn
driedelige 
&lt;em&gt;Encyclopaedie der heilige godgeleerdheid&lt;/em&gt;

(1894), dat weliswaar binnen en buiten eigen kring aan kritiek
onderhevig is geweest vanwege innerlijke tegenstrijdigheden en
onbeantwoorde vragen, maar dat desondanks opviel door breedte en
diepgang alsmede helderheid van stijl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel aanvankelijk in nauw contact met J.H. Gunning jr. strijdend
tegen de vrijzinnige richting binnen de Hervormde Kerk, legde Kuyper
steeds meer de scheidslijn tussen de gereformeerden en alle andere
richtingen, waarbij hij de hervormde middengroepen - vaak als de
irenici aangeduid - via zijn polemieken en in zijn strijd in de
Amsterdamse kerkeraad wilde dwingen hem bij te vallen. In feite dreef
hem dit steeds meer in een betrekkelijk isolement en dwong hem, naar
zijn oordeel, tot een zelfstandigheid van optreden, ook omdat de
meesten buiten de kring van zijn naaste geestverwanten zijn felle
strijdwijze afkeurden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een jarenlang conflict over het herstel van de gereformeerde
belijdenis in de Hervormde Kerk, over het kerkverband dat volgens
Kuyper aan de plaatselijke gemeenten te weinig zelfstandigheid liet, en
over het beheer van de kerkelijke goederen, schorste het classicaal
bestuur op 4 januari 1886 tachtig kerkeraadsleden van Amsterdam, onder
wie Kuyper, die ouderling was. Het classicaal bestuur trachtte hiermee
ten behoeve van de Hervormde Kerk de zo essenti&amp;euml;le materi&amp;euml;le
basis van haar bestaan te behouden en de interne verdeeldheid een halt
toe te roepen. De geschorste kerkeraadsleden onttrokken zich echter aan
deze tuchtmaatregel en vormden met hun vele geestverwanten in den lande
sindsdien een eigen kerkgemeenschap, die in 1892 zou samengaan met de
kerken die ontstaan waren uit de Afscheiding van 1834. Via zijn
weekblad 
&lt;em&gt;De Heraut&lt;/em&gt;

en andere geschriften bleef Kuyper tot zijn dood de voornaamste
dogmatische en kerkrechtelijke leider van de Gereformeerde Kerken in
Nederland, naast wie zich alleen de Kamper dogmaticus H. Bavinck
(1854-1921) als zelfstandige en oorspronkelijke figuur wist te
handhaven. Eerst vijftien jaar na Kuypers dood zouden zich ook K.
Schilder, H. Dooyeweerd en D.H.Th. Vollenhoven, hoewel in de lijn van
Kuyper denkend, meer kritisch rekenschap geven van Kuypers theologische
gedachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangevangen, als antipapist die, te beginnen met zijn artikelenserie
'De martelaren van den Bartholomeusnacht', die hij in 
&lt;em&gt;De Standaard van&lt;/em&gt;

24 augustus 1872 aanvatte, scherp verweer leverde tegen de
rooms-katholieken, toonde Kuyper met de jaren meer toenadering tot hen,
omdat zij onder H.J.A.M. Schaepman evenals Kuyper krachtig verzet
leverden tegen wat ook zij zagen als de vrijzinnige overheersing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uiteraard nam Kuypers politieke invloed nog toe, nadat de
antirevolutionairen in 1888 samen met de rooms-katholieken een
meerderheid in de Tweede Kamer wisten te veroveren, wat op 21 april het
optreden van het eerste coalitiekabinet onder leiding van de
antirevolutionair 
&lt;em&gt;&amp;AElig;.&lt;/em&gt;

baron Mackay ten gevolge had. Kuyper trad niet toe tot het kabinet en
was in die jaren evenmin lid van de Tweede Kamer, maar vanuit zijn
dagblad 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

begeleidde hij het doen en laten van dit eerste rechtse kabinet, dat
hij zowel krachtig steunde als waar hij dat nodig achtte in het
openbaar corrigeerde, zodat zijn journalistiek optreden gedurende het
kabinet-Mackay ook binnen eigen kring zowel waardering als irritatie
wekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juni 1894 voor Sliedrecht weer tot lid van de Tweede Kamer
gekozen, nam hij opnieuw trouw deel aan de arbeid van het parlement. De
samenwerking met Lohman, die sinds 1884 doceerde aan de juridische
faculteit van de Vrije Universiteit, maar in september afgezet zou
worden, omdat hij naar de mening van de bestuurders van deze instelling
onvoldoende oog had voor de gereformeerde beginselen, werd zowel om
persoonlijke als om principi&amp;euml;le redenen steeds slechter. In 1894
scheidden zich de politieke wegen definitief, hetgeen in 1908 zou
leiden tot de oprichting van de Christelijk-Historische Unie, waarvan
Lohman de onomstreden leider was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Kuyper ook oog had voor de internationale taak van het
calvinisme bewees het feit dat hij in augustus 1898 naar Amerika ging,
en er aan de universiteit van Princeton, die hem reeds in 1896 een
eredoctoraat in de rechten verleend had, zijn Stone-lectures over het
calvinisme hield.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat in 1901 de rechtse partijen opnieuw een meerderheid in de
Tweede Kamer hadden verkregen, vormde Kuyper met behulp van Schaepman
het tweede coalitiekabinet, waaraan Lohman geen deel nam, maar dat door
hem steeds loyaal is gesteund. Op 17 september 1901 trad dit kabinet
onder voorzitterschap van Kuyper, die tevens de portefeuille van
Binnenlandse Zaken op zich had genomen, met een troonrede naar voren,
die volgens Lohman genoeg werk bevatte voor een mensenleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Kuyper reeds na de oprichting van 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

van 16 april tot 23 mei 1872 een imponerende artikelenreeks had
gepubliceerd over 
&lt;em&gt;De sociale kwestie,&lt;/em&gt;

en hij daarna in artikelen en redevoeringen herhaaldelijk opriep tot
een beter sociaal beleid, heeft zijn kabinet juist op dit punt niet
geschonken wat velen ervan verwacht hadden. Integendeel, er braken in
1903 twee geheel verschillende spoorwegstakingen uit, die Kuyper met
kracht wilde bestrijden en in de toekomst wilde voorkomen. Hoewel er
geen bloed is gevloeid, zijn de door de sociaal-democraten genoemde
'worgwetten' -die beoogden aan ambtenaren het strijdmiddel van
staking te verbieden, omdat zij via nutsbedrijven daarmee aan de gehele
(belastingbetalende) gemeenschap onherstelbare schade zouden berokkenen
en die destijds ruime instemming vonden - hem nimmer vergeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het hoger onderwijs kwam Kuyper met speciale maatregelen, zoals
de mogelijkheid tot instelling van bijzondere leerstoelen aan de
rijksuniversiteiten, het verlenen van de effectus civilis en het
promotierecht aan de Vrije Universiteit en de verheffing in 1905 van de
Polytechnische School te Delft tot Technische Hoogeschool, waarvoor hij
op 8 januari 1907 het eredoctoraat in de technische wetenschappen van
Delft ontving. Dat het kabinet, nadat de Eerste Kamer op 14 juli 1904
het ontwerp Hooger Onderwijswet verworpen had, de Eerste Kamer ontbond,
werd door vele tegenstanders van Kuyper ernstig afgekeurd. Vooral dank
zij het optreden van A.W.F. Idenburg als minister van Koloni&amp;euml;n op
25 september 1902, voerde het kabinet op koloniaal gebied een beleid
dat ruime tevredenheid oogstte. Anders lag het ten aanzien van het
buitenlands beleid, omdat velen de indruk kregen dat de
minister-president hierop ten onrechte ingreep, en daarbij nauwelijks
tegenspel kreeg van de minister van Buitenlandse Zaken R. Melvil baron
Van Lynden, die op 9 maart 1905 voortijdig aftrad. Later zou Kuyper
niet alleen zijn bemoeienis met de buitenlandse politiek worden
verweten, maar evenzeer zijn pro-Duitse gezindheid die, volgens sommige
critici, tot vergaande conclusies bij de Duitse generale staf zou
hebben geleid (het zg. oorspronkelijke Schlieffenplan dat later ten
aanzien van een overrompeling van Zuid-Limburg in ieder geval werd
gewijzigd).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede omdat Kuyper gedurende de jaren dertig die aan zijn
premierschap voorafgingen, zich een uiterst strijdvaardig polemist had
getoond, die tallozen in den lande met zijn bestrijding, die niet
altijd vrij was van satire en spot, gegriefd en in veler ogen beledigd
had, en hij zich bovendien een sterke premier betoonde, die een
werkelijke leider van de ministersploeg was, stond de persoon van
Kuyper bij de verkiezingen van 1905 wel zeer in het centrum van de
politieke strijd, waarbij de oppositie niet naliet op Kuypers feilen te
wijzen. Anders dan links verwachtte, werd de rechtse coalitie verslagen
en trad het kabinet-Kuyper af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met moeite werd een links kabinet samengesteld; op instigatie van
N.G. Pierson nam de met ziekteverlof in het land vertoevende
vice-president van de Raad van Indi&amp;euml;, Th.H. de Meester, de
leiding, maar deze trad wel op veel bescheidener wijze op dan Kuyper
gewoon was. In plaats van op zijn beurt leiding te geven aan de
parlementaire oppositie, verliet Kuyper reeds als demissionair
minister-president het land om een buitenlandse reis van vele maanden
te maken, de leiding van de antirevolutionaire Tweede-Kamerfractie aan
Th. Heemskerk overlatend, terwijl Idenburg door het nieuwe kabinet tot
gouverneur van Suriname benoemd werd. Maar verwachtend dat zijn tijd
nog wel weer komen zou, omdat hij van begin af aan doorzag hoe zwak het
kabinet-De Meester was, onderschatte hij het feit dat velen, vanaf de
Koningin tot tal van arbeiders toe, het ongewenst achtten dat Kuyper
opnieuw als minister-president zou optreden. Toen dan ook het
kabinet-De Meester in december 1907 demissionair werd, en aan de
Koningin via de raadpleging van haar adviseurs bleek dat een
heroptreden van Kuyper in feite alleen door zijn eigen partij gewenst
werd, besloot zij op 30 december 1907 aan Heemskerk, zonder daarover
vooraf met Kuyper zelf te spreken, direct de opdracht tot
kabinetsformatie te verlenen, een taak waarin hij op 12 februari 1908
met de nodige moeite slaagde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Kuyper begreep dat hij door de keuze van de Koningin buiten
spel was gezet, bleef hij op afstand van het kabinet, dat hem niet of
nauwelijks om advies vroeg, als publicist grote invloed uitoefenen op
de landsregering en vooral op de machtige Anti-Revolutionaire Partij,
waarvan hij de erkende leider bleef. Hoewel de rechtse partijen bij de
verkiezingen van 1909 de meerderheid behaalden, wenste men noch een
tweede kabinet-Kuyper noch zijn optreden in het kabinet-Heemskerk, en
aangezien Kuyper moeilijk een geestverwant ministerie openlijk ten val
kon brengen, was Heemskerk in staat zijn kabinet te handhaven tot 1913,
toen links bij de verkiezingen wederom de meerderheid behaalde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 31 augustus 1908 tot minister van Staat verheven, waarmee de hoge
waardering ook voor zijn politieke arbeid tot uitdrukking werd
gebracht, was Kuyper sinds oktober 1908 weer voor het kiesdistrict
Ommen lid van de Tweede Kamer en voorzitter van de antirevolutionaire
fractie geworden. Maar aangezien hem de technische werkzaamheden van de
Tweede Kamer maar gedeeltelijk interesseerden, nam hij in 1912 wegens
toenemende doofheid ontslag, om in 1913 als lid van de Eerste Kamer op
te treden, van welk college hij lid bleef tot 21 september 1920.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit latere publikaties van Kuyper bleek dat hij Heemskerks optreden
als minister-president nooit vergeten noch hem dat vergeven heeft, iets
wat vele geestverwanten, die ervan overtuigd waren dat Heemskerk hier
alleen het landsbelang heeft willen dienen, moeilijk een bewijs van de
grootheid van Kuypers karakter achtten. De zg. lintjeskwestie in 1910,
waarbij de linkse pers K.uyper ervan beschuldigde als minister van
Binnenlandse Zaken te hebben bevorderd dat de koopman R. Lehmann, die
aanzienlijke sommen in de partijkas van de Anti-Revolutionaire Partij
had gestort, een ridderorde had gekregen, bracht K.uyper in grote
moeilijkheden. Deze affaire waarover dagenlang in de Tweede Kamer werd
gesproken deed Kuypers naam geen goed, al vonden velen dat het
voornaamste doel van deze aanval was Kuyper politiek voorgoed
onmogelijk te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl Kuyper de organisatorische leiding van het vooral door hem
gevormde kerkelijke leven reeds jarenlang had afgestaan aan jongeren -
die hem trouw waren toegedaan, maar waarvan niemand zijn grote talenten
bezat - is het opmerkelijk dat Kuyper tot het voltooien van de
kabinetsformatie- 1918 politiek actief is gebleven. Hij bleef dat, al
had hij juist op staatkundig gebied zeer begaafde leerlingen, zoals
Idenburg, Heemskerk en H. Colijn gevormd en maakte hij het door zijn
optreden niet altijd voor de veelbelovende antirevolutionaire jongeren
gemakkelijk om met hem eensgezind te blijven. Desondanks hield de
samenwerking met hem stand, vanwege al wat zij ook in religieus opzicht
van hem geleerd hadden, zij het onder zekere reserves. Alle drie
spraken zij woorden van diepe dank voor zijn levenswerk bij de
begrafenis op 12 november 1920 op Oud-Eik-en-Duinen te
's-Gravenhage, nadat Kuyper na een lang ziekbed op 8 november 1920
was overleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uniek zou in vergadering, woord en geschrift de herdenking zijn van
Kuypers honderdste geboortedag in oktober 1937 te Amsterdam, bijgewoond
door het voltallige Nederlandse kabinet, in een tijd dat men er geen
moeite meer mee had zijn grote verdiensten van hoofd en hart volop te
erkennen. Dat men ook tijdens Kuypers leven waardering kenbaar maakte
voor zijn verdiensten, bewijst het feit dat hij van 1898 tot 1901
voorzitter was van de Nederlandsche Journalistenkring, en daarna
erevoorzitter. De universiteit van Leuven verleende hem op 10 mei 1909
het eredoctoraat in de sociale wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuypers verdiensten lagen op nationaal niveau allereerst in het feit
dat hij de grote emancipator is geweest van het gereformeerde
volksdeel, dat hij in zijn ontwikkeling op velerlei gebied gestimuleerd
heeft. Met zijn opvattingen over antithese, gemene gratie en
soevereiniteit in eigen kring legde Kuyper het fundament voor zijn
politieke en maatschappelijke actie, terwijl hij door zijn grote
organisatorische gaven in staat was daaraan op voor zijn tijd moderne
wijze duurzaam vorm te geven. Wie hij voor de Anti-Revolutionaire
Partij is geweest komt het duidelijkst in zijn vele
deputatenredevoeringen naar voren, terwijl zijn betekenis voor de Vrije
Universiteit alleen al blijkt uit zijn rectorale en andere
universitaire oraties. Daar valt aan toe te voegen de duizenden
artikelen die hij in 
&lt;em&gt;De Standaard schreef,&lt;/em&gt;

die nog nauwelijks systematisch onderzocht zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als theoloog kan hij naast iedere Nederlandse negentiende-eeuwse
vakgenoot met ere geplaatst worden, waarbij opvalt hoe origineel hij de
gehele dogmatiek, uitgaande van de protestantse theologen van de
zestiende en zeventiende eeuw, in de lijn van Calvijn doordacht had,
waarbij hij onderwerpen als de kerk, de Heilige Schrift, de incarnatie,
het verbond, de wedergeboorte, de gemene gratie, de liturgie en de
gehele ethiek analyseerde op een wijze die ook na een eeuw het
overdenken waard is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat hij, zoals vele begaafden voor en na hem, diverse
tegenstrijdigheden in zich borg, waardoor een zekere grilligheid - zijn
opponenten noemden het soms opportunisme - hem niet vreemd was en hij
zijn volgelingen en tegenstanders nu eens boeide met zijn speels
vernuft, dan weer trachtte te vangen in het strenge patroon van zijn
gedachtenspinsels, verklaart waarom na zijn dood nog zoveel strijd over
zijn theologie ook binnen eigen kerk mogelijk was. Dat hangt tevens
samen met zijn persoonlijkheid, die zowel directe sympathie als grote
weerstanden opriep en welker spiritualiteit enerzijds in zijn
meditaties teer gevoel, anderzijds in zijn dogmatische verhandelingen
strenge systematiek vertoonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als voorstander van een vrije kerk in een vrije staat heeft hij er
een voorbeeld van gegeven van hoe grote invloed een religieus reveil
kan zijn voor de eigen volksgroep en voor de gehele natie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief van Kuyper bevindt zich bij het Historisch
Documentatiecentrum voor het Nederlands Protestantisme (1800-heden) aan
de Vrije Universiteit te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in J.C. Rullmann, 
&lt;em&gt;Kuyper-bibliogrqfie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1923-1940. 3 dl.), D. Grosheide, 'Lijst van
geschriften betreffende leven en arbeid van dr. A. Kuyper', in 
&lt;em&gt;Antirevolutionaire staatkunde. Driemaandelijksch orgaan...&lt;/em&gt;

13 (1939) 102-118 en idem, 'Aanteekeningen over publicaties van dr.
A. Kuyper', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

118-119; 
&lt;em&gt;Architectonische critiek. Fragmenten uit de sociaal-politieke
geschriften van dr. A. Kuyper&lt;/em&gt;

[Uitg. door W.F. de Gaay Fortman] (Amsterdam, 1956).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve gedenkboeken over Kuyper in 1897, 1907, 1921 en 1937
en Kuypemummer in 
&lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt;

29-10-1937: A. Brummelkamp, 
&lt;em&gt;Het ministerie Knijper. Een terugblik&lt;/em&gt;

(Leiden, 1905); A. Anema 
&lt;em&gt;Van Laar&lt;/em&gt;

en J. Limburg, 
&lt;em&gt;Het ministerie Knijper. Pro en contra&lt;/em&gt;

(Baam, 1905); 
&lt;em&gt;Dr. A. Kuyper in caricatuw&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1909; herz. uitg. Baarn, 1937); W.F.A. Winckel. 
&lt;em&gt;Leven en arbeid van dr. A. Kuyper&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1919]); J.C. Rullmann, 
&lt;em&gt;Abraham Kuyper. Een levensschets&lt;/em&gt;

(Kampen, 1928); P.A. Diepenhorst, 
&lt;em&gt;Dr. A. Kuyper&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931); A.J.C. R&amp;uuml;ter, 
&lt;em&gt;De spoorwegstakingen van 1903&lt;/em&gt;

(Leiden, 1935). Proefschrift Leiden; P. Kasteel, 
&lt;em&gt;Abraham Kuyper&lt;/em&gt;

(Kampen, 1938). Proefschrift Leuven; L. Praamsma, 
&lt;em&gt;Abraham Kuyper als kerkhistoricus&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1945); J. en A. Romein, 'Abraham Kuyper. De klokkenist
der kleine luyden', m 
&lt;em&gt;Erflaters van onze beschaving&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946) IV, 145-177; S.J. Ridderbos, 
&lt;em&gt;De theologische cultuurbeschouwing van Abraham Kuyper&lt;/em&gt;

(Kampen, 1947); H.J. Langman, 
&lt;em&gt;Kuyper en de volkskerk&lt;/em&gt;

(Kampen, 1950); J. Voerman, 
&lt;em&gt;Het conflict Kuyper-Heemskerk&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1952); C. de Ru, 
&lt;em&gt;De strijd over het hoger onderwijs tijdens het ministerie-Kuyper&lt;/em&gt;

(Kampen, 1953). Proefschrift vu; F. Van den Berg, 
&lt;em&gt;Abraham Kuyper&lt;/em&gt;

(Grand Rapids, Michigan, 1960); J.P. Feddema, 'Houding van dr.
Kuyper ten aanzien van de Eerste Wereldoorlog', in 
&lt;em&gt;Anti-revolutionaire staatkunde&lt;/em&gt;

32 (1962) 156-172; Th. vanTijn, 
&lt;em&gt;Twintig jaren Amsterdam&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1965) passim; J. van Weringh, 
&lt;em&gt;Het maatschappijbeeld van Abraham Kuyper&lt;/em&gt;

(Assen, 1967) 195-210; 
&lt;em&gt;Wetenschap en rekenschap 1880-1980.&lt;/em&gt;

Onder eindred. van M. van Os en W.J. Wieringa (Kampen, 1980)
passim.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=kuyp002 [11-7-2007] [Portret: Jan Veth, ca. 1900].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G. Puchinger&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

