<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kuiper, Cornelis Jacobus (1875-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kuiper"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kuiper_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kuiper</name>, Cornelis Jacobus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">vakbondsbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KUIPERCJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kuiper, Cornelis Jacobus&lt;/strong&gt;, bestuurder en geschiedschrijver van de katholieke vakbeweging (Baambrugge, gem. Abcoude 9-5-1875 - Utrecht 2-4-1951).

  Zoon van Johannes Cornelis Kuiper, werkman, en Teuntje Heemskerk.
  Gehuwd op 24-5-1900 met Cornelia Hillegonda Koopmanschap. Uit dit
  huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren. Na haar overlijden
  (25-2-1931) gehuwd op 9-1-1935 met Marie Jos&amp;eacute;phine Laurence
  Geelen. Uit dit huwelijk waren geen kinderen. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KUIPERCJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kuiper, Cornelis Jacobus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kees Kuiper werd geboren in een katholiek arbeidersgezin. Na
    de lagere school ging hij op 12-jarige leeftijd bij een smid
    werken om het metaalvak te leren, een ambacht dat hem op de
    verminking van een van zijn handen zou komen te staan. Toen
    Kuiper 24 jaar was en bij Beijnes, een Haarlemse fabriek van
    rijtuigen en spoorwegmateriaal, werkte, sloot hij zich aan bij
    een vakbond. G&amp;eacute;&amp;eacute;n katholieke bond, maar een
    'moderne': de Algemeene Metaalbewerkersbond. Hij bleef een paar
    jaar lid - Kuiper zou later van 'vlegeljaren' spreken - maar na
    de spoorwegstakingen van 1903 keerde hij de algemene bond de
    rug toe, omdat hij de neutraliteit slechts socialistische
    schijn achtte. In de katholieke metaalbewerkersbond St. Eloy
    (afdeling Haarlem), waarvan hij sinds oktober 1903 lid was
    geworden, rees zijn ster snel. Na secretaris te zijn geweest
    werd hij in 1907 gesalarieerd propagandist en drie jaar later
    bekleedde hij tot 1914 het voorzitterschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1925 - toen het R.K. Werkliedenverbond (RKWV) werd
    opgericht - bestond er geen katholieke vakcentrale in de
    eigenlijke zin; wel waren er twee met elkaar rivaliserende
    overkoepelende lichamen: het Bureau voor RK Vakorganisatie
    (1908) en de Federatie der Diocesane Bonden (1906). In het
    laatstgenoemde verband waren de vijf diocesane bonden, die het
    bredere, zogenaamde standsorganisatorische belang behartigden,
    samengebracht. Het Vakbureau, dat eigenlijk niet meer dan een
    secretariaat was, co&amp;ouml;rdineerde de vakbondsactiviteiten.
    Kuiper kwam in 1914 in dienst van het Vakbureau als lid van het
    dagelijks bestuur (penningmeester), en raakte aldus betrokken
    in de vinnige strijd tussen de beide lichamen. In 1915 liep het
    competentieconflict zo hoog op, dat het episcopaat tussenbeide
    moest komen. Nadat een bisschoppelijke commissie de kwestie
    bestudeerd had, deden de bisschoppen in 1916 een uitspraak, die
    de bedoeling had de strijd te beslechten en tot een
    organisatorische oplossing te komen. In de bijna tien jaar die
    tussen de bisschoppelijke interventie en de geboorte van het RK
    Werkliedenverbond in 1925 verstreken, heeft de bedachtzame
    Kuiper samen met de latere geestelijke adviseur van de
    vakcentrale, pastoor J.G. van Schaik, een belangrijk aandeel
    gehad in het moeizame overleg tussen Vakbureau en
    Federatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De autodidact Kuiper had inmiddels bewezen niet slechts over
    bestuurlijke en boekhoudkundige kwaliteiten te beschikken. In
    1917 nam hij het redacteurschap op zich van het weekblad van
    het Vakbureau, getiteld 
    &lt;em&gt;De RK Vakbeweging&lt;/em&gt;

    (later: 
    &lt;em&gt;Herstel),&lt;/em&gt;

    en toen de katholieke arbeidersbeweging vanaf 1918 met 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    ook over een eigen dagblad beschikte, was Kuiper een van de
    redacteuren. 
    &lt;em&gt;Lering en Leiding,&lt;/em&gt;

    het sinds 1926 verschijnende maandblad van het RK
    Werkliedenverbond, werd mede onder zijn leiding een kaderblad
    van bijzonder hoog niveau, zodat het nog altijd beschouwd kan
    worden als een van de belangrijkste bronnen voor het
    katholiek-sociale denken in Nederland. Bekendheid zou hij
    echter vooral verwerven met het tweedelige historische werk dat
    bij gelegenheid van de stichting van het RK Werkliedenverbond
    verscheen: 
    &lt;em&gt;Uit het rijk van den arbeid...&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1924-1927. 2 dl.). In dit omvangrijke gedenkboek laat
    Kuiper zich kennen als een vakbewegingsman. Niet de diocesane
    bonden vormen zijn onderwerp, maar het Vakbureau en de
    vakbonden. Alhoewel het boek alle nadelen van een ouderwets
    gedenkboek heeft - een vaak dorre feitenkroniek van de
    organisatie, waarin men vergeefs naar de mensen zoekt - bevat
    het toch een schat aan gegevens en geeft het bovendien een goed
    inzicht in de ingewikkelde betrekkingen tussen de twee
    componenten van de katholieke arbeidersbeweging: de vak- en de
    standsorganisatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast vakbewegingsbestuurder, journalist en
    amateur-historicus was Kuiper sinds 1918 volksvertegenwoordiger
    in de katholieke Tweede-Kamerfractie. Hij was daar een van de
    weinige vertegenwoordigers van de arbeidersbeweging en hield
    zich in hoofdzaak met sociale zaken bezig. Hij maakte ook deel
    uit van het fractiebestuur van de Roomsch-Katholieke
    Staatspartij (RKSP) en was een groot bewonderaar van W.H.
    Nolens, tot diens dood in 1931 zijn fractieleider. De
    dubbelfunctie van vakbondsman en katholiek parlementari&amp;euml;r
    viel hem soms moeilijk, vooral wanneer politieke beslissingen
    indruisten tegen de vakbewegingsbelangen. De salarisverlaging
    van het rijkspersoneel in 1925 geeft hij zelf als
    voorbeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met W. Steinmetz, eveneens Verbondsbestuurder, was
    Kuiper in 1935 al voorstander van een rooms-rode coalitie, maar
    beiden bleven in de fractie een minderheid. Toen de oorlog
    uitbrak en de Duitse bezetting volgde, toonde Kuiper zich,
    zoals ook andere RKWV-bestuurders, een corporatist. In
    RKWV-kring leefde aanvankelijk nog de na&amp;iuml;eve hoop te
    kunnen profiteren van de bezetting bij het streven naar de
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog al bepleite corporatieve maatschappij,
    waarin de klassenstrijd voorgoed uitgebannen zou zijn. Toen het
    Verbond echter in 1941 geliquideerd werd, wijdde Kuiper zich
    opnieuw aan de geschiedenis van zijn beweging. Als resultaat
    van zijn werk in deze oorlogsjaren verscheen in 1953 - twee
    jaar na zijn dood - deel III van 
    &lt;em&gt;Uit het rijk van de arbeid...&lt;/em&gt;

    (Utrecht, [1951-1953]) 3 dl. in 2 bd.), waarin naast het
    verhaal van de diocesane bonden ook de geschiedenis van de
    centrale, het RKWV, tot 1941 verteld wordt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'... 22 jaar lang een sieraad in de vergaderingen van de
    volksvertegenwoordiging', noemde 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    van 6 april 1951 zijn oud-redacteur na diens overlijden. Kuiper
    emancipeerde als arbeider, maar ook als katholiek ging hij
    bewust in tegen de standsapartheid die hij binnen het
    Nederlandse katholieke volksdeel aantrof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve artikelen in 
    &lt;em&gt;De R.K. Vakbeweging/ Herstel, de Volkskrant&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Lering en Leiding: De katholieke vakbeweging in Nederland.
    Haar doel en wezen. Hare beteekenis en hare verhouding tot de
    andere richtingen&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1920); 
    &lt;em&gt;De standsorganisatie op sociaal-economisch gebied. Rede
    gehouden op het nationaal r.k. arbeiderscongres te Nijmegen op
    18 en 19 september 1921&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1921); 
    &lt;em&gt;Zes jaren van sociaal bewind of een verkorte balans van
    minister Aalberse's beleid aan het departement van arbeid&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1925).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.A. Middelhuis en W.D. Lelieveld, 'Ter nagedachtenis
  aan de schrijver', in C.J. Kuiper, 
  &lt;em&gt;Uit het rijk van de arbeid...&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1953) 11, 9-12; Jos Perry, 'De katholieke
  arbeidersbeweging en haar geschiedschrijving. Naar aanleiding van
  het werk van C.J. Kuiper, 'Uit het rijk van de arbeid' ', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek voor de geschiedenis van socialisme en
  arbeidersbeweging in Nederland 1978&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1978) 285-288.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 869.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.A. Righart&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

