<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kuitenbrouwer, Louis Maria Albertus (1904-1958)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kuitenbrouwer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kuitenbrouwer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kuitenbrouwer</name>, Louis Maria Albertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1904"/>
    <event type="death" when="1958"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KUITENBROUWER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kuitenbrouwer, Louis Maria Albertus&lt;/strong&gt;

  (pseud. o.a. &lt;b&gt;Albert Kuyle&lt;/b&gt;), journalist en schrijver (Utrecht 27-2-1904 - Utrecht 4-3-1958).

  Zoon van Carel Hendrik Kuitenbrouwer, meubelmaker, en Gerharda
  Maria Leemreize. Gehuwd op 1-7-1929 met Magdalena van Rees. Uit
  dit huwelijk werden 9 zoons en 3 dochters geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/KUITENBROUWER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kuitenbrouwer, Louis Maria Albertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuitenbrouwer groeide op in een katholiek
    middenstandsmilieu. Na een weinig succesvolle
    schoolcarri&amp;egrave;re ging hij op zestienjarige leeftijd de
    journalistiek in bij het Utrechtse dagblad 
    &lt;em&gt;Het Centrum.&lt;/em&gt;

    Reeds op jonge leeftijd gaf Kuitenbrouwer, die vooral bekend
    werd onder zijn pseudoniem Albert Kuyle, blijk van zijn
    literaire begaafdheid; vanaf 1923, dus nog voor zijn twintigste
    jaar, publiceerde hij po&amp;euml;zie in o.m. 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Het Getij.&lt;/em&gt;

    In 1924, het jaar waarin hij debuteerde met de verzenbundel 
    &lt;em&gt;Seinen,&lt;/em&gt;

    was hij intensief betrokken bij de oprichting van 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap. Maandschrift voor Katholieke
    Reconstructie.&lt;/em&gt;

    Dit periodiek zou van 1925 tot en met september 1941 het
    leidende literaire tijdschrift der katholieke jongeren worden.
    Gedurende de periode 1925-1933 was Kuyle verbonden aan het
    tijdschrift, aanvankelijk - met een tussenpoos van anderhalf
    jaar - als redactiesecretaris, later als redacteur. Het
    karakter van 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

    werd door zijn vele artikelen sterk mede bepaald. Onder zijn
    literaire bijdragen vielen vooral de korte, toen moderne
    verhalen op, die hij deels opnam in 
    &lt;em&gt;De Bries&lt;/em&gt;

    (1929) en 
    &lt;em&gt;Weerlicht&lt;/em&gt;

    (1933). Met deze bundels verwierf Kuyle faam als getalenteerd
    literator en leverde hij een bijdrage aan de vernieuwing van
    het proza. Zijn vitalistische novellen worden wegens hun
    functionaliteit en filmisch karakter terecht in verband
    gebracht met de nieuwe zakelijkheid. Berucht werd Kuyle door
    zijn bijdragen aan de polemische Hagel-rubriek van 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap,&lt;/em&gt;

    die hij bundelde in 
    &lt;em&gt;Alarm&lt;/em&gt;

    (1934). In deze columnachtige stukjes, waarin hij dikwijls
    facetten van 'het rijke Roomsche Leven' scherp bekritiseerde,
    uitte zich een maatschappelijk engagement dat zich in de
    periode van zijn redacteurschap (oktober 1930 - december 1933)
    radicaliseerde. Kuyles streven richtte zich meer en meer op een
    rechtvaardiger, katholiek-corporatieve samenleving. Dit streven
    kwam niet alleen tot uiting in Kuyles artistieke werk, zoals
    zijn scenario voor de door Jan Hin geregisseerde film 
    &lt;em&gt;Kentering&lt;/em&gt;

    (1932) en zijn crisisroman 
    &lt;em&gt;Harten en brood&lt;/em&gt;

    (1933), maar ook in zijn betrokkenheid bij de RK Stormtroepen.
    Deze in 1933 o.a. door Kuyle opgerichte, semi-clandestiene
    organisatie streefde naar de vestiging van een
    christelijk-corporatieve samenleving. Kuyles participatie in de
    Katholieke Stormers-beweging impliceerde een kentering in zijn
    opvattingen, omdat hij voorheen elke politieke activiteit had
    afgewezen. Door oppositie van kerkelijke zijde verliep de
    beweging in de loop van 1934.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De uitgeverij De Gemeenschap, voortgekomen uit het
    gelijknamige tijdschrift, had vanaf haar oprichting op 15
    oktober 1925 onder leiding gestaan van Kuyle. Hij slaagde er
    door zijn artistiek-organisatorisch talent in, binnen enkele
    jaren een zowel wat boekverzorging als wat inhoud betreft
    opmerkelijk fonds te vormen. Kuyle, die met veel beeldende
    kunstenaars contact hield, was mede door het directeurschap van
    de uitgeverij de spil van het milieu rondom 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap.&lt;/em&gt;

    Per 1 november 1932 vroeg en kreeg hij ontslag, toch nog
    'eervol' ofschoon er op zijn zakelijk beleid dikwijls veel
    terechte kritiek was geleverd. Aan Kuyles band met het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

    kwam eind 1933 onverwacht een eind. In de boezem van de
    redactie van 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

    leefden reeds geruime tijd - vooral persoonlijke, -
    tegenstellingen, die in het najaar van 1933 escaleerden. Anton
    van Duinkerken kreeg van de Stichting De Gemeenschap, die
    tijdschrift en uitgeverij beheerde, het tijdschrift toegewezen
    en Albert Kuyle moest, samen met zijn broer Henk Kuitenbrouwer,
    vertrekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onmiddellijk na zijn verwijdering uit de redactie richtte
    Kuyle met enkele geestverwanten 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gemeenschap&lt;/em&gt;

    op. 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gemeenschap&lt;/em&gt;

    (1934-1936) zou zich in de loop van 1935 ontwikkelen tot een
    fascistisch, fel antisemitisch blad, waarin met sympathie over
    Arnold Meijers Zwart Front werd geschreven. Kuyle, wiens door
    een steeds enghartiger katholicisme gevoede maatschappijvisie
    zich in rechts-extremistische richting had ontwikkeld, voelde
    zich sterk aangetrokken door deze radicale, fascistische
    splintergroepering. In 1936 kwam hij openlijk voor zijn
    lidmaatschap uit. Binnen het antisemitisch Zwart Front nam hij
    door zijn innemende, maar ook dominante persoonlijkheid al snel
    een vooraanstaaande positie in. Het gelijknamige weekblad van
    Zwart Front, waarin hij regelmatig publiceerde onder het
    pseudoniem Van Oldenzael, werd door zijn toedoen een goed
    verzorgd agitatieblad. De immer in geldproblemen verkerende
    Kuyle trachtte rond 1936 met zijn reclamebureau Maxim Reclame
    aan de kost te komen. De toen pas opgerichte uitgeverij Het
    Spectrum was klant van Maxim. Het contact met Het Spectrum zou
    aan het eind van de jaren dertig leiden tot een redacteursehap
    bij die uitgeverij, waar o.m. Kuyles belangrijke
    novellen-bundel 
    &lt;em&gt;Harmonika&lt;/em&gt;

    (1939) verscheen. Vanaf omstreeks 1935 stelde Kuyle bovendien
    zijn vlotte pen steeds vaker voor reclame ter beschikking aan
    allerlei bedrijven en instellingen. Zo werkte hij bijv. tot in
    de oorlog voor Bredero's Bouwbedrijf en schreef hij in opdracht
    van de Nederlandse Katholieke Metaalbewerkersbond St. Eloy over
    
    &lt;em&gt;St. Eloy&lt;/em&gt;

    [1955].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwart Front was vlak voor de Duitse inval in Nederland
    omgezet in het gematigder Nationaal Front. Kuyle trad ook tot
    deze beweging toe, en tijdens de eerste bezettingsjaren
    publiceerde hij veelvuldig in pro-Duitse geest in beide bladen
    van Nationaal Front, 
    &lt;em&gt;De Weg&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Dagblad.&lt;/em&gt;

    Evenals voor Zwart Front verrichtte Kuyle voor Nationaal Front,
    totdat deze organisatie in december 1941 door de Duitsers
    ontbonden werd, propagandistisch werk. Nadat Kuyle nog enige
    tijd had meegewerkt aan het gelijkgeschakelde 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

    staakte hij vanaf omstreeks 1943 zijn publikaties. Teneinde
    uitzending naar Duitsland te voorkomen werkte hij vanaf 1 mei
    1943 voor het Bureau Oogstvoorziening van het departement van
    Landbouw en Visscherij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog zou Kuyle voor zijn pro-Duitse en
    antisemitische publikaties uit de oorlog driemaal ter
    verantwoording worden geroepen. Allereerst in 1945 door de
    Eereraad voor de Letterkunde, die hem tot 1 januari 1949
    uitsloot. Toen Kuyle tegen deze beslissing in beroep ging, werd
    zijn uitsluiting door de Centrale Eereraad voor de Kunst
    verlengd tot 1 januari 1951. Vervolgens werd Kuyle door de
    Commissie voor de Perszuivering in 1947 voorlopig uitgesloten;
    deze uitsluiting uit een journalistieke functie werd op 28
    april 1948 opgeheven. Ten slotte werd Kuyle in 1949 door de
    Utrechtse Kamer van het Bijzonder Gerechtshof te Amsterdam in
    een geruchtmakend proces veroordeeld tot vier jaar
    gevangenisstraf wegens opzettelijke hulpverlening aan de
    vijand. In cassatie werd dit in 1950 &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar
    voorwaardelijk met een proeftijd van drie jaar. De opgelegde
    ontzetting van rechten als bijkomende straf werd bepaald op
    tien jaar. Toch bleef Kuyle, ondanks uitsluiting en
    bestraffing, geregeld in o.a. 
    &lt;em&gt;De Linie&lt;/em&gt;

    publiceren. Van de redactiekamer van dit jezu&amp;iuml;etenweekblad
    maakte hij in de jaren 1949-1950 deel uit. Tevens was hij in
    1948 enige maanden redacteur van 
    &lt;em&gt;De Vlaamse Linie.&lt;/em&gt;

    De toon in veel van Kuyles artikelen bleef onverminderd
    polemisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de Nijmeegse uitgeverij De Koepel, waarvoor Kuyle enkele
    jaren redactioneel werk verrichtte, verscheen in 1947 
    &lt;em&gt;In Excelsis,&lt;/em&gt;

    een van Kuyles vele hagiografische publikaties. Kuyle werkte in
    de jaren vijftig ook nog voor uitgeverij De Lanteern, waar zijn
    laatste roman 
    &lt;em&gt;Kinderen der mensen&lt;/em&gt;

    (1954) verscheen. In deze roman verwerkte Kuyle de bij zijn
    werk voor Oostpriesterhulp, een religieuze hulporganisatie,
    opgedane ervaringen. Verder schreef hij in deze tijd vele
    hoorspelen voor de KRO. Aan literair belang heeft Kuyles
    naoorlogse werk sterk ingeboet. Ter gelegenheid van zijn
    vijftigste verjaardag werd in 1954 een 
    &lt;em&gt;Liber amicorum...&lt;/em&gt;

    samengesteld. Niettemin was Kuyle door zijn oorlogsverleden en
    zijn ongewijzigde rechtse sympathie&amp;euml;n ge&amp;iuml;soleerd
    geraakt. De laatste levensjaren van deze leidende en strijdbare
    figuur uit de beweging der katholieke jongeren waren voor hem
    en zijn grote gezin, mede door financi&amp;euml;le zorgen, zeer
    moeilijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-L.M.A. Kuitenbrouwer in Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Zeiltocht&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1925); met Alben Helman, 
    &lt;em&gt;Van pij en burnous&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1927); 
    &lt;em&gt;Songs of Kalua&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1927); 
    &lt;em&gt;Jonas&lt;/em&gt;

    (Hilversum, 1934); 
    &lt;em&gt;Het land van de dorst&lt;/em&gt;

    (Hilversum, 1935); 
    &lt;em&gt;Rond een blauw meer&lt;/em&gt;

    (Hilversum, 1936); 
    &lt;em&gt;Een jaar vol heiligen&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1936); 
    &lt;em&gt;IX gedichten&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1947); 
    &lt;em&gt;Mannetje windwijs&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1953); 
    &lt;em&gt;Rond Jezus' kleed&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1954).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.M.H. Joosten, 
  &lt;em&gt;Katholieken en fascisme 1920- 1940&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1964); Wouter Paap, 
  &lt;em&gt;Literair leven in Utrecht tussen de beide wereldoorlogen&lt;/em&gt;

  (Utrecht, [etc., 1970]) 17-23; B.R.C.A. Boersema, 
  &lt;em&gt;De Linie. 1946-1963. Een weekblad in handen van
  jezu&amp;iuml;eten&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1978); Harry Scholten, 
  &lt;em&gt;Aspecten van het tijdschrift De Gemeenschap&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1978); idem, 'Zwarte jagers op de Heer. Over Albert Kuyle
  en De Nieuwe Gemeenschap', in 
  &lt;em&gt;Bulletin 9&lt;/em&gt;

  (1980-1981) 85 (april 1981) 91-93; Hans Anten, 
  &lt;em&gt;Van realisme naar zakelijkheid. Proza-opvattingen tussen
  1916-1932&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1982); Doris Wintgens, 'De kwestie Aad de Haas', in 
  &lt;em&gt;De doorbraak van de moderne kunst in Nederland in de jaren
  1945-1951.&lt;/em&gt;

  Onder red. van W. Stokvis (Amsterdam, 1984) 167-172; Th.A.P.
  Bijvoet [et al.]. 
  &lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1986); Hans Schippers, 
  &lt;em&gt;Zwart en Nationaal Front. Latijns geori&amp;euml;nteerd
  rechts-radicalisme in Nederland (1922-1946)&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1986).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=Kuyl001 [25-10-2007].&lt;/p&gt;







&lt;p&gt;Th.A.P. Bijvoet&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

