<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Laar, Johannes Jacobus van (1860-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/laar"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">laar</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Laar</name>, Johannes Jacobus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LAARJJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Laar, Johannes Jacobus van&lt;/strong&gt;, scheikundige ('s-Gravenhage 11-7-1860 - Clarens bij Montreux (Zwitserland) 9-12-1938).

Zoon van Johannes Jacobus van Laar, paardenarts, en Gerarda Johanna
Rost van Tonningen. Gehuwd op 7-4-1885 met Woutera Hendrika Timona ten
Brink. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/LAARJJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Laar, Johannes Jacobus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Laar verloor al vroeg zijn ouders: zijn moeder overleed in 1862,
zijn vader in 1873. Hij bezocht toen de HBS in Haarlem, waar zijn
liefde voor de natuur- en scheikunde ontvlamde. Zijn voogden besloten
echter dat hij zeeofficier moest worden. Na vier klassen HBS volgde in
1876 tegen zijn zin de opleiding aan het Koninklijk Instituut voor de
Marine te Nieuwediep. In 1879 werd hij adelborst eerste klasse. Hij
maakte drie grote zeereizen, werd in 1881 bevorderd tot luitenant ter
zee tweede klasse en nam toen ontslag uit de dienst. Omdat wegens de
vooropleiding geen academische graad kon worden behaald, besloot hij
voor de middelbare akte te gaan studeren. Van 1881 tot 1884 volgde hij
daartoe in Amsterdam de colleges van de chemicus J.H. van 't Hoff,
de fysicus J.D. van der Waals sr. en de wiskundige D.J. Korteweg,
waarna hij leraar wiskunde aan de HBS te Middelburg (1884-1895) en te
Utrecht (1895-1897) werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een ernstige ziekte kreeg hij in 1897 eervol ontslag met behoud
van een kleine uitkering. Gedurende zijn leraarsjaren had hij een
aantal leer- en vraagstukkenboeken over algebra en driehoeksmeting
geschreven en in 1892 zijn eerste wetenschappelijke artikel
gepubliceerd, in 1893 gevolgd door het boek: 
&lt;em&gt;Die Thermodynamik in der Chemie.&lt;/em&gt;

Eenmaal met pensioen zette Van Laar zich, ondanks zijn beperkt inkomen,
enthousiast tot voortgaand wetenschappelijk werk. In 1898 werd hij
toegelaten als privaatdocent in de mathematische chemie aan de
Universiteit van Amsterdam. In verband met deze leeropdracht kwam zijn 
&lt;em&gt;Lehrbuch der mathematischen Chemie&lt;/em&gt;

in 1901 tot stand. In 1903 werd Van Laar assistent van H.W. Bakhuis
Roozeboom. Hij gaf colleges thermodynamica en elektrochemie en, na het
overlijden van Bakhuis Roozeboom in 1907, tot de benoeming van A. Smit
ook colleges fasenleer. Van 1908 tot 1912 was hij lector in
propaedeutische wiskunde voor chemici, maar deze nieuwe opdracht kon
hem slechts matig bevallen. Om gezondheidsredenen moest hij ten slotte
ontslag nemen. In 1912 vertrok hij naar Zwitserland, waar hij tot zijn
overlijden met uiterst bescheiden middelen vrij eenzaam leefde. Hij
bleef publiceren en werd vast medewerker aan de 
&lt;em&gt;Tables annuelles internationales de constantes et donn&amp;eacute;es
num&amp;eacute;riques de chimie...&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Laars verdiensten voor de ontwikkeling van de fysische chemie
zijn groot geweest. 'Vooral door zijn critischen zin, maar ook door
zijn volharding, [heeft hij] medegeholpen... het gebruik van de
thermodynamica in ons land in goede banen te leiden' (Korvezee,
17). De grondslag voor zijn werk was de thermodynamica van J. Willard
Gibbs, die hij combineerde met de moleculair-kinetische opvattingen van
Van der Waals en met de intu&amp;iuml;tieve denkwijze van Van 't Hoff.
Een groot deel van zijn omvangrijk oeuvre gaat over de
toestandsvergelijking van Van der Waals (1873), die een betrekking
aangeeft tussen een druk, temperatuur en volume van een stof,
onafhankelijk of die stof aanwezig is als gas of als vloeistof. De in
de vergelijking voorkomende stofconstanten zijn voor grote
temperatuurs- of druk-intervallen echter niet onveranderlijk. Het was
Van Laar die probeerde de vorm van de temperatuur- en
drukafhankelijkheid van de beide grootheden te berekenen. De resultaten
werden samengevat in zijn 
&lt;em&gt;Die Zustandsgleichung von Gasen und Fl&amp;uuml;ssigkeiten mit
besonderer Ber&amp;uuml;cksichtigung der Ver&amp;auml;nderlichkeit der Werte
von a und b, des kritischen Zustandes und der Theorie der
Dampfspannungskurven&lt;/em&gt;

(1924). Hij onderzocht voorts spinodale en plooi-puntslijnen bij
binaire mengsels (1907-1909) en smeltlijnen (1903-1909) en schreef het
gedegen werk 
&lt;em&gt;Die Thermodynamik einheitlicher Stoffe und Lampin bin&amp;auml;rer
Gemische&lt;/em&gt;

(1935). Daarnaast publiceerde hij veel over de toepassingen van de
toestandsvergelijking op de theorie van de homogene en heterogene
evenwichten (osmotische druk, 1894; theorie van de oplossingen, 1898;
elektrometrische verschijnselen, 1902-1907, enz.). Zijn bovengenoemde
leerboeken, evenals zijn 
&lt;em&gt;Lehrbuch der theoretischen Elektrochemie auf thermodynamischer
Grundlage&lt;/em&gt;

(1907), zijn mathematisch van opbouw. Ze ondervonden in het begin
weinig waardering, pas een twintig jaar later werd de grote betekenis
ervan erkend. Hoewel de boeken door hun wiskundige behandeling moeilijk
zijn, is het een van de grote verdiensten van Van Laar geweest dat hij
de behandeling en de toepassing van de thermodynamica op chemische
vraagstukken algemeen bekend maakte onder de Nederlandse scheikundigen.
Van belang is in dit verband een serie artikelen in het 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad van&lt;/em&gt;

1905, 'Iets over den thermodynamischen potentiaal en zijne
toepassingen op scheikundige evenwichtsproblemen', die in 1906
gebundeld werden uitgegeven als: 
&lt;em&gt;Sechs is&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Vortrage &amp;uuml;ber das thermodynamische Potential und seine
Anwendungen auf chemische und physikalische Gleichgewichtsprobleme.&lt;/em&gt;

Deze nooit uitgesproken zes voordrachten - voorafgegaan door twee
lezingen (over niet-verdunde oplossingen en over de osmotische druk)
die wel gehouden werden - bevatten een helder en duidelijk overzicht
over het gebruik van de tweede hoofdwet van de thermodynamica voor de
scheikunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Laars wetenschappelijke verdiensten werden in 1924 ge&amp;euml;erd
met de verlening van een eredoctoraat door de Groninger Universiteit.
In 1929 ontving hij de Bakhuis Roozeboom-medaille van de Koninklijke
Nederlandse Chemische Vereniging voor zijn verdiensten op het gebied
van de fysische chemie en in het bijzonder op dat van de fasenleer. In
1930 werd hij corresponderend lid van de afdeling wis- en natuurkunde
van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Laar was geen gemakkelijk mens. Foutieve werk- of denkwijzen in
publikaties van anderen hekelde hij op felle en sarcastische wijze,
waardoor hij in conflict kwam met tal van collega's. Ondanks zijn
scherp aanvallende en onbarmhartig kritische houding kon hij blijk
geven van een groot gevoel voor humor, die weleens wat hatelijk
overkwam. Hij was veelzijdig ge&amp;iuml;nteresseerd, zowel op het terrein
van de natuurwetenschappen als op dat van de geesteswetenschappen. Zijn
colleges waren zeer levendig en boeiend. Zijn leerling H. R. Kruyt
schreef over hem dat hij 'een zeer levendig mens [was] van grote
begaafdheid, dien het in het leven tegengelopen is en die daarvan de
terugslag ervaren heeft' 
&lt;em&gt;(Chemisch Weekblad 36 (1939)&lt;/em&gt;

19).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

17 (1920) 365-367; 23 (1926)235-236;26 (1929)539;27
(1930)424-427.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.P. Jorissen, 'Dr. J.J. van Laar, 11 Juli 1860-11 Juli
1920&amp;quot;,
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

17 (1920) 362-365; 'De uitreiking der Bakhuis Roozeboom-medaille
aan Dr. J.J. van Laar', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

26 (1929) 548-550; F.E.C. Scheffer, 'Dr. J.J. van Laar 70
jaar', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

27 (1930) 418-420; J.E. Verschaffelt, 'J.J. van Laar als
natuurkundige', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

27 (1930) 421-422; W.P. Jorissen, 'Dr. J.J. van Laar (11 Juli
1860-11 Juli 1930)', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

423^24; H.R. Kruyt, 
&lt;em&gt;ibidem, 36&lt;/em&gt;

(1939) 19-20; A.E. Korvezee, 
&lt;em&gt;Leven en werken van Dr. J.J. van Laar&lt;/em&gt;

(Delft, 1954). Inaugurele rede TH Delft.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;E.P. van Emmerik, &lt;i&gt;Dr. J.J. van Laar and the Dutch school of Thermodynamics&lt;/i&gt; (Amsterdam 2005) 146.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

