<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Landr&#195;&#169;, Guillaume Louis Fr&#195;&#169;d&#195;&#169;ric (1874-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/landre"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">landre_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Landr&amp;eacute;</name>, Guillaume Louis Fr&amp;eacute;d&amp;eacute;ric</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">componist</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images//Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/LANDRE"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
&lt;img src=&amp;quot;/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/LANDRE&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van LANDR&amp;Eacute;, Guillaume Louis Fr&amp;eacute;d&amp;eacute;ric (1874-1948)&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt; 

 &lt;strong&gt;Landr&amp;eacute;, Guillaume Louis Fr&amp;eacute;d&amp;eacute;ric&lt;/strong&gt; (Willem), componist en muziekcriticus (Amsterdam 12-6-1874 - Eindhoven 1-1-1948).

Zoon van George Nicolas Landr&amp;eacute;, commissionair, en Maria Sophia
Fromberg. Gehuwd op 26-5-1903 met Wilhelmina Christina Henriette
Klinkhamer. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na
haar overlijden (12-12-1929) gehuwd op 6-2-1935 met Helena Hendrina
Luijt. Zij hadden 1 zoon. 




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willem Landr&amp;eacute; stamt uit een oud Hugenotengeslacht, waarvan ook de
afstammelingen in Nederland de Franse cultuur steeds in hoge ere
hielden. Hoewel in Amsterdam geboren, bracht hij zijn jeugd grotendeels
in Haarlem door, waar hij de HBS bezocht en al spoedig een bijzondere
muzikale aanleg aan den dag legde. Reeds in zijn schooltijd componeerde
hij liederen (de vroegste zijn 1887 gedateerd), die - hoewel uiteraard
nog onpersoonlijk van stijl - een opmerkelijke zekerheid in de muzikale
factuur vertonen. Zo is het niet te verwonderen dat hij zich na zijn
eindexamen op een muzikale loopbaan ging voorbereiden, ofschoon een
carri&amp;egrave;re als uitvoerend musicus niet voor hem was weggelegd omdat
hij met misvormde ledematen ter wereld was gekomen. Niettemin slaagde
hij erin zich op de piano z&amp;oacute; goed te redden, dat hij in staat was
met vrucht de lessen in compositieleer te volgen die hij van de
befaamde Amsterdamse componist en pedagoog Bernard Zweers (1854-1924)
ontving. Uit zijn studietijd zijn vele onuitgegeven composities bewaard
gebleven (voornamelijk pianostukken en liederen op Nederlandse en
Duitse teksten) die reeds een oorspronkelijk talent verraden. In de
openbaarheid trad Landr&amp;eacute; eerst op 22 maart 1897, toen zijn in
1894/1895 gecomponeerde grote opera in vier bedrijven 
&lt;em&gt;De Roos van Dekama,&lt;/em&gt;

op een libretto van Fiore della Neve (=mr. M.G.L. van Loghem), te
Haarlem in premi&amp;egrave;re ging, zij het ook slechts in concertvorm. Het
succes van deze uitvoering heeft er zeker toe bijgedragen dat in 1898
de toen 24-jarige componist een aanstelling kreeg als
muziekverslaggever van de stadsredactie van de 
&lt;em&gt;Oprechte Haarlemsche Courant.&lt;/em&gt;

Zijn journalistieke werk belette hem echter niet te componeren. Nadat
hij in 1895 het zangspel 
&lt;em&gt;Rozeknopje&lt;/em&gt;

op een tekst van Annie Nauta en in 1896 een 
&lt;em&gt;Legende&lt;/em&gt;

voor viool en orkest had voltooid, volgden in 1898 Heines 
&lt;em&gt;Erkl&amp;auml;rung&lt;/em&gt;

voor bariton en orkest (opgedragen aan de zanger Gerard Zalsman), de
orkestwerken 
&lt;em&gt;La Mort de Chim&amp;eacute;ra&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Ein Vorspiel,&lt;/em&gt;

en in 1899 een 
&lt;em&gt;Sonate&lt;/em&gt;

voor violoncel en piano. In 1900 nam de idealistische uitgever A.A.
Noske te Middelburg 
&lt;em&gt;Drei Lieder&lt;/em&gt;

van Landr&amp;eacute; in zijn fonds op (in 1910 voegde hij er nog 
&lt;em&gt;Drei Liebeslieder&lt;/em&gt;

aan toe), waardoor zijn muziek voor het eerst voor een groter publiek
bereikbaar werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 verliet Landr&amp;eacute; Haarlem om in Den Haag het
muziekredacteurschap van de in dat jaar opgerichte 
&lt;em&gt;Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

te gaan vervullen. In de nu volgende vijfjaren zijn slechts enkele
composities tot stand gekomen, waarvan het Pianokwintet opus 8 in
e-moll als enige van het niet-gedrukte oeuvre uit de jaren
v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1901 door Landr&amp;eacute; is erkend als van blijvende
waarde, zij het ook in een latere omwerking. Tot 1906 heeft Landr&amp;eacute;
in Den Haag gewoond; in dat jaar verhuisde hij naar Rotterdam om daar
het muziekredacteurschap van de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

(&amp;quot;NRC) te aanvaarden als opvolger van W.N.F. Sibmacher Zijnen, die
in dezelfde functie naar het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

te Amsterdam overging. Eerst in Rotterdam zijn de composities ontstaan
die tegen Landr&amp;eacute;'s zelfkritiek bestand zijn gebleven. Dit was
reeds in 1906 het geval met de muziek bij 
&lt;em&gt;Lioba&lt;/em&gt;

van Frederik van Eeden voor sopraan, declamatie, vrouwenkoor,
kinderkoor, strijkorkest en harmonium; de liedfragmenten uit deze
partituur heeft Landr&amp;eacute; later herhaaldelijk gekopieerd, en nog in
1933 heeft hij de 
&lt;em&gt;Sc&amp;egrave;ne uit Lioba&lt;/em&gt;

voor sopraan en orkest bewerkt. De muziek bij het in 1908 gepubliceerde
toneelspel 
&lt;em&gt;Waarheid en chim&amp;egrave;re&lt;/em&gt;

van W.A. van Konijnenburg is onvoltooid gebleven, evenals de muziek bij
het mysteriespel 
&lt;em&gt;Soeur B&amp;eacute;atrice&lt;/em&gt;

van M. Maeterlinck, waarmee de componist moest ophouden, aangezien de
dichter weigerde zijn toestemming voor muziekbewerking te geven; deze
gang van zaken is diep te betreuren, aangezien juist deze opera op weg
was een Nederlandse tegenhanger van Debussy's 
&lt;em&gt;Pell&amp;eacute;as et M&amp;eacute;li-sande&lt;/em&gt;

te worden. Zo kon in 1912 alleen het lied 
&lt;em&gt;Et s'il revenait un jour&lt;/em&gt;

op tekst van Maeterlinck worden voltooid, in 1913 gevolgd door de later
aan Willem Mengelberg opgedragen 
&lt;em&gt;Nocturne&lt;/em&gt;

voor klein orkest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dit zelfde jaar werd Landr&amp;eacute; mederedacteur van het zojuist
opgerichte maandblad 
&lt;em&gt;Het Muziekcollege,&lt;/em&gt;

en dat bleef hij toen het blad in 1917 werd verenigd met het sinds 1848
bestaande tijdschrift 
&lt;em&gt;Caecilia.&lt;/em&gt;

In 1917 werd Landr&amp;eacute; bovendien benoemd tot hoofdleraar voor
muziektheorie, compositie en muziekgeschiedenis aan het Conservatorium
voor Muziek, dat de pianist Siegfried Blaauw in dat jaar te Rotterdam
had opgericht. Het vele werk dat deze nieuwe functies met zich brachten
is er waarschijnlijk de oorzaak van geweest dat de muzikale
produktiviteit van Landr&amp;eacute; tussen 1913 en 1923 volstrekt
gestagneerd is geweest (afgezien van een 
&lt;em&gt;Kinder-Sonatine&lt;/em&gt;

voor piano uit 1915); eerst in laatstgenoemd jaar werd weer een
belangrijke compositie voltooid: 
&lt;em&gt;In memoriam matris&lt;/em&gt;

voor orkest, evenals de 
&lt;em&gt;Nocturne&lt;/em&gt;

(die op 10 november 1921 door Willem Mengelberg in het Concertgebouw
ten doop werd gehouden), jarenlang een repertoirestuk van de
Nederlandse orkesten. In de jaren 1924/1925 ontstond de opera 
&lt;em&gt;Beatrijs,&lt;/em&gt;

naar een mysteriespel in drie bedrijven van Felix Rutten, die in
oktober 1925 te 's-Gravenhage haar premi&amp;egrave;re beleefde en in de
loop van dit seizoen zevenmaal werd opgevoerd. In februari 1926 werd
deze opera zelfs eenmaal in Parijs gegeven door toedoen van de enige
instelling op dit gebied die ons land toen kende, de Co-Operatie onder
directie van Albert van Raalte en Alexander Poolman. Het tussenspel en
de slotsc&amp;egrave;ne uit 
&lt;em&gt;Beatrijs&lt;/em&gt;

zijn sinds 12 april 1928, toen Mengelberg in Amsterdam de premi&amp;egrave;re
hiervan gaf, eveneens een vaak geprogrammeerd concertnummer geworden.
In 1926 ontstond 
&lt;em&gt;La vierge &amp;agrave; midi&lt;/em&gt;

(Paul Claudel) voor sopraan en orkest, in 1931 gevolgd door een van de
belangrijkste composities van Landr&amp;eacute;: het 
&lt;em&gt;Requiem in memoriam uxoris&lt;/em&gt;

voor 4 soli, gemengd koor en orkest, dat op 18 december 1931 door het
Rotterdamse Toonkunstkoor onder leiding van Willem Pijper voor het
eerst werd uitgevoerd. Toen in 1934 Landr&amp;eacute; 60 jaar werd, vond in
de Rotterdamse Kunstkring een grootse huldiging plaats, waarbij de
jubilaris een gedrukte uitgave van 
&lt;em&gt;In memoriam matris,&lt;/em&gt;

de Beatrijs-fragmenten en het 
&lt;em&gt;Requiem&lt;/em&gt;

werden aangeboden. Nadat hij in dit zelfde jaar het reeds door vele
anderen gecomponeerde 
&lt;em&gt;Nachtlied&lt;/em&gt;

uit 
&lt;em&gt;Also sprach Zarathustra&lt;/em&gt;

(Nietzsche) van muziek voor alt en orkest had voorzien, kwam hij in
1935 met een 
&lt;em&gt;Romantisch pianoconcert&lt;/em&gt;

voor den dag, dat - evenals een aantal a-cappella-koren uit dezelfde
tijd, die veel op zangconcoursen gezongen werden ook in druk
verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 werd Landr&amp;eacute; gepensioneerd als muziek-redacteur van de 
&lt;em&gt;NRC.&lt;/em&gt;

Ook zijn verbintenis met het conservatorium werd be&amp;euml;indigd. Aan
het mederedacteurschap van 
&lt;em&gt;Caecilia en het Muziekcollege&lt;/em&gt;

was reeds in 1933 een einde gekomen, toen dit tijdschrift opnieuw van
uitgever en van naam veranderde en (onder een nieuwe redactie) werd
verenigd met het in 1926 door Willem Pijper en Paul F. Sanders
gestichte maandblad 
&lt;em&gt;De Muziek.&lt;/em&gt;

In 1938 echter, toen Landr&amp;eacute; inmiddels naar Doetinchem was
verhuisd, werd hij opnieuw met de redactie belast, die hij tot
september 1944, toen het blad werd opgeheven, is blijven voeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als componist is Landr&amp;eacute; na zijn pensionering actief
gebleven. In 1937 ontstond 
&lt;em&gt;De kinderkruis-tocht&lt;/em&gt;

(M. Nijhoff) voor declamatie en klein orkest, gecomponeerd voor Joanna
Diepenbrock, in 1940 
&lt;em&gt;Vier Oud-Nederlandsche geestelijke liederen&lt;/em&gt;

voor sopraan en klein orkest, in 1942 
&lt;em&gt;Op het clockmuzyck 't Aemsterdaem&lt;/em&gt;

(Vondel) voor gemengd koor en orkest, in 1943 de 
&lt;em&gt;Kleine suite op E.F.&lt;/em&gt;

voor orkest, gecomponeerd voor Eduard Flipse, de dirigent van het toen
25 jaar bestaande Rotterdamsch Philharmonisch Orkest, die zich
herhaaldelijk over de muziek van Landr&amp;eacute; heeft ontfermd. Ondanks de
ontberingen die de oorlogsomstandigheden met zich brachten, bleef zijn
scheppingskracht ongerept: uit 1944/1945 stammen het orkestlied 
&lt;em&gt;Viaticum&lt;/em&gt;

(Jos Schreurs), gecomponeerd voor Jo Vincent, en 
&lt;em&gt;Fragmenten uit het boek Baruch&lt;/em&gt;

voor sopraan, gemengd koor en orkest, opgedragen aan koningin
Wilhel-mina en op 21 februari 1947 door de koorvereniging 'Zang
naar studie' te Amsterdam voor het eerst uitgevoerd. In de
nieuwjaarsnacht van 1948 is Landr&amp;eacute; ten huize van zijn dochter te
Eindhoven plotseling overleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De compositiestijl van Willem Landr&amp;eacute; heeft zich reeds
betrekkelijk vroeg onderscheiden van die van het merendeel zijner
Nederlandse tijdgenoten. In plaats van Duitse invloeden (Schumann,
Wagner) liet Landr&amp;eacute; de vernieuwingen op zich inwerken die aan de
school van C&amp;eacute;sar Franck en aan de jonge Debussy te danken zijn.
Deze invloed was reeds dadelijk in zijn muziek bij 
&lt;em&gt;Lioba&lt;/em&gt;

uit 1906 te herkennen. Over het algemeen heeft Landr&amp;eacute;'s muziek
een elegisch karakter, zonder hymnische hoogtepunten uit te sluiten;
langzame tempi en mijmerende stemmingen overheersen, waardoor de
zeldzame uitbarstingen, vooral in de grote koorwerken, des te
indrukwekkender zijn. In de vocale werken heeft hij zich meer dan welke
Nederlandse componist ook op de stijl van Diepenbrock
ge&amp;iuml;nspireerd, waarbij hij echter in harmoniek en modulatie eigen
wegen ging en op dit gebied vaak verrassende wendingen wist te
bedenken. In zijn contrapuntische schrijfwijze is de gedegen leerschool
van Zweers onmiskenbaar, trouwens ook in zijn sobere
instrumentatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De muziekcriticus Landr&amp;eacute; heeft in de vele duizenden recensies
die hij in een tijdsverloop van 4 decennia heeft geschreven een
volstrekt eigen profiel getoond, dat zich kenmerkte door een aangeboren
distinctie in woordkeuze en door een spirituele humor, die in de
periode v&amp;oacute;&amp;oacute;r het redacteurschap van de NRC nog weleens
sarcastisch kon uitvallen. Voor zover het composities betrof, kon op
basis van zijn onbetwijfelbare vakkennis een meer dan normale waarde
aan zijn oordeel worden toegekend, ook al maakte hij geen geheim van
zijn eigen subjectieve voorkeur of afkeer (dit laatste bijv. in zijn
vroege Mahler-kritieken). Als het om uitvoerende kunstenaars ging legde
hij doorgaans een mildheid aan den dag, die de oppervlakkige lezer in
elk geval tot respect voor het gebodene noopte; alleen ingewijden
konden tussen de regels door een kritische instelling bespeuren, die
opbouwend wilde zijn en vooral jonge artiesten bewust niet wilde
ontmoedigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Landr&amp;eacute; in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage, waar ook de
meeste orkestmaterialen van Landr&amp;eacute;'s werken zijn
ondergebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Reeser, 'Willem Landr&amp;eacute; als componist', in 
&lt;em&gt;Caecilia en De Muziek&lt;/em&gt;

91 [8] (1933-1934) 323-326; W. Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en melodie&lt;/em&gt;

3 (1948) 19-20; P. Niessing, 'De componist Willem Landr&amp;eacute;',

&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

3 (1948) 40-43; E. Reeser, 
&lt;em&gt;Een eeuw Nederlandse muziek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1950) 275-279; P. Niessing, in 
&lt;em&gt;Mens en melodie&lt;/em&gt;

13 (1958) 34-37.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I:&lt;/a&gt;  W.A. Wagener, &lt;i&gt;Muziek aan de Maas. Van rietfluitje tot R.Ph.O.&lt;/i&gt; (Rotterdam [1968]) 201.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;Eduard Reeser&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

