<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lange, Daniel (Dani&#195;&#171;l) de (1841-1918)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/langed"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">langed</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lange</name>, Daniel (Dani&amp;euml;l) de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1841"/>
    <event type="death" when="1918"/>
    <state type="occupation">dirigent</state>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LANGED.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lange, Daniel (Dani&amp;euml;l) de&lt;/strong&gt;, muziekpedagoog, dirigent en componist (Rotterdam 11-7-1841 - Point Lorna (Californie) 30-1- 1918).

Zoon van Samuel de Lange, organist, en Johanna Molijn. Gehuwd op
5-8-1869 met Alida Maria Wilhelmina van Oordt. Uit dit huwelijk werden,
behalve 1 dochter die jong overleed, 2 zoons en 3 dochters geboren. Na
haar overlijden (28-4-1910) gehuwd op 6-7-1911 met Anna Maria Gouda,
zangeres. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/LANGED.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lange, Daniel (Dani&amp;euml;l) de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dani&amp;euml;l de Lange groeide op in een muzikaal gezin. Evenals zijn
oudere broer Samuel kreeg hij de eerste muzieklessen van zijn vader.
Het schoolonderwijs werd o.a. door priv&amp;eacute;leraren gegeven, waarbij
Daniel een groot talent voor talen aan de dag legde. Van 1851 tot 1854
bezocht hij de muziekschool te Rotterdam. S. Ganz (violoncel) en J.
Verhuist (theoretische vakken) waren zijn leraren. Hij voltooide zijn
muziekopleiding aan het conservatorium te Brussel bij de cellist A.F.
Servais en de componist B. Damcke. Op 17-jarige leeftijd ondernam
Daniel te zamen met zijn broer, die pianist en organist was, een
concertreis naar Wenen, Krakow en de Poolse provincie Galici&amp;euml;, die
destijds tot Oos-tenrijk-Hongarije behoorde. Door bemiddeling van Karol
Mikuli, een leerling van Chopin, kregen de gebroeders De Lange
aansluitend een benoeming aan het conservatorium te Lemberg (Lvov).
Hier waren zij gedurende drie jaren werkzaam (1860-1863).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een korte verbintenis aan de muziekschool te Rotterdam vestigde
Daniel de Lange zich in 1864 te Parijs, waar hij, nu als organist en
koordirigent, een werkkring opbouwde. Hier werden ook zijn eerste
composities, o.a. pianowerken, liederen en de 1e symfonie op. 4 (c
kl.), gedrukt. Hij raakte in de ban van de Franse muziek en had
persoonlijk contact met Berlioz, Lalo, Bizet, Massenet en anderen. Door
de Frans-Duitse oorlog genoodzaakt, keerde De Lange in 1870 naar
Nederland terug, waar hij zich in Amsterdam vestigde. Hoewel hij
aanvankelijk moeite had te wennen, ging hij binnen enkele jaren behoren
tot degenen die in het Nederlandse muziekleven een zeer stimulerende en
inspirerende rol speelden. Om te beginnen hernam hij zijn lespraktijk,
dit keer aan de muziekschool te Amsterdam. Spoedig daarna, in 1873,
stichtte hij een muziekschool te Zaandam. Afgezien van dit
muziekpedagogische werk ging De Langes liefde sterk uit naar de
koormuziek. Van 1873 tot 1878 was hij dirigent van het Amstels
mannenkoor, waarvoor hij een aantal werken componeerde. In 1875 richtte
hij, teneinde geregeld grotere koorwerken te kunnen uitvoeren, de
Leidse afdeling van de Maatschappij tot bevordering der Toonkunst op.
In ruim 35 jaar tijds bracht hij hier de belangrijkste werken uit de
koorliteratuur ten gehore. Van grote betekenis was ook het
organisatorische werk dat De Lange als secretaris van de Maatschappij
tot bevordering der Toonkunst verrichtte (1877-1908), vooral met
betrekking tot de muziekopleiding van amateurs en de verbreiding van de
koorzang. In 1878 behoorde hij tot de oprichters van de Nederlandsche
Koorvereeniging, waarvan hij later voorzitter werd. Zijn in 1881 en
1882 gepubliceerde 
&lt;em&gt;Zangschoolis&lt;/em&gt;

gebaseerd op de methode Galin-Paris-Chev&amp;eacute; (in plaats van noten-
een cijferschrift).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve voor de organisatorische en pedagogische aspecten van de
muziek toonde De Lange ook belangstelling voor de muziekgeschiedenis,
speciaal die van het eigen land. In 1881 werd hij tot bestuurslid van
de Vereeniging voor Nederlandsche Muziekgeschiedenis benoemd, een
functie die hij tot 1913 bekleedde. Op eigen initiatief begon hij in
Amsterdam een cursus muziekgeschiedenis te geven. Daarnaast richtte
hij, eveneens in 1881, een kamerkoor van beroepsmusici op, dat in
samenwerking met genoemde Vereeniging op verschillende plaatsen met
veel succes Nederlandse en Italiaanse werken uit de Renaissance ten
gehore bracht. Ook in 1885 (Londen) en vooral tijdens de binnen- en
buitenlandse tournees in 1892 heeft het a-cappellakoor van De Lange
veel gedaan voor de waardering van de oude Nederlandse muziek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1884 nam De Lange met enkele collega's (F. Coenen, J.
R&amp;ouml;ntgen en anderen) het initiatief tot het oprichten van het
conservatorium te Amsterdam. Zelf doceerde hij hier compositie,
solf&amp;egrave;ge en muziekgeschiedenis. Enige jaren later (1895) volgde hij
Coenen op als directeur van deze instelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alleen in deze positie en als lid van talrijke jury's en
commissies was De Lange als landelijke autoriteit zeer gezien. Reeds
sinds 1875 was hij namelijk als muziekredacteur van 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

te Amsterdam werkzaam. Zijn recensies werden als toonaangevend
beschouwd, en in de 'Muzikale kroniek' van dit dagblad brak hij
dikwijls een lans voor de nieuwe muziek van zijn tijd. Als recensent
bezocht hij o.a. het Rubinstein-jubileum in Sint-Petersburg (1889) en
de Bayreuther Festspiele (1891). Die belangstelling voor modernere
muziek was trouwens al eerder bij zijn werk als dirigent gebleken. In
1882 had De Lange met het Amsterdamsche Studenten Muziekgezelschap
J.Pz. Sweelinck voor het eerst 
&lt;em&gt;La Damnation de Faust&lt;/em&gt;

van Berlioz ten gehore gebracht. Toen hij in 1884 dirigent van de
maatschappij Apollo en twee jaar daarop van de Maatschappij Caecilia
geworden was, had hij de kans waargenomen ook enkele nieuwe
orkestwerken, zoals de 3e en 7e symfonie van Bruckner, in de hoofdstad
te introduceren. Om gezondheidsredenen moest hij in 1889 deze concerten
opgeven, maar hij bleef bestuurslid van Caecilia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn vruchtbare Parijse periode stond het componeren bij De Lange
in later jaren wat op de achtergrond. Voornamelijk voelde hij zich tot
de vocale muziek aangetrokken. Zo schreef hij liederen op tekst van R.
Hamerling, A. von Chamisso, J. Perk en P.C. Hooft. Daarnaast ontstonden
verscheidene psalmen voor mannenkoor alsmede 
&lt;em&gt;Lioba&lt;/em&gt;

(F. van Beden) voor koor, soli en orkest. Wat uitvoeringen van zijn
eigen composities betreft, is De Lange altijd terughoudend geweest.
Daardoor heeft zijn oeuvre, dat ongelijk van gehalte is, ten onrechte
nauwelijks bekendheid gekregen. Alleen in 1906 vond in Den Haag,
Rotterdam, Leiden en Amsterdam een De Lange-concert plaats, waarin o.a.

&lt;em&gt;De Roze&lt;/em&gt;

op. 12 (1888) op tekst van A. Verwey werd uitgevoerd. Zijn achtstemmige
'Requiem' (1867) en andere vocale werken zijn manuscript
gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan De Langes laatste levensjaren zou zijn tweede huwelijk met een
voormalig koorlid een bijzondere wending geven. Reeds lang had hij zich
tot de oosterse gedachtenwereld aangetrokken gevoeld, zoals al vroeg
uit zijn belangstelling voor de Javaanse muziek was gebleken. Na 1910
kwam hij sterk onder de invloed te staan van de levensbeschouwing der
theosofie. Nadat hij en zijn echtgenote in 1912/1913 een halfjaar in de
International Theo-sophical Headquarters te Point Lorna bij San Diego
(Californie) hadden doorgebracht, namen zij het besluit zich in het
voorjaar van 1914 daar voorgoed te vestigen. De Lange legde toen al
zijn functies en taken in Nederland neer en doceerde tot aan zijn dood
in 1918 aan het Isis Conservatory of Music van deze gemeenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door het vertrek naar de USA en het uitbreken van de Eerste
Wereldoorlog is de betekenis van De Lange in Nederland voortijdig op de
achtergrond geraakt. Op veel gebieden is hij een voortrekker geweest,
die met doorzettingsvermogen vernieuwingen invoerde. Zijn vriend A.
Averkamp karakteriseerde hem als een innemende, zeer bijzondere
persoonlijkheid, die door weinigen werd begrepen, omdat zijn daden
menigmaal afweken van wat men als vanzelfsprekend beschouwt. Bij zijn
talrijke leerlingen de hem node zagen vertrekken was hij zeer geliefd.
Door zijn veelzijdige activiteiten en zijn markante uiterlijk is De
Lange altijd een opvallende verschijning in het Nederlandse muziekleven
geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-De Lange in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige lijst van composities in bovenvermeld archief.
Verder 'De collectie Indische muziekinstrumenten... in het Rijks
Ethnographisch Museum te Leiden', in 
&lt;em&gt;Aardrijkskundig Weekblad 2&lt;/em&gt;

(1880-1881) 65-71; 
&lt;em&gt;Anton Rubinstein&lt;/em&gt;

(Haarlem, [1883]); 
&lt;em&gt;Vierstemming koraal-boek der... Evangelisch-Luthersche gezangen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1884). Aanwezig in muziekbibliotheek Haags Gemeentemuseum;
samen met o.a. G. Kalff, 
&lt;em&gt;Nederlandsch volksliederenboek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1896); 'De muziek', in 
&lt;em&gt;Eene halve eeuw 1848-1898&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1898. 2 dl.) II, 227-242; 
&lt;em&gt;Expos&amp;eacute; d'une th&amp;eacute;orie de la musique&lt;/em&gt;

(Paris, 1908); 'De beoefening der muziek', in A. Rappard, 
&lt;em&gt;De toonkunst en hare beoefenaren&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1911) 440-458; 'De theosophie', in 
&lt;em&gt;Op de hoogte 


(1913)&lt;/em&gt;

656-660; 'Thoughts on music', in 
&lt;em&gt;The theosophical path&lt;/em&gt;

11-14 (1916-1918) passim; samen met J.F. Snelleman, 'La musique et
les instruments de musique dans les Indes orientales
n&amp;eacute;erlandaises', in A. Lavignac en L. de la Laurencie, 
&lt;em&gt;Encyclopedie de la musique et dictionnaire du conservatoire...&lt;/em&gt;

deuxi&amp;egrave;me partie (Paris, 1922) 3147-3178.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Viotta, 
&lt;em&gt;Onze hedendaagsche toonkunstenaars&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1893-1896] 2 dl.) I, afl. 2; 
&lt;em&gt;Overzicht van de werken die op de concerten der afdeeling [Leiden
van de Maatschappij tot bevordering der Toonkunst] gedurende...
(1875-1900) zijn uitgevoerd.&lt;/em&gt;

[Door J.P. FockemaAndreae(Leiden, [ 1902]); 
&lt;em&gt;Musikalische Welt. Galerie von Zeitgenossen auf dem Gebiete der
Musik&lt;/em&gt;

(Berlin [etc., 1904]). Aanw. in archief-De Lange in het Haags
Gemeentemuseum; J. R&amp;ouml;ntgen, 'Daniel de Lange', in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

37 (1911) 422^23; Frans Netscher, 'Daniel de Lange bij de
Amsterdamsche theosofen', in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

18 (1913) 158-163; A. Averkamp, in 
&lt;em&gt;Levensberichten... van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
te Leiden 1917-1918,&lt;/em&gt;

84-98; W.L. [andre], in 
&lt;em&gt;Caecilia 75&lt;/em&gt;

(1917-1918) 120-122; Een oud-leerlinge, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard 44&lt;/em&gt;

(1918) 113-114; J.D.C. van Dokkum, 
&lt;em&gt;Honderd jaar muziekleven in Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1929); S. Dresden, 
&lt;em&gt;Gedenkboek uitgegeven ter gelegenheid van het 50-jarig bestaan van
het Amsterdams Conservatorium (1884-1934)&lt;/em&gt;

([Amsterdam], 1934); E. Reeser, 
&lt;em&gt;De Vereeniging voor Nederlandsche Muziekgeschiedenis 1868-1943.&lt;/em&gt;

Gedenkboek (Amsterdam, 1943).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt; Groniek. Historisch tijdschrift&lt;/i&gt; (1998) 322.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C. von Gleich&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

