<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lanjouw, Joseph (1902-1984)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/lanjouw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lanjouw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lanjouw</name>, Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1984"/>
    <state type="occupation">plantkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LANJOUW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lanjouw, Joseph&lt;/strong&gt;, plantkundige (Amsterdam 21-8-1902 - Bilthoven 5-1-1984). 
Zoon van Jannes Lanjouw, kantoorbediende, en Helena Elisabeth
  Lous. Gehuwd op 26-5-1942 met Bertha Raven. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons en 3 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/LANJOUW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lanjouw, Joseph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lanjouw bezocht de HBS in Utrecht en, met het diploma van de
    B-afdeling op zak, volgde hij eerst gedurende korte tijd een
    opleiding tot landmeter. In 1922 liet hij zich inschrijven als
    biologiestudent aan de Rijksuniversiteit te Utrecht. Zijn
    leermeesters waren de zo&amp;ouml;loog prof. H.F. Nierstrasz en de
    botanici prof. A.A. Pulle, prof. F.A.F.C. Went en prof. Johanna
    Westerdijk. Na het kandidaatsexamen koos Lanjouw de
    plantensystematiek als hoofdvak. Nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r de
    voltooiing van zijn studie trad hij in dienst van de Utrechtse
    universiteit. Op 1 januari 1926 werd hij assistent van Pulle
    bij het Botanisch Museum en Herbarium. Een jaar later volgde
    zijn bevordering tot conservator. Lanjouw behaalde in 1929 het
    doctoraal examen en promoveerde op 6 juli 1931 bij Pulle op een
    proefschrift getiteld 
    &lt;em&gt;The Euphorbiaceae of Surinam&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De studie van de Surinaamse plantenwereld, door Pulle op
    gang gebracht, zou verder het hoofdthema van Lanjouws
    wetenschappelijk onderzoek blijven. Mettertijd breidde zijn
    interessegebied zich uit naar de Nederlandse Antillen. Lanjouws
    dissertatie was van doorslaggevende betekenis voor de door
    Pulle en hem in 1932 gestarte 
    &lt;em&gt;Flora of Surinam&lt;/em&gt;

    ; een deel van Lanjouws proefschrift vormde namelijk de eerste
    aflevering van deze belangrijke neotropische flora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie bleef Lanjouw als conservator verbonden aan
    het Botanisch Museum en Herbarium. In de eerste jaren waren
    zijn wetenschappelijke activiteiten hoofdzakelijk gericht op de
    floristische beschrijving van Suriname. Zo maakte hij daarvoor
    in 1933 een verzameltocht door het noorden van deze Nederlandse
    kolonie. Tot 1941 schreef Lanjouw in totaal 22 afleveringen van
    de 
    &lt;em&gt;Flora of Surinam&lt;/em&gt;

    , waarvan hij tevens redacteur was: van 1932 tot 1949 samen met
    Pulle, daarna tot 1974 alleen, en vervolgens tot 1978 samen met
    A.L. Stoffers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lanjouws professionele belangstelling beperkte zich niet tot
    het onderzoek, maar ging ook uit naar internationale
    samenwerking. In 1935 werd hij secretaris van de International
    Commission for Plant Taxonomy, die opereerde onder
    auspici&amp;euml;n van de International Union of Biological
    Sciences. Lanjouws voornaamste taak was het samenstellen van
    een overzicht van de belangrijkste herbaria en
    plantenverzamelaars in de wereld. Bij hem en zijn collega's
    bestond grote behoefte aan een dergelijk hulpmiddel voor
    onderzoek op het gebied van de botanische klassificatie en
    nomenclatuur. Door de omvang van de taak, de schaarse middelen
    die hem ter beschikking werden gesteld en vooral door de Tweede
    Wereldoorlog verscheen de eerste editie van dit overzicht pas
    in 1952. Deze zogeheten 
    &lt;em&gt;Index Herbariorum&lt;/em&gt;

    ontwikkelde zich tot een onmisbaar attribuut van de
    taxonomie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De naoorlogse periode was er een van grote produktiviteit en
    veelzijdige werkzaamheden. Lanjouw gaf zich veel moeite om op
    organisatorisch niveau het onderzoek in de West te bevorderen.
    Hij was onder andere medeoprichter van de
    Natuurwetenschappelijke Studiekring voor Suriname en de
    Nederlandse Antillen, en was later nauw betrokken bij het tot
    stand komen van de Stichting voor Wetenschappelijk Onderzoek in
    de Tropen (WOTRO). Deze instellingen hebben - vaak op
    initiatief van Lanjouw - tal van expedities naar Suriname en de
    Antillen mogelijk gemaakt. In 1948/1949 nam hij zelf als leider
    van de botanische sectie deel aan de Natuurwetenschappelijke
    Expeditie Suriname.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens dit verblijf in de West bereikte hem het bericht dat
    hij op 24 december 1948 was benoemd tot hoogleraar in de
    bijzondere plantkunde en de leer van de verspreiding der
    planten, als opvolger van Pulle. Op 7 november 1949 aanvaardde
    hij zijn ambt met de oratie 
    &lt;em&gt;Fundamentele vragen van de bijzondere plantkunde en de
    plantengeografie&lt;/em&gt;

    . Als hoogleraar-directeur van het Botanisch Museum en
    Herbarium - later omgedoopt tot Instituut voor Systematische
    Plantkunde - heeft Lanjouw de Utrechtse traditie met kracht
    voortgezet en verbreed. Veel van zijn studenten en promovendi
    bestudeerden aspecten en onderdelen van de plantenwereld van
    Suriname en de Nederlandse Antillen. Lanjouws aandacht werd
    niet uitsluitend gericht op taxonomische vraagstukken. Hij was
    een groot voorstander van oecologisch en vegetatiekundig
    onderzoek. Studies naar onder meer het regenbos, de savanne en
    het Brokopondo-stuwmeer waren hiervan het resultaat. Verdere
    vernieuwing van de systematiek bewerkstelligde Lanjouw door in
    zijn instituut disciplines als systematische houtanatomie,
    paleobotanie, palynologie, cytotaxonomie en experimentele
    systematiek tot ontwikkeling te brengen. Wetenschappelijke
    erkenning kreeg hij onder andere door zijn benoeming tot lid
    van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen in
    1958.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lanjouw, van 1949 tot 1962 directeur van het Cantonspark te
    Baarn, dat sinds 1920 eigendom was van de Utrechtse
    Universiteit, heeft zich bijzonder ingespannen voor de grote
    uitbreiding van de Utrechtse Botanische Tuinen door de
    verwerving van het Gimborn Arboretum te Doorn in 1965 en de
    aankoop van het landgoed Sandwijck in De Bilt in 1967. In het
    begin van de jaren zestig, toen de universitaire nieuwbouw in
    de Johannapolder een aanvang nam, ontwierp Lanjouw een groots
    plan voor een geografisch ingedeelde planten- en bomentuin, die
    de hele Uithof zou omvatten. Uiteindelijk werden alleen zijn
    plannen voor de nieuwe hortus op Fort Hoofddijk uitgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lanjouws betrokkenheid bij de internationale organisatie van
    zijn vakgebied intensiveerde toen hij in 1950 werd benoemd tot
    'rapporteur g&amp;eacute;n&amp;eacute;ral' voor de nomenclatuur van de
    internationale botanische congressen, een functie die hij tot
    1964 bekleedde. In 1950 werd tijdens het Internationale
    Botanische Congres te Stockholm, mede op initiatief van
    Lanjouw, de International Association for Plant Taxonomists
    (IAPT) opgericht. Hij was hiervan de eerste secretaris en later
    president. Het door Lanjouw in 1951 voor de IAPT opgezette
    internationale tijdschrift 
    &lt;em&gt;Taxon&lt;/em&gt;

    heeft er in belangrijke mate toe bijgedragen om hiervan een
    florerende vereniging te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het academisch jaar 1968/1969 werd Lanjouw als rector
    magnificus direct geconfronteerd met de kritische
    studentenbeweging. Hij stond bekend om zijn positieve houding
    jegens de studenten en toonde begrip voor hun verlangen naar
    meer universitaire inspraak. Lanjouw ergerde zich echter aan de
    in zijn ogen intolerante houding in hun optreden en was niet
    bereid onder druk van bezettingsacties aan de studenteneisen
    tegemoet te komen. Alleen door overleg kon volgens hem
    overeenstemming worden bereikt. Bij de rectoraatsoverdracht in
    september 1969 toonde Lanjouw zijn grote teleurstelling over
    het feit dat zijn constructieve bedoelingen zelden hadden
    geleid tot deze door hem zo zeer gewenste dialoog met de
    protesterende studenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lanjouw heeft zich op velerlei wijze verdienstelijk gemaakt
    voor de bescherming van natuur en milieu. Hij was lid van de
    Natuurbeschermingsraad, en in internationaal verband speelde
    hij een rol bij het opzetten van het International Biological
    Programme, dat van 1967 tot 1972 liep en beoogde op basis van
    multidisciplinair onderzoek tot behoud van kwetsbare biotopen
    te komen. Al in een vroeg stadium waarschuwde Lanjouw tegen de
    vele gevaren die het milieu bedreigden. Zo wees hij in zijn
    diesrede 
    &lt;em&gt;Waar gaan wij heen?&lt;/em&gt;

    uit 1969 onder meer op de aantasting van het tropisch
    regenwoud, het verdwijnen van allerlei waardevolle biologische
    soorten en de vervuiling van lucht en water. Met zijn
    pleidooien de leefbaarheid van de wereld tot urgentieprobleem
    nummer &amp;eacute;&amp;eacute;n te maken, behoorde hij tot de Nederlandse
    pioniers van de wereldomspannende milieubescherming. Een van
    zijn wetenschappelijke bijdragen tot de oplossing van dit
    probleem leverde Lanjouw toen hij, op verzoek van de
    staatssecretaris van Sociale Zaken en Volksgezondheid, R.J.H.
    Kruisinga, in 1970 begon met een milieu-onderzoek van het
    Utrechtse Kromme-Rijngebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juni 1971 kreeg Lanjouw op eigen verzoek ontslag als
    hoogleraar en werd zijn aanstelling omgezet in een buitengewoon
    professoraat, dit met de bedoeling zijn opvolging te
    vergemakkelijken. Op 31 augustus 1972 ging hij met emeritaat.
    Lanjouw verliet Bilthoven, waar hij vanaf zijn benoeming tot
    hoogleraar had gewoond, en vestigde zich op een boerderij bij
    het Noorddrentse Zeijen. Hier zou hij blijven wonen tot hij
    twee jaar voor zijn dood naar Bilthoven terugkeerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als docent was Lanjouw op zijn best in het directe
    persoonlijke contact. Zijn aanstekelijk enthousiasme en zijn
    organisatorische talenten zorgden ervoor dat vele studenten en
    promovendi voortgingen op de wegen die hij hun had gewezen, in
    het bijzonder op het terrein van de oecologie en de
    milieubiologie. Aan de latere ontwikkeling van juist deze
    vakgebieden aan de Utrechtse universiteit en elders in
    Nederland heeft Lanjouw met zijn brede opvatting over de
    systematiek een wezenlijke bijdrage geleverd. Het is zijn
    blijvende verdienste dat hij als organisator de effectieve
    internationale samenwerking van plantensystematici heeft
    bevorderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Stukken betreffende Lanjouw in het archief van het
  college van curatoren van de Rijksuniversiteit te Utrecht in het
  Rijksarchief te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een niet volledig overzicht van Lanjouws publikaties in 
    &lt;em&gt;Author Catalogue of the Royal Botanic Gardens Library, Kew,
    Engeland&lt;/em&gt;

    (Boston, 1975). Voor Lanjouws bijdragen aan de 
    &lt;em&gt;Flora of Surinam&lt;/em&gt;

    zie: Frans A. Stafleu and Richard S. Cowan, 
    &lt;em&gt;Taxonomic literature. A selective guide to botanical
    publications and collections...&lt;/em&gt;

    II (2e dr.; Utrecht [etc.], 1979) 753-754.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. in: A.L. Stoffers, in 
  &lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

  64 (1984) 148, en F.A. Stafleu, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [van de] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1984&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1984) 164-168: P.A. Florsch&amp;uuml;tz en F.A.
  Stafleu, 'J. Lanjouw en het Utrechts Botanisch Museum 1926-1966',
  in 
  &lt;em&gt;Mededelingen van het Botanisch Museum en Herbarium van de
  Rijksuniversiteit te Utrecht&lt;/em&gt;

  no. 220 (1966) v-vii; P.A. Florsch&amp;uuml;tz, 'Afscheid Lanjouw',
  in 
  &lt;em&gt;U. Utrechtse Universitaire Reflexen&lt;/em&gt;

  , 29-9-1972.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1984&lt;/i&gt; (Amsterdam 1984) 164.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;R.P.W. Visser&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

