<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lanschot, Frans Johan van (1875-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/lanschot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lanschot_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lanschot</name>, Frans Johan van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LANSCHOTFJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lanschot, Frans Johan van&lt;/strong&gt;, burgemeester van 's-Hertogenbosch ('s-Hertogenbosch 16-9-1875 - Helvoirt (N.B.) 28-10-1949). Zoon van Henricus Ferdinandus Maria van Lanschot, advocaat en
  procureur, later burgemeester, en Johanna Paulina Walburga
  Kraemer. Gehuwd op 31-8-1903 met jkvr. Maria Joanna Henrica van
  Meeuwen. Uit dit huwelijk werden, behalve 1 dochter die jong
  overleed, 5 zoons en 3 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/LANSCHOTFJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lanschot, Frans Johan van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans van Lanschot was een telg uit een vooraanstaand
    bankiersgeslacht dat sinds het einde van de 18e eeuw behoorde
    tot de elite van 's-Hertogenbosch. Als enige zoon in een gezin
    van vijf kinderen - hij had twee oudere en twee jongere zusters
    - volgde hij zijn middelbare-schoolopleiding aan het door
    jezu&amp;iuml;eten geleide internaat te Katwijk aan den Rijn. Na
    het staatsexamen gymnasium liet hij zich in 1896 als student in
    de rechten inschrijven aan de Utrechtse universiteit. Hier
    promoveerde hij op 25 juni 1902 op stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Lanschots daaropvolgende carri&amp;egrave;re vertoonde een
    opmerkelijke gelijkenis met die van zijn vader. Deze laatste
    had zich, na enige tijd firmant bij het familiebedrijf te zijn
    geweest, als advocaat te 's-Hertogenbosch gevestigd, een beroep
    dat hij later combineerde met het schoolopzienerschap en de
    functie van kantonrechter-plaatsvervanger. Ook Van Lanschot
    junior vestigde zich - na voltooiing van zijn studie - als
    advocaat en procureur in 's-Hertogenbosch, was daarnaast van
    1905 tot 1910 schoolopziener voor het arrondissement Waalwijk
    en vervolgens, van 1910 tot 1917, griffier bij het Bossche
    kantongerecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast deze ambtelijke bezigheden gaf Frans van Lanschot al
    direct blijk van een grote maatschappelijke betrokkenheid.
    Vooral de sociale zorg in brede zin - steeds vanuit een
    Rooms-katholieke inspiratie - ging hem daarbij ter harte. In de
    eindeloze rij nevenfuncties die hij allengs op zich nam, valt
    verder een grote culturele en (kunst)historische belangstelling
    op. Ook in de lokale politiek trad Van Lanschot naar voren: van
    1907 tot 1917 had hij namens de R.-K. Kiesvereeniging zitting
    in de gemeenteraad. Op 11 september van het laatstgenoemde jaar
    volgde zijn benoeming tot burgemeester van 's-Hertogenbosch.
    Daarmee trad hij wederom in het voetspoor van zijn vader, want
    deze had hetzelfde ambt van 1880 tot aan zijn vroegtijdige dood
    in december 1883 bekleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vierentwintig jaar lang, dat wil zeggen gedurende het gehele
    interbellum, zou Van Lanschot het burgemeesterschap vervullen.
    De plaatselijke politiek werd in deze periode gedomineerd door
    een viertal, onderling nauw samenhangende thema's:
    stadsuitbreiding, volkshuisvesting, werkgelegenheid en
    stadspromotie. Met de stadsuitbreiding was al v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    1917 een begin gemaakt, maar gebrek aan ruimte voor
    bedrijfsvestiging en - vooral - woningbouw maakte verdere
    expansie dringend noodzakelijk. Mede dank zij Van Lanschots
    bestuurlijke voortvarendheid kon, behalve de aanleg van een
    industrieterrein met haven, een groot aantal nieuwe woonwijken
    verrijzen. Aan het einde van zijn burgemeesterschap was de
    bebouwde kom van 's-Hertogenbosch ruim verdubbeld, het
    inwonertal aanzienlijk gestegen en de heersende woningnood
    goeddeels gelenigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minder succesvol bleek het werkgelegenheidsbeleid. Het
    uitblijven van industri&amp;euml;le ontwikkeling in de stad sterkte
    Van Lanschot in zijn - van huis uit meegekregen en door velen
    uit zijn milieu gedeelde - opvatting dat 's-Hertogenbosch niet
    was voorbestemd uit te groeien tot een industriecentrum. Naar
    de mening van de burgemeester zou het zijn kracht, als vanouds,
    moeten zoeken in handel en cultuur en in zijn regionaal
    verzorgende functie. Toen het niet lukte nieuwe bedrijven aan
    te trekken, besloot het gemeentebestuur, na lang aandringen van
    zijn voorzitter, het nieuwe industrieterrein te bestemmen voor
    een overdekt veemarktcomplex. Om zich dienaangaande nader te
    ori&amp;euml;nteren, bracht een delegatie uit de gemeenteraad onder
    leiding van Van Lanschot in 1928 een bezoek aan de veehallen in
    het Duitse Leer, een bezoek dat werd vereeuwigd in de indertijd
    bekende spotprent 'Leerke Plezeerke'. De opening van de
    'Brabanthallen' in 1931 beschouwde Van Lanschot, voor wie de
    veemarkt een der pijlers van de stedelijke economie was, als de
    kroon op zijn werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Lanschot kreeg zijn grootste bekendheid als promotor van
    het Bossche sociale en culturele leven. Op dit terrein toonde
    hij zich bijzonder energiek. Met flair nam de burgemeester de
    toeristische stadspromotie zelf ter hand. Befaamd waren, vanaf
    1927, zijn radiocauserie&amp;euml;n voor de KRO- en AVRO-microfoon,
    waarin hij met veel elan de 'gulle Bossche gastvrijheid' en de
    schoonheid van zijn stad aanprees. In zijn enthousiasme ging
    hij er zelfs eenmaal in een spontane opwelling toe over zijn
    toehoorders uit te nodigen de stad onder zijn persoonlijke
    leiding te bezoeken, wat hem wekenlang werk als reisleider
    opleverde. In de bevordering van het sociaal-cultureel leven
    van 's-Hertogenbosch gaf Van Lanschot niet alleen uiting aan
    zijn persoonlijke liefde voor zijn geboortestad, maar zag hij
    tevens een geschikt middel om haar markt- en
    middenstandsfunctie te versterken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Lanschots burgemeesterschap, begonnen in de Eerste
    Wereldoorlog, eindigde in de Tweede Wereldoorlog. Om
    leeftijdsredenen vroeg en kreeg hij per 10 september 1941
    eervol ontslag (bij KB van 20 december 1947 zou hem het eervol
    ontslag 'bij wege van rechtsherstel' opnieuw worden verleend).
    In een zitting van 30 augustus 1941, de laatste v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    de opheffing van de gemeenteraden door de bezetter per 1
    september daaraanvolgend, werd hem door de raad het
    ereburgerschap van 's-Hertogenbosch aangeboden. Na zijn ontslag
    trok Van Lanschot zich terug op zijn buitenverblijf
    'Zwijnsbergen' te Helvoirt, dat hij al in 1914 had gekocht.
    Kort voor hij hier op 74-jarige leeftijd overleed, gaf hij nog
    eenmaal blijk van zijn relativerende gevoel voor humor. Door de
    Bossche gemeenteraad gevraagd een straat te kiezen die men naar
    hem zou kunnen noemen, koos hij een stille laan, waaraan geen
    huizen stonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Lanschots burgemeesterschap werd vooral gekenmerkt door
    een niet-aflatend ijveren het imago van 's-Hertogenbosch op te
    vijzelen; zowel landelijk alsook bij zijn stadgenoten zelf, bij
    wie hij soms een zeker gebrek aan zelfvertrouwen en
    doortastendheid meende te ontwaren. In zijn onstuitbaar
    optimisme, waarmee hij ook bestuurlijk zijn gelijk probeerde en
    vaak wist te halen, klonk de overtuiging door dat een positieve
    beeldvorming haar eigen dynamiek voortbrengt. Zijn optreden is
    in dit opzicht zeker succesrijk geweest. Ook al dank zij zijn
    karakteristieke bonhomie kon hij hierdoor voor velen - in Den
    Bosch en daarbuiten - uitgroeien tot de 'populairste
    burgemeester van het land' (&lt;em&gt;Brabants Dagblad&lt;/em&gt;

    , 1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'De ontmanteling van 's Hertogenbosch, de watervrijmaking en
    wat er zooal verder geschiedde', in 
    &lt;em&gt;'s Hertogenbosch 1185-1935&lt;/em&gt;

    ('s-Hertogenbosch, 1935) 157-189; 
    &lt;em&gt;Beknopte uitleg der St. Jans-Basiliek&lt;/em&gt;

    ('s-Hertogenbosch, s.a.); 'De Groote Kerk', in 
    &lt;em&gt;De St. Janskerk te 's Hertogenbosch&lt;/em&gt;

    (Maastricht, s.a.) 8-10; 'De bezetting van 's-Hertogenbosch op
    13 mei 1940', in 
    &lt;em&gt;MAVORS&lt;/em&gt;

    [Maandschrift voor officieren en reserve-officieren ...] 34
    (1940) 589-591; 
    &lt;em&gt;De historische schoonheid van 's-Hertogenbosch. De
    kathedraal en het stadhuis&lt;/em&gt;

    [Heemschut-serie nr. 21] (Amsterdam, 1942); 
    &lt;em&gt;Schets der geschiedenis van de Illustre Lieve Vrouwe
    Broederschap, sedert 1318 gevestigd te 's-Hertogenbosch&lt;/em&gt;

    ['s-Hertogenbosch, 1947].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve gelegenheidsartikelen o.a. in 
  &lt;em&gt;Provinciale Noordbrabantsche en 's-Hertogenbossche Courant&lt;/em&gt;

  , 8-3-1930, 12-3-1930, 30-8-1941; 
  &lt;em&gt;Provinciale Noordbrabantsche Courant&lt;/em&gt;

  , 29-10-1946, en 
  &lt;em&gt;Brabants Dagblad&lt;/em&gt;

  , 9-9-1967: M. Krijgsman, 
  &lt;em&gt;Sociale maatregelen van het gemeentebestuur te
  's-Hertogenbosch in het tijdvak 1914-1926&lt;/em&gt;

  ('s-Hertogenbosch, 1926); F.G.G. Govers, 
  &lt;em&gt;Het geslacht en de firma F. van Lanschot 1737-1901&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1972); 
  &lt;em&gt;Encyclopedie van Noord-Brabant&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Anton van Oirschot [e.a.] (Baarn, 1985) 383; R.
  van Lith, Den Bosch en de neergaande fase van de economie tijdens
  het interbellum [Ongepubliceerde doctoraalscriptie KU Nijmegen;
  aanwezig op GA 's-Hertogenbosch] (Nijmegen, 1988); F.J. van Gaal,
  
  &lt;em&gt;Socialisme en zelfstandige arbeidersbeweging in
  's-Hertogenbosch, 1886-1923. Over organisatie en mentaliteit&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1989).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 894.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R.E.C. van der Pluym&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

