<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lanschot, Johannes Maria Godefridus van (1900-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/lanschot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lanschot</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lanschot</name>, Johannes Maria Godefridus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/LANSCHOTJMG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lanschot, Johannes Maria Godefridus van&lt;/strong&gt;, bankier ('s-Hertogenbosch 5-1-1900 - Boxtel 12-1-1983).

  Zoon van Godefridus Augustinus Wilhelmus van Lanschot, bankier,
  en Josina Henriette Antonia Jurgens. Gehuwd op 19-9-1922 met
  Annie Marie Louise Emilie Tilman. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
  en 4 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/LANSCHOTJMG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lanschot, Johannes Maria Godefridus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1919 te Tilburg zijn eindexamen aan de 5-jarige
    rijks-HBS te hebben behaald, werkte Van Lanschot een jaar bij
    de Geldersche Crediet Vereeniging te Arnhem, daarna twee jaar
    bij het kantoor van de Nederlandsche Handel-Maatschappij (NHM)
    te Kobe (Japan). Van Lanschots bankiersopleiding bij de NHM was
    te danken aan het feit dat zijn familiebankbedrijf in Den Bosch
    reeds bijna sedert de oprichting de NHM-belangen in
    Noord-Brabant behartigd had. In februari 1922 was Van Lanschot
    in Nederland terug, maar begin 1923 vertrok hij opnieuw naar
    Japan om daar tot september 1924 te verblijven en vervolgens
    als standplaats voor de NHM de Chinese stad Sjanghai toegewezen
    te krijgen. Een ziekteverlof be&amp;euml;indigde definitief deze
    Aziatische periode. Na herstel in Davos in 1928 trad Van
    Lanschot als firmant toe tot het bankierskantoor F. van
    Lanschot in 's-Hertogenbosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn geboortestad werd deze Van Lanschot al spoedig een
    vooraanstaand man. Het bankierskantoor, op zich zelf relatief
    klein en overwegend regionaal gericht op stad en provincie,
    bleef een typisch traditioneel familiebedrijf, dat toch zijn
    contacten met de financi&amp;euml;le centra in het Westen van het
    land wist te onderhouden - o.a. door een meerderheidsbelang in
    Vermeer &amp;amp; Co te Amsterdam en via het bankierskantoor Staal
    &amp;amp; Co in Den Haag, een kantoor dat vermaard was als
    intermediair bij kasgeld en langlopende leningen voor
    overheidsorganen. Als persoonlijk gericht bankier tegenover
    zijn cli&amp;euml;nten kreeg Van Lanschot een goede naam. Misschien
    waren deze goede contactuele eigenschappen mede te danken aan
    Van Lanschots grote belangstelling voor de antroposofie, de
    geloofs- en moraalleer verkondigd door Rudolf Steiner. Pas in
    1969 zou hij zijn functie bij de bank neerleggen, maar tot juni
    1972 zou hij nog als lid van de Raad van commissarissen van Van
    Lanschot's beleggingscompagnie BV bij de onderneming betrokken
    blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Lanschots kwaliteiten traden niet alleen aan de dag
    binnen de onderneming zelf. Zo was hij vanaf december 1941 lid
    van de Raad van bijstand van de bedrijfsgroep handelsbanken. In
    zijn hoedanigheid als voorzitter van de Bond voor de gelden de
    effectenhandel in de provincie te 's-Gravenhage werd hij in
    1949 lid van het bestuur van de Nederlandsche
    Bankiersvereeniging, waarvan hij tot mei 1967 deel van zou
    uitmaken. Ook heeft hij geruime tijd (1945 - 1967) het
    voorzitterschap bekleed van de Vereniging voor de geld- en de
    effectenhandel in de provincie Noord-Brabant, was hij
    bestuurslid van de Stichting tot bevordering van de studie van
    het bank- en effectenbedrijf en van de Werkgeversvereniging
    voor het bankbedrijf. Ook in de stad zelf was hij op
    bankiersterrein actief: lid van de Kamer van Koophandel voor
    's-Hertogenbosch en bestuurslid en voorzitter van de Bossche
    bankiersvereniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen al deze beroepsbezigheden door vond Van Lanschot ook
    tijd voor sociaal werk en bleef hij in de sociale omgang een
    aimabel man. Zo was hij achtereenvolgens lid, proost en
    honorair proost van de Illustrere Lieve Vrouwe Broederschap,
    een filantropisch gerichte vereniging die voor de helft uit
    katholieken en voor de helft uit protestanten bestaat. In het
    ontspannend maatschappelijk leven was hij een enthousiast
    golfspeler, ook langere tijd bestuurder van de golfclub De
    Dommel en ten slotte jarenlang bestuurslid en voorzitter van de
    soci&amp;euml;teit &amp;quot;Amicitia&amp;quot; en ,,De Zwarte Arend&amp;quot; in Den
    Bosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Meneer Jan' - typische aanduiding in een familiebedrijf -
    heeft veertig jaar lang het gezicht mede bepaald van dit
    middelgrote bankiersbedrijf, dat allengs van een bank van
    lokale en regionale betekenis uitgroeide tot een landelijke
    onderneming met talrijke internationale contacten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bedrijfsarchief te 's-Hertogenbosch onder voorbehoud
  toegankelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De balans van 225 jaar. Een korte schets van de
    geschiedenis: F. van Lanschot, bankiers&lt;/em&gt;

    [Door J.M.G. van Lanschot et al. 's-Hertogenbosch, 1962].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;Bossche Omroep,&lt;/em&gt;

  4-9-1969 en 
  &lt;em&gt;Brabants Dagblad,&lt;/em&gt;

  13-9-1969, 14-1-1983: 
  &lt;em&gt;De firma F. van Lanschot sinds 1737&lt;/em&gt;

  [Door H.P.W. van Ravestijn. 's-Hertogenbosch, 1924]; 'De vier
  gezichten van een bankier', in 
  &lt;em&gt;Elseviers Weekblad,&lt;/em&gt;

  16-3-1968.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 894 [Foto: Franz Ziegler]. 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.D. Voorthuysen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

