<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lardinois, Petrus Josephus (1924-1987)</title>
    <author>M.G.M. Smits</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/lardinois"/>
    <date when="2003-08-08"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lardinois</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lardinois</name>, Petrus Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1924"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">Europees commissaris</state>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/LARDINOIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Lardinois, Petrus Josephus&lt;/strong&gt;, minister, Europees
commissaris en bankier 
(Noorbeek 13-8-1924 - Amsterdam 16-7-1987). Zoon van Joannes
Petrus Josephus Lardinois, molenaar en graanhandelaar, en Maria
Cornelia Henrietta Lemlijn. Gehuwd op 14-10-1950 met Maria
Hubertina G&amp;eacute;rardina Peeters (1923-1982). Uit dit huwelijk
werden 2 zoons en 3 dochters geboren. 



&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/LARDINOIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lardinois, Petrus Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;De wieg van Pierre Lardinois stond in het Zuid-Limburgse
Noorbeek, dichtbij de Belgische grens. Na het overlijden van zijn
vader in 1937 werd diens graanhandelsbedrijf voortgezet door zijn
moeder. Pierre, tweede zoon uit een gezin van zeven kinderen, werd
in 1936 naar de kostschool van het Bisschoppelijk College in Rolduc
gestuurd. De discipline binnen deze gemeenschap van vijfhonderd
jongens viel hem zwaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van het diploma HBS-B ging Lardinois in 1942
tuinbouw studeren aan de Landbouwhoogeschool te Wageningen. In
maart 1943 weigerde hij de door de Duitse bezetter van de studenten
verlangde loyaliteitsverklaring te ondertekenen. Maar om te
voorkomen dat zijn moeder het slachtoffer zou worden van
represaillemaatregelen, besloot hij wel gehoor te geven aan de
oproep zich in het kader van de Arbeitseinsatz te melden voor
tewerkstelling in de Duitse oorlogsindustrie. Zijn tweejarig
verblijf in werkkampen in Duitsland vond hij echter een minder
onaangename ervaring dan zijn kostschooltijd. Het feit dat hij
terechtkwam in een gezelschap dat, ondanks politieke en religieuze
verschillen, een eenheid wist te vormen, zou de ontwikkeling van
zijn politieke opvattingen mede bepalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1945 keerde Lardinois terug naar Wageningen. De studie boeide
hem maar matig, het soci&amp;euml;teitsleven des te meer. Zo werd hij
lid van het bestuur van de Rooms-Katholieke Studentenvereniging
'St. Franciscus Xaverius'. Op 23 januari 1951 legde Lardinois het
doctoraalexamen akker- en weidebouw af, na gedurende een jaar
praktijkervaring te hebben opgedaan nabij Parijs. Inmiddels was hij
getrouwd met de Belgische Maria Peeters, afkomstig uit de vlakbij
Noorbeek gelegen Voerstreek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1951 werd Lardinois benoemd tot adjunct-voorlichter
bij de Landbouwvoorlichtingsdienst in Purmerend. Wat hem van deze
eerste betrekking vooral zou bijblijven was het karige salaris van
slechts 308 gulden netto per maand. Een jaar later stapte hij als
voorlichter over naar de Landbouwvoorlichtingsdienst in Eindhoven.
In mei 1954 werd hij in deze stad benoemd tot
rijkslandbouwconsulent. In deze functie kreeg Lardinois tot taak de
kleine boeren op de Oost-Brabantse zandgronden ertoe te brengen hun
bedrijven te rationaliseren en te mechaniseren. Boeren behoorden in
zijn ogen ondernemers te zijn, die goed en doelmatig produceerden
volgens de eisen van de moderne tijd. Om deze bedrijfsvernieuwing
te verwezenlijken dienden zij te investeren. 'Een gulden kost maar
vier cent', zo hield hij hun, onder verwijzing naar de lage
rentestand, voor. De voorlichting concentreerde zich op kleine
gebieden - 'rationalisatiekernen' - waar de bedrijfsvoering te
wensen overliet en de bedrijfsinkomsten te laag waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het begin van de jaren vijftig kreeg Lardinois
belangstelling voor de politiek en werd hij lid van de Katholieke
Volkspartij (KVP). Maar in 1954 bedankte hij weer na het
bisschoppelijk mandement, waarin het rooms- katholieken werd
verboden socialistische bijeenkomsten te bezoeken en geregeld naar
de VARA te luisteren. Bovendien werd hun het lidmaatschap van de
Partij van de Arbeid ontraden. Voor Lardinois was het mandement een
grote stap terug in de samenwerking met andersdenkenden. Niettemin
werd hij later opnieuw lid van de KVP. Bij de
Tweede-Kamerverkiezingen van 1959 nam hij zelfs op verzoek van de
partij een onverkiesbare plaats op de kandidatenlijst in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juli 1959 werd Lardinois vrijgesteld van zijn functie als
rijkslandbouwconsulent om zich geheel te kunnen wijden aan de
ontwikkeling van nieuwe bedrijfssystemen in de landbouw. De
inmiddels verworven kennis kon hij in Noord-Brabant niet meer in de
praktijk brengen. Lardinois werd begin februari 1960 overgeplaatst
naar Den Haag om zich op het ministerie van Landbouw en Visserij
voor te bereiden op de functie van landbouwattach&amp;eacute; aan de
Nederlandse ambassade in Groot-Brittanni&amp;euml;. Hij vestigde zich
in mei van dat jaar met zijn gezin in Watford, een voorstad van
Londen. Lardinois maakte een goede indruk op de ambtelijke top van
het departement; men zag in hem een talent voor de toekomst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij een jaar eerder nog had geweigerd een vrijgekomen
zetel in te nemen, werd Lardinois in 1963 door het KVP-bestuur
benaderd zich beschikbaar te stellen voor de
Tweede-Kamerverkiezingen. Toen hij werd gekozen, keerde hij met
zijn gezin terug naar Eindhoven. Op 17 september 1963 ging hij in
de Kamer de kwaliteitszetel voor buitenlandse agrarische
aangelegenheden bezetten, als opvolger van V.G.M. Marijnen, die
minister-president werd. Lardinois ging deel uitmaken van de vaste
commissie voor Landbouw en Visserij en specialiseerde zich in
handelspolitiek en Europese integratie. In oktober 1963 werd hij
tevens lid van het Europees Parlement. Hij noemde zich dan ook
graag 'parlementari&amp;euml;r in Den Haag, Brussel en
Straatsburg'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1965 combineerde Lardinois zijn parlementaire taken met
het voorzitterschap van de Noord-Brabantse Christelijke Boerenbond
(NCB), met circa 35.000 leden de grootste landbouworganisatie in
Nederland. Door deze politicus met deskundigheid en contacten te
benoemen brak het bestuur van de NCB met de gewoonte de leiding toe
te vertrouwen aan een boer of tuinder. Bovendien was het een
benoeming op een koopje, want Lardinois wilde geen salaris; hij
bedong slechts een auto met chauffeur. De boodschap die de nieuwe
NCB-voorzitter uitdroeg, was ten dele dezelfde die hij eerder als
landbouwconsulent had verbreid: moderniseren, rationaliseren en
investeren. Hij probeerde de boeren over te halen zich toe te
leggen op de intensieve veehouderij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn positie als voorman van het 'groene front' verschafte
Lardinois een goede uitgangspositie voor zijn politieke ambities.
Nadat hij bij de Tweede- Kamerverkiezingen van februari 1967 was
opgetreden als lijstaanvoerder van de KVP in Noord-Brabant, werd
hij op 5 april 1967 be&amp;euml;digd als minister van Landbouw en
Visserij in het kabinet-De Jong (1967-1971). De NCB zag hem met
gemengde gevoelens als voorzitter vertrekken: 'De NCB onthoofd! In
's lands belang', kopte het weekblad van de Bond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Lardinois als minister geen echte vernieuwer was, wist
hij het nodige tot stand te brengen. Zo voerde hij op zijn
departement een ingrijpende reorganisatie door, waarmee de positie
van Landbouw temidden van de andere departementen werd versterkt.
Zijn werkwijze was onorthodox. In plaats van zich te verdiepen in
de door zijn ambtenaren opgestelde nota's vormde Lardinois zijn
oordeel door gesprekken met relevante personen. Berucht waren zijn
zaterdagse telefonades. Ambtenaren die zich niet wapenden met
recente informatie over de ontwikkelingen in de land- en tuinbouw
kregen het moeilijk. De meningen over Lardinois liepen dan ook
sterk uiteen. In sommige perspublicaties werd hij omschreven als
impulsief, chaotisch, ongedurig en wel eens driftig. Zijn collega-ministers leerden hem vooral kennen als strateeg en tacticus. Zijn
partij afficheerde hem als een 'gezonde, volle man, die Limburgse
gemoedelijkheid paart aan Brabantse werkzaamheid' (&lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;, 23-12-1972).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lardinois was de eerste minister van Landbouw die werd
geconfronteerd met de keerzijde van het succes van het Europese
landbouwbeleid: de zuiveloverschotten. Laverend tussen enerzijds
zijn collega-bewindslieden op Financi&amp;euml;n, Economische Zaken en
Buitenlandse Zaken, die aandrongen op verlaging van de melkprijs,
en anderzijds de agrarische achterban, voor wie dit onverteerbaar
was, moest hij in Brussel zaken doen. Lardinois liet zich kennen
als een keihard en slim onderhandelaar, die wist wat hij wilde en
die was opgewassen tegen de Brusselse marathonvergaderingen. Na
afloop van zo'n bijeenkomst discussieerde hij vaak onder het genot
van enkele whisky's met journalisten om vervolgens enkele uren
later zo fit als een hoentje weer aan te treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een succesrijke eerste periode keerde Lardinois in 1971 als
minister van Landbouw terug in het eerste kabinet-Biesheuvel
(1971-1972). Eind januari 1972 werd de behartiging van Surinaamse
en Antilliaanse Zaken aan zijn portefeuille toegevoegd, vanwege
zijn ministeri&amp;euml;le ervaring en het feit dat hij Suriname reeds
kende. Lang heeft zijn nieuwe termijn als minister niet geduurd. In
de zomer van 1972 ging het kabinet ten onder aan interne
tegenstellingen over de hoogte van de overheidsuitgaven. Kort na de
vervroegde verkiezingen van november 1972 droeg het tweede
kabinet-Biesheuvel (1972-1973) hem voor als opvolger van de
vertrekkende Europees commissaris voor landbouwaangelegenheden,
S.L. Mansholt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn aantreden op 1 januari 1973 als lid van de Europese
Commissie kwam er een einde aan Lardinois' tienjarig
weekendhuwelijk: doordeweeks op een flatje in Den Haag en in het
weekend bij zijn gezin in Eindhoven. Samen met zijn vrouw en zijn
twee jongste kinderen ging hij in Brussel wonen. De ambtenaren van
de Europese Commissie moesten wennen aan zijn onorthodoxe aanpak.
Ook hier telefoneerde Lardinois 's avonds en in het weekend nog met
zijn medewerkers en liet hij zich graag uit bed bellen. In korte
tijd wist hij aanzien te verwerven. Het belangrijkste probleem
waarmee hij als commissaris werd geconfronteerd, waren de
voortdurend stijgende kosten van het Europese landbouwbeleid als
gevolg van de groeiende overproductie. Aangezien een prijsverlaging
met twintig procent niet haalbaar was, wilde hij de boeren
financieel medeverantwoordelijk maken voor het markt- en
prijsbeleid. Het resultaat was de invoering van de
medeverantwoordelijkheidheffing op melk. Hoewel Lardinois als
strateeg veel lof oogstte, voelde hij zich in Brussel niet thuis:
'Ik ben als landbouwcommissaris te veel brandweerman en te weinig
architect' (De Graaf (1986)). De aankondiging in 1976 van zijn
terugtreden maakte veel reacties los. Hij werd als een van de
weinigen beschouwd die de enorme problemen van de landbouw binnen
de EEG nog in de hand hadden kunnen houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lardinois werd met ingang van 1 januari 1977 voorzitter van de
hoofddirectie van de Rabobank in Utrecht, de belangrijkste
verstrekker van krediet aan de Nederlandse boeren. Na een vierjarig
verblijf in Brussel verhuisde hij nu met zijn gezin naar Zeist.
Zijn nieuwe functie als 'bankwerker' beviel hem al direct goed. 'Ik
heb nu eindelijk de tijd om goed ge&amp;iuml;nformeerd beslissingen te
nemen. In de politiek kon ik het lang niet allemaal bijhouden',
bekende hij een jaar na zijn aantreden (Oppenheim). Lardinois zag
zich bij zijn aantreden voor de taak gesteld de in zichzelf
gekeerde Rabobank zodanig uit te rusten dat zij de internationale
financi&amp;euml;le wereld tegemoet kon treden. Met verbazing ontdekte
hij dat van de 23.000 werknemers die de Rabobank in dienst had,
niemand in het buitenland werkte, zodat bijvoorbeeld &amp;eacute;&amp;eacute;n
telefoontje uit Parijs al kon leiden tot enorme schrikreacties.
Lardinois gooide dan ook het roer om. Hij nam het initiatief tot
het stichten van buitenlandse kantoren en vormde daarmee de ietwat
slaperige spaarbank voor boeren om tot een grote algemene bank met
internationale vertakkingen. Daarnaast bracht de oud-politicus met
enige regelmaat in de pers, en op radio en televisie het
'Rabo-geluid' naar voren. Het leverde hem de bijnaam 'Mr. Rabo'
op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het priv&amp;eacute;-leven van Lardinois verliep intussen minder
voorspoedig. Het overlijden van zijn vrouw in juni 1982 gaf hem een
gevoel van wroeging. Hij besefte meer voor zijn werk te hebben
geleefd dan voor zijn gezin. Bij zijn afscheid van de Rabobank in
1986 nam Lardinois zich voor meer aandacht te gaan besteden aan
zijn - inmiddels volwassen - kinderen en aan zijn hobby's. Op de
vraag wat die hobby's waren, moest hij het antwoord echter schuldig
blijven. Veel verder dan 'zijn archief opruimen' kwam hij niet. Ook
na zijn vertrek bij de bank was Lardinois geregeld op kantoor te
vinden. Veel rust - zo hij al in staat zou zijn om daarvan te
genieten - werd hem niet gegund. Hij had al langer problemen met
zijn gezondheid en deed daar ook nooit geheimzinnig over. Het was
voor Lardinois, die vaak een Bourgondi&amp;euml;r en 'zo sterk als een
beer' werd genoemd, nooit een reden om de geneugten des levens
opzij te zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pierre Lardinois overleed in 1987, ruim tien maanden na zijn
pensionering, op 62-jarige leeftijd in het VU-ziekenhuis in
Amsterdam. Hiermee kwam, te vroeg, een einde aan een bestuurder die
zich gedurende 35 jaar in velerlei functies heeft ingespannen voor
de belangen van 'zijn' boeren. Hoewel hij geen uitgesproken
vernieuwer was, heeft hij een belangrijke bijdrage geleverd aan de
modernisering van de Nederlandse land- en tuinbouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologi&amp;euml;n op 17-7-1987 in o.a. 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad&lt;/em&gt;, 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 
&lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;, 
&lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt; en in 
&lt;em&gt;CD/Actueel&lt;/em&gt;, 12-9-1987: interview door Bibeb, in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 17-10-1970; A. Prinsen, 'Slimme boer klimt
op naar EEG-top', in 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad&lt;/em&gt;, 8-12-1972; interview door Reny Dijkman, in

&lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;, 12-12-1972; interview door Alice
Oppenheim, in 
&lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;, 29-7-1978; interview door Mich&amp;egrave;le de Waard, in 
&lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;, 11-8- 1986; Jaap de Graaf, 'Ster van
Lardinois scheen op veel fronten', in 
&lt;em&gt;Boerderij&lt;/em&gt;, 27-8-1986; idem, 'Lardinois: gangmaker van
moderne landbouw', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;, 21-7- 1987; W.R. Foorthuis en J.D.R. van Dijk, 'De
koopman: Pierre Lardinois (1924- 1987)', in 
&lt;em&gt;Een loopbaan in de landbouw. Twaalf portretten van markante
figuren in agrarisch Nederland&lt;/em&gt;. Onder red. van P.C.M.
Hoppenbrouwers (Groningen 1991) 118-127; T. Duffhues, 
&lt;em&gt;Voor een betere toekomst. Het werk van de Noordbrabantse
Christelijke Boerenbond voor bedrijf en gezin,
1896-1996&lt;/em&gt; (Nijmegen 1996); J.H. Molegraaf, 
&lt;em&gt;Boeren in Brussel. Nederland en het Gemeenschappelijk Europees
Landbouwbeleid, 1958-1971&lt;/em&gt; ([Utrecht] 1999); Jan Willem Brouwer
en Johan van Merri&amp;euml;nboer, 
&lt;em&gt;Van buitengaats naar Binnenhof. P.J.S. de Jong, een
biografie&lt;/em&gt; ('s-Gravenhage 2001).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;

&lt;em&gt;Een loopbaan in de landbouw. Twaalf portretten van markante
figuren in agrarisch Nederland.&lt;/em&gt; Onder red. van P.C.M.
Hoppenbrouwers (Groningen 1991) 118 [Foto: Ministerie van Landbouw,
Natuurbeheer en Visserij, Directie Voorlichting en Externe
Betrekkingen].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M.G.M. Smits&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

