<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bemmelen, Jakob Maarten van (1830-1911)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bemmelen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bemmelen_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bemmelen</name>, Jakob Maarten van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1830"/>
    <event type="death" when="1911"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BEMMELENJM1830.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bemmelen, Jakob Maarten van&lt;/strong&gt;, chemicus (Stad-Almelo 3-11-1830 - Leiden 13-3-1911).

Zoon van Jan Frans van Bemmelen, rector van de Latijnse school in
Almelo, en Antoinetta Adriana de Kempenaer. Gehuwd sinds 31-8-1858 met
Maria Boeke. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BEMMELENJM1830.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bemmelen, Jakob Maarten van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gezin Van Bemmelen vertrok, na het overlijden van de vader op 26
december 1830, naar Leiden. Hier volgde Jakob Maarten lager onderwijs
en de Latijnse school. Vervolgens studeerde hij vanaf 13 september 1847
scheikunde aan de Universiteit daar en werd in 1852 assistent van P.J.
van Kerckhoff aan de Universiteit van Groningen. Van Bemmelen
promoveerde magna cum laude op 16 oktober 1854 te Leiden bij A.H. van
der Boon Mesch op 
&lt;em&gt;Dissertatio chymica inauguralis de Cibotio Cumingii.&lt;/em&gt;

Hij bleef assistent tot 1860, maar was vanaf 1856 tevens leraar in
schei- en natuurkunde aan de 'Akademia Minerva', een
industrieschool, en de Landhuishoudkundige School te Groningen. In deze
tijd ging zijn belangstelling vooral uit naar de landbouwscheikunde. Al
voor zijn benoeming tot hoogleraar, publiceerde hij een aantal
belangrijke studies over dit onderwerp, waaronder samen met J. Boeke
'De verbetering der zure gronden in den Haarlemmermeer' (1859).
Verder verschenen van zijn hand 'Bouwstoffen tot de kennis van de
kleigronden in de provincie Groningen' (1863), 'Over de
zamenstelling en den aard der grondsoorten, die voor de meekrapcultuur
geschikt zijn' (1864) en 'Scheikundig onderzoek van
terpaarde' (1868). Uit deze onderzoekingen blijkt dat Van Bemmelen
steeds een open oog had voor de praktische toepassingen van de
scheikunde t.b.v. de ontwikkeling van de Nederlandse landbouw.
Inmiddels was hij in 1864 benoemd tot directeur van de
Rijkshogereburgerschool te Groningen. Een soortgelijke functie werd
vijf jaar later door hem te Arnhem vervuld, waar hij tevens in 1870
mededirecteur van de middelbare meisjesschool werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In februari 1874 volgde Van Bemmelens benoeming tot hoogleraar in de
anorganische scheikunde te Leiden, waar hij op 25 april zijn inaugurele
oratie hield over 
&lt;em&gt;De scheikunde als leer der stofwisseling.&lt;/em&gt;

Inmiddels had reeds op 10 mei 1873 zijn benoeming tot lid van de
Koninklijke Akademie van Wetenschappen plaatsgehad. In Leiden
analyseerde hij o.m. de samenstelling van monsters aarde die afkomstig
waren uit de Zuiderzee (1867, 1877) en uit de drooggemalen
Legmeerpolder (1877), de Wieringermeer (1880), de
Vinkeveen-Proosdijpolder (1886) en de IJpolders (1873-1878). Dit bracht
hem tot de beoefening van de geologie, niet vanuit geologisch, maar
vanuit bodem- en landbouwkundig gezichtspunt. In 1886 verschenen zijn
'Bijdragen tot de kennis van den alluvialen bodem in
Nederland'. Daarnaast bestudeerde hij de vulkanische bodem van Deli
(Sumatra) en Malang (Java) en het rivierslib in Rembang (Java) in
verband met de tabakscultuur in de Oost (1890). Voor de 
&lt;em&gt;Atlas van Nederland&lt;/em&gt;

van N.W. Posthumus (Amsterdam, 1881) werden bovendien door hem de
grondsoortenkaarten samengesteld. Gedurende zijn hoogleraarschap
stimuleerde hij zijn leerlingen en hield hij zich naast genoemde
activiteiten intensief bezig met o.a. onderzoekingen de luchtverversing
in schoolgebouwen betreffende (1871, 1877).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit wetenschappelijk standpunt ligt het belangrijkste werk van
Van Bemmelen, die met ingang van 16 september 1901 met emeritaat ging,
op het gebied van de collo&amp;iuml;dchemie. Hij schreef terecht het
vermogen van de akkeraarde om zuren, basen en zouten uit een oplossing
vast te leggen toe aan in de aarde aanwezige collo&amp;iuml;dale stoffen.
Zijn vele experimentele studies over de collo&amp;iuml;den werden in 1910
door Wo. Ostwald gebundeld uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie, in 
&lt;em&gt;Gedenkboek aangeboden aan J.M. van Bemmelen&lt;/em&gt;

(Helder, 1910) XXI-XXIX. Zijn collo&amp;iuml;dchemische publikaties zijn
gebundeld, in 
&lt;em&gt;Die Absorption. Gesammelte Abhandlungen &amp;uuml;ber Kolloide und
Absorption...&lt;/em&gt;

Herausg. von Wo. Ostwald (Dresden, 1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.P. Jorissen, in 
&lt;em&gt;Gedenkboek aangeboden aan J.M. van Bemmelen&lt;/em&gt;

(Helder, 1910) IX-XX; H.A. Lorentz, in 
&lt;em&gt;Verslag van de gewone vergadering van 25 maart 1911 der wis- en
natuurkundige afdeeling Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
Amsterdam.&lt;/em&gt;

Afd. Natuurk. 19:2, 1217-1221.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Gedenkboek aangeboden aan J.M. van Bemmelen&lt;/em&gt;

(Helder, 1910) afbeelding tegenover titelblad, naar een schilderij van M. Kamerlingh Onnes.




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

