<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Laseur, Cornelis Jan (1899-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/laseur"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">laseur</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Laseur</name>, Cornelis Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LASEUR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Laseur, Cornelis Jan&lt;/strong&gt;, toneelleider, acteur en regisseur (Kota Radja (Nederlands-Indi&amp;euml;) 3-4-1899 - 's-Gravenhage 2-1-1960). 
Zoon van Cornelis Jan Laseur, officier van gezondheid in het
  Nederlands-Indisch leger, en Clara Maria Vielaars. Gehuwd op
  24-1-1934 met Marie Johanna Dresselhuijs (bekend onder de naam
  Mary Dresselhuys), actrice. Uit dit huwelijk werden 2 dochters
  geboren. Na echtscheiding (25-1-1946) gehuwd op 6-2-1954 met Joan
  de Bru&amp;iuml;ne Groeneveldt. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/LASEUR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Laseur, Cornelis Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cees Laseur bezocht van 1912 tot 1917 de HBS aan de Haagse
    Stadhouderslaan. Zijn reeds vroeg aanwezige lust tot
    toneelspelen werd hier door zijn leraar Duits J.P. Heyligers
    aangewakkerd. In 1917 nam Cor van der Lugt Melsert de jonge
    Laseur, zonder voorafgaande opleiding, als volontair aan bij
    het zojuist opgerichte Hofstadtooneel (later: Vereenigd
    Rotterdamsch-Hofstadtooneel). Te Hengelo debuteerde hij in
    oktober 1917 in de kleine rol van 'Guiraud de tuinman' in 
    &lt;em&gt;Micheline&lt;/em&gt;

    van R. de Flers en G.A. de Cavaillet. In 1919/1920 volgde een
    kortstondig engagement bij NV Tooneelvereeniging onder leiding
    van Herman Heijermans, waarna hij zijn militaire dienstplicht
    vervulde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug bij het Hofstadtooneel speelde Laseur in 1921 zijn
    eerste opvallende rol: de jonge 'Damis' in Moli&amp;egrave;res 
    &lt;em&gt;Tartuffe&lt;/em&gt;

    . Van grote betekenis voor zijn ontwikkeling was zijn
    engagement bij Eduard Verkade en diens gezelschap Die
    Haghespelers in het Voorhout in 1921/1922, en bij Cor Ruys'
    Princessetooneel van 1922 tot 1924. Na nog een jaar bij het
    Odeongezelschap onder leiding van Jan Fabricius werkzaam te
    zijn geweest vertrok Laseur uit Den Haag naar Amsterdam, waar
    hij zich eerst, van 1925 tot 1930, aansloot bij het Vereenigd
    Tooneel van Eduard Verkade en Dirk Verbeek en daarna, tot 1932,
    bij de Koninklijke Vereeniging Het Nederlandsch Tooneel onder
    leiding van Verbeek en Louis Saalborn. Laseur had dus alle
    invloeden van het toenmalige Nederlandse theater ondergaan en
    verwerkt, stond bekend als een voortreffelijk acteur, wiens
    voorkeur niet uitging naar de rol van de jeune premier, doch
    naar figuren met karakter, zoals 'Siegfried', de man tussen
    twee vaderlanden, van Jean Giraudoux, waarmee hij in 1930 zijn
    twaalf en een half-jarig jubileum vierde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klaar om zijn vleugels uit te slaan werd Laseur in 1932
    opgenomen in de directie van het Centraal Tooneel, dat hij
    weldra geheel alleen bestuurde. Daarmee begon zijn eerste
    periode als toneelleider. Hij drukte zijn stempel op
    &amp;eacute;&amp;eacute;n kant van de theatermedaille, want naast hem
    traden de gezelschappen op van Albert van Dalsum en August
    Defresne, die wilden spelen 'in opdracht van de tijd'; er werd
    daar weinig gelachen. Des te meer bij Laseur, maar niet
    luidruchtig om platte kluchten. Repertoire en spel van dit
    ensemble waren verfijnd, beschaafd en van een hoog niveau. Het
    repertoire werd vooral bepaald door societycomedies van auteurs
    als J. Deval, M. Achard, H.M. Harwood, L. Fodor, M. Hart, G.S.
    Kaufmann, H. Bahr en C. G&amp;ouml;tz. Stukken van Nederlandse
    schrijvers, zoals Leonard Huizinga en Jan Fabricius, ontbraken
    evenmin. Naast amusement was er ook ernst: bijvoorbeeld in 1934
    het artsenstuk 
    &lt;em&gt;Mannen in 't wit&lt;/em&gt;

    van S. Kingsley, het jezu&amp;iuml;etendrama 
    &lt;em&gt;Het voorste legioen&lt;/em&gt;

    van E. Lavery en het spel over een jonge bokser en zijn vader 
    &lt;em&gt;Golden Boy&lt;/em&gt;

    van C. Odets, beide in 1936. In de jaren dertig was het
    Centraal Tooneel 'werkelijk een factor van warme betekenis in
    het uitgaansleven van Amsterdam' (Viruly, 113).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politieke en sociale bindingen werden door Laseur steeds
    geschuwd. Hoewel anti-Duits gezind, heeft hij tijdens de
    bezetting, na de oprichting van de Kultuurkamer in februari
    1942, doorgespeeld in de verwachting talrijke Nederlanders in
    een duistere tijd een plezierige avond te kunnen bezorgen. De
    Centrale Ereraad voor de Kunst heeft in mei 1947 de uitspraak
    van de Eereraad voor de Tooneelkunst van 3 augustus 1945,
    waarbij hem een schorsing van drie maanden was opgelegd,
    vernietigd. In de veertien jaren van zijn directie heeft Laseur
    77 stukken uitgebracht, deze geregisseerd, ten dele zelf
    vertaald en er hoofdrollen in gespeeld, bijgestaan door een
    vaste kern, bestaande uit Mary Dresselhuys, Rie Gilhuys en Joan
    Remmelts, en aangevuld met onder meer Tilly Lus, Hermann
    Schwab, Cor Hermus en Chris Baay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 bezocht Laseur de Verenigde Staten om daar nieuwe
    indrukken op te doen. Na zijn terugkeer begon de tweede
    periode, waarin hij opnieuw een eigen stempel drukte op het
    Nederlandse toneelleven. Samen met Paul Steenbergen leidde hij
    tot aan zijn dood de nieuwgevormde Haags(ch)e Comedie. Het was
    een gezelschap van formaat, dat veertig jaar lang zou bestaan.
    Het repertoire was internationaal geori&amp;euml;nteerd en behield
    zijn hoge niveau. Belangrijk werk van eigentijdse auteurs werd
    ge&amp;iuml;ntroduceerd, zoals Chr. Fry, Eugene O'Neill, Th.N.
    Wilder, F. Hochw&amp;auml;lder, J. Anouilh, Giraudoux, H. de
    Montherlant en B. Brecht. Vast onderdeel vormden de blijspelen
    van Shakespeare, en het amusement werd niet verwaarloosd.
    Nederlandse auteurs als Max Croiset en Ary den Hertog zagen hun
    werk hier opgevoerd. Er werden ter verruiming en verdieping
    buitenlandse regisseurs aangetrokken, zoals Erwin Piscator,
    Michael Langham, Peter Wood en Pjotr Sjarov, en er kwam voor
    het eerst een dramaturg: Karl Guttmann. Een keur van acteurs en
    actrices werkte mee: Albert van Dalsum, Joris Diels, Bob de
    Lange, Luc Lutz, Jan Ret&amp;egrave;l, Elisabeth Andersen, Caro van
    Eyck, Heleen Pimentel, Myra Ward en Ida Wasserman, bij wie zich
    jongeren voegden als Coen Flink, Annet Nieuwenhuyzen en Jules
    Royaards. Altijd streefde Laseur naar de harmonie van het
    ensemble en naar de continu&amp;iuml;teit ervan. Door spel en
    repertoire verwierf dit typisch Haagse gezelschap een bijzonder
    goede naam, ook in andere plaatsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het talent van Cees Laseur als acteur kende talrijke
    facetten. Hij was een elegante jonge of al oudere minnaar in
    allerlei blijspelen, maar ook een corrupte en toch uiteindelijk
    meelijwekkende burgemeester in Gogols 
    &lt;em&gt;De Revisor&lt;/em&gt;

    (1951) en een aangrijpende 'Cornelius Melody' in O'Neills 
    &lt;em&gt;De dag van Talavera&lt;/em&gt;

    (1959). Bij het cre&amp;euml;ren van een rol stond bij hem de
    eenwording van speler en rol voorop. Laseur was psychologisch
    realist en paste daarmee in de school van zijn leermeesters,
    zonder ooit epigoon te worden. Hij ging voornamelijk
    intu&amp;iuml;tief te werk, en dit deed hij ook als regisseur. Hij
    was - aldus H.A. Gomperts - de dirigent van het ensemblespel,
    en zijn voorstellingen onderscheidden zich door helderheid,
    zuiverheid en eenvoud (speciale editie 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    , 28-10-1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook voor belangrijke filmrollen werd Laseur gevraagd, onder
    meer in de rolprent ter gelegenheid van het regeringsjubileum
    van koningin Wilhelmina: 
    &lt;em&gt;Veertig jaren&lt;/em&gt;

    uit 1938. Grote populariteit verwierf hij met zijn typering van
    'Vader Doorsnee' in de muzikale hoorspelserie 
    &lt;em&gt;In Holland staat een huis&lt;/em&gt;

    van Annie M.G. Schmidt en Cor Lemaire, die de VARA-radio tussen
    1952 en 1958 om de veertien dagen uitzond. Terecht noemde
    Albert van Dalsum hem in zijn grafrede 'een zondagskind onder
    de toneelspelers'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Cees Laseur in het Nederlands Theater
  Instituut te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van de gezelschappen waarbij Cees Laseur
    speelde en de rollen en titels van stukken waarin hij optrad
    in: Piet Hein Honig, 
    &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon&lt;/em&gt;

    (Diepenveen, 1984) 572-573.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Viruly, 
  &lt;em&gt;Mary Dresselhuys&lt;/em&gt;

  (Maastricht, 1948) 112-113 en 155-164; B. Hunningher, 
  &lt;em&gt;Een eeuw Nederlands toneel&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1949); 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  . Speciale editie t.g.v. het 35-jarig toneeljubileum van Cees
  Laseur, 28-10-1953; H.E. van Gelder, 'Het Haagse toneel-leven en
  de Koninklijke Schouwburg, 1804-1954', in 
  &lt;em&gt;Maandblad 's-Gravenhage 1954&lt;/em&gt;

  , nr. 2, 146-156; Johan de Meester, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1960-1961&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1961) 119-122; Ben Stroman, 'Centraal Tooneel
  1927-1946', in 
  &lt;em&gt;Facetten van vijftig jaar Nederlands toneel 1920-1970&lt;/em&gt;

  . Samengest. door G.J. de Voogd (Amsterdam, 1970) 75-82; Pierre
  H. Dubois, 'Historisch overzicht', in 
  &lt;em&gt;25 jaar Haagse Comedie&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage [etc. 1972]) 9-21; J.W. Mulder, 
  &lt;em&gt;Kunst in crisis en bezetting. Een onderzoek naar de houding
  van Nederlandse kunstenaars in de periode 1930-1945&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1978); E.F. Verkade-Cartier van Dissel, 
  &lt;em&gt;Eduard Verkade en zijn strijd voor een nieuw toneel&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1978); Robert H. Leek, 
  &lt;em&gt;Shakespeare in Nederland. Kroniek van vier eeuwen Shakespeare
  in Nederlandse vertalingen en op het Nederlandse toneel&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1988) 214- 219, 221-222; Andr&amp;eacute; Rutten, 
  &lt;em&gt;Haagse Comedie 40 jaar&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1988) 17-37; Rob van Gaal, 
  &lt;em&gt;Een bolwerk voor de Muzen. 50 jaar Stadsschouwburg Utrecht
  1941-1991&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1991).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 897.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.H.J. de Leeuwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

