<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bemmelen, Johan Frans van (1859-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/bemmelen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bemmelen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bemmelen</name>, Johan Frans van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">dierkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/BEMMELENJF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bemmelen, Johan Frans van&lt;/strong&gt;, dierkundige (Groningen 26-12-1859 - Leiden 6-8-1956). 
Zoon van Jakob Maarten van Bemmelen, scheikundige, en Maria
  Boeke. Gehuwd op 8-7-1897 met Adriana Jacoba Paulus (1873-1945).
  Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BEMMELENJF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bemmelen, Johan Frans van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johan Frans van Bemmelen, de oudste in een gezin met vijf
    kinderen, bezocht de Rijks-HBS in Arnhem, waarvan zijn vader
    directeur was. Toen deze in 1874 tot hoogleraar in de
    anorganische scheikunde in Leiden werd benoemd, vervolgde Johan
    Frans zijn opleiding aan het gymnasium in deze stad. Op
    vijftienjarige leeftijd behaalde hij hier het einddiploma. Zijn
    wens zich in het voetspoor van zijn vader aan de
    natuurwetenschappen te wijden, werd niet direct ingewilligd.
    Zijn vader vond hem daarvoor te jong en liet zijn zoon nog
    enige tijd lessen volgen aan de HBS in zijn woonplaats. In 1877
    kon Van Bemmelen eindelijk biologie studeren aan de Leidse
    universiteit. Op 30 maart 1882 sloot hij zijn studie af met een
    promotie bij professor C.K. Hoffman op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Over den bouw der schelpen van brachiopoden en chitonen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie werd Van Bemmelen assistent op het
    zo&amp;ouml;logisch laboratorium van de Rijksuniversiteit te
    Utrecht. Hij ontwikkelde zich daar binnen korte tijd tot een
    zeer actief wetenschapper. Voor onderzoek verbleef hij
    omstreeks het midden van de jaren tachtig enkele malen
    gedurende langere tijd in het buitenland, onder andere in Jena,
    Heidelberg en Napels. Voortbouwend op zijn promotieonderzoek
    concentreerde Van Bemmelen zich op de vergelijkende anatomie.
    Hij begon zich nu ook toe te leggen op de vergelijkende
    embryologie. Zijn belangstelling beperkte zich niet langer tot
    de ongewervelde dieren. Vissen, vogels en reptielen behoorden
    eveneens tot zijn onderzoeksobjecten. In overeenstemming met de
    gangbare praktijk in het vakgebied gebruikte Van Bemmelen zijn
    gegevens ook om opheldering te verschaffen over de
    evolutionaire afstamming van de bestudeerde soorten. Zijn
    werkzaamheden in Utrecht vonden hun neerslag in een groot
    aantal wetenschappelijke artikelen in binnen- en buitenlandse
    tijdschriften en in een omvangrijk boek over 
    &lt;em&gt;De erfelijkheid van verworven eigenschappen&lt;/em&gt;

    (1890). Van Bemmelen had het laatstgenoemde werk geschreven als
    antwoord op een prijsvraag van het Provinciaal Utrechtsch
    Genootschap van Kunsten en Wetenschappen en daarmee een gouden
    medaille gewonnen. Hij verdedigde hierin het voor die tijd
    moderne standpunt dat de erfelijkheid van tijdens het leven
    verworven kenmerken nagenoeg uitgesloten moet worden
    geacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Bemmelen verruilde in oktober 1887 zijn baan in Utrecht
    voor een aanstelling als leraar plastische anatomie aan de
    Rijksnormaalschool voor Teekenonderwijzers en aan de
    Rijksschool voor Kunstnijverheid, beide te Amsterdam. Ook in
    deze functies was hij slechts enkele jaren werkzaam. In 1890
    vertrok hij naar Nederlands-Indi&amp;euml;, nadat hij de
    uitnodiging van J.W. IJzerman, hoofdingenieur bij de
    Staatsspoorwegen aldaar, had aanvaard om deel te nemen aan een
    expeditie dwars door Sumatra. Van Bemmelen maakte van de
    situatie gebruik om eerst op eigen gelegenheid zo&amp;ouml;logische
    verzameltochten te maken door West-Java en Deli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na be&amp;euml;indiging van de voor hem weinig succesrijke
    expeditie vestigde Van Bemmelen zich in 1891 te Batavia, waar
    hij aan het Gymnasium Willem III een aanstelling als leraar
    wis- en natuurkunde had gekregen. Het wetenschappelijk
    onderzoek raakte nu enigszins op de achtergrond. Wel begon hij
    populair-wetenschappelijke artikelen te schrijven voor dag- en
    weekbladen, zoals 
    &lt;em&gt;De Javabode&lt;/em&gt;

    en later 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

    , een activiteit waarmee hij later in Nederland lange tijd is
    doorgegaan. De omvangrijkste publicaties uit zijn Indische tijd
    zijn enkele reisbeschrijvingen, waaronder een 
    &lt;em&gt;Reisgids voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (1896), die hij, samen met G.B. Hooyer, had samengesteld in
    opdracht van de Koninklijke Paketvaart-Maatschappij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1894 keerde Van Bemmelen terug naar Nederland. In
    datzelfde jaar werd hij in Den Haag leraar natuurlijke historie
    aan het Haagsch Gymnasium en in 1897 aan de vijfjarige HBS.
    Vanaf 1899 combineerde hij zijn leraarsbaan met een
    assistentschap aan de Polytechnische School te Delft, waar hij
    biologie en paleontologie doceerde aan studenten in de
    delfstof- en mijnbouwkunde. In 1906 werd hij van assistent
    buitengewoon hoogleraar met als leeropdracht de historische
    geologie en de paleontologie. Hij aanvaardde dit ambt op 2 mei
    van dat jaar met een rede getiteld 
    &lt;em&gt;Het goed recht der paleontologie aan een Polytechnische
    Hoogeschool&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast al deze werkzaamheden vond Van Bemmelen nog tijd voor
    het doen van wetenschappelijk onderzoek. In het bijzonder trok
    hij omstreeks 1900 de aandacht - ook internationaal - met zijn
    gedetailleerde vergelijkend-anatomische analyse van de schedels
    van het vogelbekdier en van de miereneter, die hem een beter
    inzicht gaf in de evolutionaire verwantschappen van deze
    soorten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het eerste deel van Van Bemmelens academische loopbaan kan
    worden gezien als een illustratie van wat hij in een toespraak
    tot zijn kinderen en kleinkinderen bij zijn negentigste
    verjaardag omschreef als een van zijn meest karakteristieke
    eigenschappen, namelijk 'de dorst naar afwisseling, naar nieuwe
    en groote indrukken'. Nadat hij in 1907 was benoemd tot gewoon
    hoogleraar in de 'zo&amp;ouml;logie, vergelijkende anatomie en
    physiologie' aan de Universiteit van Groningen, toonde Van
    Bemmelen minder behoefte aan verandering van werkkring. Hij
    heeft het professoraat bekleed tot zijn emeritaat in 1930.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn op 4 mei 1907 uitgesproken inaugurele rede, 
    &lt;em&gt;Verdwenen dieren&lt;/em&gt;

    , wees Van Bemmelen in het bijzonder op het grote belang van de
    paleontologie voor de vergelijkende anatomie en voor de
    reconstructie van de stamboom van het dierlijk leven. Zijn
    eigen onderzoekingen gingen echter een geheel andere kant op.
    In Groningen had Van Bemmelens wetenschappelijke werk
    voornamelijk betrekking op de bestudering van het kleurpatroon
    in vlindervleugels en op de betekenis daarvan voor de
    fylogenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarnaast vond Van Bemmelen eind jaren twintig een nieuw
    onderzoeksterrein in wat hij de 'bio-genealogie' noemde.
    Hierbij ging het om een beoefening van de genetica van de mens
    met behulp van historische bronnen als stambomen en portretten.
    Van Bemmelen beschouwde deze benadering als een onmisbare
    aanvulling op de kennis die via de meer gebruikelijke
    experimentele methodes kan worden verkregen. Hij verwachtte van
    zijn genealogische methode niet alleen een bijdrage tot de
    uitbreiding van zuiver-wetenschappelijke kennis, maar hoopte
    ook dat de resultaten zouden leiden tot een rationele
    eugenetica die het menselijk geluk kon bevorderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Bemmelen heeft zijn studenten altijd veel ruimte gegeven
    voor hun verdere specialisatie. Schoolvorming lijkt hij niet te
    hebben nagestreefd. Slechts twee van zijn in totaal zes
    promovendi, J. Botke (1916) en A. Schierbeek (1917), sloten met
    hun vlinderonderzoek direct aan bij het werk van hun
    leermeester.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Groningse tijd vervulde Van Bemmelen verscheidene
    bestuurlijke functies. Hij was rector magnificus in 1918/1919.
    Van 1922 tot 1928 bekleedde hij het voorzitterschap van de
    Nederlandsche Dierkundige Vereeniging. In 1925 werd hij zowel
    voorzitter van het Nederlandsch Natuur- en Geneeskundig Congres
    als van de Biologische Raad in Nederland. Van Bemmelens
    wetenschappelijke verdiensten kregen onder meer erkenning door
    zijn benoeming in 1915 tot lid van de Koninklijke Akademie van
    Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Bemmelen is na zijn emeritaat voortgegaan met de
    wetenschap. De genetica van de mens stond daarbij centraal.
    Zijn werkzaamheden op dit gebied profiteerden van de
    oprichting, in 1933, van het Nederlandsch Instituut voor
    Erfelijkheidsonderzoek bij den Mensch en voor Rassenbiologie.
    Een van de secties van deze instelling was gewijd aan de
    biogenealogie. Van Bemmelen werd hoofd van die sectie en kreeg
    werkruimte in het Algemeen Rijksarchief in Den Haag. Hij heeft
    zich onder andere verdiept in de erfelijkheid van de
    gelaatsvorm, van het handschrift en van psychische
    eigenschappen. Tot op hoge leeftijd is Van Bemmelen over deze
    en verwante onderwerpen blijven publiceren. In zijn laatste
    levensjaren ging hij zich opnieuw bezighouden met de
    vergelijkende anatomie. Empirisch onderzoek deed hij niet meer.
    Wel publiceerde hij enkele overzichtsartikelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.F. van Bemmelen in Museum Boerhaave te
  Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Ueber den Unterschied zwischen Hasen- und
    Kaninchensch&amp;auml;deln&lt;/em&gt;

    (Leiden 1909); 
    &lt;em&gt;Ergebnisse meiner Untersuchungen &amp;uuml;ber die
    Farbenzeichnung der Insekten&lt;/em&gt;

    (Leiden 1930); 
    &lt;em&gt;Afstamming en erfelijkheid en de kwartierstaat&lt;/em&gt;

    (Naarden 1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Boschma, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1956-1957&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1957) 215-222; 
  &lt;em&gt;Universitas Groningana MCMXIV-MCMLXIV. Gedenkboek ter
  gelegenheid van het 350-jarig bestaan der Rijks-Universiteit te
  Groningen&lt;/em&gt;

  (Groningen 1964).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1956-1957&lt;/i&gt; (Amsterdam 1957) afbeelding tegenover pagina 215.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;R.P.W. Visser&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

