<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Leeuwen, Wilhelmus Frederik van (1860-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/leeuwen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">leeuwen_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Leeuwen</name>, Wilhelmus Frederik van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
    <state type="occupation">commissaris der Koningin</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LEEUWENWF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Leeuwen, Wilhelmus Frederik van&lt;/strong&gt;, burgemeester (Soerabaja 18-4-1860 - 's-Gravenhage 6-9-1930).

Zoon van Wilhelmus Hendrik van Leeuwen, firmant van Indisch handelshuis
J.F. van Leeuwen &amp;amp; Co., en Anna Eliza de Groot. Gehuwd sedert
11-3-1886 met Petronella Alida Waller. Uit dit huwelijk werden 2 zoons
geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/LEEUWENWF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Leeuwen, Wilhelmus Frederik van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gezin Van Leeuwen vestigde zich komend uit
Nederlandsch-Indi&amp;euml; te Amsterdam, waar Wilhelmus Frederik onderwijs
ontving op de school van H.G. Roodhuyzen. Daarop volgden alleen
privaatlessen in de vakken, nodig voor het admissie-examen voor hoger
onderwijs. In 1876 werd hij student aan het Athenaeum Illustre te
Amsterdam, deed op 28 oktober 1880 kandidaats en op 1 juni 1882
doctoraal examen rechten aan die inmiddels Universiteit geworden
instelling. Op 19 april 1883 volgde zijn promotie tot doctor in de
rechtswetenschap (cum laude) op een proefschrift, dat als titel droeg 
&lt;em&gt;Opmerkingen over de Behouden- Varen-Verzekering.&lt;/em&gt;

Dit is zijn enige geschrift gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Leeuwen vestigde zich in 1884 als advocaat en procureur te
Amsterdam en was van 1893 tot 1901 plaatsvervangend Rijksadvocaat.
Verder bekleedde hij bestuursfuncties bij verschillende verenigingen en
genootschappen. Hij was onder andere secretaris van de Commissie voor
de Rijnvaart en van Felix Meritis. Ook was hij
kantonrechter-plaatsvervanger in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1895 werd hij door de conservatief getinte kiesvereniging 'De
Grondwet' kandidaat gesteld voor de Amsterdamse gemeenteraad en na
door de meer liberale kiesvereniging 'Burgerplicht' naar voren
te zijn geschoven, tot raadslid gekozen. Nog in hetzelfde jaar volgde
zijn benoeming tot wethouder van financi&amp;euml;n, in welke functie hij
onder meer belast was met de regeling van het overnemen door de
gemeente Amsterdam van particuliere bedrijven (gasfabrieken, telefoon
en tram). Bij een raadsbehandeling van de concessievoorwaarden, die het
Rijk gesteld had voor de exploitatie van een gemeentelijk telefoonnet,
deden zich moeilijkheden voor. De voorwaarden werden uiteindelijk toch
aanvaard. Het gemeentelijk telefoonnet kwam op 1 november 1896 in
exploitatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1901 vroeg burgemeester S.A. Vening Meinesz ontslag. E&amp;eacute;n
van de kandidaten voor de opvolging was Van Leeuwen. Volgens de
commissaris der Koningin, G. van Tienhoven, had deze zich als wethouder
hoogst verdienstelijk gemaakt en gold hij als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de
voornaamste stadsbestuurders en zelfs als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de
bekwaamste mannen van de hele stad. Als bezwaren noemde Van Tienhoven
de betrekkelijk jeugdige leeftijd van Van Leeuwen en 'het hem
enigszins eigen warm en nog zo jeugdig vuur' van zijn karakter, dat
hem ook wel tegenstanders had bezorgd. De andere kandidaten vielen af.
Van Tienhoven stapte daarop over zijn bezwaren heen en droeg Van
Leeuwen voor, ofschoon diens benoeming niet in alle Amsterdamse kringen
gewenst werd. Van Leeuwen was na lang beraad bereid de benoeming te
aanvaarden. Deze vond plaats bij Koninklijk Besluit van 29 april 1901
met als ingangsdatum 10 mei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De stad Amsterdam verkeerde in het begin van de 20ste-eeuw in een
moeilijke fase van zijn ontwikkeling. De bevolking nam in snel tempo
toe (in 1897 was men de 500.000 al gepasseerd). Om deze te kunnen
huisvesten moesten er nieuwe stadswijken komen. De daarmee gepaard
gaande voorzieningen kostten veel geld en maakten de financi&amp;euml;le
positie van Amsterdam bij voortduring moeilijk. Ook de groeiende
sociale onrust gaf problemen - men denke slechts aan de
spoorwegstakingen van april 1903. De nieuwe burgemeester was als
geboren bestuurder echter wel voor zijn taak berekend. Hij liet door
niemand aan de waardigheid van zijn ambt tomen, zelfs niet door de
landsregering, zoals bleek uit een uitlating, die hij eens deed in de
Eerste Kamer, waarin hij naast zijn burgemeesterschap zitting had van
1902 tot 1911. Volgens die uitlating beschouwde hij de minister van
Binnenlandse Zaken niet als de 'natuurlijke chef van de
burgemeester van Amsterdam. Bekend gebleven is ook zijn opmerking, dat
men in Den Haag de burgemeester ten onrechte voor een soort Rijkskruier
houdt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens het burgemeesterschap van Van Leeuwen werd een eerste aanzet
gegeven voor stadsuitbreidingen in Amsterdam-Noord, -Oost, -Zuid en
-West. In veel gevallen werd begonnen met uitvoering van de plannen.
Voor de kwaliteit van de te bouwen woningen was van groot belang de in
werkingtreding van de Amsterdamse Bouwverordening in 1905, de eerste
moderne bouwverordening in Nederland op basis van de 
&lt;em&gt;Woningwet&lt;/em&gt;

1901. Gebeurtenissen van groot belang voor de stad waren tijdens dit
burgemeesterschap o.a. het gereedkomen van de demping van de Overtoom
en de opening van de door de architect Berlage gebouwde Beurs, beide in
1903. Eind 1908 was ook voor Amsterdams burgemeester nogal bewogen.
Drie redacteuren van 
&lt;em&gt;Het Prinsenhof,&lt;/em&gt;

orgaan van de Amsterdamsche Bond van Gemeenteambtenaren, werden op 30
september oneervol als ambtenaar ontslagen wegens het opnemen in dat
orgaan van opruiende artikelen. Ondanks felle protesten handhaafde de
raad die ontslagen. E&amp;eacute;n van de ambtenaren, Z. Gulden, werd op 8
juli 1909 voor de SDAP tot raadslid gekozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had Van Leeuwen zich in 1907 een herbenoeming voor 6
jaar laten welgevallen na sterke aandrang van de kant van de burgerij.
Toch kwam de aankondiging van zijn ontslagaanvrage in het najaar van
1909 nog onverwachts. Volgens dat verzoek gaf het burgemeestersambt hem
niet veel voldoening meer. De taak van een burgemeester van een grote
stad was de laatste jaren aanmerkelijk Verzwaard door sterke
uitbreiding van de gemeentelijke bemoeiingen, waardoor het
ambtenarenapparaat ook belangrijk was gegroeid. Verder waren niet
altijd de besten beschikbaar voor de uit 45 personen bestaande raad,
omdat het presentiegeld onvoldoende mogelijkheid bood om zich vrij te
maken uit eigen werkkring. De wethouders moesten gekozen worden uit de
raad, waardoor de burgemeester niet altijd kon beschikken over de meest
bekwame medewerkers om de talrijke raadsvoorstellen voor te bereiden.
Naar zijn mening was een ingrijpende wetswijziging ten aanzien van het
bestuur van de grote gemeenten urgent. Van Leeuwen pleitte voor een
stadsbestuur van 12 tot 15 personen, gesplitst in commissies voor de
verschillende takken van bestuur, met daarnaast een college van
vertegenwoordigers uit de burgerij voor de goedkeuring van rekeningen
en begrotingen. Van Tienhoven en minister van Binnenlandse Zaken Th.
Heemskerk oefenden sterke aandrang op Van Leeuwen uit om zijn
ontslagaanvrage in te trekken. Heemskerk was zelfs bereid onmiddellijk
stappen te ondernemen om de 
&lt;em&gt;Gemeentewet&lt;/em&gt;

binnen het kader van de 
&lt;em&gt;Grondwet&lt;/em&gt;

zo te wijzigen, dat wethouders ook buiten de kring van de gemeenteraad
afkomstig konden zijn. Hij wilde verder maatregelen overwegen om
tegemoet te komen aan een andere grief van Van Leeuwen, namelijk, dat
een burgemeester van een grote stad verplicht is een lawine van stukken
met zijn handtekening te bekrachtigen; dit alles om Van Leeuwen voor
Amsterdam te behouden. Van Leeuwen vond de concessies echter
onvoldoende. Bij Koninklijk Besluit van 28 december 1909 werd zijn
ontslagaanvrage ingewilligd met ingang van 16 januari 1910.
Verschillende huldeblijken van de burgerij maakten duidelijk, dat men
hem slechts node zag gaan. Zonder twijfel heeft men voor zijn beleid
grote waardering gehad. Gesteld kan worden, dat Van Leeuwen het als
typisch liberaal moeilijk heeft gehad op te tomen tegen een steeds
sterker wordende en lastige SDAP. Met het burgemeesterschap was de
glansperiode van zijn loopbaan afgesloten. Kort daarna vereerde de
Universiteit van Amsterdam hem op 28 februari 1910 met een eredoctoraat
in de staatswetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 16 september 1911 werd Van Leeuwen benoemd tot
commissaris der Koningin in Noord-Holland. Deze benoeming kon worden
beschouwd als een erkenning van zijn verdiensten, maar gaf overigens
weinig gelegenheid zijn dadendrang te bevredigen. Ook in deze functie
werd Van Leeuwen geconfronteerd met de SDAP. In 1913 moest hij advies
uitbrengen over de benoeming van K. ter Laan tot burgemeester van
Zaandam. Hoewel volgens Van Leeuwen sociaal-democraten niet zonder meer
vanwege hun politieke overtuiging van dergelijke posten dienden te
worden geweerd, achtte hij een benoeming van Ter Laan geen landsbelang.
Het verleden van de kandidaat gaf Van Leeuwen namelijk niet de
garantie, dat hij boven de partijen zou kunnen staan, als hoofd van de
politie zou kunnen optreden of als vertegenwoordiger van het Rijksgezag
bij stakingen, oproer, e.d. Begin 1914 is Ter Laan echter toch benoemd.
Van Leeuwen bleef maar korte tijd commissaris der Koningin; reeds in
november 1914 werd hij benoemd tot vice-voorzitter van de Raad van
State. Deze laatste functie was de bekroning van een belangrijke
bestuurlijke loopbaan. Juist tijdens de Eerste Wereldoorlog bleek
hoezeer de regering zijn kennis van staats- en administratief recht,
zijn karaktervastheid en rechtvaardigheidszin op prijs stelde. Maar ook
in de daaropvolgende jaren - hij trad voorjaar 1928 af - bleef die
voorname positie van Van Leeuwen van groot belang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Mr. W.F. van Leeuwen', in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

12 (1907) 47-62; D. Kouwenaar, 'Oud-Burgemeester Van Leeuwen',
in 
&lt;em&gt;Amstelodamum&lt;/em&gt;

17 (1930) 93-95; M.W.F. Treub, in 
&lt;em&gt;Levensberichten van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1930-1931,&lt;/em&gt;

1-5.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parelmentair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/ [2-6-2008].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J.R. Persman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

