<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lenglet, Willem Johan Marie (1889-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/lenglet"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lenglet</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lenglet</name>, Willem Johan Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LENGLET.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lenglet, Willem Johan Marie&lt;/strong&gt;, (pseudoniem &lt;b&gt;Ed(ouard) de N&amp;egrave;ve&lt;/b&gt;), journalist en schrijver (Tilburg 7-6-1889 - Amsterdam 27-10-1961). Zoon van Jean Emanuel Alexandre Gustave Lenglet,
  textielfabrikant, en Johanna Petronella Nooteboom. Gehuwd op
  17-9-1910 met Maria Clasina Wilhelmina Staudenmaijer. Uit dit
  huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (20-2-1913) gehuwd
  op 29-4-1913 met Marie L&amp;eacute;onie Pollart en van haar gescheiden
  op 16-1-1925. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  Gehuwd op 30-4-1919 met Ella Gwendolin Rees Williams (pseudoniem
  Jean Rhys), schrijfster. Uit dit huwelijk werd, behalve 1 zoon
  die jong overleed, 1 dochter geboren. Na echtscheiding
  (23-9-1933) gehuwd op 11-1-1936 met Henrietta Catharina Maria van
  Eijk, schrijfster. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  Na echtscheiding (16-3-1946) gehuwd op 19-3-1947 met Jadwiga
  Elzbieta gravin Korwin Kossakowska.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/LENGLET.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lenglet, Willem Johan Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jean Lenglet bezocht internaten en scholen in zijn
    geboorteplaats Tilburg en in Oudenbosch, Nijmegen en Kerkrade.
    Na kortstondige verblijven in Purmerend, Helmond, Rotterdam en
    Antwerpen, waar hij met uiteenlopende baantjes de kost trachtte
    te verdienen, vestigde hij zich vermoedelijk omstreeks 1910 in
    Parijs. Hier aanvaardde hij na enige tijd een betrekking als
    journalist bij de Europese editie van de 
    &lt;em&gt;New York Herald Tribune&lt;/em&gt;

    . Bij het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog in augustus 1914
    meldde Lenglet zich voor de strijd tegen Duitsland bij het
    Vreemdelingenlegioen, omdat hij als buitenlander niet in het
    gewone Franse leger kon dienen. Na een maand werd hij echter
    afgekeurd. Naar eigen zeggen verrichtte hij vervolgens
    spionagewerk tegen de Duitsers voor het Deuxi&amp;egrave;me Bureau,
    de Franse inlichtingendienst. Zijn herinneringen aan de oorlog
    zouden door hem later, in 1935, op vrij realistische wijze
    worden verwerkt in zijn roman 
    &lt;em&gt;Muziek voorop&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 dook Lenglet in Londen op. Hij maakte er kennis met
    de in Groot-Brittanni&amp;euml; gestrande Ella Rees Williams.
    'John', zoals zij hem noemde, maakte grote indruk op haar. In
    zijn huwelijksaanzoek zag zij een mogelijkheid te ontsnappen
    aan de onbevredigende maatschappelijke en persoonlijke situatie
    waarin zij zich toen bevond. In 1919 trouwden zij. Voor Lenglet
    werd het zijn derde huwelijk, en op dat moment was hij in feite
    met twee vrouwen getrouwd, aangezien hij van zijn tweede
    echtgenote, een Fran&amp;ccedil;aise, pas zes jaar later officieel
    zou scheiden. Het paar vestigde zich in Parijs, waar, na een
    moeilijke tijd om werk te vinden, begin 1920 zijn aanstelling
    volgde als secretaris van de Japanse delegatie van de
    Interallied Commission, die toezicht moest houden op de
    ontwapening in Oostenrijk en Hongarije. In Wenen en Boedapest
    brachten Jean en Ella enkele zorgeloze jaren door. Om hun
    luxueuze levenswijze te kunnen volhouden, begon Lenglet geld
    van de Commission te gebruiken voor valutaspeculatie. Toen hij
    er echter niet in slaagde dit geld tijdig terug te betalen,
    kwam er aan deze gelukkige periode een abrupt einde. Om
    gevangenisstraf in Hongarije te voorkomen, besloten zij in 1922
    te vluchten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via verschillende landen kwamen Lenglet en zijn vrouw na
    enige maanden weer in Parijs. Er volgden enkele jaren waarin
    zij moesten rondkomen van een wisselvallig inkomen. Het was in
    deze tijd dat Ella begon te schrijven. In 1924 verscheen onder
    het pseudoniem Jean Rhys haar eerste verhaal: het werd het
    begin van een schrijverscarri&amp;egrave;re, die haar later veel roem
    zou brengen. Lenglet was intussen, waarschijnlijk als
    reisleider - een functie die hij in verband met zijn
    talenkennis ook later wel uitoefende - werkzaam bij een
    Amerikaans reisbureau in de Franse hoofdstad. Toen echter
    uitkwam dat hij geld van zijn werkgever voor
    priv&amp;eacute;-doeleinden had gebruikt, werd hij eind december 1924
    gearresteerd en wegens verduistering veroordeeld tot een aantal
    maanden gevangenisstraf. Na zijn vrijlating werd hij in 1925
    Frankrijk uitgezet. Zijn vrouw moest zich alleen zien te redden
    en zocht haar heil bij een andere man. Deze zo ingrijpende
    gebeurtenissen zou zij in 1928 beschrijven in haar roman 
    &lt;em&gt;Quartet&lt;/em&gt;

    . Lenglet zelf verwerkte zijn gevangeniservaringen zeven jaar
    later in zijn eerste roman, 
    &lt;em&gt;In de strik&lt;/em&gt;

    . Hoewel zijn huwelijk inmiddels was stukgelopen, hield de
    vriendschap tussen hem en Ella stand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lenglet bleef vervolgens rondzwerven tot hij zich begin 1927
    in Den Haag vestigde. Hier trad hij als directeur van een
    tehuis voor onbehuisden in dienst bij de Kessler Stichting,
    maar al na enkele maanden moest hij die baan opgeven wegens een
    geschil met het bestuur. Zijn belevenissen met de Haagse
    daklozen zouden in 1933 het onderwerp worden van zijn roman 
    &lt;em&gt;Kerels&lt;/em&gt;

    , die typerend is voor zijn gevoel van solidariteit met de
    verschoppelingen in de samenleving. Ook in dit boek, evenals in
    het vier jaar later verschenen werk 
    &lt;em&gt;Schuwe vogels&lt;/em&gt;

    , vonden zijn ervaringen met Ella hun literaire neerslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1928 woonde Lenglet meestentijds in Amsterdam, waar
    hij aanvankelijk onder andere met Franse en Engelse lessen in
    zijn onderhoud trachtte te voorzien. Vanaf 1932 verschenen
    onder het pseudoniem Edouard (of Ed.) de N&amp;egrave;ve zijn eerste
    romans, die door de kritiek gunstig werden ontvangen. Zijn
    debuut bracht hem in contact met de schrijfster Henri&amp;euml;tte
    van Eyk, en samen publiceerden zij in 1934 de verhalenbundel 
    &lt;em&gt;Aan den loopenden band&lt;/em&gt;

    . In deze jaren werkte hij tevens als free-lance journalist,
    onder meer voor 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    . In 1935 werd Lenglet correspondent van het
    sociaal-democratische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    in Londen. Hier trouwde hij begin 1936 met Henri&amp;euml;tte van
    Eyk. Lang zouden zij echter niet in de Britse hoofdstad
    blijven. Een conflict met de redacteur buitenland deed hem
    enkele maanden later zijn baan verruilen voor die van
    correspondent van de Britse krant 
    &lt;em&gt;Daily Herald&lt;/em&gt;

    in Amsterdam. Tot het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog zou
    hij deze functie uitoefenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel politiek van nature niet links gaf Lenglet steeds
    blijk van zijn afkeer van iedere vorm van dictatuur. Van 1935
    tot 1937 was hij een der redacteuren van het mede door hem
    opgerichte tijdschrift 
    &lt;em&gt;Kroniek van Hedendaagsche Kunst en Kultuur&lt;/em&gt;

    , dat stelling nam tegen het fascisme en het
    nationaal-socialisme. Zijn bijdragen aan dit blad leggen
    hiervan getuigenis af. In de Spaanse Burgeroorlog ging zijn
    sympathie uit naar de republikeinen, blijkens twee brochures, 
    &lt;em&gt;Spanje, dapper Spanje!&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Durango, eens een zonnige Spaansche stad...&lt;/em&gt;

    , die hij schreef in 1937, na als correspondent het verscheurde
    land te hebben bezocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Direct na de Duitse inval in Nederland in mei 1940 ging
    Lenglet in het verzet. Zijn ondergrondse werkzaamheden omvatten
    onder meer spionage, pilotenhulp, illegale pers en sabotage.
    Een belangrijke rol was voor hem weggelegd bij de voortzetting
    van 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    . Toen namelijk in het voorjaar van 1941 bijna alle medewerkers
    van dit ondergrondse blad door de bezetter waren gearresteerd,
    toonde hij zich onmiddellijk bereid de redactionele leiding op
    zich te nemen. Nadat Lenglet eind september van dat jaar door
    de Duitsers was gearresteerd, nam H.M. van Randwijk zijn taak
    over. Deze arrestatie was het gevolg van verraad bij een van
    Lenglets pogingen bemanningsleden van een neergestort vliegtuig
    naar Groot-Brittanni&amp;euml; te laten terugkeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na opsluiting in Scheveningen en Amsterdam kwam Lenglet in
    juni 1942 terecht op een afdeling voor criminele psychopaten in
    een krankzinnigengesticht te Eickelborn bij Dortmund. Om hem
    van de doodstraf te redden, hadden vrienden namelijk, buiten
    zijn medeweten, gezorgd voor een verklaring van
    ontoerekeningsvatbaarheid. Uiteindelijk verkoos hij echter de
    dood boven opsluiting in dit gruwelijke oord en bekende hij al
    zijn verzetsdaden. Inderdaad werd Lenglet op 4 september 1944
    ter dood veroordeeld, maar bij vergissing overgebracht naar het
    concentratiekamp Sachsenhausen, waar hij tot het einde van de
    oorlog gevangen zou zitten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij terugkeer in Amsterdam, in mei 1945, was Lenglet een
    ontgoocheld man, die moeite had zich aan de nieuwe situatie in
    Nederland aan te passen. Zijn huwelijk met Henri&amp;euml;tte van
    Eyk, dat voor de oorlog al geen succes bleek, liep mede
    hierdoor in 1946 uit op een echtscheiding. Hij hervatte evenwel
    zijn werkzaamheden als journalist en schrijver. Reeds in
    september 1945 verscheen een door hem in opdracht geschreven
    brochure, getiteld 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Roode Kruis Hulpkorps. Zijn ontstaan en zijn
    arbeid&lt;/em&gt;

    . Een jaar later deed hij verslag van zijn belevenissen in
    Duitse gevangenschap in 
    &lt;em&gt;Glorieuzen&lt;/em&gt;

    , door hem zelf een 'reportage' genoemd. In mei 1946 werd hij,
    aangewezen door het Nederlandsche Roode Kruis, lid van de onder
    het ministerie van Sociale Zaken ressorterende
    repatri&amp;euml;ringscommissie in Polen. In Warschau leerde hij
    een Poolse kennen, Isia gravin Korwin Kossakowska, met wie hij
    in maart 1947 in het huwelijk trad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na met Isia en haar zoon uit een vorig huwelijk naar
    Amsterdam te zijn teruggekeerd, publiceerde Lenglet in 1947 de
    brochure 
    &lt;em&gt;Indien de Nederlandsche regeering in Londen ....&lt;/em&gt;

    . Hierin viel hij fel uit tegen de regering in ballingschap,
    omdat zij nagenoeg niets had gedaan om voedselpakketten naar
    Nederlandse gevangenen in Duitsland te zenden. In 1948
    verhuisde Lenglet naar Princenhage bij Breda. Hij voltooide er 
    &lt;em&gt;Poolse nachten&lt;/em&gt;

    , een enigszins geromantiseerd verslag van zijn belevenissen in
    het door de oorlog verwoeste Warschau. Dat zelfde jaar
    verscheen ook 
    &lt;em&gt;Bij ons op den heuvel&lt;/em&gt;

    , een terugblik op zijn jeugd. Na vijf jaar keerde Lenglet
    terug naar Amsterdam. Zijn steeds slechter wordende gezondheid,
    die hem ten slotte geheel aan bed kluisterde, verhinderde hem
    nog langer literair of journalistiek werk te verrichten. Tot
    het laatst toe verzorgd door zijn Poolse vrouw overleed hij in
    1961 aan een hartinfarct.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jean Lenglets boeken zijn interessanter door de ongewone
    gegevens die ze bevatten dan om hun literaire waarde. Zijn
    romans zijn hier en daar 'meer een photographie dan een werk
    der verbeelding' (&lt;em&gt;In de strik&lt;/em&gt;

    , 7). Zij bevatten dan ook tal van authentieke gegevens over
    zijn kleurrijke leven. Lenglet had veel van een boh&amp;eacute;mien:
    impulsief en rusteloos. Hij verhuisde tientallen malen, was
    eindeloos op reis en woonde in diverse landen. Meest kenmerkend
    voor zijn persoonlijkheid was dat hij zonder risico niet kon
    leven. Steeds strijdend aan de kant van de vrijheid kwam hij
    vooral in oorlogssituaties goed tot zijn recht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-W.J.M. Lenglet en kranteknipsels in het
  Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in het onder L genoemde werk van Van der Wilk,
    271.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 13-6-1959; interview door Bibeb, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 27-6-1959; Henri&amp;euml;tte van Eyk, 
  &lt;em&gt;Dierbare wereld&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1973) 134-217; Emile van der Wilk, 
  &lt;em&gt;Ed. de N&amp;egrave;ve. Schrijver, journalist en verzetsman,
  1889-1961&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1989); Carole Angier, 
  &lt;em&gt;Jean Rhys. Life and work&lt;/em&gt;

  (Londen, 1990).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1072.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O.A.E.D. van der Wilk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

