<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Achterberg, Gerrit (1905-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/achterberg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">achterberg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Achterberg</name>, Gerrit</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1905"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ACHTERBERG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Achterberg, Gerrit&lt;/strong&gt;, dichter (Nederlangbroek, gem. Langbroek 20-5-1905 - Leusden 17-1-1962).

Zoon van Hendrik Achterberg, landbouwer, en Pietje van de Meent. Gehuwd
op 27-5-1946 met Johanna Catharina van Baak. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ACHTERBERG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Achterberg, Gerrit&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerrit Achterberg kwam uit een boerengezin met negen kinderen, hij
had twee oudere broers - waarvan er eentje jong overleed -, een jongere broer en vijf jongere zusjes. Hij werd opgevoed in een
streng protestants-christelijke sfeer; daar hij niet voorbestemd scheen
voor het boerenbedrijf, werd hij op 15-jarige leeftijd naar de
christelijke Jan van Nassau-kweekschool te Utrecht gestuurd. In 1924
behaalde hij daar zijn onderwijzersakte en in hetzelfde jaar werd hij
onderwijzer aan de hervormde lagere school te Opheusden (Betuwe). Meer
dan het onderwijzer zijn boeide Gerrit Achterberg de literatuur. Hij
las in die jaren veel - vooral po&amp;euml;zie. De eerste gedichten van
Marsman - toen pas verschenen - inspireerden hem; hij ging zelf
gedichten schrijven en wachtte niet lang met publiceren: samen met zijn
vriend de domineeszoon Arie Dekker publiceerde hij in 1924 een bundel,
getiteld 
&lt;em&gt;De zangen van twee twintigers,&lt;/em&gt;

in een oplage van 250 exemplaren, waarvan nu niets meer te vinden
schijnt te zijn. Achterberg heeft later zijn eigen exemplaren verbrand,
omdat hij zich duidelijk van deze jeugdpo&amp;euml;zie wilde
distanti&amp;euml;ren. In hetzelfde jaar waarin bovengenoemde bundel
verscheen, zocht hij contact met Roel Houwink, toentertijd een
belangrijke figuur in protestants-christelijke letterkundige kring, en
vroeg hem een oordeel over zijn werk. Het contact met Houwink is voor
Achterberg en zijn po&amp;euml;zie van beslissende betekenis geweest.
Achterberg bleef met niet aflatende drift gedichten schrijven, die hij
naar allerlei tijdschriften zond ter publikatie. In 1926 werd
po&amp;euml;zie van hem geplaatst in 
&lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift.&lt;/em&gt;

In de jaren daarna verschenen gedichten van Achterberg in verschillende
tijdschriften, o.a. in het protestants-christelijke tijdschrift 
&lt;em&gt;Opwaartsche wegen.&lt;/em&gt;

In 1931 - Achterberg was toen al naar Den Haag verhuisd - verscheen
zijn eerste bundel 
&lt;em&gt;Afvaart,&lt;/em&gt;

met een inleiding door Roel Houwink (1931). Motieven die ook in zijn
latere bundels voorkomen, zien we reeds in deze eerste bundel. Roel
Houwink noemt het hoofdthema van zijn werk: 'U en de dood en
ik.' Of er een 'dode geliefde' is geweest of niet, is
misschien niet eens een belangrijke vraag; belangrijker is dat
Achterberg de (ge)-liefde als 'sterker dan de dood' ziet. Met
zijn woord, zijn gedichten, kan de dichter haar bereiken, (proberen)
haar tot leven (te) wekken. Zoals bij een grammofoonplaat uit de zwarte
stof een geluid klinkt, helder en jubelend, zo stijgt uit de donkere
groeven van het lied (in en tussen de regels van het gedicht) de
gedaante van de gestorvene. Zo ongeveer vertolkt hij deze gedachte in
het gedicht 'Grammofoon' uit de bundel 
&lt;em&gt;Radar&lt;/em&gt;

(1946). In een eindeloze serie gedichten - van hele korte (5 &amp;agrave; 8
regels) tot iets minder korte (zelden langer dan 30 versregels) - heeft
Achterberg op dit thema doorgezongen; slechts weinig gedichten kunnen
we 'neutraal' noemen, d.w.z. niet direct betrekking hebbend op
de dood en de gestorvene. Vooral na zijn tweede bundel, 
&lt;em&gt;Eiland der ziel&lt;/em&gt;

(1939), komt er een regelmatige stroom van gedichten en bundels, die
dikwijls een fascinerende gewaarwording geven aan de lezer. Vaak
eindigt een gedicht in een soort extatische jubel, alsof inderdaad de
dood is opgeheven, of de Liefde - tevens de enige zekerheid in dit
menselijk bestaan - in het woord de dood overwint: 
'tenzij mijn lied het wachtwoord vindt

dat hem [nl. de dood] verblindt.'
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achterbergs po&amp;euml;zie toont duidelijk christelijke elementen;
behalve een aantal gedichten, ontleend aan bijbelgedeelten of
geloofsleer, vindt men soms als achtergrond van zijn po&amp;euml;zie de
thematiek uit bijv. het begin van het Johannesevangelie: het
vleesgeworden woord. Men heeft de po&amp;euml;zie van Achterberg wel
moeilijk en duister genoemd; wie de emoties van Achterbergs po&amp;euml;zie
aanvoelt zal zijn gedichten zeker niet 'duister' vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat w&amp;eacute;l duister is, is de biografie, bedekt door een sluier die
een aantal critici en bevriende literatoren over bepaalde
gebeurtenissen in zijn leven gelegd hebben. De oorzaak daarvan is
begrijpelijk, maar heeft wel tot veel misverstand en onbegrip
aanleiding gegeven. In de crisisjaren kwam de onderwijzer Achterberg
zonder werk; hij kreeg een baan als 'landbouwcrisisambtenaar';
hij verkeerde in die jaren nogal eens in overspannen toestand en
schijnt, ten prooi aan psychische spanningen, met zelfmoordplannen te
hebben rondgelopen. Op 15 december 1937 ontstond er een conflict met
zijn hospita te Utrecht in bijzijn van haar dochter. Of er met een van
beiden een erotische verhouding was is niet helemaal duidelijk
geworden; in ieder geval heeft tijdens een heftige woordenwisseling
Achterberg een revolver getrokken en geschoten: de dochter kreeg een
schotwond aan de hals, de hospita stierf aan haar verwonding.
Achterberg meldde zich die zelfde dag bij de politie; hij werd na een
half jaar voorlopige hechtenis in Utrecht ter beschikking van de
regering gesteld. In deze zin heeft de rechtbank te Utrecht in
raadkamer hem op 2 juni 1938 buiten vervolging gesteld. Hij kwam in de
Rijks Psychiatrische Inrichting te Avereest (Ov.). Dit gebeuren uit
1937 heeft ongetwijfeld de dichter be&amp;iuml;nvloed, maar niet in die
mate dat men in zijn po&amp;euml;zie de 'gestorvene' of de
'gestorven geliefde' kan laten samenvallen met de
'gedode'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1940 ging Achterberg wonen te Hoonte, een buurtschap bij Neede,
naar welke plaats de gelijknamige bundel genoemd is (1949). In 1950 -
hij was toen inmiddels getrouwd - verhuisde hij naar Leusden.
Achterberg trad weinig naar buiten, hij werkte aan steeds nieuwe
bundels. Bekroningen en prijzen hebben de dichter wellicht een gevoel
van maatschappelijke rehabilitatie gegeven. Achterbergs werk werd o.a.
met de P.C. Hooft-prijs (1949), de Constantijn Huygensprijs (1959) en
tweemaal de po&amp;euml;zieprijs van Amsterdam (1949 en 1953) bekroond,
terwijl hij van regeringswege ook opdracht kreeg tot het schrijven van
de bundel 
&lt;em&gt;Ballade van de gasfitter&lt;/em&gt;

(1953) en van 
&lt;em&gt;Spel van de wilde jacht&lt;/em&gt;

(1957). De lezer die zich aan Achterberg waagt, hoeft niet te vrezen
dat de dichter hem mee zal voeren naar metafysische hoogten. Als
Achterberg 'magisch' is, is hij dat in gedichten en bundels die
soms zo materieel mogelijk betiteld zijn: bundels als 
&lt;em&gt;Osmose, Sintels, Stof, Energie&lt;/em&gt;

en gedichten als 
&lt;em&gt;Bakeliet, Cellophaan, Zog&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Poeder&lt;/em&gt;

bijv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iets van zijn verblijf in Avereest lezen we in de pas na zijn dood
gepubliceerde bundel 
&lt;em&gt;Blauwzuur&lt;/em&gt;

(1969). Hij stierf in januari 1962 ten gevolge van een hartaanval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Veel gegevens (handschriften e.d.) berusten bij mevr. J.C.
Achterberg-van Baak. Een deel is te vinden in het Nederlands
Letterkundig Museum en Documentatiecentrum in Den Haag. Men zie
daarvoor ook: 
&lt;em&gt;Achterberg in kaart&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1971) met uitvoerige bibliografie en 
&lt;em&gt;Gerrit Achterberg&lt;/em&gt;

[Samengest. door Daisy Wolthers met medew. van J.C. Achterberg-van Baak
et al.] ('s-Gravenhage, 1981). Schrijversprentenboek:
21.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve publikaties over Achterberg tot 1970 in onder A
genoemde 
&lt;em&gt;Achterberg in kaart:&lt;/em&gt;

Martien J.G. de Jong, 
&lt;em&gt;Bewijzen uit het ongerijmde. Het probleem Achterberg&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage etc., 1971]; idem, 
&lt;em&gt;Nogmaals inzake Achterberg&lt;/em&gt;

(Brugge [etc., 1972]); Roel Houwink, 
&lt;em&gt;Het raadsel &amp;quot;Achterberg&amp;quot;&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1973); 
&lt;em&gt;Aantekeningen bij Gerrit Achterbergs Spel van de wilde jacht.&lt;/em&gt;

[Door] Margaretha H. Schenkeveld et al. (Amsterdam, 1973); R.L.K.
Fokkema, 
&lt;em&gt;Varianten bij Achterberg&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1973. 2 dl.). Proefschrift VU Amsterdam; A.F. Ruitenberg-de
Wit, 
&lt;em&gt;Het huis van Achterberg&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978); J. de Piere, 
&lt;em&gt;Woorden in een onbepaalde tijd.&lt;/em&gt;

Inleiding tot de po&amp;euml;zie van Gerrit Achterberg (Groningen, 1980);
Hans Barendregt, 'De religieuze grondslag bij Gerrit
Achterberg', in 
&lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

' 28 (1980) 7 (juli) 55-65; Gerrit Otterloo, 
&lt;em&gt;Het Achterberg-sonnet&lt;/em&gt;

(G&amp;ouml;teborg, 1982). Proefschrift Universiteit van Oslo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Koninklijke Bibliotheek: http://www.kb.nl/dichters/achterberg/achterberg-01.html. [Achterberg rond 1935]. [28-6-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

