<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lensing, Wilhelmina Elisabeth (1847-1925)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/lensing"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lensing</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lensing</name>, Wilhelmina Elisabeth</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1847"/>
    <event type="death" when="1925"/>
    <state type="occupation">feministe</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LENSING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lensing, Wilhelmina Elisabeth&lt;/strong&gt;

(zich noemende en schrijvende &lt;b&gt;Wilhelmina Drucker&lt;/b&gt;), feministe (Amsterdam 30-9-1847 - Amsterdam 5-12-1925).

Dochter van Constantia Christina Lensing, naaister, [en Louis Drucker,
rentenier].


&lt;img src=&amp;quot;images/LENSING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lensing, Wilhelmina Elisabeth&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wilhelmina groeide samen met haar zusje Louise op in een katholiek
milieu, waar de ongehuwde moeder als naaister de kost verdiende en haar
best deed haar beide dochters een goede opvoeding te geven. Reeds op
jeugdige leeftijd ontdekte Wilhelmina dat ze een onwettig kind was.
Later kwam zij ook te weten wie haar vader was. In 1885 publiceerde zij
samen met haar oudere zuster Louise, onder de pseudoniemen van G. en E.
Prezcier, 
&lt;em&gt;George David,&lt;/em&gt;

een boekje waarin de handelwijze van haar vader ten aanzien van haar
moeder aan de kaak werd gesteld. Wilhelmina's halfbroer uit het
wettige huwelijk, H.L. Drucker, later een bekend rechtsgeleerde en
kamerlid, die zich in dit boekje aangevallen zag, kocht alle exemplaren
op en liet deze vernietigen. Uit deze publikatie blijkt duidelijk dat
Wilhelmina het zware leven van haar moeder moeilijk kon vergeten en
strijdvaardig op haar lot als onwettig kind reageerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze omstandigheden drukten in alle opzichten een stempel op haar
verdere leven: zij leerde vroeg zelfstandigheid en onafhankelijkheid,
zij bleef gevoelig voor de rechten van het verschopte kind en die van
de achteruitgezette en nagewezen ongehuwde vrouw, zij was een
hartstochtelijk strijdster, moeilijk soms voor zichzelf, moeilijker nog
voor haar omgeving. In 1886 kwam Wilhelmina Drucker in aanraking met
het socialisme. Zonder zich ooit geheel ermee te vereenzelvigen,
bezocht zij hun vergaderingen en werd al spoedig bij de socialistische
beweging betrokken. Zij werd gevraagd in de radicaal-liberale redactie
van het 
&lt;em&gt;Radicaal Weekblad&lt;/em&gt;

nadat zij een prijsvraag die het blad had uitgeschreven, gewonnen had.
In haar antwoord op de prijsvraag, dat de titel 'Mammon, een
kerstavond in het rijk Fantasie' droeg en geschreven werd onder het
pseudoniem Gipsy (1888), werden de onrechtvaardige toestanden in de
maatschappij aan de kaak gesteld. De redacteur van dit blad, Joan
Nieuwenhuis, bracht haar in contact met haar halfbroer die zich in het
verleden door haar eerste publikatie gekwetst had gevoeld, en zij trof
met deze een minnelijke schikking. Behalve in het 
&lt;em&gt;Sociaal Weekblad&lt;/em&gt;

publiceerde Wilhelmina ook in socialistische bladen, o.a. 
&lt;em&gt;Recht voor Allen,&lt;/em&gt;

waarvan F. Domela Nieuwenhuis redacteur was. Uit haar publikaties bleek
nu spoedig dat zij pleitte voor de rechten van de vrouw in het algemeen
en voor gelijke kansen van de vrouw naast de man. Met haar
spreekbeurten op demonstraties van de socialisten, o.a. in Amsterdam en
in Friesland, bereikte Wilhelmina Drucker velen met haar idee&amp;euml;n
over vrouwenemancipatie. Ook vergaderde zij met haar medestanders in
Parijs en Londen. Al spoedig merkte zij dat de vrouwen binnen de
radicaal-liberale en socialistische stromingen aan het kortste eind
trokken en daarbinnen niet door alle mannen als gelijkwaardig werden
aanvaard. De vrouw moest zelf haar rechten bevechten, was spoedig haar
overtuiging, en zij stak deze niet onder stoelen of banken. Dit werd
haar van liberale of socialistische kant niet steeds in dank afgenomen.
Maar zelf bleef zij altijd dankbaar voor de inspiratie en het
zelfvertrouwen, haar vooral door het socialisme gegeven. In een
gedenkschrift ter gelegenheid van de 70e verjaardag van F. Domela
Nieuwenhuis schetste zij de betekenis die hij voor haar had gehad. Van
hem leerde ze dat zolang er onrecht is, er tegen gestreden moet worden.
Zonder het voorbeeld van zijn ijver en werkkracht had ze nooit de moed
gehad om zich op te werpen voor de rechten van de vrouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Wilhelmina Drucker in 1889 door de Sociaal-Democratische Bond
(SDB) benaderd werd om leidster te worden van een vrouwenvereniging,
ging zij snel aan de slag. In de loop van een paar jaar werden twee
vrouwenorganisaties opgericht. De eerste was de Vrije
Vrouwenvereeniging in Amsterdam (1889). Nu werden de vrouwen
gemobiliseerd om op te komen voor haar rechten: recht op onderwijs,
voogdij, onderzoek naar het vaderschap, verbetering van rechtspositie.
Als voorzitster trok Wilhelmina Drucker door het land om propaganda te
maken voor de vrouwenemancipatie. In 1893 nam het bestuur van de Vrije
Vrouwenvereeniging het initiatief tot de oprichting van de Vereeniging
voor Vrouwenkiesrecht. Beide verenigingen kenden slechts een
lidmaatschap voor vrouwen, omdat de verenigingen juist als werkplaats
moesten dienen voor vrouwen om zich te oefenen in het debat, in het
zelfstandig vormen van een mening en in het vak van spreken, vergaderen
en organiseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 geraakte Wilhelmina Drucker ontevreden over het beleid van
de Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht, die zij verweet pogingen in het
werk te stellen om langs politieke weg het kiesrecht te verkrijgen. Zij
meende dat het juist nodig was het doel van vrouwenkiesrecht langs
niet-politieke weg te bereiken, nl. door de vrouwen bovenal begrip en
inzicht bij te brengen voor haar eigen situatie. In 1893 werd 
&lt;em&gt;Evolutie,&lt;/em&gt;

blad voor de vrouw, gestart door Wilhelmina Drucker en Dora Haver. Naar
de overtuiging van de oprichtsters werd er in de gewone kranten niets
of te weinig over het vrouwenvraagstuk geschreven en vaak, wanneer dat
geschiedde, verdraaid en foutief. In 
&lt;em&gt;Evolutie&lt;/em&gt;

werden nu uitsluitend artikelen gepubliceerd die de belangen van de
vrouw betroffen: vrouwenarbeid, huishouden, binnen- en buitenlandse
politiek, kiesrecht en onderwijs. Het blad werd aanvankelijk
geredigeerd door een grote kring van medewerkers uit de wereld van de
krant, die echter in de loop der jaren, naarmate de toon van de
hoofdredactrice feller werd, steeds meer inkromp. Wilhelmina Drucker
had een manier van uitdrukken die niet iedereen kon waarderen. Het
schokeffect van haar artikelen was zeer groot. Zij schreef o.a. over
godsdienst en zedelijkheid, onderwerpen die in haar tijd op zulk een
openhartige en kritische wijze niet besproken konden worden. Zij
choqueerde bijv. haar lezers op heftige wijze toen zij het huwelijk
'de meest onheusche vorm van sexueele samenleving' noemde. Van
1897 af waren het eigenlijk alleen nog Wilhelmina Drucker en Dora Haver
die het blad leidden en daarin publiceerden, terwijl Wilhelmina soms
het hele blad volschreef, vooral na de dood van Dora Haver in 1912. De
oplaag van het blad bleef laag, en vaak heeft zij de uitgave uit eigen
middelen moeten bekostigen. Toch vond 
&lt;em&gt;Evolutie in&lt;/em&gt;

wijder kring waardering, dat bleek vooral bij het koperen jubileum in
1905 en het zilveren jubileum van dit blad in 1918, toen men, ook
buiten de enkele abonnees, het blad 
&lt;em&gt;Evolutie&lt;/em&gt;

erkende als spreekbuis voor de wezenlijke belangen van de Nederlandse
vrouwenbeweging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de loop van haar leven werkte Wilhelmina Drucker mee aan een
aantal nationale manifestaties waar de rol van de vrouw in de
maatschappij werd belicht. In 1898 werd in Den Haag de tentoonstelling
van vrouwenarbeid gehouden naar aanleiding van de inhuldiging van
koningin Wilhelmina. Wilhelmina Drucker sprak er tijdens de vele
congressen die er gehouden werden, zoals bij een debat met P.J.
Troelstra, waarin zij tegenover de socialistenleider de gelijkwaardige
positie van de vrouw naast de man bepleitte. Na het grote succes van de
tentoonstelling werd Wilhelmina Drucker penningmeester van het Bureau
van Vrouwenarbeid, dat als doel had: voorlichting en documentatie over
vrouwenarbeid. In 1908 was zij penningmeester van het
ontvangstcomit&amp;eacute; van het tweede internationale congres van
vrouwenkiesrecht, dat in Amsterdam gehouden werd. Dank zij de massale
deelneming van vrouwen uit het buitenland, de goede organisatie en de
goede pers over 'de vrouwen die zo goed konden spreken en
organiseren' was dit een groot succes. De organisatie van de
tentoonstelling 'de Vrouw 1813-1913', waarin de economische en
sociale toestand van de vrouw in de laatste 100 jaar werd belicht, gaf
meer problemen. De tijd van voorbereiding was kort, en niet alle
vrouwenorganisaties waren overtuigd van het nut van deze manifestatie.
Wilhelmina Drucker zette zich in voor de oprichting van een fonds
waaruit de kosten bestreden werden. Zelf zat zij in een aantal
commissies die bepaalde onderwerpen op de tentoonstelling belichtten,
o.a. in de commisie van de historische afdeling en die van de vrouw in
bedrijf en beroep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op ander sociaal en maatschappelijk gebied was Wilhelmina
Drucker actief. In de vrijdenkersbeweging was zij bijv. een van de
eerste vrouwen dieop de zondagsmorgenbijeenkomsten spraken. Zij was lid
van de vrijdenkersvereniging en zou later vice-presidente in het
bestuur worden (1919). Tijdens de Eerste Wereldoorlog poogde zij de
Nederlandse vrouwen te organiseren om de economische en sociale nood
onder de bevolking te lenigen. Dat leidde o.a. tot de oprichting van
het Vrouwencomit&amp;eacute; voor de Distributie, dat veel medewerking van de
regering kreeg. Daarnaast protesteerde zij tegen de dienstplicht, omdat
de situatie in de handel en nijverheid moeilijk was door het gebrek aan
arbeidskrachten. In haar blad 
&lt;em&gt;Evolutie&lt;/em&gt;

liet zij zo sterke pacifistische geluiden horen, dat velen haar
abonnement opzegden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog ging Wilhelmina Drucker, die nu 71 jaar was, het kalmer
aan doen. Alle inspanningen in de oorlog hadden veel van haar krachten
gevergd. Ook voelde ze zich teleurgesteld dat het vrouwenkiesrecht,
waarvoor ze zo lang en heftig gestreden had, de vrouwen zonder strijd
in de schoot geworpen was in 1919. Toch bleef Wilhelmina bereid,
wanneer speciale maatregelen de positie van de vrouw en in het
bijzonder die van de gehuwde vrouw bedreigden, haar protest in woord en
geschrift te doen horen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langzaam maar zeker was er waardering gegroeid voor Wilhelmina
Druckers enorme en consequente ijver en toewijding, waardoor
verscheidene Vrouwenorganisaties een existentie gekregen hadden en
gedurende lange tijd het voortbestaan van een eigen blad voor de vrouw
gewaarborgd werd. Met onverbiddelijke logica had ze gewerkt aan de
gelijkstelling van de vrouw ten opzichte van de man in de maatschappij.
Op 5 december 1925 overleed Wilhelmina Drucker na een korte ziekte in
Amsterdam. Dat ze een leegte achterliet in de Nederlandse
vrouwenbeweging en daarbuiten, bleek uit de grote belangstelling bij de
crematie op Westerveld. In 1939 werd op de Churchilllaan in Amsterdam
een monument onthuld ter blijvende herinnering aan Wilhelmina Drucker.
Het was ontworpen door Gerrit van der Veen en het draagt het opschrift:
'De vrouw als vrije mens.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie in het hierna genoemde werk van D. te
Winkel-van Hall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Deanna te Winkel-van Hall, 
&lt;em&gt;Wilhelmina Drucker. De eerste vrije vrouw&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968); 
&lt;em&gt;Wilhelmina Drucker en de schandaalroman George David&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976). Voorw. door D. te Winkel-van Hall; 
&lt;em&gt;Van moeder op dochter.&lt;/em&gt;

Onder red. van W.H. Posthumus-van der Goot en A. de Waal. 1e dr.
(Leiden, 1948). Sunreprint van 3e herz. dr. (Nijmegen, 1977); H.J.
Scheffer, 
&lt;em&gt;De Controleur. Een kritisch blad kritisch bekeken&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 46561.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;Mw. D.J. van Hall&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

