<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Leopold, Jan Hendrik (1865-1925)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/leopold"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">leopold</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Leopold</name>, Jan Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1925"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">classicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LEOPOLD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Leopold, Jan Hendrik&lt;/strong&gt;, dichter en classicus ('s-Hertogenbosch 11-5-1865 - Rotterdam 21-6-1925).

Zoon van Martinus Leopold, leraar, en Anna Elizabet Plaat. Hij was
ongehuwd.


&lt;img src=&amp;quot;images/LEOPOLD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Leopold, Jan Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leopold was afkomstig uit een literair milieu: verscheidene
familieleden hadden zich beziggehouden met de schone letteren en zijn
vader maakte daarop geen uitzondering. Hij was als leraar verbonden aan
de Rijkskweekschool voor onderwijzers te 's-Hertogenbosch, maar
verhuisde kort na de geboorte van zijn oudste zoon. Jan Hendrik, naar
Goes, waar hij leraar aan de HBS werd. In 1870 vestigde het gezin zich
ten slotte te Arnhem, waar Martinus tot directeur van de Kweekschool
voor onderwijzeressen werd aangesteld. In deze stad doorliep Jan
Hendrik de lagere school en het gymnasium, waarna hij zich in 1883 liet
inschrijven als student in de klassieke letteren te Leiden. De studie
werd hier in deze jaren nog geheel beheerst door de streng filologische
en tekstkritische richting die de beroemde graecus prof. Cobet had
ge&amp;iuml;ntroduceerd; Leopold maakte nog het laatste jaar van diens
onderwijs mee. Deze eenzijdige ori&amp;euml;ntatie vond een zekere
literaire aanvulling in zijn lidmaatschap van het dispuut Literis
Sacrum, waarin hij klassieke en moderne onderwerpen behandelde en ook
enig oorspronkelijk werk voordroeg. Naar uiterlijk was hij nu de
romantisch-dromerige dichter, maar als nuchter filoloog volbracht hij
met succes zijn studi&amp;euml;n. Op een doctoraal examen cum laude in 1889
volgde in 1892 eveneens cum laude zijn promotie op een proefschrift
getiteld 
&lt;em&gt;Studio Peerlkampiana&lt;/em&gt;

(Groningen, 1892), gewijd aan de Leidse hoogleraar Hofman Peerlkamp,
wiens uitgaven van Horatius en Vergilius al te zeer door ongefundeerde
interpolaties overheerst werden om in Leopolds
'hyperfilologische' studie genade te kunnen vinden.
V&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn promotie had Leopold als gouverneur bij een familie
reeds de reis naar Itali&amp;euml; gemaakt, waarop hij de ten dode
opgeschreven jonge vrouw ontmoette voor wie hij blijkens zijn dagboek
een ongelukkige liefde opvatte die waarschijnlijk zijn weerslag vindt
in de 'Verzen 1895'. Ongelukkig eindigde ook zijn verloving (in
1892?) met Fimi (Aaffiene) Rijkens, die hij ten huize van een tante had
ontmoet; zij huwde enkele jaren later met zijn broer Joes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De maatschappelijke loopbaan van Leopold voltrok zich zonder veel
rimpelingen; na een korte periode in 1889 als tijdelijk leraar aan het
stedelijk gymnasium te Deventer werd hij in 1891 aangesteld tot leraar
in de oude talen aan het Erasmiaansch gymnasium te Rotterdam, waar hij
tot bijna een jaar voor zijn dood werkzaam zou blijven. Vriendschap
sloot hij er o.a. met een collega-classicus, dr. A.J. Kronenberg, een
wat gezette man die eigenaardig afstak bij Leopolds lange, slanke
gestalte. Samen aten zij, wandelden zij en samen gingen zij ook op reis
naar de Tiroolse Alpen, waar Leopold zijn geliefde wintersporten
beoefende. In zijn uiterlijke verschijning was Leopold immer verzorgd,
in zijn jonge jaren zelfs met het ietwat precieuse van de dandy. Toch
was hij nooit een naar buiten gekeerde figuur: al ontbrak het hem niet
aan sociaal contact, hij bleef teruggetrokken, of, om een
karakteristiek aan te halen die hij ooit gaf van zijn vriend Gerlof van
Vloten, maar die evenzeer op hemzelf van toepassing was, 'een
teedere en gevoelige natuur en een schroomvallige, een eenzame, maar
niet uit zelfgenoegzaamheid maar een teleurgestelde, die wellicht vol
was van uitingsbegeerte en van verlangen naar verwante
ontmoetingen.' In onvrede met het hier en nu zocht hij een
levensbeschouwelijke zekerheid die het christendom hem niet kon bieden
en die hij aanvankelijk meende te ontdekken in Spinoza en in de
Sto&amp;iuml;ci en Epicurus. In deze denkers trok hem bovenal het
panthe&amp;iuml;stische element waarvan men de sporen in zijn eigen
po&amp;euml;zie terug vindt, getuige bij voorbeeld het gedicht Oinou 
&lt;em&gt;hena stalagmon.&lt;/em&gt;

'De werkelijkheid streeft naar oplossing in het afzonderlijke',
heette het reeds in een stelling bij zijn proefschrift, en inderdaad
treft bij Leopold vaak een welhaast mystiek bewustzijn van de
verbondenheid aller dingen. Deze houding, gevoegd bij zijn neiging tot
het determinisme, deed hem uiteindelijk de meeste bevrediging vinden in
het oosters-fatalistische van een man als Omar Khayyam, wiens werk hij
in 1904 ontdekte en evenals dat van andere oosterse dichters
herhaaldelijk navolgde. Op filosofisch gebied leverde Leopold enkele
bijdragen in de vorm van studies over Spinoza, alsmede een tweetal
boekjes met vertalingen, 
&lt;em&gt;Sto&amp;iuml;sche wijsheid&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1904), met medewerking van zijn leerling F.
Schmidt-Degener, en 
&lt;em&gt;Uit den tuin van Epicurus&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eigenlijke vakgebied verwaarloosde Leopold evenmin: er
verschenen tijdschriftartikelen van zijn hand alsmede een voorbeeldige
uitgave van Marcus Aurelius 
&lt;em&gt;Ad se ipsum&lt;/em&gt;

(Oxford, [1908]). Dit laatste werk was wel mede bedoeld om de aandacht
van de vakgenoten op zich te vestigen; maar hoewel hij ongetwijfeld kon
gelden als &amp;eacute;&amp;eacute;n van Nederlands beste klassieke filologen
ontging hem toch tweemaal een hoogleraarschap: eerst in 1913 te Leiden,
vervolgens in 1917 te Groningen. Zijn toenemende doofheid was hier wel
de voornaamste hinderpaal, met de hiermee gepaard gaande
vereenzelviging en afgetrokkenheid van de wereld. Inderdaad werden zijn
latere jaren gekenmerkt door een groeiende vervreemding van zijn
omgeving, waarbij zijn doofheid zeker een rol speelde, maar evenzeer
parano&amp;iuml;de trekken naar voren kwamen die een steeds grotere
achterdocht jegens een ieder in zijn nabijheid voedden. 'Omgang met
menschen, nabuurschap: een sleepend zeer, een chronisch lijden',
heette het nu in een gedicht en dit beeld van de dichter is bestendigd
vooral door de herinneringen van zijn reeds genoemde oud-leerling
Schmidt-Degener. Toch is de voorstelling van de afgetrokken,
uitsluitend ernstige en beschouwelijke Leopold voor zijn jongere jaren
zeker minder juist en gecorrigeerd in de herinneringen van met name een
andere oud-leerling en latere collega, dr. R. Jacobsen. Daaruit treedt
een geheel andere Leopold naar voren, een geestig man, die gul kon
lachen in de kring van vrienden en leerlingen, die zich in vervoering
kon overgeven aan de muziek van Schubert, Beethoven of Tsjaikowski, en
die, verrukt over de volheid van het leven, daarvan getuigde in een
gedicht als 
&lt;em&gt;Albumblad,&lt;/em&gt;

dat, steeds weer bewerkt, ten slotte nooit geheel voltooid werd.
Contact met de buitenwereld bleef vooralsnog bewaard, en kwam bij
voorbeeld tot uiting in 1916, toen hij een oud-Indisch toneelstuk, 
&lt;em&gt;Vasantasena,&lt;/em&gt;

voor het Rotterdamsch Toneel bewerkte: een stuk dat met enig succes
werd opgevoerd maar spoedig weer van het repertoire verdween. Met de
jaren kwam de toenemende doofheid, de achterdocht en de vereenzaming.
E&amp;eacute;n voor &amp;eacute;&amp;eacute;n verbrak hij het contact met de vrienden ;
het gevoel miskend te zijn werd sterker; het lesgeven werd hem, die
altijd de besten onder zijn leerlingen had weten te inspireren, tot een
last die hij er op 1 september 1924 met een zucht van verlichting
[op]gaf. Een nieuwe periode scheen zich nu te openen: er verschenen
huldebetuigingen ter gelegenheid van zijn zestigste verjaardag, en zelf
maakte hij nieuwe plannen, die echter niet meer verwezenlijkt mochten
worden: in juni 1925 overleed hij na een korte ziekte aan pleuris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel tijdens zijn leven reeds vrij algemeen erkend als
&amp;eacute;&amp;eacute;n van Nederlands grote dichters, heeft hij betrekkelijk
weinig gepubliceerd. In 1893 debuteerde hij in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

met de 'Zes Christus-verzen'. In volgende jaren kwamen meer
gedichten, maar tot een bundeling kwam het pas in 1912, toen P.C.
Boutens, uiteindelijk zonder instemming van de dichter, diens 
&lt;em&gt;Verzen&lt;/em&gt;

uitgaf. Onvrede met die uitgave bracht Leopold er toe, het volgend jaar
zelf een uitgave te verzorgen. Behalve wat kleinere werken als 
&lt;em&gt;Cheops&lt;/em&gt;

(1916) en 
&lt;em&gt;Oostersch&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1924) verscheen er tijdens zijn leven vrijwel geen
werk meer; eerst de uitgave door P.N. van Eyck van de 
&lt;em&gt;Verzamelde Verzen&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1935) openbaarde de 'rijkdom van het onvoltooide',
honderden vaak slechts ten dele voleindigde verzen die nooit waren
uitgewerkt maar publikatie toch ten zeerste rechtvaardigden. Zij
illustreerden op uitnemende wijze Leopolds omzichtige werkmethode en
zijn fijnzinnig pogen de rijkgeschakeerde werkelijkheid in subtiel
taalgebruik te vangen. Ongetwijfeld is zijn dichterschap verwant met de
Beweging van Tachtig met haar woordkunst en haar estheticisme, haar
dienst der Schoonheid en de Dichter als de uitverkoren vertolker
daarvan. Dat neemt niet weg dat zijn werk, afgezien van de
aanvankelijke invloed van Gorter, toch een volkomen eigen karakter
draagt en uniek is in onze po&amp;euml;zie: 'bijna zwijgen', in
Boutens' bekende karakteristiek; inderdaad heeft het dichtwerk, met
de kenmerkende vrije versvorm die in het onbelemmerd stromen der
gedachten een mijmeren tot uiting brengt, iets van een 'hoorbaar
peinzen'. De kern van zijn eenzelvig wezen vindt men er in terug,
zijn kwetsbaarheid en bovenal ook de pijn &amp;eacute;n de verrukkingen van
een overgevoelig mens, wiens sensibiliteit juist zijn overweldigend
liefdesverlangen in de weg stond: 'een hart, dat sprak; een mond,
die niet kon spreken'. Met Donkersloot kan men Leopolds po&amp;euml;zie
daarom wellicht het beste karakteriseren als een zelfgericht, 'de
inwendige kroniek van een worsteling om zelfbehoud, de afrekening met
de uitersten van geluksverlangen en eenzaamheid, de uitspraak van een
bittere en bitse mensenkennis en levenservaring'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verzamelde Verzen.&lt;/em&gt;

Uitg. door P.N. van Eyck (Rotterdam, 1935); 
&lt;em&gt;Verzameld werk.&lt;/em&gt;

Uitg. door P.N. van Eyck, met medew. van J.B.W. Polak (Rotterdam, 1935.
2 dln.). (Met bibliografie van gedrukte werken); 
&lt;em&gt;Nieuwe varianten van enkele Leopold-gedichten.&lt;/em&gt;

Uitg. door J.M. Jalink, Amsterdam, [1958].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.M. Jalink, 
&lt;em&gt;J.H. Leopold. Bijdrage tot een levensbeschrijving&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1963]). (Met bibliografie&amp;euml;n van werken van en over
Leopold); N.A. Donkersloot, 
&lt;em&gt;J.H. Leopold. Lotgevallen van een dichterschap&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1965); 
&lt;em&gt;J.H. Leopold.&lt;/em&gt;

Uitg. door J. Hulsker (Amsterdam, 1970). (Schrijvers prentenboek: 15);
W.J. Lukkenaer, 
&lt;em&gt;Cheops:held of schurk&lt;/em&gt;

(Leiden, 1977); F. Esper, 
&lt;em&gt;Op de hoogte met Leopold. Een ori&amp;euml;ntatie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1977); Willy Spillebeen, 
&lt;em&gt;Jan Hendrik Leopold&lt;/em&gt;

(Nijmegen [enz.], 1978). Grote ontmoetingen: 29; W. Blok, 'Terug
naar de Piramide. Een interpretatie van Leopolds &amp;quot;Cheops&amp;quot;, in

&lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

72 (1979) 1 (januari) 24-36.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Koninklijke Bibliotheek: http://www.kb.nl/dichters/leopold/leopold-01.html [3-6-2008].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

