<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Levisson, Abraham Salomon (1902-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/levisson"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">levisson</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Levisson</name>, Abraham Salomon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">opperrabbijn</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LEVISSON.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Levisson, Abraham Salomon&lt;/strong&gt;

opperrabijn ('s-Gravenhage 8-6-1902 - Tr&amp;ouml;bitz 25-4-1945).

Zoon van Salomon Abraham Levisson, fabrikant van mineraalwater, en
Julie Bondi. Gehuwd op 13-6-1935 met Ad&amp;egrave;le de Beer. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/LEVISSON.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Levisson, Abraham Salomon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het gymnasium Haganum te hebben afgelopen, studeerde hij in
Amsterdam, legde het kandidaatsexamen in de Semitische talen af,
waarnaast hij ook enige tijd colleges in de rechtswetenschap volgde.
Hij bekroonde zijn studie aan de rabbijnen-seminaria van Amsterdam en
Berlijn met het behalen van de (voor het opperrabbinaat vereiste)
mor&amp;eacute;-titel. Daarna werkte hij enige jaren als leraar aan het
Nederlands Isra&amp;euml;litisch seminarium en het Beth Hamidrasj te
Amsterdam tot hij in 1935 gekozen werd als opperrabbijn van Friesland
en Drenthe. Op 1 januari 1942 werd hij opperrabbijn van Gelderland.
Ondertussen nam hij, wonend in Leeuwarden, het opperrabbinaat van
Friesland en Drenthe waar. Begin 1943 ging hij naar Amsterdam en op 29
september 1943 vertrok hij naar Westerbork. Hij was een man van streng
traditionele levensopvatting die echter niet vreemd stond tegenover
andere levensbeschouwingen. Vol energie begon hij aan zijn rabbinale
taak, maar de tijdsomstandigheden bepaalden de richting waarin zijn
werk zich ontwikkelde. Steeds groter werd de vluchtelingenstroom van
over de grenzen en met onbegrensde toewijding trachtte hij de nood te
lenigen. Toen de Nederlandse regering een deel van de vluchtelingen in
kamp Westerbork concentreerde, werd hij hun steun en toeverlaat. Het
zegt veel dat hij bij deze verbitterde en uiteraard tot kritiek
geneigde mensen de eretitel 'rebbe simche' verwierf (simche =
vreugde). In de prille morgen van 10 mei 1940 haastte hij zich naar
Westerbork en trachtte, zij het tevergeefs, per trein de ruim 700
kampbewoners achter de veilig gewaande Waterlinie te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen een aldoor somberder wordende achtergrond tekende zich de
ongebroken geestelijke kracht van deze leidsman steeds lichtender af.
Hij waagde het in het hoofdkwartier van de SS te Leeuwarden te gaan
protesteren tegen de schending van goddelijke en menselijke wetten.
Later zelf gevangene in Westerbork en daarna in Bergen Belsen bleef hij
die hij was. Verhalen van overlevenden getuigen eenstemmig van zijn
zelfverloochening, hulpvaardigheid en inspirerende levensmoed. Zoals
professor dr. B. de Vries het in de Isra&amp;euml;litische courant 
&lt;em&gt;Hatsof&amp;eacute;&lt;/em&gt;

destijds formuleerde (vert. uit het Hebreeuws): 'In Bergen Belsen
zette hij zijn werk voort en gold in de ogen der gevangenen, orthodoxen
zowel als vrijzinnigen als een heilige.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Het boek Malachi.&lt;/em&gt;Vert. en van een inl. voorz. door A.S. Levisson (Den Haag, [1928]);
J.L. Palache, 
&lt;em&gt;De Hebreeuwsche Litteratuur van den Na-Talmoedischen tijd tot op
onze dagen in schetsen en vertalingen.&lt;/em&gt;

Met medew. van A.S. Levisson en S. Pinkhof (Amsterdam, [1935]).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Beem, 'Opperrabbijn A.S. Levisson z.l.', in 
&lt;em&gt;Nieuw Isra&amp;euml;lietisch Weekblad&lt;/em&gt;

77 (1946) 42 (4 oktober) 4; J. Sanders Ezn., 
&lt;em&gt;


&amp;ocirc;lam'&lt;/em&gt;

[Laten we Gods naam heiligen in de wereld] 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

5; A. Schuster, 'De idealist', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

4; D. Cohen, 
&lt;em&gt;Zwervend en dolend. De Joodse vluchtelingen in Nederland in de jaren
1933-1940.&lt;/em&gt;

Met een inl. over de jaren 1900-1933 (Haarlem, 1955) 128 vlg.; Abel J.
Herzberg, 'Kroniek der jodenvervolging', in 
&lt;em&gt;Onderdrukking en verzet. Nederland in oorlogstijd.&lt;/em&gt;

Onder red. J.J. van Bolhuis e.a. (Arnhem, [enz., 1947-1954. 4 dln.]
III, 172; H. Beem, 'Opperrabbijn A.S. Levisson', in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen van het Genootschap voor de Joodsche
Wetenschap 7&lt;/em&gt;

(1956) 35-37.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Joods Historisch Museum: http://www.jhm.nl/beeld.aspx?database=fotos&amp;trefwoord=Levisson,%20A.S. [3-6-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. Beem&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

