<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Levy, Isaac Abraham (1836-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/levy"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">levy</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Levy</name>, Isaac Abraham</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1836"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Levy, Isaac Abraham&lt;/strong&gt;, jurist (Doetinchem 18-2-1836 - Amsterdam 17-3-1920).

  Zoon van Abraham Isaak Levy, looier, en Rozetta van Gelder.
  Gehuwd op 2-6-1868 met Mathilde Rosenthal. Uit dit huwelijk werd
  1 zoon geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levy was afkomstig uit een eenvoudig joods gezin. Dank zij
    financi&amp;euml;le steun van de joodse staatsraad in buitengewone
    dienst en administrateur van het Kroondomein L.W. van Mesritz
    kon hij de Franse school van G.A. Burnier te 's-Gravenhage,
    waarheen het gezin verhuisd was, bezoeken en op 3 september
    1855 zich laten inschrijven in de letteren en rechten te
    Leiden. Op 25 april 1860 sloot hij zijn studie in de beide
    rechten magna cum laude af met een proefschrift bij prof. J.E.
    Goudsmit over 
    &lt;em&gt;De in den handel gebruikelijke beleenings- en
    prolongatie-contracten&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1860). Daarna volgde vestiging als advocaat in
    Amsterdam. Hij had een voornamelijk privaatrechtelijke
    praktijk. Daarnaast hield hij zich zowel mondeling als in
    geschrifte met juridische en sociaal-politieke vraagstukken
    bezig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alleen op het gebied van het burgerlijk en handelsrecht
    was hij actief, maar ook op strafrechtelijk terrein. Zo had
    Levy in zijn geschrift 
    &lt;em&gt;De jury&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1871) geen goed woord over voor dit instituut. In
    1908 zou hij in een substantieel preadvies voor de
    Nederlandsche Juristen-Vereeniging (NJV) deelneming van leken
    aan rechtspraak ook radicaal afwijzen. In zijn brochure 
    &lt;em&gt;Anathema sit! Een protest&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1881) drong hij aan op afschaffing van de eed.
    In 1882 nam hij zeer nadrukkelijk deel aan de discussie binnen
    de NJV tegen de wettelijke en voor de vrije bewijsleer in de
    rechtspraak. In 1886 mengde hij zich met zijn brochure 
    &lt;em&gt;De Amsterdamsche kerktuchtzaak naar rechten&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1886) in een conflict over het beheer der
    kerkelijke goederen van de Nederlandsche Hervormde Kerk. Levy
    koos voor de Ned. Herv. Kerk. Zijn inmenging was pikant omdat
    deze liberaal niets van confessionelen en hun instituten moest
    hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op rechtswijsgerig gebied was Levy eveneens strijdbaar. Zo
    keerde hij zich tijdens de gratiebeweging rond F. Domela
    Nieuwenhuis in 1887 tegen Allard Piersons opvatting dat men bij
    het gratieprobleem voor een vraag stond die niet de wetenschap,
    maar het gevoel raakte. Volgens Levy in de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    van 6 augustus 1887 waren rechtsbedeling en gevoel niet
    verenigbaar. Als ideaal van de rechtsstaat op strafrechtgebied
    zag hij een juiste verhouding tussen schuld en boete. In
    kringen rond Pierson - en vooral in Domela's blad 
    &lt;em&gt;Recht voor Allen -&lt;/em&gt;

    werd hem deze opvatting niet in dank afgenomen. Zo was hij
    evenmin persona grata bij degenen die de zg. nieuwe richting in
    het strafrecht voorstonden. In zijn 
    &lt;em&gt;Indeterminisme&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1901) nam hij krachtig stelling voor de vrije wil; ook
    moest o.a. A. Aletrino, 
    &lt;em&gt;Twee opstellen over crimineele anthropologie&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1901) het ontgelden. Levy verdedigde de vrijheid van
    de wil als grondslag van toerekenbaarheid en
    verantwoordelijkheid. Hij was voorstander van het
    vergeldings-beginsel der straf, al stond hij niet volledig
    afwijzend tegenover individualisering van de straf en het
    onbepaalde vonnis. Tot op hoge leeftijd was hij in het
    rechtswijsgerig denken ge&amp;iuml;nteresseerd, wat blijkt uit het
    feit dat Levy in 1918/ 1919 tot de oprichters van de
    Vereeniging voor wijsbegeerte des rechts behoorde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actief was Levy verder o.a. als redacteur van 1862 tot 1864
    van 
    &lt;em&gt;De Juridische Correspondent,&lt;/em&gt;

    als ingezonden-stukkenschrijver van het 
    &lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

    en als medewerker van 1883 tot 1920 van het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Themis.&lt;/em&gt;

    Zijn grote kennis werd zowel binnen als buiten het bestuur van
    de NJV, waarvan hij intermitterend deel uitmaakte, hogelijk
    gewaardeerd. Als preadviseur trad hij bijv. ook op voor de
    Vereeniging voor de Staathuishoudkunde en de Statistiek, o.a.
    in 1909 en 1911 (zie verder 
    &lt;em&gt;100 jaar preadviezen&lt;/em&gt;

    (Deventer, 1970) 62). In 1914 volgde zijn benoeming tot erelid
    van de NJV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levy's juridische veelzijdigheid en geleerdheid hebben in
    1877 tot verwondering van sommigen niet geleid tot een
    hoogleraarsbenoeming in de wijsbegeerte aan de toen opgerichte
    Universiteit van Amsterdam. Later wees Levy een aanbieding als
    hoogleraar in het privaatrecht te Groningen af. Evenzeer heeft
    het in bepaalde kringen verbazing gewekt dat zijn
    wetenschappelijke verdiensten geen erkenning hebben gevonden in
    een lidmaatschap van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen.
    Wel werd hij in 1877 benoemd tot lid van de Maatschappij der
    Nederlandsche Letterkunde te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levy was ook sterk ge&amp;iuml;nteresseerd in politieke en
    sociale vraagstukken. Zo was hij in de Amsterdamse
    kiesvereniging 'Burgerpligt' een man van gezag, wiens geschrift
    in 1876 over de door hem bewonderde J.R. Thorbecke een bijdrage
    leverde tot de oprichting van diens standbeeld in de hoofdstad.
    Mede op Levy's initiatief kwam in 1885 de Liberale Unie tot
    stand, waar hij zich overigens al spoedig uit het bestuur
    terugtrok, omdat het kiesrechtvraagstuk volgens hem te weinig
    aandacht kreeg. Niet alleen binnen, maar ook buiten de eigen
    kring riep de oprichting reacties op. Zo noemde de
    antirevolutionair L.W.C. Keuchenius de Liberale Unie een 'kind,
    geboren uit het huwelijk van eenen joodschen vader en eene
    heidensche moeder, maar nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r het loopen kon, door
    den vader lam en kreupel geslagen' en de aanhangers 'Levy-iten'
    (zie onder L: Taal, 106) - een omschrijving die Levy's
    sympathie, die hij toch al voor deze confessionele staatkundige
    richting onder controle had, bepaald niet zal hebben doen
    toenemen. Levy beschouwde ieder - vrouwen niet inbegrepen -
    'kiesgerechtigd, tenzij blijkbare onbekwaamheid te zijnen
    nadeel gelde' 
    &lt;em&gt;(Kiesrecht krachtens rechtsbekwaamheid&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1885) 12). De wet diende volgens hem de
    onbekwaamheid aan te duiden. Met deze opvatting behoorde Levy
    tot de meer geavanceerde liberalen en week hij in dit opzicht
    toen niet af van de mening van bijv. J. de Koo, hoofdredacteur
    van het dagblad 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer.&lt;/em&gt;

    De Koo deed in 1885 op Levy een beroep, omdat zijn blad in
    financi&amp;euml;le problemen zat. Niet tevergeefs: Levy werd in
    1886 commissaris van de maatschappij die het blad exploiteerde.
    Maar toen in 1887 dit periodiek in radicale handen kwam trad
    Levy terug (zie onder L: Scheffer, 264-267). Van november 1887
    tot maart 1888 maakte hij deel uit van de Tweede Kamer voor de
    Liberale Unie voor het hoofdkiesdistrict Alkmaar, en in 1891
    kwam hij opnieuw in het parlement voor het district Amsterdam;
    hij behoorde tot de Takkianen die uitbreiding van het kiesrecht
    voorstonden. Na de val van het kabinet-Van Tienhoven-Tak van
    Poortvliet zou hij niet meer herkozen worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levy gaf blijk van een grote sociale bewogenheid, die hij
    met de sociaal-democraten deelde, maar de weg en het doel die
    zij voor ogen hadden wees hij af. Zo kwam hij op voor
    kinderbescherming en voor verzorging van verwaarloosde
    kinderen, publiceerde hij over arbeidsraden, collectieve
    arbeidsregeling, vakverenigingen en werkloosheid. Ook keerde
    hij zich krachtig tegen het ongevraagd ontslag van de gehuwde
    onderwijzeres (1908) en bepleitte hij verruiming van de
    echtscheidingsgronden (1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al deze activiteiten heeft hij zestig jaar lang weten te
    verenigen met zijn advocatenpraktijk. Een bewonderenswaardige
    prestatie. Levy's publicistische produktie op juridisch,
    staatkundig en sociaal terrein is geweldig geweest - 'Als ie
    niet l.lde. Dan schreef ie' 
    &lt;em&gt;(Asmod&amp;eacute;e,&lt;/em&gt;

    22-3-1888) - soms eigengereid, maar altijd met een open en
    onafhankelijke opstelling. Toch kan men aan zijn invloed buiten
    zijn eigen tijdskader geen al te grote betekenis toekennen,
    behalve wellicht op rechtswijsgerig gebied. Wel was hij een man
    van gezag, die als redenaar met een grote eruditie -zijn kennis
    van Kant, maar ook van Beethoven was bepaald niet gering - en
    eloquentie, gelardeerd met bon mots, zijn gehoor wist te boeien
    en tot tegenspraak te prikkelen, of dat nu op een
    partijbijeenkomst of voor een gezelschap van juristen was. Een
    man die zich in het voetspoor van Thorbecke een krachtig
    pleitbezorger voor recht en vrijheid getoond heeft. Kortom een
    liberaal in de beste traditie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties en talloze
    artikelen in o.a. 
    &lt;em&gt;De&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Tijdspiegel, De Economist, Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Vragen des Tijds: Het algemeene Duitsche Handels-Wetboek
    vergeleken met het Nederlandsche Wetboek van Koophandel&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1869); 
    &lt;em&gt;Rekening-courant&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1873); 
    &lt;em&gt;Engelsch ,,katheder-socialisme&amp;quot;&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1879); 
    &lt;em&gt;Wet of tractaat?&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1880); 
    &lt;em&gt;Het rechtskarakter der firma&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1881); 
    &lt;em&gt;Acti&amp;euml;nrecht&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1884); C.W. Opzoomer, 
    &lt;em&gt;Burgerlijk Wetboek verklaard.&lt;/em&gt;

    Voortgezet door I.A. Levy dl. 12-16 (Amsterdam, 1900-
    1911).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  24-4-1910 ocht.; 
  &lt;em&gt;De Amsterdammer. Weekblad voor Nederland,&lt;/em&gt;

  24-4-1910 en 27-3-1920; 
  &lt;em&gt;Nieuws van den Dag,&lt;/em&gt;

  17-3-1920 av.; 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  17-3-1920 av. en 19-3-1920 ocht.: H. Blink, 'Mr. J.A. Levy in de
  lijst van zijn tijd', in 
  &lt;em&gt;Vragen van den Dag&lt;/em&gt;

  18 (1903) 1-18; J. Domela Nieuwenhuis, 'Mr. I.A. Levy', in 
  &lt;em&gt;Mannen en vrouwen van beteekenis&lt;/em&gt;

  N.R. I: 3 (Baarn, 1916); idem, in
  &lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
  te Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden
  1919-1920,&lt;/em&gt;

  32-40; J.C. van Oven, 'J.A. Levy als rechtsgeleerde', in 
  &lt;em&gt;Nieuws van den Dag,&lt;/em&gt;

  19-3-1920 av.; [Red.], in 
  &lt;em&gt;Rechtsgeleerd magazijn&lt;/em&gt;

  39 (1920) 392 - 394; D. Simons, in 
  &lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

  82 (1920) nr. 10534.4; A.J. Rethaan Macar&amp;eacute;, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor armenzorg en kinderbescherming&lt;/em&gt;

  21 (1920) 53; W.P.J. Pompe, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse strafrechtswetenschap sinds de
  codificatie-beweging&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1956 [1957]) 
  &lt;em&gt;[Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap&lt;/em&gt;

  II, afl. 3]; H.J. Scheffer, 
  &lt;em&gt;Henry Tindal. Een ongewoon heer met ongewone besognes&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1976); G. Taal, 
  &lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872 -1901&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1980).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Charit&amp;eacute;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

