<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lier, Lambertus van (1906-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/lier"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lier</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lier</name>, Lambertus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LIER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lier, Lambertus van&lt;/strong&gt; (Bertus), componist (Utrecht 10-9-1906 - Roden 14-2-1972).

Zoon van Alfred Johan Salomon van Lier, directeur Utrechtse
hypotheekbank, en Cornelia Geertruida Guldensteeden Egeling. Gehuwd op
24-10-1934 met Lucia Sophia Steffens, schilderes. Uit dit huwelijk
werden 1 zoon en 2 dochters geboren. Na echtscheiding (9-1-1948) gehuwd
op 12-2-1948 met Helena Sternheim. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1
dochter geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/LIER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lier, Lambertus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bertus van Lier kreeg zijn eerste lessen in muziektheorie op
8-jarige leeftijd aan de Toonkunst Muziekschool te Utrecht, later
volgde hij ook violoncellessen aan het Amsterdams conservatorium bij
Max Orobio de Castro. Hij doorliep het gymnasium en werd daarna
priv&amp;eacute;-leerling van Willem Pijper (compositie). Ook volgde hij een
directiecursus bij Hermann Scherchen in Straatsburg in 1933.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van beslissende betekenis voor Van Liers ontwikkeling was zijn
medewerking als amateur-toneelspeler aan een opvoering van
Euripides' 
&lt;em&gt;De Bacchanten&lt;/em&gt;

in 1924, met muziek van Willem Pijper. Het was zijn eerste confrontatie
met diens muziek; de Griekse tragedie zou hem zijn hele leven blijven
fascineren. Nog tweemaal zou hij meewerken aan soortgelijke
opvoeringen: 
&lt;em&gt;De Cycloop&lt;/em&gt;

(Euripides) in 1925 en 
&lt;em&gt;Antigone&lt;/em&gt;

(Sophocles) in 1926. Bekendheid als componist verkreeg hij in 1930 door
de uitvoering van de 
&lt;em&gt;Eerste symfonie&lt;/em&gt;

door het Utrechtsch Stedelijk Orkest. Verder schreef Van Lier muziek
bij klassieke tragedies, voor 
&lt;em&gt;Aias&lt;/em&gt;

(Sophocles) in 1932 en voor 
&lt;em&gt;Antigone&lt;/em&gt;

in 1952. Van deze stukken schreef hij ook de metrische vertaling; die
van 
&lt;em&gt;Antigone&lt;/em&gt;

werd in 1955 onderscheiden met de Nijhoffprijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studietijd bij Pijper (1926-1932) was Van Lier, behalve als
componist, werkzaam als criticus, leraar en dirigent. Van 1932 tot 1940
was hij muziekrecensent voor het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsbladen&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

van 1947 tot 1960 van 
&lt;em&gt;Het Parool.&lt;/em&gt;

Als leraar was hij o.a. van 1938 tot 1943 verbonden aan het Utrechtsch
Conservatorium en van 1953 tot 1960 aan het Muzieklyceum te Amsterdam.
Bij verscheidene Nederlandse orkesten trad Van Lier als gastdirigent
op, en juist daardoor kon hij de aandacht vestigen op moderne
Nederlandse composities, soms van eigen hand. Ook verschillende
premi&amp;egrave;res staan op zijn naam. In 1936 voerde hij met het
Utrechtsch Studenten-Concert te Utrecht de premi&amp;egrave;re uit van
Hendrik Andriessens 
&lt;em&gt;Kuhnau-variaties&lt;/em&gt;

voor strijkorkest, geschreven voor het 60e lustrum van de universiteit
van Utrecht. Bij de eerste uitvoering in 1940 van het 
&lt;em&gt;Concertino&lt;/em&gt;

voor kamerorkest van Marius Flothuis dirigeerde hij de Amsterdamse
Studentenmuziek-vereniging J.P. Sweelinck in de kleine zaal van het
Concertgebouw te Amsterdam. Van Lier leidde v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940
uitvoeringen van de Hollandsche Kamermuziek Vereeniging en was later
gastdirigent bij het Concertgebouworkest, het Nederiandsch Kamerorkest
en Het Residentie-Orkest. Voor amateurensembles was hij lange tijd een
veel gevraagd dirigent: bijv. bij Sweelinck (Amsterdam; 1938) en
'Bragi' (Groningen; 1960/1971).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het zou een verkeerde indruk wekken wanneer men Van Liers
werkzaamheid als een ononderbroken lijn zou zien. De Duitse bezetting
betekende voor deze musicus, zoals voor vele andere kunstenaars, een
diepe insnijding in zijn leven. Ofschoon als freelance werkend musicus
niet dadelijk geconfronteerd met een voor de bestaansmogelijkheden zo
belangrijke keuze van v&amp;oacute;&amp;oacute;r of tegen de Kultuurkamer en als
half-jood niet in direct levensgevaar, was voor hem de weg van den
beginne af duidelijk: hij trok zich uit het openbare muziekleven terug,
wijdde zich binnenshuis aan compositie en geraakte steeds meer bij
verzetswerk betrokken. Voorts gaf hij - hoewel slechts in beperkte mate
geschoold als zanger - uitvoeringen van Schuberts cycli 
&lt;em&gt;Die schone M&amp;uuml;llerin&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Winterreise.&lt;/em&gt;

Deze werden voorafgegaan door gesproken inleidingen, die hij later
publiceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding was hij in toenemende mate op musicologisch gebied
werkzaam, wat o.a. blijkt uit zijn muziekrecensies. Dit had ook invloed
op zijn activiteiten als uitvoerend kunstenaar. Al zeer vroeg had Van
Lier zich aangetrokken gevoeld tot de muziek van J.S. Bach. Na de
oorlog dirigeerde hij jaarlijks uitvoeringen van de 
&lt;em&gt;Matth&amp;auml;us-Passion&lt;/em&gt;

en verdiepte zich daartoe in de bedoelingen en tradities van dit werk.
Als een der eersten in ons land bracht hij uitvoeringen met een klein
gezelschap (van grotendeels amateurs) en gaf hij bij zijn dirigeren
blijk van een zeer persoonlijke visie. Hij ging uit van het gegeven dat
de tekst zowel bijbeltekst als gemeentezang bevat. Hoewel Bach het werk
dubbelkorig heeft geconcipieerd, heeft hij dit principe niet gebruikt
om de scheiding tussen bijbelverhaal en gemeentezang hoorbaar te maken.
Van Lier wilde deze wel hoorbaar (en zichtbaar) maken. Hij verdeelde
daarom de medewerkenden in twee groepen, 'bijbelkoor' en
'gemeentekoor'. In die twee groepen werd Bachs verdeling in
koor I en koor II gehandhaafd. Op uitnodiging van Benjamin Britten
dirigeerde hij het werk in 1950 in het kader van het Aldeburgh Festival
in Engeland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn studie van de 
&lt;em&gt;Matth&amp;auml;us-Passion&lt;/em&gt;

had ook andere consequenties. Het citaat uit het 'Hooglied' in
het begin van het tweede deel van de 
&lt;em&gt;Matth&amp;auml;us-Passion&lt;/em&gt;

noopte hem te onderzoeken waarom deze woorden op deze plaats zijn
ingelast, en dit onderzoek leidde tot een studie over het
'Hooglied' -waarin aan Koning, Herder en Shulamite een
symbolische betekenis wordt toegekend - en een compositie (1949) van de
volledige tekst voor drie solostemmen, klein koor en kamerorkest, die
als een der hoogtepunten in zijn oeuvre kan worden beschouwd. Een werk
waarvan hij eveneens intensieve studie maakte is de opera 
&lt;em&gt;Die Zauberfl&amp;ouml;te&lt;/em&gt;

van Mozart. Zijn aansluiting bij de vrijmetselarij in zijn laatste
levensjaren staat hiermede in rechtstreeks verband.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was geen wonder dat ondertussen Van Liers muziektheoretische en
muziekhistorische belangstelling de aandacht trok en academische
erkenning vond. In 1960 werd Van Lier benoemd tot wetenschappelijk
ambtenaar aan het Instituut voor Muziekwetenschap van de Universiteit
te Groningen; in 1964 werd hem een eredoctoraat van deze Universiteit
toegekend en in 1966 volgde zijn benoeming tot lector aldaar. Hij zou
deze functie tot zijn te vroege overlijden blijven vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zal de herinnering aan Van Lier vooral levend blijven dank zij
zijn scheppend compositorisch werk. Zijn stijl stond aanvankelijk sterk
onder invloed van Pijper. Zeer duidelijk is dit te constateren in zijn 
&lt;em&gt;Symfonie nr. 1&lt;/em&gt;

(1928), de 
&lt;em&gt;Sonatine nr.&lt;/em&gt;

2 voor piano (1930) en de 
&lt;em&gt;Vier liederen&lt;/em&gt;

op tekst van Leopold (1933). Polytonaliteit komt ook in latere werken,
zoals de 
&lt;em&gt;Symfonie nr. 2&lt;/em&gt;

(1931) en de 
&lt;em&gt;Kleine Suite&lt;/em&gt;

(1935) voor viool en piano, nog wel voor, maar meer en meer toont Van
Lier behoefte aan een tonaal centrum, zoals o.m. blijkt uit zijn 
&lt;em&gt;Symfonie nr. 3&lt;/em&gt;

(1939) en het tijdens de Duitse bezetting gecomponeerde lied 
&lt;em&gt;Vrijheid&lt;/em&gt;

(1945). Sterker nog is dit uiteraard het geval in de cantate 
&lt;em&gt;O Nederland, let op Uw saeck&lt;/em&gt;

(1945), die op liederen uit Valerius' 
&lt;em&gt;Gedenck-Clanck&lt;/em&gt;

is gebaseerd. Sommige van zijn werken vertonen een neiging tot
melodische en ritmische complexiteit, waarmee de instrumentale
realisatie niet altijd in evenwicht is. Zijn 
&lt;em&gt;Concert&lt;/em&gt;

(1950) voor fagot en orkest en zijn 
&lt;em&gt;Symphonia&lt;/em&gt;

(1954) lijden aan een zekere overladenheid in de instrumentatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot de opmerkelijkste werken van Van Lier behoort het ballet 
&lt;em&gt;Katharsis&lt;/em&gt;

(1945), dat tijdens de Duitse bezetting ontstond en waarvan het
scenario ook duidelijk naar de toenmalige omstandigheden verwijst.
Merkwaardig genoeg is dit werk nog steeds niet als ballet opgevoerd,
terwijl de muziek herhaaldelijk in de concertzaal tot klinken is
gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bertus van Lier behoort tot de veelzijdigste Nederlandse
toonkunstenaars van zijn tijd. Musici als Nico Schuyt en Robert
Heppener behoorden tot zijn compositieleerlingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Van Lier in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Voornaamste composities in 
&lt;em&gt;General Catalogue Donemus Amsterdam. Dutch Contemporary Music&lt;/em&gt;

[Amsterdam: Donemus, 1977. Suppl. 1980]. Verder publikaties als: 
&lt;em&gt;Buiten de maatstreep&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1948); 
&lt;em&gt;Rhythme en Metrum&lt;/em&gt;

(Groningen, 1967); 
&lt;em&gt;De metrische rhythmen van de lyriek van Sofokles'
&amp;quot;Antigone&amp;quot; in muziekschrift&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1968]); 'Mozart en Die Zauberfl&amp;ouml;te', in 
&lt;em&gt;Thoth. Tijdschrift voor Vrijmetselaren&lt;/em&gt;

25 (1974) 53-116.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.J. Hoenderdaal, 'Bertus van Lier', in 
&lt;em&gt;Wending&lt;/em&gt;

9 (1954-1955) 490-498; W. Paap, 'Bertus van Lier, ere-doctor',
in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

19 (1964) 167-170; Jos Wouters, in 
&lt;em&gt;Sonorum speculum 1966,&lt;/em&gt;

29 (winter) 1-10; W. Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

27 (1972) 99-102.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;P. Micheels, &lt;i&gt;Muziek in de schaduw van het Derde Rijk. De Nederlandse symfonie-orkesten 1933-1945 &lt;/i&gt;(Zutphen 1993) 111.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Marius Flothuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

