<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lievegoed, Antonius Johannes (1880-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/lievego"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lievego</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lievegoed</name>, Antonius Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LIEVEGOED.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lievegoed, Antonius Johannes&lt;/strong&gt;, journalist en overheidsvoorlichter (Amsterdam 31-12-1880 - Zeist 27-6-1946). 
Zoon van Bernardus Cornelis Johannes Lievegoed,
  mosterdfabrikant, en Engelina Schr&amp;ouml;der. Gehuwd op 30-7-1903
  met Maria Isabella van Buren Schele. Uit dit huwelijk werden 1
  zoon en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/LIEVEGOED.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lievegoed, Antonius Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lievegoed bezocht in Amsterdam de HBS en handelsschool en
    vatte toen het plan op in de journalistiek in plaats van de
    handel te gaan. In 1898 begon hij als volontair bij de 
    &lt;em&gt;Amsterdamsche Courant&lt;/em&gt;; aanvankelijk deed hij daarnaast halve dagen vertaalwerk op
    het Russische consulaat. Na korte tijd ervaring te hebben
    opgedaan bij het persbureau van Timmers, dat bijna de gehele
    provinciale pers bediende, vertrok Lievegoed in 1901 naar Deli
    om daar redacteur van de 
    &lt;em&gt;Sumatra Post&lt;/em&gt;

    te worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 24-jarige leeftijd werd Lievegoed hoofdredacteur.
    Voorjaar 1914 keerde hij, veel levenswijsheid en journalistieke
    ervaring rijker, terug om op de nachtredactie buitenland van de
    
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    te werken. Hij was daar tot eind 1916 een behulpzame en
    deskundige collega voor buitenlandse correspondenten die
    tijdens de Eerste Wereldoorlog verlegen zaten om betrouwbaar
    nieuws. Eind januari 1917 vertrok Lievegoed via de Verenigde
    Staten opnieuw naar Nederlands-Indi&amp;euml;, dit keer om er
    hoofdredacteur en waarnemend directeur van het dagblad 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    te worden. Onkreukbaarheid, strijdbaarheid en sociale
    bewogenheid zouden hem kenmerken. Zonder angst voor tegenspraak
    uit uiterst rechtse kringen ijverde Lievegoed voor de sociale
    en culturele verheffing van de inheemse bevolking, alsmede voor
    de decentralisatie van het bestuur. Ook bestreed hij de
    uitwassen van het nieuwsmonopolie van het persbureau Aneta in
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Bij zijn afscheid van 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    schreef zijn collega van de 
    &lt;em&gt;Indische Courant&lt;/em&gt;

    (10-11-1925) het volgende: 'Lievegoed was in de Indische
    journalistiek een aparte figuur in zooverre hij er steeds naar
    streefde om in isolement zijn kracht te zoeken. Wars van elke
    journalistieke coalitie, bijna angstig voor de geringste
    aanraking met een groep of partij, die rechtstreeks dan wel
    zijdelings pogingen deed om de 
    &lt;em&gt;Loc.&lt;/em&gt;

    in haar gareel te spannen, streefde hij er steeds naar om de
    problemen van den dag zoo onbevangen mogelijk in beschouwing te
    nemen'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1925 verliet Lievegoed de Indische journalistiek en
    samenleving, eigenlijk met de gedachte in Leiden rechten te
    studeren. Hij werd echter opnieuw benoemd bij de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;, dit keer om de Indische rubriek te verzorgen. Daarbij bleef
    hij op grond van zijn ervaring in de Oost zijn uiterste best
    doen de betrekkingen tussen moederland en kolonie te
    verbeteren. Als secretaris van het Indisch Genootschap in Den
    Haag en redacteur van het blad van deze vereniging begon hij in
    verscheidene tijdschriften over zijn specialisme te publiceren.
    Bovendien hield de bezinning op de grondslagen en praktijk van
    de journalistiek hem bezig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op grond van zijn deskundigheid op het gebied van de pers in
    binnen- en buitenland was Lievegoed de aangewezen persoon om
    een rol te spelen bij de introductie van de perswetenschap aan
    de Leidse universiteit. Op initiatief van het Leidsch
    Universiteits-Fonds, mede dank zij de rechtsgeleerde C. van
    Vollenhoven, werd Lievegoed - overigens na onverkwikkelijke
    intriges van andere leidende persfiguren die op een heuse
    bijzondere leerstoel voor zichzelf aasden - belast met de
    opdracht jaarlijks 'een reeks wetenschappelijke voorlezingen
    over de studie van het dagbladwezen' te houden. Op 9 oktober
    1931 sprak Lievegoed zijn openbare les, getiteld 
    &lt;em&gt;Dagbladwezen en dagbladstudie&lt;/em&gt;, uit. Achteraf kon men vaststellen dat de keuze voor Lievegoed
    een juiste keuze is geweest. Tot 1939, toen de internationale
    spanningen hem bij zijn hoofdtaak volledig in beslag namen, zou
    hij in Leiden zijn colleges geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was Lievegoed met ingang van 1 januari 1934 chef
    geworden van de op die datum ingestelde Regeeringspersdienst,
    ondergebracht bij het ministerie van Buitenlandse Zaken. De
    oprichting van deze dienst was een uitvloeisel van het rapport
    uit 1932 van een commissie onder voorzitterschap van de
    Rotterdamse hoogleraar in het volkenrecht J.P.A. Fran&amp;ccedil;ois,
    waarvan ook Lievegoed lid was geweest. In haar rapport had deze
    commissie vastgesteld dat nog veel ontbrak aan de voorlichting
    omtrent Nederland in het buitenland. Zonder zich te mogen lenen
    als werktuig van politieke propaganda zou de persdienst zo
    objectief mogelijk inlichtingen kunnen verschaffen over vooral
    overheidsmaatregelen waarvan een onjuiste interpretatie afbreuk
    kon doen aan het landsbelang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lievegoed heeft zich onder moeilijke omstandigheden en onder
    het kritisch toezicht van de Tweede Kamer op een
    voortreffelijke wijze van zijn delicate taak gekweten. Het
    vertrouwen dat hij onder journalisten genoot, stelde hem
    gemakkelijk in staat informeel tot afspraken te komen over het
    wel of niet publiceren van met het oog op de
    neutraliteitspolitiek gevoelige berichten. Hij moest niet
    zelden een ware eierdans uitvoeren, belangen van de overheid en
    die van de journalistiek tegen elkaar afwegend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De inval van de Duitsers in mei 1940 maakte een einde aan
    deze functie, en vijf maanden later behoorde hij tot de
    zogeheten Indische gijzelaars die in het concentratiekamp
    Buchenwald belandden. Daar overkwam hem een ongeluk, dat tot
    zijn vervroegde vrijlating leidde. De gevolgen van het kamp en
    het ongeval zou hij nooit geheel te boven komen. Opnieuw door
    de Duitsers gezocht heeft hij zich tijdens de oorlog ook nog in
    Amsterdam opgehouden, waar hij in opdracht van het College van
    Vertrouwensmannen contact met de illegale pers legde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na de bevrijding moest Lievegoed de teleurstelling
    verwerken dat hij zijn zelfstandige positie van
    regeringsvoorlichter niet opnieuw kon innemen: hij verkreeg
    eervol ontslag bij de overheid per 1 januari 1946 en
    aanvaardde, voor de derde keer, een redacteurschap bij de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;, voor de rubriek overzeese gebiedsdelen, en het lag in de
    bedoeling ook de colleges in Leiden te hervatten. Door zijn
    dood, een half jaar later, kwam het daar niet meer van.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn leven werd Lievegoed verscheidene keren in
    Nederland en het buitenland onderscheiden, en in de
    persreacties op zijn overlijden werd hij ge&amp;euml;erd als een om
    zijn kwaliteiten als mens en journalist algemeen geacht
    collega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Lievegoed bij de Stichting Het Nederlands
  Persmuseum te Amsterdam, alsmede in het archief van het Leids
  Universiteits-Fonds in het Gemeentarchief te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de talrijke publikaties bewaard bij de Stichting Het
    Nederlands Persmuseum te Amsterdam, het Internationaal
    Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam en de
    bibliotheek van de Stichting Het Persinstituut te Amsterdam
    o.a.: 'Het recht van verweer in de pers', in 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;, 9-4-1919; 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;, 16-4-1919; 'Vijf jaren landvoogdij', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;, febr./mrt. 1921; 
    &lt;em&gt;Indische journalistiek. Rede ...&lt;/em&gt;

    ([S.l.] 1926); 'Het sentiment in de koloniale politiek', in 
    &lt;em&gt;Indisch Genootschap. Vergadering van Vrijdag 20 Januari
    1928&lt;/em&gt;, 1-18; 'De journalistiek in Indi&amp;euml;, 50 jaar geleden en
    thans', in &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    51 (1929) I, 199-203; 'Dagbladwezen', in 
    &lt;em&gt;Leidsch Universiteitsblad&lt;/em&gt;, 6-10-1933; 'De wetenschap van het dagbladwezen', in 
    &lt;em&gt;De Journalist. Orgaan van de Nederlandsche
    Journalistenkring&lt;/em&gt;, 10-10-1933; 'Taak en rol van de pers in onzen tijd', in 
    &lt;em&gt;Volksontwikkeling&lt;/em&gt;

    17 (1936) 237-247.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.G. Cannegieter, in 
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  36 (1934) I, 1-11; M. Schneider, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
  Leiden 1946-1947&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1948) 87-92. Hierop een 'Verbetering' van J. Steur, 
  &lt;em&gt;ibidem 1947-1949&lt;/em&gt;

  , 204, die vervolgens weer werd gecorrigeerd op inlegvel
  204a-204f; J. Hemels, 
  &lt;em&gt;De journalistieke eierdans. Over vakopleiding en
  massacommunicatie&lt;/em&gt;

  (Assen, 1972) 59-70; idem, 
  &lt;em&gt;Van perschef tot overheidsvoorlichter: de grondslagen van
  overheidsvoorlichting&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1973); W. Otterspeer, 'De kwestie Lievegoed
  of het eerste lectoraat in de journalistiek te Leiden', in 
  &lt;em&gt;Jaarboekje voor geschiedenis en oudheidkunde van Leiden en
  omstreken 1989&lt;/em&gt;

  (Leiden [s.a.]) 155-168; 
  &lt;em&gt;Kwartiermakers voor communnicatiegeschiedenis. Een hommage aan
  dr. Maarten Schneider bij gelegenheid van zijn tachtigste
  verjaardag&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Joan Hemels (Amsterdam, 1993).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;J.A. Baggerman en J.M.H.J. Hemels, 
  &lt;em&gt;Verzorgd door het ANP. Vijftig jaar nieuwsvoorziening&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1985) 68.&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

