<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ligt, Bartholomeus de (1883-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ligt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ligt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ligt</name>, Bartholomeus de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">politiek activist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LIGT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ligt, Bartholomeus de&lt;/strong&gt;

(Bart), anarchist en anti-militarist (Schalkwijk, gem. Houten 17-7-1883 - Nantes (Frankrijk) 3-9-1938).

Zoon van Nicolaas Marinus de Ligt, Ned. Herv. predikant, en Everdina
Verbrugh. Gehuwd op 17-12-1918 met Catharina Lydia van Rossem, die uit
een eerder huwelijk 1 dochter meebracht. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/LIGT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ligt, Bartholomeus de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bart de Ligt groeide op in een orthodox-protestants gezin. Zijn
vader werd predikant, hoewel hij liever huzaar was geworden en daarvan
alleen was afgehouden door een slecht gezichtsvermogen. De indruk die
zijn moeder op hem heeft gemaakt moet overweldigend zijn geweest, want
de herinnering aan haar bleef hem zijn gehele leven - tot in zijn
dromen toe - bij. Na zijn gymnasiumopleiding te Middelburg studeerde De
Ligt vanaf 1903 theologie in Utrecht. In 1910 werd hij predikant in het
Brabantse Nuenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn studietijd had De Ligt zich geleidelijk aan van orthodoxie
en dogma verwijderd: niet de wrekende God van het Oude, maar de
liefdevolle God van het Nieuwe Testament ging zijn geloofsbeleving
beheersen. Christus' eis tot naastenliefde werd voor hem tot de
kern van het evangelie. In tegenstelling tot de orthodoxen, die ervan
uitgingen dat alles in de wereld vastlag, geloofde De Ligt in
ontwikkeling en vooruitgang en kende hij aan de mens in dat
ontwikkelings- en vooruitgangsproces een eigen bepalende rol toe. Zijn
denken in deze werd sterk beinvloed door de idealistische wijsbegeerte
van G.J.P.J. Bolland, die in die jaren in Leiden doceerde, maar ook
avondcursussen filosofie, o.a. in Utrecht, verzorgde. Via hem drong De
Ligt dieper door in het gebied van de wijsbegeerte en hij wees hem op
de betekenis van het menselijk bewustzijn. Vanuit de idee der
naastenliefde vatte De Ligt ook belangstelling op voor het sociale
vraagstuk. Hij ging zich bezighouden met het marxisme, doch miste
daarin het religieus-ethisch element. Dat vond hij wel in het wat
oudere, veelal utopische Engelse en Franse socialisme. In Nederland
werden dergelijke opvattingen verwoord in het blad 
&lt;em&gt;Wereldvrede.&lt;/em&gt;

In 1909 trad De Ligt tot de redactie van dit blad toe (in 1910 echter
reeds opgeheven). Zulk een religieus-ethische grondslag vond De Ligt
ook in de Bond van Christen-Socialisten (BVCS). In zijn
beginselverklaring ging deze Bond ervan uit dat de apostolische
geloofsbelijdenis ook voor het maatschappelijk leven bepaalde
verplichtingen aan de christen oplegde. Zo moest het kapitalisme vanuit
de idee der naastenliefde bestreden worden. In 1910 sloot De Ligt zich
bij deze Bond aan. Aangezien het predikantsambt in Nuenen hem veel
vrije tijd gaf, kon hij veel voor de BVCS doen: hij was betrokken bij
het opstellen van een nieuw beginselprogram (1912), was lid van het
hoofdbestuur en in 1914 redacteur van 
&lt;em&gt;Opwaarts,&lt;/em&gt;

het orgaan van de Bond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlogsjaren waren jaren van rusteloze activiteit voor De Ligt.
Telkenmale stelde hij in woord en geschrift de dwaasheid van de oorlog,
die z.i. alleen de belangen der kapitalisten diende, aan de kaak. De
kerken verweet hij hun steun aan de heersende klasse: zij maakten
daardoor de oorlog mogelijk. Een zelfde verwijt trof de
sociaal-democraten, die met hun 'Godsvrede' de kapitalisten in
de kaart speelden. Ook de arbeiders zelf gingen niet vrijuit; zij
lieten zich in de oorlogsindustrie en aan het front misbruiken. De Ligt
riep op tot dienstweigering en werkstaking en eiste demobilisatie en
algehele ontwapening.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze activiteiten brachten De Ligt, inmiddels de drijvende kracht in
de BVCS, in contact met revolutionairen van allerlei snit (anarchisten,
syndicalisten, neomarxisten etc.). Samen met anderen probeerde De Ligt
deze krachten te bundelen in het
Revolutionair-Socialistische-Comit&amp;eacute; tegen de oorlog en zijn
gevolgen. In dit Comit&amp;eacute; werkte de BVCS in april 1916 samen met
o.a. het Nationaal Arbeiders Secretariaat (NAS), De
Sociaal-Democratische Partij (SDP) en de Internationale
Anti-Militaristische Vereeniging (IAMV). Al eerder (in 1915) had De
Ligt het initiatief genomen tot het doen verschijnen van een
'Dienstweigeringsmanifest'. In dat zelfde jaar was het -
eveneens op De Ligts initiatief - tot-een 'Actie voor
consci&amp;euml;ntievrijheid, ook inzake krijgsdienst' gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door al dit werk kwam De Ligt in conflict met kerk en overheid. In
het voorjaar van 1916 werd hij door de Synode van de Nederlandsche
Hervormde Kerk berispt. Het jaar daarvoor was hij door de militaire
autoriteiten uit de zuidelijke provincies verbannen, wat in maart 1916
leidde tot zijn ontslagaanvraag als predikant: hij kon toch niet meer
bij zijn gemeente blijven. Een zelfde maatregel voor de oostelijke
provincies trof hem in mei 1917. In die zelfde maand werd hij wegens
oprui&amp;iuml;ng tot drie maanden gevangenisstraf veroordeeld (in 1921
volgde een tweede veroordeling op een nieuwe aanklacht van dezelfde
aard).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen voelde De Ligt zich steeds meer aangetrokken tot het
anarchisme. Van belang in dat verband was zijn ontmoeting met Clara
Meyer-Wichmann. De Ligt kwam in verzet tegen het dwangkarakter van de
staat, dat vooral tot uiting kwam in het militarisme. Het militarisme
beroofde de mens van de vrijheid te beschikken over zijn eigen leven en
van de verantwoordelijkheid voor andermans leven; het maakte de mens
geestelijk dood. Tegen deze en andere misstanden (de onderdrukking van
de vrouw en van de gekleurde rassen) moest de mens in verzet komen,
echter niet met stoffelijke maar met geestelijke wapens. De strijd voor
een betere samenleving moest, vond hij, op een hoger plan gebracht
worden: de mens kon vanuit zijn eigen geestkracht - De Ligt sprak in
dit verband van 'geestelijke weerbaarheid' - een verandering in
de samenleving tot stand brengen. De mens moest zich echter wel eerst
bewust worden van zijn geestkracht: nodig was derhalve twee&amp;euml;rlei
revolutie, van mens en maatschappij. De partijorganisatie begon De Ligt
af te wijzen. Hij erkende nog wel het recht en de noodzaak van de
leiding, maar bestreed het zedelijk overwicht dat aan dat leiderschap
mechanistisch werd vastgekoppeld. Hij ging pleiten voor
'organisatie in opzichten', d.w.z. vereniging op beperkte
doeleinden, zodat de kans dat degene die zich aansloot zichzelf geweld
aandeed tot een minimum beperkt bleef. De Ligt verwijderde zich ook
steeds verder van het christendom, vooral omdat hij ook in de bijbel
een sterke mate van dwang ontdekte. Hij verliet ten slotte de kerk en
brak met het geloof. Zijn veranderde inzichten waren voor hem ook
aanleiding te breken met de BVCS (februari 1919).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1919 hadden de idee&amp;euml;n van De Ligt zich definitief
gevormd. Hoofdzaak bleef ook in de volgende jaren de strijd tegen het
militarisme. In 1921 was De Ligt betrokken bij de oprichting van het
Internationaal Anti-Militaristisch Bureau (IAMB), een
revolutionair-socialistische internationale van oorlogsbestrijders met
aanvaarding van revolutionair geweld. Later sloot hij zich aan bij de
War R&amp;eacute;sisters International (WRI), een organisatie die alle vormen
van geweld afwees. Tot 1926 was hij ook redacteur van 
&lt;em&gt;De Wapens Neder,&lt;/em&gt;

het blad van het IAMB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de periode 1919-1925 ondernam De Ligt een aantal buitenlandse
reizen, o.a. naar Berlijn en Parijs. Hij zocht en legde daar contacten
met revolutionairen uit allerlei landen, o.a. uit de Sovjetunie. Groot
was zijn teleurstelling toen hij bemerkte dat de Russische revolutie
niet die vrijheid gebracht had die hij ervan verwachtte. De Sovjetstaat
bleek hetzelfde dwangkarakter te hebben als andere staten. In 1925
verliet De Ligt Nederland en vestigde zich in Zwitserland. Hij legde er
contacten met vooraanstaande figuren als Gandhi, Nehru, Einstein en
Aldous Huxley. Vanuit Zwitserland reisde De Ligt ook regelmatig naar
Nederland. Hij had daar uitvoerige besprekingen met gelijkgezinden en
vervulde er een groot aantal spreekbeurten, die in het algemeen druk
bezocht werden (dit ondanks het feit dat De Ligt zeker niet gemakkelijk
sprak en voor een groot deel van zijn publiek vaak te filosofisch
was).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel van zijn verdere tijd besteedde De Ligt aan publicistische
activiteiten. Naast artikelen in tijdschriften (o.a. in 
&lt;em&gt;Bevrijding,&lt;/em&gt;

een orgaan van anarchocommunisten, waarvan hij in 1930 redacteur werd),
verschenen er talrijke brochures en enkele grotere werken van zijn
hand. In 
&lt;em&gt;De wedergeboorte van Maria (&lt;/em&gt;

1926) analyseerde hij de rol van de vrouw in het proces van de
geestelijke bewustwording van de mens. Waarachtig menselijk leven was
z.i. eerst mogelijk als niet slechts de man, maar ook de vrouw, als
moeder, als minnares en als persoonlijkheid zichzelf kon worden.
Doordat juist zij nog iets van het 'oorspronkelijke instinctieve,
het intu&amp;iuml;tief oermoederlijke' in zich had zou zij ook de man
kunnen genezen. In 1931 verscheen het eerste deel van zijn 
&lt;em&gt;Vrede als daad(&lt;/em&gt;

deel
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

2 volgde in 1933). In dit breed opgezette en van feitelijke gegevens
bolstaande boek, dat hij als zijn levenswerk beschouwde, probeerde hij
aan te tonen dat de mens in de loop der geschiedenis voortgeschreden
was van instinctief naar bewust leven en liet hij zien hoe
niet-gewelddadig verzet tegen oorlog en geweld een verschijnsel door
alle eeuwen heen in alle landen was. Minder filosofisch en meer op het
praktische gericht was zijn 
&lt;em&gt;Oorlog aan den oorlog&lt;/em&gt;

(1933). Hierin ontwikkelde hij een stelsel van geweldloos verzet tegen
oorlog en oorlogsvoorbereiding ('Plan De Ligt'). Zijn plan was
bedoeld als een zeer concrete gids met aanwijzingen hoe de
'geestelijke weerbaarheid' in tijden van oorlog verwezenlijkt
kon worden en resultaten zou kunnen opleveren om de oorlogsvoering lam
te leggen. Juist in een periode van herbewapening en oorlogsdreiging
wilde De Ligt een andere weg wijzen, die moreel en geestelijk naar zijn
overtuiging de enig juiste was. Vermelding verdient verder De Ligts
boek 
&lt;em&gt;Erasmus,&lt;/em&gt;

dat in 1936 verscheen. Voor de Renaissance vond hij de liefde tot
zelf-bevrijding het meest typische verschijnsel en Erasmus was in zijn
opvatting &amp;eacute;&amp;eacute;n van de duidelijkste exponenten daarvan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1937 was De Ligt nog betrokken bij de oprichting van een nieuwe
internationale van oorlogbestrijders, de Groupement Pacifiste
International (ON), nadat het IAMB in de zomer van hetzelfdejaar
uiteengevallen was (aanleiding: de directe militaire steun die een deel
van het IAMB aan de communisten in de Spaanse burgeroorlog wilde geven;
voor geweldlozen als De Ligt was die steun onaanvaardbaar). Inmiddels
tobde De Ligt echter met zijn gezondheid. De gedrevenheid waarmee hij
zijn werk volbracht had zijn krachten gesloopt. In 1938, tijdens een
verblijf in Frankrijk, werd hij ernstig ziek. Op weg naar huis overleed
hij op het station van Nantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Ligt was voor zijn directe omgeving bovenal een
'inspirator'. Zijn leergierigheid en gedrevenheid waren
aanstekelijk. In de organisaties waarin hij werkte droeg hij vooral bij
tot verdere theoretische fundering en uitwerking. Een echt organisator
kon hij niet zijn, daarvoor eiste hij te veel vrijheid voor zichzelf
op. Door zijn niet altijd even gemakkelijk te begrijpen idee&amp;euml;n en
zijn werkzaamheid binnen kleine sektarische groepen bleef hij een
persoonlijkheid die vooral bekendheid kreeg in kleine kring en slechts
volledig begrip ontmoette bij enkele ingewijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve autobiografische inleiding in 
&lt;em&gt;Kerk, cultuur en samenleving. Tien jaren strijd&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1925) IX-LXVII: bibliografie in onder L genoemde publikatie 
&lt;em&gt;Bart de Ligt, 1883-1938,&lt;/em&gt;

256-272.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.R. de Jong, 'Een persoonlijke herinnering', in 
&lt;em&gt;Bevrijding. Maandblad gewijd aan de vernieuwing van het
socialisme&lt;/em&gt;

10 (1938) 133; D. de Lange, 'Enkele persoonlijke herinneringen aan
Bart de Ligt', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

10 (1938) 146-147; 
&lt;em&gt;Bart de Ligt, 1883-1938.&lt;/em&gt;

[Samengest. door H.J. Mispelblom Beyer et al.] (Arnhem, 1939); C.L. de
Ligt-van Rossem, biografische inleiding in B. de Ligt, 
&lt;em&gt;Naar een vrije orde. Bloemlezing uit de werken&lt;/em&gt;

[Samengest. door H. Kuysten et al.] (Arnhem, 1951) 7-29; P. Spigt, 
&lt;em&gt;Raddraaiers der redelijkheid, in Athe&amp;iuml;sme en vrijdenken in
Nederland&lt;/em&gt;

(Nijmegen: sun, 1976) 223-226.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; Ilse N. Bulhof, &lt;i&gt;Freud en Nederland. De interpretatie en invloed van zijn idee&amp;euml;n&lt;/i&gt; (Baarn 1983) 319.




&lt;p&gt;N.P. van Egmond&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

