<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Limperg [jr.], Th&#195;&#169;odore (1879-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/limperg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">limperg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Limperg [jr.]</name>, Th&amp;eacute;odore</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LIMPERG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Limperg [jr.], Th&amp;eacute;odore&lt;/strong&gt;, accountant en hoogleraar in de bedrijfseconomie (Amsterdam 21-12-1879 - Amsterdam 6-12-1961). Zoon van Theodorus Limperg, gemeentelijk hoofdambtenaar, en
  Mathilda Speijer. Gehuwd op 22-3-1906 met Emma Altink. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na haar overlijden
  (12-4-1947) gehuwd op 24-4-1953 met Marguerite Isabelle Marie
  Goossens. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/LIMPERG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Limperg [jr.], Th&amp;eacute;odore&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Limperg, die zich met het oog op de voornaam van zijn vader
    levenslang zou aanduiden als Th. Limperg jr., heeft zich in en
    met Amsterdam ontplooid. In de hoofdstad werd hij geboren als
    de oudste van twee zoons van de hoofdopzichter Publieke Werken,
    hier behaalde hij in 1897 het diploma Openbare Handelsschool,
    en in deze stad zette hij de eerste schreden op het pad van de
    accountancy. Tegen de achtergrond van de hernieuwde economische
    groei van de hoofdstad vormde het een goede keuze zich juist
    hierin te bekwamen. Dit nieuwe vak had in Nederland een
    bescheiden ontwikkeling doorgemaakt, - met Amsterdam en
    Rotterdam als centra - en in 1896 was het tot een eerste
    organisatie gekomen in het Nederlandsch Instituut van
    Accountants (NIVA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1900 de MO-akte boekhouden te hebben behaald meldde
    Limperg zich in hetzelfde jaar aan voor de accountantsopleiding
    van het NIVA; in 1904 verwierf hij het instituutsdiploma.
    Parallel aan de studie ging de praktische werkzaamheid in de
    accountancy, als zogeheten assistent. Van een al vroeg
    welslagen in het vak getuigde het feit dat J.G.Ch. Volmer, een
    pionier van het beroep en later Delfts hoogleraar, zich in 1901
    met Limperg en de eveneens jonge J.F. Bianchi associeerde. Van
    1916 tot 1922 zou hij met zijn jongere broer, die ook
    accountant was geworden, de firma Th. en L. Limperg vormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn scherp analytische geest maakte Limperg zich in een
    vijftal jaren het vak praktisch en theoretisch meester. Het was
    hem spoedig duidelijk dat de accountancy in beide opzichten tot
    een hoger niveau moest worden gebracht. Sinds 1903 legde hij
    hiervan in een reeks artikelen in het - van het NIVA
    onafhankelijke - orgaan 
    &lt;em&gt;Accountancy&lt;/em&gt;

    getuigenis af. Deze kunnen worden beschouwd als een ware
    blauwdruk van het vak en het beroep, waarin ook de relatie van
    de accountancy tot het maatschappelijke functioneren
    opmerkelijke aandacht kreeg. Binnen het te statische NIVA werd
    evenwel veel hiervan door de oudere generatie als ongewenste
    kritiek opgevat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Limperg - van 1905 tot 1923 de enige redacteur van het
    blad 
    &lt;em&gt;Accountancy&lt;/em&gt;

    - in een conflict van Volmer met het bestuur diens zijde koos -
    het opnemen van een kritische brief was het bestuur
    onwelgevallig - dreef dit eind 1906 het royement van Limperg
    door. Talrijke leden volgden hem, zodat dezen in januari 1907
    te zamen met de geroyeerde de Nederlandsche
    Accountants-Vereeniging (NAV) konden stichten. In de
    daaropvolgende jaren bouwde Limperg haar op tot een model van
    een accountantsorganisatie. Het opgaan van de NAV in het NIVA
    in 1919 betekende de erkenning door de oudere generatie van de
    noodzaak en het feit van de verheffing van het vak en het
    beroep. In de vele functies die hij sindsdien binnen het NIVA
    bekleedde, verwierf Limperg zich blijvende verdiensten voor het
    handhaven van een hoog niveau van de opleiding, voor de
    totstandkoming van een wettelijke regeling van het beroep en de
    vorming van een beroepsethiek der accountants. Wat dit laatste
    betreft, formuleerde hij in 1926 de leer van het gewekte
    vertrouwen: de accountant als vertrouwensman van het
    maatschappelijk verkeer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buiten de accountancy ijverde Limperg vanaf 1909 voor de
    verwezenlijking van het voortgezet handelsonderwijs.
    Uitgezonden als rapporteur van de Nationale Vereeniging voor
    Handelsonderwijs naar het negende internationale congres voor
    handelsonderwijs te Wenen in 1910 verdedigde hij voor het eerst
    in de geschiedenis van het handelsonderwijs de stelling dat dit
    als economisch hoger onderwijs diende te worden ingericht op
    uitsluitend wetenschappelijke grondslag in een afzonderlijke
    faculteit en aan een bestaande universiteit. De plannen voor
    een Rotterdamse instelling die in 1913 tot de stichting van de
    Nederlandsche Handels-Hoogeschool leidden, brachten ook de zaak
    in Amsterdam weer in beweging. Aan de in 1921 gevormde
    faculteit der Handelswetenschappen van de gemeentelijke
    universiteit werd Limperg begin 1922 tot hoogleraar in de
    bedrijfshuishoudkunde benoemd. Bij die gelegenheid
    be&amp;euml;indigde hij zijn werkzaamheid als praktiserend
    accountant. Op organisatie en groei van de faculteit der
    Handelswetenschappen drukte Limperg een sterk stempel, onder
    andere in de toevoeging, in 1929, van een accountantsopleiding
    en de naamsverandering, in 1935, in faculteit der Economische
    Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gesteund door zijn praktische ervaring en na een grondige
    verdieping in de wetenschapsfilosofie bouwde Limperg in zeven
    jaar ten behoeve van zijn colleges de bedrijfshuishoudkunde op
    tot een samenhangend geheel van wetenschap, waar deze tevoren
    niet veel meer dan een verzameling 'lastige gevallen' uit de
    theorie van het boekhouden had gevormd. Centraal in zijn
    theorie stond de zogeheten vervangingswaardeleer, die nadien
    veel invloed zou verwerven. In dit verband gewaagde men van de
    'Amsterdamse school' en schiep men een tegenstelling tot de in
    Rotterdam aangehangen denkbeelden waarvan prof. N.J. Polak een
    woordvoerder was. Verspreid schreef Limperg een aantal
    artikelen en (veelal ongepubliceerde) rapporten, maar tot een
    uitgave in boekvorm van zijn wetenschappelijk werk kwam hij
    niet. Dit is na zijn dood door zijn leerlingen gedaan op grond
    van nagelaten collegeteksten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het hoogleraarschap, waarvan hij in 1950 afscheid nam,
    eisten werkzaamheden van bestuurlijke en adviserende aard
    Limperg op. Bij de eerste viel een bijzonder accent op zijn
    aandeel als oprichter - in 1926 - en bestuurder van het
    Nederlandsch Instituut voor Efficiency; in de jaren dertig was
    hij tevens voor de internationale organisatie op dit terrein
    actief. Op gemeentelijk niveau trok zijn voorzitterschap van
    1929 tot 1938 van de Amsterdamse industriecommissie de
    aandacht, die een nieuwe benadering van het industri&amp;euml;le
    erfpachtstelsel zou geven. Als nationale figuur trad hij in
    november 1938 naar voren, toen hij als eerste van de veertien
    ondertekenaars, in een open brief de regering aansprak ter zake
    van het beleid in de openbare financi&amp;euml;n. Het mede door
    H.A. Kaag, P. Lieftinck en F. de Vries ondertekende manifest
    bestreed het pleidooi voor een conservatieve politiek, zoals
    voorgestaan door negen mannen onder leiding van L.J.A. Trip.
    Limperg cum suis bepleitte de mogelijkheid van een
    conjunctuurpolitiek. Eerder al had hij zijn sympathie voor het
    Plan van de Arbeid geuit. Limperg was dan ook van jongs af aan
    sociaal-democraat, ook al afficheerde hij dit niet, omdat het
    niet zou stroken met het vervullen van een wetenschappelijke
    functie. Pas na de Tweede Wereldoorlog nam Limperg zitting in
    het curatorium van het wetenschappelijk bureau van het
    Nederlands Verbond van Vakverenigingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting deed hij zich als een moedig
    vaderlander kennen. In de senaat van de Universiteit van
    Amsterdam gold hij als een van de leidende figuren in het
    verzet tegen de Duitse maatregelen. Hij werd in april 1943 uit
    zijn ambt ontslagen en zag zich genoodzaakt onder te duiken. Na
    de bevrijding werd zijn ontslag ongedaan gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maatschappelijke en wetenschappelijke waardering vielen
    Limperg ruimschoots ten deel. De Nederlandsche Economische
    Hoogeschool te Rotterdam verleende hem in 1947 een
    eredoctoraat, waarbij N.J. Polak als promotor optrad. Uit zijn
    internationale activiteit vloeide in 1935 de benoeming voort
    tot erevoorzitter van het Comit&amp;eacute; International de
    l'Organisation Scientifique en in 1950 de toekenning van de
    Wallace Clark International Award voor zijn internationale
    bijdrage aan het 'scientific management'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;H.J. van der Schroeff, 'Lijst van publicaties en artikelen
    van Th. Limperg jr.', in 
    &lt;em&gt;Bedrijfseconomische opstellen, aangeboden aan prof. Th.
    Limperg jr. ... ter gelegenheid van zijn 60e verjaardag ...&lt;/em&gt;

    (Groningen [etc., 1939]) 448-452. 
    &lt;em&gt;Bedrijfseconomie. Verzameld werk van prof.dr. Th. Limperg
    jr.&lt;/em&gt;

    Onder red. van G.L. Groeneveld [e.a.] (7 dln.; Deventer [etc.],
    1964-1967). Bibliografie in deel VII, 495-498.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door J. Kraayenhof, in 
  &lt;em&gt;De Accountant&lt;/em&gt;

  68 (1961) 200-210, door H.J. van der Schroeff, in 
  &lt;em&gt;Maandblad voor Accountancy en Bedrijfshuishoudkunde&lt;/em&gt;

  35 (1961) 442-452 en door A. Mey, in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 12-12-1961: 
  &lt;em&gt;Maandblad voor Accountancy en Bedrijfshuishoudkunde&lt;/em&gt;

  33 (1959) 11 (dec.) 461-572 [Limperg-nummer]; J.H. van
  Stuijvenberg, 
  &lt;em&gt;De Nederlandsche Economische Hoogeschool, 1913-1963&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1963); 
  &lt;em&gt;Herinneringen aan Limperg...&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1979); 
  &lt;em&gt;Limperg's dagboek van zijn studiereis naar de Verenigde Staten
  in 1929&lt;/em&gt;

  . Uitg. door Johan de Vries en Leo Webers (Leiden, 1979); 
  &lt;em&gt;Reflecties op Limperg. Opstellen over ontwikkelingen in
  onderneming, bedrijfseconomie en accountancy sinds de dertiger
  jaren...&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1979); Johan de Vries, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis der accountancy in Nederland. Aanvang en
  ontplooiing, 1895-1935&lt;/em&gt;

  (Assen [etc.], 1985); E.S.A. Bloemen, 
  &lt;em&gt;Scientific management in Nederland, 1900-1930&lt;/em&gt;

  ([S.l.] 1988); K. Trompert, 
  &lt;em&gt;Een Amsterdamse lente. Honderd jaar Limperg 1879-1979&lt;/em&gt;

  (Delft, 1988).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Limperg.nl: http://achten.eu/site/index.php?option=com_frontpage&amp;Itemid=1 [3-6-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Joh. de Vries&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

