<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lindeboom, Gerrit Arie (1905-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/lindebo"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lindebo</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lindeboom</name>, Gerrit Arie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1905"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LINDEBOOMGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lindeboom, Gerrit Arie&lt;/strong&gt;, internist en publicist (Bolnes (Z.H.) 4-1-1905 - Amsterdam 5-6-1986).
Zoon van Cornelis Lindeboom, predikant, en Anthonia Margaretha
  de Jong. Gehuwd op 7-1-1939 met Catharina Sophia Kruysveldt,
  arts.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/LINDEBOOMGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lindeboom, Gerrit Arie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lindeboom was de vierde uit een gezin van elf kinderen. Na
    de lagere school in Gorinchem en Amsterdam volgde hij, van 1916
    tot 1920, gereformeerd gymnasiaal onderwijs te Amsterdam en
    vervolgens, van 1920 tot 1922, te Kampen, waar hij inwoonde bij
    zijn grootvader Lucas Lindeboom, hoogleraar aan de Theologische
    School aldaar. Zijn medische studie aan de Universiteit van
    Amsterdam sloot hij op 20 maart 1929 af met het artsexamen. Een
    reis als scheepsarts naar Nederlands-Indi&amp;euml; ging vooraf aan
    zijn specialisatie, zowel in de r&amp;ouml;ntgenologie onder
    leiding van prof. J. van Ebbenhorst Tengbergen, bij wie hij op
    28 mei 1930 aan de Universiteit van Amsterdam promoveerde op
    het proefschrift 
    &lt;em&gt;Encephalografie&lt;/em&gt;

    , als in de inwendige geneeskunde, waarvoor prof. I. Snapper
    zijn leermeester was. Van 1929 tot 1933 was Lindeboom, al dan
    niet voltijds, verbonden aan achtereenvolgens het Juliana
    Ziekenhuis te Apeldoorn, het Onze Lieve Vrouwe Gasthuis en
    Wilhelmina Gasthuis in Amsterdam en het Tuberculose-Sanatorium
    te Bilthoven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 vestigde Lindeboom zich als
    internist-r&amp;ouml;ntgenoloog te Amsterdam. Onder zijn
    collega-internisten was Lindeboom al vroeg een markante
    verschijning, niet alleen wegens zijn reputatie als clinicus,
    maar vooral als publicist, redenaar en organisator. De
    laatstgenoemde kwaliteit kwam duidelijk naar voren bij de
    oprichting, in april 1944, van een priv&amp;eacute;- ziekenhuis te
    Amsterdam, bekend onder de naam Pieter van Foreestkliniek.
    Hiervan zou Lindeboom tot 1969 geneesheer-directeur blijven; de
    overname van deze kliniek door de gemeente Amsterdam, in het
    laatstgenoemde jaar, ging gepaard met een juridische strijd,
    die eindigde met het bekende Lindeboom-arrest van de Hoge Raad
    (&lt;em&gt;Nederlandse Jurisprudentie 1970&lt;/em&gt;

    , nr. 154).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren vijftig had Lindeboom reeds een centrale positie
    verworven binnen de organisatie van protestants-christelijke
    artsen in Nederland. In de jaren zestig zou hij dit, samen met
    enkele collega's uit de Angelsaksische landen, uitbreiden tot
    een internationaal samenwerkingsverband, thans de International
    Christian Medical and Dental Association geheten. In dit
    decennium was Lindeboom tevens de oprichter van een vijftal
    stichtingen, onder andere ter bevordering van de inwendige
    geneeskunde en van de medische geschiedenis, en ter
    ondersteuning van medische zendingswerkers. In 1974 riep hij de
    Stichting Ethica Medica in het leven, waaruit in 1986 het te
    Ede gevestigde Prof. Dr. G.A. Lindeboom Instituut
    voortkwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Lindeboom reeds in 1950 benoemd tot hoogleraar
    in de algemene ziektekunde, klinische propaedeuse en de
    encyclopedie der medische wetenschappen aan de Vrije
    Universiteit te Amsterdam, een leeropdracht die in 1955 werd
    aangevuld met de inwendige geneeskunde. V&amp;oacute;&amp;oacute;r de
    opening van het Academisch Ziekenhuis van de Vrije Universiteit
    in 1962 verzorgde hij de klinische colleges in zijn eigen
    kliniek en in het Weesperplein-ziekenhuis. Gedurende de kwart
    eeuw van zijn hoogleraarschap heeft Lindeboom een dominerende
    rol gespeeld in de ontwikkeling van de faculteit Geneeskunde
    van de Vrije Universiteit. In woord en geschrift - onder meer
    in 
    &lt;em&gt;Abortus aan de Vrije Universiteit&lt;/em&gt;

    uit 1979 - toonde hij zich een fel verdediger van de handhaving
    van de protestants-christelijke grondslag van deze
    universiteit. Na zijn emeritaat in 1975 bleef Lindeboom nog
    vier jaar lang directeur van het Medisch Encyclopedisch
    Instituut, dat hij in 1951 had opgericht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het oeuvre van Lindeboom omvat ruim 180 medische en bijna
    300 medisch-historische publikaties, waaronder zo'n 50
    monografie&amp;euml;n. Zijn belangrijkste en bekendste medische
    publikaties - buiten de vele klinische lessen en de tussen 1958
    en 1968 verschenen, driedelige 
    &lt;em&gt;Klinische dialogen&lt;/em&gt;

    - waren gewijd aan ziekten tijdens de zwangerschap,
    chemotherapie, radioactieve meting van de schildklierfunctie,
    corticostero&amp;iuml;den en psychosomatiek. Spraakmakend waren
    Lindebooms publikaties over de relatie tussen trombose en het
    gebruik van anticonceptiva en zijn verzet - in 
    &lt;em&gt;De blinde mol&lt;/em&gt;

    uit 1971 - tegen de invoering van het SI-systeem. Zijn visie op
    de geneeskunde, in het bijzonder op de noodzakelijke eenheid
    van het specialisme interne geneeskunde, vindt men terug in het
    drietal redevoeringen dat zijn hoogleraarschap omspant: de
    inaugurele rede op 6 oktober 1950 over 
    &lt;em&gt;De ziel der geneeskunde&lt;/em&gt;

    , de diesrede op 20 oktober 1965 over 
    &lt;em&gt;Natuur en geest in de geneeskunde&lt;/em&gt;

    en zijn afscheidsrede op 8 november 1975, getiteld 
    &lt;em&gt;Sensorium commune. De integratieve functie van de inwendige
    geneeskunde&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf zijn studententijd voelde Lindeboom zich betrokken bij
    de veranderingen in de medische ethiek. De bundel 
    &lt;em&gt;Opstellen over medische ethiek&lt;/em&gt;

    uit 1960 toonde hem als rotsvast verdediger van een bijbels
    genormeerde medische ethiek. Vooral in de jaren zeventig en
    tachtig verschenen tal van publikaties waarin hij zijn
    opvattingen over abortus, euthanasie et cetera naar voren
    bracht, bijvoorbeeld 
    &lt;em&gt;Vrijere vruchtafdrijving?&lt;/em&gt;

    uit 1970 en 
    &lt;em&gt;Euthanasie en euthanasiasme&lt;/em&gt;

    uit 1979.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedert het begin van de jaren zestig wijdde Lindeboom zich
    ook aan de bestudering en beschrijving van de geschiedenis der
    geneeskunde. Systematisch voorzag hij dit vakgebied van de
    belangrijkste hulpmiddelen om het tot een universitaire
    discipline te kunnen ontwikkelen: in 1961 verscheen zijn 
    &lt;em&gt;Inleiding tot de geschiedenis der geneeskunde&lt;/em&gt;

    , in 1972 zijn 
    &lt;em&gt;Geschiedenis van de medische wetenschap in Nederland&lt;/em&gt;

    , in 1975 
    &lt;em&gt;A classified bibliography of the history of Dutch medicine
    1910-1974&lt;/em&gt;

    en ten slotte in 1984 de 
    &lt;em&gt;Dutch medical biography&lt;/em&gt;

    . Internationaal kreeg hij vooral bekendheid door zijn studies
    over Boerhaave, onder meer tussen 1959 en 1979 gepubliceerd in
    de reeks 
    &lt;em&gt;Analecta Boerhaaviana&lt;/em&gt;

    , met als hoogtepunt het boek 
    &lt;em&gt;Herman Boerhaave. The man and his work&lt;/em&gt;

    uit 1968. De overige medisch-historische monografie&amp;euml;n van
    zijn hand tonen een bijzondere interesse voor de biografie van
    beroemde geneesheren uit de 16e, 17e en 18e eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grote belangstelling van Lindeboom voor 'de mens in de
    pati&amp;euml;nt' en zijn betrokkenheid bij hun situatie maakten
    hem bij de meeste pati&amp;euml;nten zeer geliefd. Voor zijn
    collega's en ondergeschikten waren de bijzondere eisen die hij
    aan hun werk en inzet stelde niet altijd gemakkelijk. Vriend en
    vijand wisten dat het werk hem in het priv&amp;eacute; en zakelijk
    leven v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles ging. Terwijl hij achter de
    schrijftafel en katheder zich een meester van het woord toonde,
    vermeed Lindeboom de discussie en mondelinge confrontatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1975 in de onder L genoemde publikatie 
    &lt;em&gt;Circa Tiliam&lt;/em&gt;

    , 18-45; bibliografie voor de periode 1975-1979 in 
    &lt;em&gt;Volume commemorating the 75th anniversary of G.A.
    Lindeboom&lt;/em&gt;

    . Onder red. van M.J. van Lieburg (Amsterdam, 1980) v-viii.
    Verder, behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Ontmoeting met Jan Swammerdam&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1980); 'Schets van de geschiedenis der Nederlandsche
    Internisten Vereeniging', in 
    &lt;em&gt;Nederlandsche Internisten Vereeniging 1931-1981&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1981) 68-103; 
    &lt;em&gt;Tegen de stroom in. Tien jaren Nederlands Artsenverbond&lt;/em&gt;

    [Zeist, 1983]; 'Geschiedenis van de Vereniging gedurende de
    eerste halve eeuw', in 
    &lt;em&gt;Gedenkboek van de Vereniging tot christelijke verzorging van
    geestes- en zenuwzieken 1884-1984&lt;/em&gt;

    . Onder red. van G.A. Lindeboom en M.J. van Lieburg (Kampen,
    1984) 1-237; 
    &lt;em&gt;De medische ethiek in de branding. Een keuze uit het werk
    van Gerrit Arie Lindeboom&lt;/em&gt;

    . Onder red. van S. Strijbos (Amsterdam, 1992).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C. van der Meer, 'Gerrit Arie Lindeboom', in 
  &lt;em&gt;Circa tiliam. Studia historiae medicinae Gerrit Arie Lindeboom
  septuagenario oblata&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1974) 1-17; 
  &lt;em&gt;Wetenschap en rekenschap 1880-1980. Een eeuw
  wetenschapsbeoefening en wetenschapsbeschouwing aan de Vrije
  Universiteit&lt;/em&gt;

  . Onder red. van M. van Os en W.J. Wieringa (Kampen, 1980)
  194-196; M.J. van Lieburg, 'G.A. Lindeboom (1905-1986) en zijn
  bijdrage tot de medische ethiek', in 
  &lt;em&gt;Vita Humana&lt;/em&gt;

  14 (1987) 3 (augustus) 89-106; M.J. van Lieburg, 'Religie en
  geneeskunde. G.A. Lindeboom en de medische encyclopedie', in H.L.
  Houtzager en M.J. van Lieburg, 
  &lt;em&gt;De Stichting Historia Medicinae 1967-1987&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1987) 32-46; A.M. Luyendijk-Elshout, in 
  &lt;em&gt;Clio Medica&lt;/em&gt;

  21 (1987/1988) 207-208.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Circa tiliam. Studia historiae medicinae Gerrit Arie Lindeboom
  septuagenario oblata&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1974) afbeelding tegenover titelblad.




&lt;p&gt;M.J. van Lieburg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

