<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lindeboom, Johannes (1882-1958)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/lindeboom"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lindeboom</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lindeboom</name>, Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1958"/>
    <state type="occupation">kerkhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LINDEBOOMJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lindeboom, Johannes&lt;/strong&gt;, kerkhistoricus (Deventer 26-8-1882 - Weesp 13-1-1958).

Zoon van Lucas Jochem Lindeboom, wiskundeleraar, en Laura Jacoba
Gravendahl. Gehuwd op 21-8-1908 met Gijsbertha Maria Adriani. Uit dit
huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/LINDEBOOMJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lindeboom, Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lindeboom bezocht lagere scholen te Brummen en Amsterdam, alsmede
een tweetal hogere burgerscholen in de hoofdstad. Het einddiploma werd
in 1900 behaald. Het was zijn bedoeling de opleiding tot officier bij
de topografische dienst te volgen; wegens een gebrek aan zijn ogen
moest hiervan afgezien worden. Hij bereidde zich voor op het
staatsexamen gymnasium en slaagde in 1902. Hierop volgde zijn
inschrijving als student in de theologie aan de Leidse universiteit.
Als zijn voornaamste leermeesters beschouwde hij G.J.P.J. Bolland, die
sterke invloed uitoefende op zijn zo streng methodisch denken en
werken, en F. Pijper, die hem vormde tot kerkhistoricus. Na kandidaats
op 8 juni 1905 en doctoraal op 26 februari 1906, volgde in mei 1908 de
aanstelling als proponent en werd hij beroepen als Ned. Herv. predikant
te Oudorp. Hier werd zijn dissertatie, waarop hij te Leiden cum laude
bij Pijper zou promoveren, voltooid; deze droeg als titel 
&lt;em&gt;Erasmus, onderzoek naar zijne theologie en zijn godsdienstig
gemoedsbestaan&lt;/em&gt;

(1909). Deze figuur en het vraagstuk van de verhouding tussen geloof en
rede, christendom en cultuur, zouden hem zijn gehele verdere leven
blijven bezighouden. Van 1911 tot 1913 was Lindeboom als predikant
verbonden aan de Ned. Herv. gemeente te Berkhout, van 1913 tot 1914 aan
die te Veendam. In deze jaren werkte hij aan zijn tweede publikatie. 
&lt;em&gt;Het bijbelsch humanisme in Nederland&lt;/em&gt;

(1913), een oorspronkelijke studie van nog steeds grote betekenis. Na
het emeritaat van H.U. Meyboom werd Lindeboom in 1914 diens opvolger
als hoogleraar in de kerk- en dogmengeschiedenis te Groningen. Hij
aanvaardde op 27 maart zijn ambt met de inaugurele rede 
&lt;em&gt;De betee-kenis der methodische geschiedvorsching der
dogmengeschiedenis en zedekunde.&lt;/em&gt;

Aanvankelijk omvatte zijn leeropdracht ook nog de ethiek, maar in 1918
nam A.J. de Sopper deze taak van hem over. Lindeboom, waardig
vertegenwoordiger van de school van W. Moll, J.G.R. Acquoy en Pijper,
was een voortreffelijk docent, die zijn studenten liefde voor de
kerkgeschiedenis wist bij te brengen. Hij was zeker geen kamergeleerde,
vervulde diverse taken zowel binnen als buiten de universiteit, veelal
ook op kerkelijk en semi-kerkelijk terrein, zoals zijn werk voor de
Vrijzinnig Christelijke Studentenbond. Van 1912 tot aan zijn dood was
Lindeboom redacteur van het 
&lt;em&gt;Nederlands Archief voor Kerkgeschiedenis&lt;/em&gt;

(NAKG), waarin vele artikelen en boekbesprekingen van zijn hand
verschenen. Belangrijke arbeid verrichtte hij met de herziening van het
uit 1893 daterend handboek van J. Reitsma, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de Hervormingen de Hervormde Kerk der
Nederlanden.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lindebooms belangstelling ging ook uit naar de religieuze
non-conformisten, aan wie zijn wellicht meest bekende boek 
&lt;em&gt;Stiefkinderen van het christendom&lt;/em&gt;

(1929) is gewijd. Ook aan de 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het Vrijzinnig Protestantisme&lt;/em&gt;

(1929-1935) lag weer de stelling van symbiose van geloof en rede,
christendom en cultuur ten grondslag. In 1938 volgde de benoeming tot
lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, in wier 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

een aantal publikaties van zijn hand verschenen. Nog tijdens de
bezetting kwam ten slotte een derde overzichtswerk tot stand. Samen met
zijn Leidse collega J.N. Bakhuizen van den Brink publiceerde hij tussen
1942 en 1945 een 
&lt;em&gt;Handboek der Kerkgeschiedenis&lt;/em&gt;

in twee delen, dat diverse herdrukken beleefde. Na de Tweede
Wereldoorlog zagen nog een aantal belangrijke monografiee&amp;euml;n het
licht, waarvan vooral zijn kortere 
&lt;em&gt;De confessio-neele ontwikkeling der Reformatie in de Nederlanden&lt;/em&gt;

(1946) ook buiten kerkhistorische kring aandacht trok. In 1952 bereikte
Lindeboom de pensioengerechtigde leeftijd, doch hij bleef nog een jaar
als docent werkzaam tot de komst van zijn opvolger, W.F. Dankbaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lindeboom was een beminnelijk en evenwichtig man, maar kon ook zeer
impulsief zijn. Grote afkeer betoonde hij van alles wat zweemde naar
geestelijke vervlakking, slordigheid en stijlloosheid. Zijn openlijk
beleden vrijzinnig protestantse geloofsovertuiging werd nooit aan
anderen opgedrongen, van stichtelijkheid in de wetenschap wilde hij
niets weten. In het kerkelijk werk bleken zijn bestuurlijke en
organisatorische kwaliteiten, o.a. als landelijk voorzitter van de
Vereniging van Vrijzinnig Hervormden. De nieuwe ontwikkelingen binnen
de hervormde kerk na 1945 haddden zijn grote belangstelling. Zijn
wekelijkse artikelen (sedert 1936) in het orgaan van de Vrijzinnig
Protestantsche Radio-Omroep (VPRO), 
&lt;em&gt;Vrije Geluiden,&lt;/em&gt;

bereikten een grote lezerskring. Op politiek terrein voelde Lindeboom
zich aangetrokken tot het liberalisme, als tegenwicht tegen het in zijn
ogen nog altijd min of meer materialistische socialisme, hetgeen o.a.
bleek uit zijn gedurende enige tijd vervulde lidmaatschap in het
hoofdbestuur van de Volkspartij voor Vrijheid en Democratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn persoonlijke leven ondervond Lindeboom veel tegenslag, met
name door de geestesziekte van zijn echtgenote, die al in de eerste
Groninger jaren in een verpleeginrichting moest worden opgenomen; de
historica Cornelia W. Roldanus verzorgde gedurende lange tijd zijn
huishouding. In Lindebooms laatste levensjaren liet zijn gezondheid te
wensen over, hetgeen overigens geen beletsel was voor verdere
publicistische actiteiten. In 1957 verloor hij onverwacht zijn enige
zoon en hijzelf overleed enige maanden later, na bijwoning van een
zitting van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen, op de terugreis
in de trein naar Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie, collegedictaten etc. in
familiebezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Cornelia W. Roldanus, 'Bibliografie Prof. Dr. Johannes
Lindeboom (26 aug. 1882-13 jan. 1958)', in NAKG 43 (1960) 183-189;
J. Kamerling, 'Aanvulling op de bibliografie Prof. Dr. Johannes
Lindeboom door Dr. Cornelia W. Roldanus', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

46 (1964-1965) 232-234.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Lijst van levensberichten en artikelen over J. Lindeboom, in
NAKG 46 (1964-1965) 234; W. F. Dankbaar, in 
&lt;em&gt;Biografisch Lexicon voor de geschiedenis -van het Nederlandse
Protestantisme&lt;/em&gt;

(Kampen, 1978)I,120-123.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1957-1958&lt;/i&gt; (Amsterdam 1958) afbeelding tegenover pagina 247.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

