<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Linden, Cornelis van der (1839-1918)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/linden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">linden_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Linden</name>, Cornelis van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1839"/>
    <event type="death" when="1918"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">cultureel ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/LINDENC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Linden, Cornelis van der&lt;/strong&gt;, musicus en operadirecteur (Dordrecht 24-8-1839 - Amsterdam 29-5-1918). Zoon van Arie van der Linden, zaagmolenaar, en Elizabeth de
  Wit. Gehuwd op 12-4-1865 met Catharina Legel van Hofwegen. Uit
  dit huwelijk werden 4 zoons en 3 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/LINDENC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Linden, Cornelis van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al op jonge leeftijd genoot Kees van der Linden in zijn
    geboorteplaats gedegen muziekonderricht van A.J.F. B&amp;ouml;hme
    (theorie en compositie), Jacob Kwast sr. (piano), H.L.A. Ludwig
    (fluit) en W.F. Notdruft (hobo en viool). Hoewel hij
    aanvankelijk onderwijzer wilde worden, vertrok hij als
    veertienjarige naar Antwerpen om mee te spelen in een
    operaorkest. Na een verblijf in Luik en Brussel vestigde Van
    der Linden zich in 1859 in Parijs, waar hij kort voor de
    premi&amp;egrave;re van de opera 
    &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

    als hobo&amp;iuml;st een plaats vond in het orkest van Charles
    Gounod. Van de laatstgenoemde - die veel tot zijn vorming heeft
    bijgedragen - ontving hij terzelfder tijd compositielessen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vervolgens verbleef Van der Linden in Milaan bij de 'Scala',
    in Duitsland en in Wenen om in 1863 terug te keren naar
    Dordrecht. Hier wist hij zich gaandeweg een vooraanstaande
    plaats in het regionale muziekleven te verwerven. Hij gaf
    muzieklessen en was dirigent van een symfonie- en een
    harmonieorkest, alsmede van enkele zangkoren, waaronder de
    vermaarde liedertafel 'Kunstmin'. Vanaf de oprichting van de
    (Koninklijke) Nederlandsche Toonkunstenaars-Vereeniging in 1875
    was hij 'correspondeerend lid', in welke hoedanigheid hij
    belangrijke muziekfeesten heeft georganiseerd. Van 1877 tot
    1886 was hij tevens eerste secretaris van deze vereniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het najaar van 1888 kwam Van der Linden naar Amsterdam,
    waar hij werd benoemd tot dirigent bij de Hollandsche Opera,
    die toentertijd in de Parkschouwburg was gevestigd. Na enige
    jaren ontstonden steeds groter wordende meningsverschillen
    tussen directeur J.G. de Groot, die bovenal belangstelling had
    voor 'het rinkelen van de kassa', en de bekwame en populaire
    dirigent Van der Linden, die de grootste waarde hechtte aan
    artisticiteit. Na een onherstelbare breuk zette De Groot zijn
    onderneming voort in het Paleis voor Volksvlijt. Van der
    Linden, die de meeste solisten aan zijn zijde kreeg, stichtte
    in 1894 de Nederlandsche Opera, die zijn onderdak vond in de
    vernieuwde Stadsschouwburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 4 september 1894 gaf de Nederlandsche Opera met Wagners 
    &lt;em&gt;Rienzi&lt;/em&gt;

    zijn eerste voorstelling. In de negen jaren die daarop volgden,
    heeft Van der Linden zowel in Amsterdam als in andere steden,
    met inzet van al zijn krachten en talenten en ondanks zeer
    geringe middelen, talrijke opera's van afwisselend karakter op
    artistiek verantwoorde wijze op het toneel gebracht.
    Verscheidene beroemd geworden zangers en zangeressen, zoals
    Cateau Engelen-Sewing, Henri Albers, Jef Orelio, Jac. Urlus en
    D&amp;eacute;sir&amp;eacute; Pauwels, alsmede de dirigenten Peter Raabe,
    Evert Cornelis en Cornelis Dopper, deden bij Van der Linden
    ervaring op voor hun verdere carri&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon ze uit zakelijk oogpunt weinig interessant waren,
    heeft Kees van der Linden verscheidene opera's van Nederlandse
    componisten laten opvoeren. Hieronder bevond zich een eigen
    werk, 
    &lt;em&gt;Leiden Ontzet&lt;/em&gt;

    uit 1893, dat, ondanks het minder geslaagde libretto van Ernest
    van der Ven, een gunstig onthaal vond. Zijn eerder, omstreeks
    1870, gecomponeerde opera 
    &lt;em&gt;Catharina en Lambert&lt;/em&gt;

    werd al in 1888 opgevoerd. Van der Lindens grootste artistieke
    daad was de eerste Nederlandse opvoering van Wagners 
    &lt;em&gt;De Meesterzingers van Neurenberg&lt;/em&gt;

    , die in 1901/1902 veel lof oogstte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks deze tijd waren al de eerste interne moeilijkheden
    ontstaan. Onderlinge naijver, het tanend gezag van Van der
    Linden, het vertrek van enige solisten en ten slotte de
    spoorwegstaking van 1903 - waardoor optredens buiten Amsterdam
    onmogelijk werden - brachten het voortbestaan van de
    Nederlandsche Opera steeds meer in gevaar. Toen ook een
    subsidie van overheidswege uitbleef, moest de onderneming in
    april 1903 worden ontbonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onmiddellijk daarna vertrok de teleurgestelde operadirecteur
    naar de Verenigde Staten, waar hij deel uitmaakte van een
    Engels operagezelschap. Omstreeks 1904 schreef Van der Linden
    weer een opera, 
    &lt;em&gt;Miss Simmons of Kansas&lt;/em&gt;

    , die later met succes in Amerika werd opgevoerd. Na een paar
    jaar keerde hij in Amsterdam terug om zich opnieuw met veel
    idealisme in te spannen voor een nationaal operagezelschap,
    echter zonder succes. Wel heeft hij in Rotterdam nog een opera
    opgericht, die na een aantal uitvoeringen in 1905/1906 aan
    bloedeloosheid ten onder ging. Van 1908 tot zijn overlijden was
    Kees van der Linden hoofdredacteur van het weekblad 
    &lt;em&gt;De Muziekbode&lt;/em&gt;

    en daarbij actief voor de opkomende amateurmuziekbeoefening. De
    honderden muziekstukken - merendeels ouvertures, cantates,
    liederen, koorwerken en muziek voor piano en voor
    harmonieorkest - die hij heeft gecomponeerd of bewerkt en
    waarvan er indertijd verscheidene in druk verschenen, zijn alle
    in de vergetelheid geraakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Composities en arrangementen van C. van der Linden
  berusten in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage en in de Openbare
  Bibliotheek te Amsterdam. Een manuscript van W. Hutschenruijter
  voor een monografie over C. van der Linden in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Een Nederlandsche Opera&lt;/em&gt;. Pro: C. van der Linden. Contra: Haganus (Baarn, 1914).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door Carel J.
  Stro&amp;euml;r, in 
  &lt;em&gt;Op de Hoogte&lt;/em&gt;

  15 (1918) 398-400; door H. R., in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 29-5-1918 (av.) en door M.C. van Roovaart, in 
  &lt;em&gt;De Muziekbode&lt;/em&gt;

  33 (1918) 177-182: 'Cornelis van der Linden', in J.H. Letzer, 
  &lt;em&gt;Muzikaal Nederland 1850-1910&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1911) 108-109; Jan Feith, 'De verhalen van anderen -
  Onze opera-directeur vertelt', in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 29-4-1912 (av.); J.M.Th. Orelio, 
  &lt;em&gt;M'n Gedenkschriften&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1916); J. Urlus, 
  &lt;em&gt;Mijn Loopbaan&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1929); S.A.M. Bottenheim, 
  &lt;em&gt;De Opera in Nederland&lt;/em&gt;

  (2e herz. dr.; Leiden, 1983).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Beeldnummer 040_0910].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

