<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Linden, Pieter Wilhelm Adrianus Cort van der (1846-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/linden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">linden</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Linden</name>, Pieter Wilhelm Adrianus Cort van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1846"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">minister-president</state>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LINDENCORT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Linden, Pieter Wilhelm Adrianus Cort van der&lt;/strong&gt;, jurist en staatsman (s-Gravenhage 14-5-1846 - 's-Gravenhage 15-7-1935).

Zoon van Gijsbertus Martinus van der Linden, landsadvocaat en lid der
Tweede Kamer, en Jacoba Henri&amp;euml;tta Wttewaall. Gehuwd op 29-5-1873
met Joanna Diderica Wttewaall en na haar overlijden op 6-3-1874 met
Johanna Cornelia de Koning op 28-7-1880. Uit het eerste huwelijk waren
geen kinderen; uit het laatste huwelijk werden 4 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/LINDENCORT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Linden, Pieter Wilhelm Adrianus Cort van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn vader voor de handel bestemd, kreeg Cort van der Linden na
de lagere school onderricht in vakken die daartoe van nut waren. Later
bezocht hij enkele jaren het gymnasium in zijn woonplaats, waarna
rechtenstudie in Leiden volgde. Zijn promotie vond daar in 1869 plaats
op het proefschrift 
&lt;em&gt;Beschouwingen over het strand&lt;/em&gt;

(Leiden, 1869). Van 1869 tot 1879 was hij als advocaat en daarna enkele
jaren als commies-grif&amp;iuml;ier der Tweede Kamer in Den Haag gevestigd.
Van 1881 tot 1891 vervulde hij eerst een hoogleraarschap in de
staathuishoudkunde in Groningen en van 1891 tot 1896 aan de
Universiteit van Amsterdam. In die periode maakte hij van 1894 tot 1897
deel uit van de redactie van 
&lt;em&gt;De Gids.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cort van der Linden heeft zich, ondanks een grote belangstelling
voor politieke en sociale problemen, altijd wat terzijde van het
partijpolitieke leven bewogen. Lid van het parlement was hij nooit. Als
hoogleraar in Groningen trachtte hij de liberalen in progressieve
richting te sturen met zijn publikatie 
&lt;em&gt;Richting en beleid der Liberale Partij&lt;/em&gt;

(Groningen, 1886), terwijl ook tal van andere publikaties betrekking
hadden op de problemen m.b.t. de sociale ordening van het zich toen
relatief snel industrialiserende Nederland. Het was dan ook niet als
partijman maar als progressief denkend jurist, dat hij tot de politieke
functie van minister van Justitie werd geroepen (1897). Ook later als
leider van het naar hem genoemde ministerie (1913-1918) kon hij
optreden juist omdat hij toen, hoewel van liberale gezindheid, buiten
de liberale partijpolitiek stond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er is een duidelijke relatie tussen Cort van der Lindens
wetenschappelijke en maatschappelijke opvattingen. Hij had kritiek op
de abstracte constructies en wetten die de deductieve methode in de
sociale wetenschappen had opgeleverd. Zij stonden - vond hij - te ver
van de werkelijkheid. Om die reden werd door hem op economisch gebied
bezwaar gemaakt tegen zowel de socialistische theorie&amp;euml;n als de
constructies van de klassieke economische school. Beide benaderingen
hielden naar zijn mening veel te weinig rekening met de
gecompliceerdheid van de maatschappij en met de verschillen zowel in
traditie als menselijke gewoonten en karaktereigenschappen. Dit
positivisme verbond hij met een maatschappelijk evolutiedenken van
Spenceriaanse snit (ontwikkeling van het eenvoudige naar het
ingewikkelde als basisprincipe van de maatschappelijke ontwikkeling, de
zg. differentiatie) en met een comparatieve methode volgens welke
d.m.v. vergelijking van de ontwikkelingsgang van verschillende volkeren
de gemeenschappelijke fasen en elementen vastgesteld dienden te worden.
Via deze methoden zou men op den duur, net als in de
natuurwetenschappen, tot minder abstracte wetten kunnen komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het gebied van de rechtswetenschap formuleerde Cort van der
Linden al de later door H. Krabbe uitgewerkte theorie dat de
ontwikkeling van het recht bepaald werd door de ontwikkeling van het
rechtsbewustzijn. Zijn aandacht voor de concrete mens achter de
maatschappelijke verschijnselen en zijn nadruk op het belang van diens
behoeften en bewuste streven naar een volmaakte harmonische
maatschappij brachten Cort van der Linden ertoe een maatschappelijke
ontwikkeling aan te nemen die liep van een hi&amp;euml;rarchische
maatschappij via &amp;eacute;&amp;eacute;n, waar individuele vrijheid voorop stond,
naar &amp;eacute;&amp;eacute;n, waarin de vrijheid in het kader van de gemeenschap
tot uiting zou komen. Dit nieuwe ideaal der gemeenschap, de laatste
fase van de ontwikkeling fungeerde als theoretische achtergrond voor
zijn opvattingen over het sociale vraagstuk. Hij legde in dit verband
vooral de nadruk op de als organisme opgevatte nationale gemeenschap.
In deze organische eenheid, en niet op een toevallige getalsmatige
meerderheid, fundeerde hij het begrip volkssouvereiniteit. De natie
werd daarbij gezien als het geheel van de vroeger levende geslachten en
de huidige generatie. In de 'overtuiging van het volk' waarop
de volkssouvereiniteit gebaseerd diende te zijn stak dan ook een flink
deel traditie. De 'waan der menigte' daarentegen, d.w.z.
datgene waarvoor op een bepaald moment een meerderheid was te vinden,
kon in Cort van der Lindens ogen heel gemakkelijk tot ongewenste
toestanden leiden. Deze enigszins elitaire interpretatie van het begrip
volkssouvereiniteit zou ook naar voren komen, toen Cort van der Linden
in de Tweede Kamer de positie van zijn extraparlementaire kabinet
formuleerde (10-12-1913). Hij legde daarbij toen sterk de nadruk op de
eigen verantwoordelijkheid van de regering tegenover het parlement. Bij
gebrek aan een regeringsmeerderheid zag hij het als de taak der
regering om zelf de verlangens van de meerderheid van het volk achter
de partijen te interpreteren en zich daarnaar te richten. Meer concreet
doelde hij daarmee op de toenmalige eis van algemeen kiesrecht waar
Cort van der Linden uit pragmatische overwegingen een voorstander van
was. Tegenover het partijstelsel bleef hij kritisch staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn sociale denken stond voor Cort van der Linden het probleem
van de rol van de staat in het maatschappelijke leven centraal. Met
behoud van liberale uitgangspunten formuleerde hij soms radicale
kritiek op het liberale kapitalistische stelsel. Als voornaamste
uitgangspunt werd de grote waarde van de individuele vrijheid
geponeerd: vrije concurrentie zou leiden tot een zich doorzetten van de
beste principes, idee&amp;euml;n en mensen. In zijn kritiek stelde hij
centraal, dat in de bestaande, door het laissez-faireprincipe beheerste
maatschappij allerlei vormen van ongelijkheid ingebouwd waren en
bovendien bestendigd werden door verschillende elementen van het
kapitalistische stelsel. Zo zag hij rente op grond en kapitaal als voor
het grootste deel onverdiend inkomen dat door een progressieve
belasting aan de gemeenschap gerestitueerd diende te worden.
Verschillen in beloning op grond van verschillen in prestatie achtte
hij daarentegen volkomen gerechtvaardigd. Het concurrentieprincipe werd
door hem als heilzaam voor de maatschappelijke ontwikkeling beschouwd.
Kapitaalvorming bij arbeiders wenste hij uitdrukkelijk gestimuleerd te
zien. Deze progressieve, maar ook duidelijk liberale uitgangspunten
brachten Cort van der Linden ertoe hervormingen van het maatschappelijk
bestel voor te staan waarin gemeenschapsorganen een belangrijkere rol
dienden te spelen. Als norm mocht hierbij echter slechts gelden: de
verevening van bestaande ongelijkheid voor zover zij niet van eigen
prestaties afhing. In de meest algemene zin hanteerde hij in zijn
maatschappijkritische geschriften de bevordering van vrijheid als
maatstaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1896 heeft Cort van der Linden zich voornamelijk in publikaties
met politieke problemen beziggehouden. In dat jaar verwisselde hij de
hoogleraarszetel voor een raadadviseurschap op het ministerie van
Justitie (minister W. van der Kaay) in verband met de co&amp;ouml;rdinatie
van de wetgeving aldaar om een jaar later de functie van minister van
Justitie te aanvaarden in het liberale hervormingskabinet-Pierson
(1897-1901) en deze de gehele periode te vervullen. Hij was daarin
medeverantwoordelijk voor het wetsontwerp-Ongevallenwet en verdedigde
in het parlement een publiekrechtelijke regeling van de verzekering
tegen ongevallen, die na verzet ten slotte geaccepteerd werd. Een
nederlaag leed de regering op het punt van een te vergaande
centralisatie in de uitvoering. Eerst na wijziging verkreeg het ontwerp
de meerderheid. Cort van der Lindens belangrijkste wetgeving uit deze
periode bestond uit de Kinderwetten, waarin o.a. staatsbescherming van
verwaarloosde jeugd door ontheffing resp. ontzetting van de ouderlijke
macht en een strafrechtelijke regeling voor jeugdige delinquenten in de
vorm van dwangopvoeding werden geregeld. Verder was hij
medeondertekenaar van de Woningwet. Door het opnemen hierin van
bepaalde voorschriften voor de waardebepaling van grond die ten behoeve
van de volkswoningbouw moest worden onteigend, heeft hij de
mogelijkheid van grondspeculatie trachten te beperken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1905, ter gelegenheid van de kabinetsformatie na de verkiezingen,
en tijdens de kabinetscrisis van 1907 werd Cort van der Lindens naam
genoemd i.v.m. een minister-presidentschap. In beide gevallen was er
sprake van het ontbreken van een parlementaire meerderheid. Cort van
der Linden dacht toen al in de richting van een extraparlementair
kabinet, zoals hij in 1913, in een zelfde politieke situatie, feitelijk
tot stand heeft gebracht. In dit ministerie van liberalen en
partijlozen was hij premier en bekleedde de functie van minister van
Binnenlandse Zaken. Als belangrijkste programmapunten van dit kabinet
stelde hij de regeling van algemeen kiesrecht en staatspensionering
voor. Het laatste gelukte niet - evenmin als de verwerkelijking van
Talma's sociale wetten tijdens zijn bewind - het eerste slechts
vertraagd, doordat onverwachts dit 'kiesrechtministerie' met
het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog in 1914 een
'oorlogsministerie' werd. Het kabinet dat dadelijk allerlei
nationale taken moest afwikkelen, achtte zich politiek onkwetsbaar.
Mobilisatie, voedselvoorziening, handhaving van de 'Nederlandse
neutraliteit vergden dan ook de volle aandacht. Vanaf 1915 werden
echter ook weer normale politieke zaken ter hand genomen.
Grondwetsherziening werd, juist toen de wereldoorlog bleef duren en
uitstel voor binnenlandse maatregelen niet meer verantwoord leek,
opnieuw onder ogen gezien. De confessionele eis van gelijktijdige
herziening van de grondwet op het punt van de financi&amp;euml;le
gelijkstelling van openbaar en bijzonder lager onderwijs kwam hij toen
tegemoet door zijn bereidheid een compromis binnen het parlement
betreffende deze materie over te nemen. Zelfwas hij voorstander van
onderwijspacificatie, maar achtte het aanvankelijk nog geen taak der
regering in verband met de verkiezingsuitslag van 1913. Via een
parlementaire bevredigingscommissie onder voorzitterschap van D. Bos,
werd de zaak echter zodanig geregeld, dat de grondslag werd gelegd voor
de Pacificatiewet, die tijdens het volgende kabinet tot stand kwam. Bij
het voorbereiden van het algemeen kiesrecht is het vooral Cort van der
Linden geweest die de invoering van het stelsel van evenredige
vertegenwoordiging heeft doorgezet, dat in 1917 zijn neerslag vond in
de grondwet. Het sloot aan bij zijn opvatting dat de meningen die onder
het volk leven zo duidelijk mogelijk tot uiting moeten komen. Indien
hij van dit kiesstelsel een afneming van de invloed der partijen heeft
verwacht, is hij daarin echter bedrogen uitgekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het handhaven van de Nederlandse neutraliteit tijdens de oorlog
heeft tot heel wat problemen geleid, waarbij het kabinet niet altijd
eensgezind was. Cort van der Linden heeft zich, ondanks een zekere
persoonlijke sympathie voor het Duitse volk, hierbij altijd strikt
gehouden aan het standpunt dat Nederland neutraal diende te blijven en
dat het deze neutraliteit zo nodig met wapens diende te verdedigen. De
blokkademaatregelen van Engeland enerzijds en de door Duitsland
gevoerde duikbotenoorlog anderzijds veroorzaakten echter vrijwel
onoplosbare conflicten op dit terrein. Bovendien werd de neutraliteit
meer dan eens bedreigd ten gevolge van de ligging van de provincie
Limburg (bijvoorbeeld in de kwestie van een eventuele doorvoer vanuit
Duitsland naar Belgi&amp;euml; van zand en grind) en van het Scheldegebied
als toegang tot de haven van Antwerpen. Tijdens de beide laatste
oorlogsjaren werden de problemen zo groot, dat een zeker schipperen met
de strikte neutraliteitsprincipes noodzakelijk waren om Nederland
buiten de oorlog te houden. Cort van der Linden heeft in deze de nodige
soepelheid opgebracht, waarbij hij tegelijkertijd spanningen binnen het
kabinet met betrekking tot deze problematiek moest bezweren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als actieve stimulator van de grondwetsherziening, die een
jarenlange strijd tussen confessioneel en niet-confessioneel in de
Nederlandse politiek afsloot, en als handhaver van een zo strikt
mogelijke gewapende neutraliteit tijdens de wereldoorlog heeft Cort van
der Linden de trekken van een belangrijk staatsman, van een man ook die
boven de partijen stond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1918 heeft hij zich uit de actieve politiek teruggetrokken.
Tijdens zijn laatste levensjaren maakte Cort van der Linden deel uit
van de Raad van State (1918-1934) en was hij bovendien lange tijd
voorzitter van de Carnegie-Stichting en lid van het permanente Hof van
Arbitrage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Onder andere publikaties als 
&lt;em&gt;De wet van het recht. Redevoering ...&lt;/em&gt;

(Groningen, 1881); 
&lt;em&gt;Volk en Staat. Redevoering . . .&lt;/em&gt;

(Groningen, 1882), 'Sociale rente', in 
&lt;em&gt;Vragen des Tijds&lt;/em&gt;

9 (1883) 165-189; 'De methode in de Rechts- en
Staatswetenschappen', in 
&lt;em&gt;Themis&lt;/em&gt;

43 (1882) 390-415; 
&lt;em&gt;De zilvercrisis&lt;/em&gt;

(Groningen, 1883); 
&lt;em&gt;Munt-politiek&lt;/em&gt;

(Groningen, 1884); 
&lt;em&gt;De oorzaken der malaise&lt;/em&gt;

(Groningen, 1885); 
&lt;em&gt;Leerboek der financi&amp;euml;n ...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1887); 'Vrijheid en hervorming', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

51 (1887) II, 389-425; III, 72-125; 'Grondbelasting of
grondrente?', in 
&lt;em&gt;Vragen des Tijds&lt;/em&gt;

16 (1890) II, 117-125; 
&lt;em&gt;De staathuishoudkunde als sociale wetenschap. Rede&lt;/em&gt;

... 
&lt;em&gt;te&lt;/em&gt;
    &lt;em&gt;Amsterdam . . .&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1891); 
&lt;em&gt;De voorgestelde kapitaalbelasting&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1892); 
&lt;em&gt;De taak van den Staat ten aanzien van de ontwikkeling des volks,&lt;/em&gt;

gepubliceerde voordracht 1892; 'Conservatief of progressief, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

57 (1893) I, 137-173; 'Staat en gemeenschap', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

58 (1894) IV, 239-266.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D. Hans, 'Cort van der Linden', in 
&lt;em&gt;Parlements-film&lt;/em&gt;

(Scheveningen, [1924]) 20-23; W. van Itallie-van Embden, 'Mr.
P.W.A. Cort van der Linden', in 
&lt;em&gt;Sprekende portretten&lt;/em&gt;

(Leiden, [ca. 1933]) 63-73; J.W. Albarda, in 
&lt;em&gt;De socialistische Gids&lt;/em&gt;

20 (1935) 553-556; Vox, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

61 (1935) 473; C. [= H.Th. Colenbrander], in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

99 (1935) III, 271; J. Loudon, in 
&lt;em&gt;Grotius. Annuaire international pour l' ann&amp;eacute;e 1936,&lt;/em&gt;

1-7; C.W. de Vries, 
&lt;em&gt;Cort van der Linden. De visie van een groot staatsman . . .&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1952).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Johan den Hertog, &lt;i&gt;Cort van der Linden (1846-1935). Minister-president in oorlogstijd. Een politieke biografie&lt;/i&gt; (Leiden 2007) tweede fotokatern [Foto: RKD; Cort van der Linden in 1913, kort na zijn aantreden als minister-president].



&lt;p&gt;J.T. Minderaa&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

