<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lobrij van Troostenburg de Bruijn, Cornelis Adriaan (1857-1904)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/lobrij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lobrij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lobrij van Troostenburg de Bruijn</name>, Cornelis Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1904"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lobrij van Troostenburg de Bruijn, Cornelis Adriaan&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Lobry van Troostenburg de Bruyn&lt;/b&gt;), chemicus (Leeuwarden 1-1-1857 - Amsterdam 23-7-1904).

Zoon van Nicolaas Lobrij van Troostenburg de Bruijn, arts, en Maria
Agneta IJsabella Bergsma. Gehuwd op 21-7-1887 met Maria Elisabeth
Adriana Simon Thomas. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters
geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lobry van Troostenburg de Bruyn werd opgevoed in het huis van zijn
grootouders Bergsma op de Friesma-State te Idaard, waar hij de
dorpsschool bezocht. Naar Leeuwarden teruggekeerd, kwam hij op de
lagere school en bezocht hij van 1869 tot 1874 de HBS. Na het
admissie-examen Grieks en Latijn te hebben behaald, studeerde hij vanaf
1875 in Leiden chemie bij J.M. van Bemmelen en A.P.N. Franchimont. Bij
de laatste was hij van 1881 tot 1883 collegeassistent. Op 13 oktober
1883 promoveerde Lobry de Bruyn op een proefschrift: 
&lt;em&gt;Verhouding der drie dinitrobenzolen tegenover cyaankalium in
alcoholische oplossingen.&lt;/em&gt;

Promotor was Franchimont. Na zijn promotie studeerde Lobry de Bruyn op
de laboratoria van C.A. Wurtz en C. Priedel in Parijs. Teruggekeerd in
Leiden (1884) hervatte hij de werkzaamheden als assistent van
Franchimont, maar reeds het jaar erop werd hij aangesteld tot
scheikundige van de Nederlandse marine in Den Helder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De benoeming van Lobry de Bruyn tot chemicus van de marine had als
voornaamste doel de keuring van schietkatoen voor de torpedodienst.
Lobry de Bruyn ging echter veel verder en verrichtte in zijn
marinejaren tal van onderzoekingen op organisch en analytisch gebied.
Van belang waren zijn vergelijkende studies van methyl- en ethylalcohol
als oplosmiddelen, die leidden tot de bereiding van de kristallijne
hydroxylamine (1891) en het watervrije hydrazine (1894). Hij verbeterde
voorts de bereiding van knalkwik en vond dat, terwijl de meeste
suikersoorten onoplosbaar zijn in ethylalcohol, methylalcohol er een
goed oplosmiddel voor is. Dit leidde tot de ontdekking van de
zogenaamde osaminen (met F.M. van Leent, 1895).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1896 werd hij benoemd tot hoogleraar in de organische en de
farmaceutische chemie aan de Universiteit van Amsterdam als opvolger
van J.W. Gunning. Hij aanvaardde dit ambt op 2 november 1896 met een
oratie: 
&lt;em&gt;De organisch-chemische synthese, haar macht en haar toekomst.&lt;/em&gt;

In deze oratie verdedigde Lobry de Bruyn de opvatting dat de studie van
de natuur in de eerste plaats een zuiver wetenschappelijke moet zijn.
Eenmaal in Amsterdam zette hij zijn onderzoek voort: met W. Albarda van
Ekenstein verkreeg hij het chitosamine als kristallijne verbinding
(1899) en onderzocht hij de inwerking van alkali&amp;euml;n op suikers met
zes koolstofatomen (1896). De verandering van het draaiingsvermogen
van suikers onder invloed van alkali&amp;euml;n was de aanleiding tot dit
belangrijke onderzoek, waarin werd vastgesteld dat de verschillende
suikers zich hierbij in elkaar omzetten. Lobry de Bruyns liefde voor de
organische chemie blijkt uit een reeks van 19 'Contributions &amp;agrave;
la connaissance des corps aromatiques nitr&amp;eacute;s', die tussen 1890
en 1904 in het 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

werden gepubliceerd. Hij hield zich ook bezig met de scheikunde van de
kollo&amp;iuml;den, was ge&amp;iuml;nteresseerd in technische vraagstukken
(zoals een onderzoek van het ontvlammingspunt van petroleum, 1896) en
vervulde een adviseurschap voor wis-, natuur- en scheikundige zaken aan
het departement van Financi&amp;euml;n. In 1902 werd zijn onderwijstaak
verlicht door de benoeming van N. Schoorl als lector in de
farmaceutische en praktische scheikunde en microchemie, waardoor Lobry
de Bruyn zich geheel aan de organische chemie kon wijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn natuurwetenschappelijk werk had Lobry de Bruyn een grote
belangstelling voor de sociale belangen van de Nederlandse chemici. In
een serie artikelen, 'Chemici en pharmaceuten' (verschenen in
het 
&lt;em&gt;Pharmaceutisch Weekblad&lt;/em&gt;

35 (1899) 37 (14 januari) en 45 (11 maart), verzette hij zich tegen de
opvatting dat doctores in de chemie en technologie in tal van
betrekkingen met voordeel vervangen zouden kunnen worden door
farmaceuten. Omdat naar zijn mening de vooruitzichten een betrekking in
de chemie te krijgen verre van gunstig waren, waarschuwde hij de ouders
van aanstaande studenten hun zoon geen chemie te laten studeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijke verdiensten vonden erkenning in de benoeming
tot lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam
(1897). Uitnodigingen voor een hoogleraarsbenoeming in Wenen (1901)
en Utrecht (1902) sloeg hij af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als leermeester was Lobry de Bruyn zeer geliefd. Zijn colleges waren
'modellen van zakelijke voordrachten, in uitnemende orde
gerangschikt en tevens met zorg voorbereid, wat het experimenteel
gedeelte betreft. In zijn laboratoriumleiding gaf hij stuur en richting
aan het werk, toonde hij zich bij groote welwillendheid toch een
meester, die gaarne bij zijne leerlingen strenge plichtsopvatting en
krachtige inspanning aanschouwde', aldus zijn Amsterdamse collega
H.W. Bakhuis Roozeboom 
&lt;em&gt;(Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

l (1904)966).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

l (1904) 1000-1007 en in 
&lt;em&gt;Berichte der deutschen chemischen Gesellschaft&lt;/em&gt;

37 (1904) 4855-4860.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.W. Bakhuis Roozeboom, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

1 (1904) 957-971; E. Cohen en J.J. Blanksma, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

971-999; iidem. 
&lt;em&gt;Berichte der deutschen chemischen Gesellschaft&lt;/em&gt;

37 (1904) 4827-4860; A.G. van de Sande Bakhuyzen, in 
&lt;em&gt;Verslag van de gewone vergaderingen der wis- en natuurkundige
afdeeling van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
Amsterdam&lt;/em&gt;

13 (1904-1905)238-239.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

