<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Loeff, Johannes Alouisius (1858-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/loeff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">loeff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Loeff</name>, Johannes Alouisius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LOEFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Loeff, Johannes Alouisius&lt;/strong&gt;, advocaat en procureur, kamerlid en minister (Baardwijk 15-11-1858 - 's-Gravenhage 10-7-1921).

Zoon van Hendrikus Loeff, burgemeester en secretaris van Baardwijk, en
Petronella Johanna Antonia van Heesbeen. Gehuwd op 22-9-1891 met Maria
Catharina Josepha Sweens. Uit dit huwelijk werden 7 zoons en 3 dochters
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/LOEFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Loeff, Johannes Alouisius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loeff wilde aanvankelijk priester worden. Hij studeerde op het
klein-seminarie Beekvliet in St. Michielsgestel, en vervolgens op het
groot-seminarie te Haaren. Na enige tijd echter ging hij rechten in
Leiden studeren. Daar volgde zijn promotie in 1887 cum laude tot doctor
in de rechtswetenschappen op het proefschrift 
&lt;em&gt;Publiekrecht tegenover privaatrecht. Proeve van theoretisch-kritisch
onderzoek naar het karakter van het publieke recht&lt;/em&gt;

(Leiden, 1887) en op stellingen tot doctor in de staatswetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studies te hebben voltooid vestigde hij zich in
's-Hertogenbosch als advocaat en procureur. Hoewel hij nooit een
groot politicus is geworden, speelde hij in het politieke leven toch al
spoedig een rol: in 1889 lid van de Provinciale Staten van
Noord-Brabant, in 1893 gemeenteraadslid in 's-Hertogenbosch (tot
1901) en op 5 mei 1896 werd hij als afgevaardigde van het kiesdistrict
Den Bosch gekozen tot lid van de Tweede Kamer met onderbreking van zijn
ministerschap. Twee jaar later was hij &amp;eacute;&amp;eacute;n der leden van de
commissie van voorbereiding, die door de Tweede Kamer was ingesteld om
de door de minister van Justitie Cort van der Linden ingediende drie
kinderwetten betreffende het kinderrecht te onderzoeken. De wetten
werden in 1901 door de Kamer aanvaard. De invoering ervan zou op een
nader te bepalen tijdstip plaatsvinden. Kort daarop vormde Kuyper zijn
ministerie, waarin Loeff als aanhanger van de katholieke partijrichting
de portefeuille van Justitie kreeg toebedeeld. Aan hem was nu de taak
toegevallen de invoering van de kinderwetten voor te bereiden. Het
heeft hem vier jaar gekost, omdat talrijke voorbereidingsmaatregelen
moesten worden genomen. Eerst bij K.B. van 25 oktober 1905 Stbl. 292
werd bepaald, dat de kinderwetten en de door Loeff ontworpen
voorbereidende maatregelen op 1 december 1905 in werking zouden worden
gesteld. Loeff werd als voorstander van het aanstellen van een
administratieve rechter bij iedere rechtbank de auctor intellectualis
van het wetsontwerp administratieve rechtspraak, dat hij als minister
bij de Kamer indiende. De wet heeft echter het 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

niet bereikt omdat de Kamer weinig voelde voor een wetboek van
administratieve rechtsvordering. In 1903 diende Loeft n.a.v. de
spoorwegstaking in het parlement de zg. stakingswetten in. Met deze
wetten wilde hij de ontwikkeling van de arbeidersbeweging niet
belemmeren. Hij wilde vooral de vrijheid van de werkwilligen
beschermen, terwijl naar zijn mening ambtenaren niet het stakingsrecht
mochten verwerven, omdat de normale gang van zaken van het
maatschappelijke leven niet verstoord mocht worden. Loeff legde ten
slotte ook de grondslag voor de zg. zedelijkheidswetgeving, welke door
&amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn opvolgers, E. Regout, werd voltooid. De invloed
van Loeft in het Kabinet was zo groot, dat men wel sprak van het
ministerie-Kuyper-Loeff. Groot bleef zijn loyaliteit tegenover Kuyper.
In de befaamde 'lintjeszaak' in de jaren 1909-1910 (zie Oud, 
&lt;em&gt;Honderd jaren)&lt;/em&gt;

koos hij de zijde van hen, die in de onkreukbaarheid van Abraham Kuyper
geloofden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de verkiezingen van 1905 deed Loeft opnieuw zijn intrede in de
Tweede Kamer, nu als afgevaardigde van het kiesdistrict Waalwijk. In
hetzelfde jaar werd hij benoemd tot lid van het Permanente Hof van
Arbitrage. Inmiddels verwierf hij veel bekendheid op internationaal
niveau, ook als lid van de voorbereidende commissie van de Tweede
Vredesconferentie die in 1907 in Den Haag werd gehouden en waar Loeff
een der gedelegeerden was, en als voorzitter van het scheidsgerecht in
een grensgeschil tussen Zweden en Noorwegen (1909).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar ook binnen Nederland bleef Loeff een rol van enige betekenis
spelen. Op 11 maart 1908 werd hij voorzitter van de katholieke
kamerfractie, maar dit duurde slechts tot 15 februari 1910 toen Loeft
voor zijn vriend W.H. Nolens om gezondheidsredenen die plaats
inruilde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De redevoeringen die Loeff in de Kamer hield -meestal van juridische
aard - waren meesterwerken van redekunst. Hij sprak niet vaak, maar
wanneer hij het woord vroeg, luisterde iedereen met de grootste
aandacht. Bekend is vooral zijn redevoering bij de begrotingsdebatten
van 1913. Hij stelde daarin op indringende wijze de financi&amp;euml;le
gelijkstelling van het bijzonder onderwijs met het openbaar onderwijs
aan de orde en daardoor bracht hij Cort van der Linden ertoe een
staatscommissie in te stellen die deze materie moest voorbereiden
(Bevredigingscommissie). Pas in 1920 bij zijn benoeming tot lid van de
Raad van State verliet Loeff de Tweede Kamer. Slechts korte tijd later
overleed hij. In die latere kamerjaren had Loeff van talrijke
commissies deel uitgemaakt. Zo was hij lid van de Grondwetscommissie in
1910, van de staatscommissie herziening burgerlijke wetgeving, van de
staatscommissie voor de schrijfwijze van de Nederlandse taal, van de
staatscommissie ter bevordering van de codificatie van het
internationaal privaatrecht, van de pensioenraad voor
gemeente-ambtenaren en van de Burgelijke Pensioenraad. Verder was hij
curator van de Rijksuniversiteit te Leiden. Loeft was een der
medeoprichters van het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Beiaard.&lt;/em&gt;

Tot aan zijn dood was hij lid van de redactie, doch hij schreef slechts
eenmaal een artikel in dat blad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn opvattingen was Loeff gematigd conservatief. Hij was een
gesloten, rustig regententype, met een wat stroef karakter. Hij had
niets van een streber, was in zijn katholieke geloofsovertuiging zeer
principieel, ook in het maatschappelijk leven, bijv. als voorzitter van
het Diocesane Comit&amp;eacute; van de St. Radboudstichting, als lid van de
Hoofdraad van de St. Vincentiusvereniging en als lid van de Katholieke
Vereniging voor de Wereldvrede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al vrij jong was Loeff reumatisch en zijn zwakke gezondheidstoestand
was er de oorzaak van, dat hij een portefeuille weigerde in het
kabinet-Heemskerk (1908-1913).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve reeds genoemde dissertatie: 'De Katholieke Staatspartij
in Nederland' in 
&lt;em&gt;Het Katholiek Nederland.&lt;/em&gt;

Onder leiding van J.A. Loeff e.a. (Nijmegen, 1913. 2 dln.) en 'In
memoriam Dr. Abraham Kuyper', in 
&lt;em&gt;De Beiaard 5&lt;/em&gt;

(1920) II, 484-486. Verder verschillende pre-adviezen o.a. 
&lt;em&gt;Wenschelijkheid van administratieve rechtspraak hier te lande&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1912) en 'Behoort een verschil tusschen wet en
grondwet in stand te worden gehouden?', in 
&lt;em&gt;Handelingen der Nederlandsche Juristen Vereeniging&lt;/em&gt;

44 (1914) 215-252.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.J. van Welderen Rengers, 
&lt;em&gt;Schets eener parlementaire geschiedenis van Nederland van 1849 tot
1891.&lt;/em&gt;

4e bijgew. uitg. Dl. III: 1901-1914 door W.H. Vermeulen
('s-Gravenhage, 1950); A. van Wijnbergen, in 
&lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

van 13 juli 1921; J.van der Hammen Nicz. e.a. in 
&lt;em&gt;De Echo van het Zuiden&lt;/em&gt;

van 16-7-1921 en J.R.H. van Schaik, in 
&lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

6 (1921) II, 81-83.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;L.G. Karper, &lt;i&gt;De 21 Ministers van Justitie naar wie de vergaderzalen zijn vernoemd&lt;/i&gt; (Den Haag 1983) 35.





&lt;p&gt;J.P. Gribling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

