<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Berenschot, Berend Willem (1895-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/berenschot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">berenschot_5</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Berenschot</name>, Berend Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/berens.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Berenschot, Berend Willem&lt;/strong&gt;, organisatiedeskundige (Winterswijk 1-7-1895 - Enschede 23-1-1964). Zoon van Gerrit Hendrik Berenschot, officier in het
  Nederlands-Indisch leger, later gemeenteontvanger, en Florence
  Mildred Rappa. Gehuwd op 27-10-1926 met Sarah Katherine Colwell
  (1903-1993). Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
  geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/berens.jpg' alt='afbeelding van Berenschot, Berend Willem'&gt;Berend Willem was een nakomertje, dat, in tegenstelling tot
    zijn vader en twee oudere broers, niet koos voor een
    carri&amp;egrave;re in het Nederlands-Indisch leger. Na vanaf 1908 de
    HBS-B in Winterswijk en in Zutphen te hebben bezocht liet hij
    zich in 1913 inschrijven aan de Technische Hoogeschool te
    Delft. Aangezien hij kort daarop, door het uitbreken van de
    Eerste Wereldoorlog, vier jaar lang als reserveofficier
    gemobiliseerd was, behaalde hij pas in juli 1922 het diploma
    civiel-ingenieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berenschot voelde zich echter weinig aangetrokken tot een
    carri&amp;egrave;re in de techniek in engere zin. Toen hij, na enkele
    maanden werkzaam te zijn geweest bij de Haagsche Tram
    Maatschappij, in aanraking kwam met de wetenschappelijke
    bedrijfsorganisatie, raakte hij onmiddellijk
    ge&amp;iuml;nteresseerd in dit nog nauwelijks ontgonnen vakgebied.
    In september 1922 trad Berenschot namelijk in dienst van het -
    twee jaar eerder opgerichte - Organisatie Advies Bureau van E.
    Hijmans en V.W. van Gogh. Laatstgenoemden waren de eersten in
    Nederland die zich, naar het voorbeeld van de Amerikaan F.W.
    Taylor met zijn idee&amp;euml;n over wetenschappelijke
    bedrijfsvoering, specialiseerden in het verstrekken van
    adviezen over organisatievraagstukken. Berenschot deed hier
    zijn eerste ervaring op dit gebied op, toen hij in 1923 een
    half jaar gedetacheerd werd bij de NV Glasfabriek 'Leerdam',
    waar het bureau een grote reorganisatie begeleidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in 1925 J.M. Louwerse, een later toegetreden compagnon
    van het Organisatie Advies Bureau, na een conflict opstapte en
    voor zichzelf begon, ging Berenschot met hem mee. Bij diens
    Adviesbureau voor Bedrijfsorganisatie, dat zich van begin af
    aan min of meer concentreerde op de - vooral Twentse -
    textielindustrie, viel hem al snel een leidende functie ten
    deel. In 1930 werd hij mededirecteur van wat sindsdien het
    Raadgevend Bureau Louwerse-Berenschot zou heten. Allengs
    ontstonden er tussen beide firmanten echter verschillen van
    inzicht. In tegenstelling tot Louwerse, wiens uitgangspunt een
    klein bureau was, streefde Berenschot een grote organisatie na,
    omdat die alleen in staat zou zijn bedrijven op ieder
    organisatorisch terrein van advies te dienen. Ook achtte hij
    het noodzakelijk de ontwikkelingen in de Verenigde Staten in
    het oog te houden. Toen Louwerse niets bleek te voelen voor een
    studiereis naar de Amerikaanse textielindustrie, besloot
    Berenschot daar in 1937 op eigen kosten heen te gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verschil van inzicht over de te volgen strategie leidde er
    uiteindelijk toe dat Berenschot op 1 november 1938 opstapte en
    zijn eigen Raadgevend Bureau 'Ir. B.W. Berenschot' (RBB)
    oprichtte, met vestigingen in Hengelo - de band met Twente was
    een blijvende - en in Amsterdam. Acht collega-adviseurs gingen
    met hem mee en zouden bijdragen aan de verwezenlijking van het
    omvangrijke bedrijfsorganisatorische adviesbureau dat hij
    noodzakelijk achtte. Tijdens de Duitse bezetting liep het
    aantal opdrachten sterk terug, en deze jaren waren voor RBB in
    financieel opzicht dan ook een moeilijke periode; er moesten
    schulden worden gemaakt om de oorlog door te komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niettemin werd in deze jaren de grondslag gelegd voor de
    verdere expansie van het bureau. Zo kwam in 1944 het Twentsch
    Instituut voor Bedrijfspsychologie tot stand, dat de
    psychologische afdeling van RBB zou vormen en tot taak had
    ondernemingen te adviseren bij het aannemen van personeel. Dit
    Instituut zou na de bevrijding onder meer een grote
    selectieopdracht voor de Binnenlandsche Strijdkrachten
    uitvoeren. Verder ontwierp Berenschot een programma voor
    versnelde scholing en planningsmethoden voor een voorspoedige
    opbouw van de Nederlandse economie. Wat dit laatste betreft,
    richtte hij zich in het bijzonder op de woningbouw, enerzijds
    omdat hiernaar vanuit organisatorisch oogpunt nog nauwelijks
    onderzoek was verricht en anderzijds omdat hij voorzag dat de
    woningnood na de oorlog een nijpend probleem zou vormen. Van de
    resultaten van dit onderzoek kon hij zelf gebruik maken toen
    hij in 1945 werd benoemd tot lid van het directoraat
    Wederopbouw Hengelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De naoorlogse expansie van Berenschots bureau verliep zowel
    in internationale als in academische richting. Reeds aan het
    einde van de jaren dertig stond hij in relatie met zijn
    Zwitserse vakgenoot Paul Silberer, en direct na de bevrijding
    werden er in verscheidene landen contacten gelegd. Er kwam een
    toenemend aantal opdrachten uit het buitenland, Berenschot en
    zijn medewerkers hielden er spreekbeurten, en de in deze
    uitwisseling van idee&amp;euml;n en ervaringen opgedane kennis werd
    door RBB in eigen land op aangepaste wijze in de praktijk
    gebracht. Tevens werden er vestigingen in het buitenland
    gesticht: in Brussel en in de Verenigde Staten - eerst in New
    Rochelle en later in White Plains, beide bij New York - en
    gedurende korte tijd ook in Madrid. Op het gebied van
    computertoepassingen in de administratieve sector bestond vanaf
    1958 gedurende enige tijd een samenwerkingsverband met de
    Amerikaanse pionier op dit terrein John Diebold.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1950 werd Berenschot benoemd tot buitengewoon hoogleraar
    in de bedrijfsleer (organisatietechnieken) aan de Technische
    Hogeschool te Delft. Het bijeenbrengen van aan de praktijk
    getoetste onderzoeksgegevens, waaraan hij een cruciale
    betekenis toekende, kreeg hierdoor een grote stimulans. Verder
    spande Berenschot zich bijzonder in voor onderwijs en opleiding
    in de organisatiekunde. Zo kwam door zijn toedoen in Delft een
    Stichting Research Instituut voor Bedrijfswetenschappen van de
    grond en was hij in 1951 betrokken bij de totstandkoming van
    een International University Contact, een gesprekscentrum van
    hoogleraren in deze discipline met een documentatiecentrum aan
    de Technische Hogeschool. Met de Stichting Interacademiale
    Opleiding Organisatiekunde, bij de oprichting waarvan
    Berenschot nauw betrokken was, werd de mogelijkheid geschapen
    tot een postdoctorale opleiding van ingenieurs en economen op
    dit terrein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1956 be&amp;euml;indigde Berenschot zijn hoogleraarschap en
    ging hij zich weer geheel met zijn bureau bezighouden. In 1964,
    kort na de viering van het vijfentwintigjarig bestaan van RBB,
    overleed hij. Dankzij een krachtige persoonlijkheid, gekenmerkt
    door pioniersgeest en doorzettingsvermogen, en door de
    voortdurende zorg voor het welzijn van zijn medewerkers en de
    kwaliteit van de uitgebrachte adviezen was Berenschot erin
    geslaagd een van de grootste adviesbureaus in den lande op te
    bouwen. Hiermee legde hij een grondslag voor het grootschalige
    organisatieonderzoek in Nederland: vele medewerkers brachten
    het bij hem geleerde in praktijk in eigen instituten, in dienst
    van industri&amp;euml;le of dienstverlenende bedrijven of elders in
    de samenleving. Internationaal vond Berenschots werk erkenning
    in de toekenning in 1960 van de Wallace Clark Award, een
    Amerikaanse onderscheiding voor uitzonderlijke internationale
    bijdragen tot de wetenschappelijke bedrijfsorganisatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Loonsysteem van den overgang van tijdloon en
    productieloon&lt;/em&gt;

    (Purmerend 1929); [samen met J.M. Louwerse en J.E. de Quay,] 
    &lt;em&gt;Opleiding voor wevers&lt;/em&gt;

    (Nijmegen [etc.] 1931); 
    &lt;em&gt;Verlaging der productiekosten in weverijen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam ca. 1941); 
    &lt;em&gt;Vergelijkend bedrijfsonderzoek, gezien van het standpunt van
    den bedrijfseconomisch ingenieur&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1943); 
    &lt;em&gt;De Amerikaanse kledingindustrie&lt;/em&gt;

    (2 dln.; Amsterdam ca. 1947); 
    &lt;em&gt;Welke betekenis kan de studie van de wetenschappelijke
    bedrijfsorganisatie hebben voor de verhoging van de
    arbeidsproductiviteit?&lt;/em&gt;

    [Inaugurele rede] (Z.pl. [1950]); [samen met J.A. Berger,] 
    &lt;em&gt;Prae-adviezen over de vragen: Welke maatregelen dienen te
    worden genomen ter verhoging van de productiviteit? Welke
    betekenis moet aan deze maatregelen worden gehecht uit een
    oogpunt van zo groot mogelijke prestatieprikkel enerzijds en
    sociaalrechtvaardige verdeling van het maatschappelijk inkomen
    anderzijds?&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1951); 
    &lt;em&gt;Principes en technieken der bedrijfsorganisatie&lt;/em&gt;

    [Gestencilde lezing] ('s-Gravenhage 1954).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door D.A.C. Zoethout,
  in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  76 (1964) A.145-146 en door v.Z., in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Effici&amp;euml;ncy en Documentatie&lt;/em&gt;

  34 (1964) 124-125: 
  &lt;em&gt;Modern Bedrijfsbeheer&lt;/em&gt;

  ([Hengelo] 1945); 
  &lt;em&gt;Aspekten der wetenschappelijke bedrijfsorganisatie, een bundel
  opstellen ter gelegenheid van het 12? jarig bestaan van het
  Raadgevend Bureau ir. B.W. Berenschot&lt;/em&gt;

  (Leiden 1951); J. da Silva, 
  &lt;em&gt;Het Kompas&lt;/em&gt;

  ([Hengelo] 1958); idem, 
  &lt;em&gt;25 Jaar RBB: Raadgevend Bureau Ir. B.W. Berenschot&lt;/em&gt;

  (Epe 1963); W. Smit, 
  &lt;em&gt;Reflecties. Berenschot 1938-1988&lt;/em&gt;

  (Leiden 1988); E.S.A. Bloemen, 
  &lt;em&gt;Scientific management in Nederland 1900-1930&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1988); 
  &lt;em&gt;Het Berenschotboek&lt;/em&gt;

  . Onder red. van A.A. Berenschot [e.a.] (Rijswijk 1993) 150-157;
  Marcel Metzen, 
  &lt;em&gt;Mensen op maat. Vijftig jaar recrutering en selectie door
  Berenschot&lt;/em&gt;

  (Utrecht 1994); Frank Inklaar, 
  &lt;em&gt;Van Amerika geleerd. Marshall-hulp en kennisimport in
  Nederland&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1997).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De ingenieur&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.L. van Schelven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

