<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Loerakker, Anthonius Josephus (1873-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/loerakker"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">loerakker</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Loerakker</name>, Anthonius Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">vakbondsbestuurder</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LOERAKKER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Loerakker, Anthonius Josephus&lt;/strong&gt;, pionier katholieke arbeidersbeweging (Heemstede 26-8-1873 - Haarlem 30-9-1950).

Zoon van Johannes Jacobus Loerakker, schildersknecht, en Joziena
Francisca Helena van Raaphorst. Gehuwd op 9-2-1898 met Johanna Maria
van Honschoten; na haar overlijden op 7-11-1938 getrouwd met Guurtje
Maria Truijens op 16-8-1939. Uit het eerste huwelijk werden 4 dochters
en 7 zoons geboren. Uit het tweede waren geen kinderen. 

&lt;img src=&amp;quot;images/LOERAKKER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Loerakker, Anthonius Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loerakker ging zich na het doorlopen van de lagere school verhuren
als bloemistenknecht in de Hollandse bollenstreek. Daar kwam hij in
aanraking met de ernstige sociale problemen, die in het
bloembollenbedrijf heersten (zeer lange werktijden tijdens de zomer,
werkloosheid tijdens de wintermaanden en lonen die bij het gemiddelde
peil achterbleven). Mede onder invloed van de spoorwegstaking van 1903
onstond in de zomer van dat jaar grote arbeidsonrust in de
bollenstreek, waarbij hij samen met zijn broer B.N. Loerakker nauw
betrokken was. Laatstgenoemde nam het initiatief tot de oprichting van
een R.K. Bloemisten en Tuinlieden Secretariaat (1904), de voorloper van
de latere R.K. Landarbeidersbond 'St. Deusdedit'. Op 23 maart
1913 werd A.J. Loerakker gekozen tot de eerste vrijgestelde bestuurder
van deze vakvereniging. Twee jaar later volgde zijn benoeming tot
voorzitter, een functie die hij tot enkele maanden v&amp;oacute;&amp;oacute;r de
liquidatie van de bond door de Duitse bezetters op 25 juli 1941
bekleedde. Veelvuldige en hardnekkige tegenstand ten spijt (in het
bisdom Breda werd hem zelfs tot viermaal toe de toegang tot alle R.K.
lokaliteiten geweigerd), wist hij de bond van de grond te krijgen en
zelfs tot bloei te brengen. Op grond van zijn bestuurlijke kwaliteiten
werd hij ook met andere sociale en politieke functies belast. Hij werd
benoemd tot lid van de Hoge Raad van Arbeid. Voor de R.K. Staatspartij
had hij als &amp;eacute;&amp;eacute;n der vakbondsspecialisten voor de fractie
zitting in de Tweede Kamer (1923-1946). Loerakker behoorde tot de R.K.
dissidenten, die onder leiding van Van Schaik in oktober 1923 de
Vlootwet van het geestverwante kabinet-Ruijs de Beerenbrouck hielpen
verwerpen. Ook in de jaren dertig kan men hem rekenen bij de
linkervleugel der RKSP-fractie, sceptisch gestemd met betrekking tot de
liberaal-confessionele samenwerking in het tweede kabinet-Colijn
(crisis Aalberse-Colijn in 1935). Hij was tevens lid van de
gemeenteraad en later wethouder van Schoten; na de inlijving van deze
gemeente bij Haarlem kreeg hij zitting in de gemeenteraad van Haarlem.
Voorts maakte hij deel uit van de raad voor de Wieringermeer. Ondanks
al deze functies voelde hij zich weinig tot de politiek aangetrokken.
Zijn hart ging in de eerste plaats uit naar het katholieke
vakbondswerk. Gedreven door sociale bewogenheid en begaafd met een taai
doorzettingsvermogen en een goed organisatorisch inzicht heeft hij,
tegen veel weerstanden in, de R.K. Landarbeidersbond tussen de twee
wereldoorlogen opgebouwd. Om zijn bestuurlijke en persoonlijke
kwaliteiten genoot hij een groot gezag in de kringen van de katholieke
arbeidersbeweging. Door middel van zijn gezin, dat hetzij rechtstreeks,
hetzij aangetrouwd, diverse katholieke vakbondsleiders heeft
voortgebracht, duurde zijn invloed ook na de Tweede Wereldoorlog
voort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;A.J. Loerakker, 
&lt;em&gt;Ontstaan en geschiedenis van de Nederlandse Rooms-Katholieke
Landarbeidersbond Sint Deusdedit&lt;/em&gt;

[Haarlem, 1944].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.J. van der Ploeg, 
&lt;em&gt;Oogst van de laatste 10 jaren&lt;/em&gt;

[Haarlem, 1954] 229-230.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 3a979.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.H. Roes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

