<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lokhorst, Emma Paulina van (1891-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/lokhorst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lokhorst</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lokhorst</name>, Emma Paulina van</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
    <state type="occupation">critica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/LOKHORST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lokhorst, Emma Paulina van&lt;/strong&gt;, schrijfster en critica ('s-Gravenhage 26-8-1891 - Amsterdam 27-5-1970). 
Dochter van Jacobus van Lokhorst, architect, en Hester de
  Quack, publiciste. Gehuwd op 12-7-1916 met Hector Elie Henry van
  Loon (1885-1942), journalist. Na echtscheiding (2-6-1919) gehuwd
  op 22-7-1922 met dezelfde. Na echtscheiding (15-2-1927) gehuwd op
  17-3-1927 met Willem Frederik Johannes Pijper (1894-1947),
  componist. Na echtscheiding (16-1-1936) gehuwd op 20-4-1938 met
  Paul Theodoor Hugenholtz (1903-1987), psychiater. Dit huwelijk
  werd op 23-6-1950 ontbonden. Deze vier huwelijken bleven
  kinderloos.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/LOKHORST.jpg' alt='afbeelding van Lokhorst, Emma Paulina van'&gt;Emmy van Lokhorst bezocht in Den Haag de lagere school en de
    HBS. Na het doorlopen van de kweekschool voor onderwijzeressen
    in Arnhem, stond zij een blauwe maandag voor de klas in
    Amsterdam. Zij vertrok als au pair naar Londen en daarna naar
    Ierland. Terug in Nederland, gedurende de Eerste Wereldoorlog,
    ontmoette Emmy de schrijver-journalist Hans van Loon, met wie
    zij in 1916 trouwde. Toen hij correspondent voor de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    in Parijs werd, ging zij Frans studeren aan de Sorbonne. Het
    was een studie die naar eigen zeggen haar natuurlijke
    verwantschap met de Franse cultuur versterkte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 publiceerde Emmy van Lokhorst haar debuutroman, 
    &lt;em&gt;Phil's amoureuze perikelen&lt;/em&gt;

    , die eerst - door bemiddeling van redacteur Herman Robbers -
    in afleveringen in 
    &lt;em&gt;Elseviers Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift&lt;/em&gt;

    was verschenen. Deze klassieke 'Bildungsroman' werd een groot
    succes. Het verhaal is opgebouwd uit zes 'liefdedrama's',
    waarin de erotische ontwikkeling wordt beschreven van een
    HBS-meisje tot aan haar eerste betrekking, waar zij prompt in
    de klauwen van haar getrouwde werkgever valt. Na haar
    eersteling schreef Van Lokhorst door als een bezetene, maar -
    zoals ze zelf later zou toegeven - zij schreef 'op bestelling'.
    In vijf jaar tijd leverde ze nogmaals drie romans af met een
    vergelijkbare thematiek als die van 
    &lt;em&gt;Phil's amoureuze perikelen&lt;/em&gt;

    : een adolescent in worsteling met de liefde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De beschrijving van ontluikende erotische gevoelens waar
    Emmy van Lokhorst het patent op kreeg, maakte dat ieder boek
    weer in een enigszins scandaleus daglicht kwam te staan en een
    redelijk groot verkoopsucces werd. De critici waren verdeeld:
    waardeerden sommigen het 'doorvoelde' van haar proza en het
    feit dat iedere bladzijde van haar persoonlijkheid doordrenkt
    zou zijn, anderen deden haar werk af als 'intellectuele
    kitsch'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het vrouwelijk liefdesverlangen was niet alleen het grote
    thema in de romans en novellen van Emmy van Lokhorst, maar ook
    in haar persoonlijke leven. Haar huwelijkse staat belemmerde
    haar niet zich in allerlei liefdesrelaties te storten, soms in
    meer dan een tegelijkertijd, met zowel mannen als vrouwen. Het
    feit dat zij ongewenst kinderloos bleef, zou - blijkens
    uitlatingen hierover in haar brieven en dagboeken - haar
    'onrustige gedrag' moeten verklaren. Zo had ze omstreeks 1922
    een langdurige verhouding met de journalist Kees van Bruggen,
    de voormalige echtgenoot van de schrijfster Carry van Bruggen,
    en diens tweede vrouw May. Samen met de Van Bruggens liet zij
    een houten buitenhuisje bouwen in Montigny, vlak buiten
    Parijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook nog gedurende haar tweede huwelijk met Van Loon kreeg
    Emmy van Lokhorst een verhouding met de dichter Martinus
    Nijhoff, die vaak in Parijs verbleef. Ruim een jaar lang, van
    december 1923 tot in het voorjaar van 1925, schreven zij elkaar
    over en weer hartstochtelijke brieven en waren er steelse
    ontmoetingen, onder andere in Montigny. In de sleutelroman 
    &lt;em&gt;De toren van Babel&lt;/em&gt;

    zou ze in 1934 onder andere haar ervaringen met Martinus
    Nijhoff op prettig vileine wijze verwerken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de definitieve echtbreuk met Van Loon, trouwde Emmy van
    Lokhorst in 1927 met de componist Willem Pijper met wie zij
    eerst in Amsterdam en vanaf 1932 in Wassenaar ging wonen. Haar
    inmiddels strikt zakelijke verstandhouding met Nijhoff kwam nog
    even in gevaar toen de samenwerking van Pijper en Nijhoff aan
    de opera 
    &lt;em&gt;Halewijn&lt;/em&gt;

    op een conflict uitliep. Van Lokhorst schreef in 1935 op basis
    van het tekstmateriaal van Nijhoff het uiteindelijke
    libretto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens haar huwelijk met Pijper had Emmy van Lokhorst een
    jarenlange verhouding met de criticus D.A.M. Binnendijk, met
    wie zij ook uitgebreid correspondeerde. Na in 1936 van Pijper
    te zijn gescheiden vestigde zij zich in Oegstgeest, waar ze de
    psychiater Paul Hugenholtz ontmoette. Met hem ging Van Lokhorst
    in 1938 haar vierde huwelijk aan. Het paar vestigde zich toen
    in Amsterdam. Ook dit huwelijk liep na ruim tien jaar uit op
    een scheiding, toen Hugenholtz haar verliet voor een
    pati&amp;euml;nte. Gedurende dit huwelijk onderhield zij sterke
    vriendschapsbanden met de schrijfster Anna Blaman en de
    dichteres Maria Vasalis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar turbulente persoonlijke leven weerhield Emmy van
    Lokhorst niet van een indrukwekkende literaire productie.
    Integendeel, het was haar grote inspiratiebron. Het theewater
    moge in haar boeken nogal vaak suizen en de lucht zoel zijn van
    bloemengeur, Van Lokhorst wist onbestemde onrust en
    onuitsprekelijke verlangens in woorden te vangen. Dit geldt
    zeker voor een aantal verhalen in 
    &lt;em&gt;Droomen&lt;/em&gt;

    (1930) en voor de novelle 
    &lt;em&gt;Aanloop&lt;/em&gt;

    (1935), waarin ze de obsessieve verliefdheid van een
    kostschoolleerlinge voor haar lerares beschrijft. Aangezien zij
    haar romanpersonages altijd voor dilemma's plaatst en meestal
    ingewikkelde netwerken van familie en vrienden beschrijft, gaan
    dikke romans als 
    &lt;em&gt;De zonnewijzer&lt;/em&gt;

    uit 1928 ten onder aan tafereeltjes en vertelperspectieven.
    Daartegenover staat dat zowel haar debuutroman als 
    &lt;em&gt;De toren van Babel&lt;/em&gt;

    levendig, grappig en erotisch zijn. Van Lokhorsts jeugdboeken,
    zoals 
    &lt;em&gt;Jessy en de anderen&lt;/em&gt;

    (1938) en 
    &lt;em&gt;Veronica&lt;/em&gt;

    (1940), zijn dramatisch en zwaarmoedig, met een ontbrekende
    moederfiguur en een meisje dat die figuur in haar
    volwassenwording juist zo node mist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast alle romans, novellen, vertalingen en jeugdboeken
    schreef Emmy van Lokhorst van 1925 tot 1940 toneelrecensies
    voor 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    . Na 1945 schreef zij voor 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , vooral over de moderne Franse literatuur. Afgezien van 
    &lt;em&gt;Onwankelbaar&lt;/em&gt;

    (1946) en 
    &lt;em&gt;Weerlicht&lt;/em&gt;

    (1947), twee romans over de bezetting en het verzet, zou zij na
    de Tweede Wereldoorlog geen literatuur meer schrijven. Het
    ontbrak haar weliswaar niet aan lezers en redelijk gunstige
    kritieken, maar uiteindelijk vond zij zichzelf niet goed
    genoeg. Dit oordeel werd waarschijnlijk mede ingegeven door
    personen uit haar omgeving, wier mening zij zich nog steeds
    aantrok. Toen ze in 1947 Martinus Nijhoff een bundeltje verzen
    ter beoordeling toestuurde, schreef hij haar: 'Ik moet je
    stellig ontraden, ze gebundeld uit te geven. (...) Daar zou je
    geen plezier van beleven. Zij ontlenen hun waarde aan een hier
    en daar optredend treffend accent, maar dit is, naar ik meen,
    voor een boek niet voldoende' (brief dd. 2-2-1947 (Archief M.
    Nijhoff, Lett. Museum)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emmy van Lokhorst onderging hetzelfde lot als de meeste van
    haar vrouwelijke generatiegenoten: hun werk kwam terecht in de
    stoffige hoek van de damesroman en het meisjesboek. Van
    Lokhorst zelf, die erg sceptisch stond tegenover het
    vrouwelijke vermogen echt goede dingen te maken, vond dit
    terecht. 'Elke man heeft intellect van nature, elke vrouw is
    geneigd te vegeteren,' noteerde zij in haar dagboek naar
    aanleiding van een discussie met een collega-schrijfster. 'Dat
    vrouwen zich wenden naar de kunst, is vergeefs, a priori'
    (Ongepubliceerd dagboek Van Lokhorst).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Tweede Wereldoorlog verschoof de carri&amp;egrave;re van
    Emmy van Lokhorst van het schrijverschap naar redactioneel en
    organisatorisch werk. Dit werd haar vlot toevertrouwd, omdat
    zij in schrijverskringen bekend en populair was en omdat zij in
    bezettingstijd medewerking had gegeven aan acties van vrienden
    tegen de door de Duitsers opgerichte Kultuurkamer. Van Lokhorst
    maakte sinds 1948 deel uit van de redactie van het literaire
    blad 
    &lt;em&gt;Ad Interim&lt;/em&gt;

    , dat in 1950 fuseerde met 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    . Van 1950 tot 1952 maakte zij deel uit van de redactieraad en
    van 1952 tot en met 1964 was zij redacteur van het
    laatstgenoemde tijdschrift, waarvoor ze kritieken over
    literatuur en toneel schreef. Uit hoofde van haar functie van
    secretaris van de Vereniging van Letterkundigen zat Van
    Lokhorst in verschillende jury's van literaire prijzen, onder
    meer die van de P.C. Hooftprijs. Ook was zij als
    toneelmedewerkster van het VARA-programma 
    &lt;em&gt;De artistieke staalkaart&lt;/em&gt;

    van 1953 tot 1965 een bekende radiostem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door al deze activiteiten speelde Van Lokhorst achter de
    schermen een belangrijke rol in het Nederlandse literaire leven
    na de Tweede Wereldoorlog. Zelf had ze echter een andere mening
    over haar verdiensten. Toen zij in 1964 koninklijk werd
    onderscheiden en de literator C.J. Kelk haar bij die
    gelegenheid prees om het vele werk dat zij jarenlang als
    secretaris van de Vereniging van Letterkundigen had verricht,
    antwoordde ze nogal snibbig: 'D&amp;aacute;&amp;aacute;rvoor ben ik niet
    onderscheiden, maar als schrijfster' (Kelk, 118).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emmy van Lokhorst was een aantrekkelijke verschijning, die
    tot op 'rijpere leeftijd' zorg besteedde aan haar uiterlijk. Er
    was een 'drang naar verjeugdiging in haar, die haar er toe
    opwekt, haar verschijning te verzorgen' (Ritter jr., 59). In
    die eeuwige jeugd heeft Van Lokhorst zichzelf bevroren, door
    nog tot in de jaren zestig interviews en dergelijke vergezeld
    te laten gaan van een portretfoto uit de jaren twintig. Het is
    dan ook een prachtige foto, waarop Emmy haar Griekse profiel
    toont. Op het exemplaar van deze foto in haar nalatenschap is
    de rechte lijn van de neus nog eens aangezet met een heel fijn
    ballpointlijntje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1967 kwam Emmy van Lokhorst in een Amsterdams
    verpleegtehuis terecht, waar zij drie jaar lang werd verzorgd.
    Zij overleed er op 78-jarige leeftijd. Een vroegere collega bij
    
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    typeerde haar toen als volgt: 'Een voorbeeld van een
    karakteristieke Nederlandse schrijfster is Emmy van Lokhorst
    nooit geweest, hoezeer ze haar stof veelal toch op eigen bodem
    vond. Iets van de behaagzucht, de behoefte aan raffinement en
    de onbevangen aandacht voor het erotische spel, het Franse
    literaire karakter meer eigen dan het Nederlandse, maakte zich
    altijd meester van de stof en de vorm' (Schmitz).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is wat wrang, maar misschien ook wel 'true to type', dat
    de schrijfster Emmy van Lokhorst vooral de geschiedenis is
    ingegaan als de minnares van vele bekende literatoren. Ze hield
    niet alleen haar escapades nauwgezet bij in vele dagboeken en
    agenda's, maar ze was ook een hartstochtelijk
    brievenschrijfster &amp;egrave;n een secuur bewaarster. Hiermee vormt
    haar nalatenschap een rijke bron voor de bestudering van het
    persoonlijk leven en intieme details van haar tijd- en
    bedgenoten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-E.P. van Lokhorst in het Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties: 
    &lt;em&gt;Lenoor Sonnevelt&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1918); 
    &lt;em&gt;Strooptochten&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1920); 
    &lt;em&gt;Phil's laatste wil&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1921); 
    &lt;em&gt;Bart Jorgen&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1922); 
    &lt;em&gt;Vrouwen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1929); 
    &lt;em&gt;Overgang. Een boek voor oudere meisjes&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1930]); 
    &lt;em&gt;Het welzijn van den uitwendigen mensch&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1930); 
    &lt;em&gt;Reigersberg&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1933); 
    &lt;em&gt;Van aangezicht tot aangezicht&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1937).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview door T. van Gelderen-de Witt, in 
  &lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;

  , 24-1-1934; P.H. Ritter jr., 
  &lt;em&gt;Ontmoetingen met schrijvers. Figuren der oude en
  midden-generatie&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1956); Marie Schmitz, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 28-5-1970; C.J. Kelk, 
  &lt;em&gt;Wie ik tegenkwam&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1981); Anna Blaman, 
  &lt;em&gt;Ik schrijf het je grof-eerlijk. Briefwisseling met Emmy van
  Lokhorst en Sonja Witstein&lt;/em&gt;

  . Ingel. en bezorgd door Aad Meinderts (Amsterdam 1988); Erica
  van Boven, 
  &lt;em&gt;Een hoofdstuk apart. 'Vrouwenromans' in de literaire kritiek,
  1898-1930&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1992); Marja Pruis, ' ''Laten we in alle stilte lang
  en zacht van elkaar houden''. De sublieme momenten van Emmy van
  Lokhorst en Martinus Nijhoff', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Letterkundig Museum&lt;/em&gt;

  4 ('s-Gravenhage 1995) 77-104; Jan van der Vegt, 
  &lt;em&gt;A. Roland Holst. Biografie&lt;/em&gt;

  (Baarn 2000).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek Letterkundig Museum&lt;/em&gt;

  4 ('s-Gravenhage 1995) 78.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marja Pruis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

