<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Looij, Jacobus van (1855-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/looij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">looij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Looij</name>, Jacobus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1855"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/LOOIJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Looij, Jacobus van&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Van Looy&lt;/b&gt;), schilder en letterkundige (Haarlem 13-9-1855 - Haarlem 24-2-1930).

  Zoon van Johannes Jacobus van Looij, timmerman-aannemer, en
  Cornelia van der Vegt. Gehuwd op 28-1-1892 met Titia van Gelder,
  voordrachtskunstenares. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/LOOIJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Looij, Jacobus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met twee van zijn zusters werd Van Looy in december
    1860 ondergebracht in het 'Gereformeerde' of Burgerweeshuis te
    Haarlem - waarin thans het Frans Halsmuseum gevestigd is -
    omdat hij kortelings als wees was achtergebleven: zijn moeder
    overleed in 1859, zijn vader een jaar later. Tot zijn
    meerderjarigheid (1877) verbleef hij daar. In die tussentijd
    was hij sinds 1867 leerling van de Burgeravondschool, daarbij
    overdag in de leer, eerst als letterzetter, later als huis- en
    rijtuigschilder. Ook na het eindexamen Burgeravondschool (1872)
    bleef hij de tekenklassen volgen van de kunstschilder D.J.H.
    Joosten. Aan de nagedachtenis van deze leermeester, door Van
    Looy ge&amp;euml;erd als zijn eerste vriend, droeg hij in 1889 de
    toen door zijn neef S.L. van Looy uitgegeven bundel 
    &lt;em&gt;Proza&lt;/em&gt;

    op. Daarnaast zou hij in 
    &lt;em&gt;Jaap&lt;/em&gt;

    (1923) Joosten liefdevol portretteren als meester Juulsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede dank zij Joostens bemoeiingen, kreeg Van Looy van de
    regenten van het weeshuis toestemming tot het volgen van de
    opleiding Middelbaar Onderwijs-tekenen en werd hij bovendien in
    staat gesteld de Rijksacademie van Beeldende Kunsten te
    Amsterdam te bezoeken. Aan deze academie voltrok zich zijn
    opleiding tot vrij kunstenaar onder leiding van August
    Alleb&amp;eacute; (1838-1927), de tweede leermeester die door Van
    Looy ervaren werd als een hem stimulerende oudere vriend. Ook
    met zijn leeftijdgenoten echter ging Van Looy graag en
    gemakkelijk vriendschap aan. In november 1880 richtte hij,
    samen met Antoon Derkinderen, Maurits W. van der Valk en Willem
    Witsen, de kunstenaarsvereniging 'Sint Lucas' op. Weldra kon
    hij, onder anderen, Willem Tholen, Eduard Karsenen H.J.
    Haverman tot zijn vrienden rekenen, maar bijzondere betekenis
    had toch voor hem de vriendschap met de 'Sint-Lucas'-broeder
    Jan Veth, die hem in 1882 de bundel 
    &lt;em&gt;Gedichten&lt;/em&gt;

    van Jacques Perk, ten geschenke gaf, onder invloed waarvan de
    jonge Van Looy zijn eerste sonnetten schreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een vroege proeve van Van Looys kunnen in de dichtkunst, het
    sonnet 'Herfst' werd - buiten zijn medeweten - afgedrukt in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    van december 1885. Dat betekende dus zijn debuut als dichter,
    overigens onder de schuilnaam A. Brouwer. Van Van Looys
    drievoudige begaafdheid als schilder, dichter en
    prozaschrijver, heeft het dichterschap wel de minste aandacht
    en waardering gekregen, mede te verklaren uit de omstandigheid
    dat zijn 
    &lt;em&gt;Gedichten 1884-1925&lt;/em&gt;

    eerst in 1932 postuum - en toen op haast aandoenlijk
    dillettantistische wijze - gebundeld werden door zijn weduwe.
    Simon Vestdijk, die weinig ophad met Van Looys sonnetten, heeft
    in zijn beschouwing over 'Jacobus Tarquinius Superbus in zijn
    po&amp;euml;zie' (&lt;em&gt;Muiterij tegen het etmaal&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1947) II, 10-13) overtuigend aangetoond dat Van
    Looy echter uitblonk in de minder streng gebonden vormen, 'die
    zich bij uitstek lenen tot het voor hem karakteristieke
    opvoeren van de emotionele spanning, met een plotselinge
    schoksgewijze ontspanning aan het slot' (12).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn lidmaatschap, sinds maart 1883, van de
    letterkundige vereniging 'Flanor' raakte Van Looy ook bevriend
    met aankomende literatoren als Willem Kloos, Frederik van
    Eeden, Lodewijk van Deyssel en Albert Verwey. Nog
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oprichting van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    droeg Kloos al een sonnet, ge&amp;iuml;nspireerd op Van Looys
    schilderij 'Eva', aan hem op; Van Looy schilderde niet alleen
    een portret van Van Eeden, maar ontwierp ook het omslag voor de
    boekuitgave van diens toneelstuk 
    &lt;em&gt;Het poortje of De duivel in Kruimelburg.&lt;/em&gt;

    Ten tijde van het verschijnen van het eerste nummer van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    (oktober 1885), bevond Van Looy zich al geruime tijd in
    Itali&amp;euml;, dank zij de in mei 1884 verworven Prix de Rome.
    Hoe zijn leven tussen februari 1885 en maart 1887 verliep - in
    Rome en Veneti&amp;euml;, tijdens zijn ziekbed in Genua en een
    daarop gevolgd verblijf in Madrid - kan gedetailleerd worden
    gevolgd aan de hand van de door F.P. Huygens onder de titel 
    &lt;em&gt;&amp;quot;Wie dronk toen water!&amp;quot;&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1975) bezorgde bloemlezing uit Van Looys
    briefwisseling met August Alleb&amp;eacute;, gedurende die reis. Dit
    autobiografisch document staat waarachtig niet op zichzelf
    binnen het letterkundig oeuvre van Van Looy, want bijna alles
    van zijn hand kent een autobiografische inslag of is op zijn
    minst terug te voeren op eigen waarneming en gevoelige
    doorleving daarvan. Daaraan beantwoordt reeds geheel de
    Venetiaanse impressie 'Een dag met sneeuw', waarmee hij als
    proza&amp;iuml;st debuteerde in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    van april 1886, voor de eerste maal herdrukt in 
    &lt;em&gt;Proza&lt;/em&gt;

    (1889). In deze bundel bleek dit debuut in kwaliteit zich goed
    te kunnen handhaven in het gezelschap van zoveel rijpere
    prozaschetsen als 'Een stierengevecht', 'De nachtcactus' en 'De
    dood van mijn poes', welke laatste veelvuldig in bloemlezingen
    opgenomen schets zich nog steeds in een grote populariteit
    verheugt. Het tegenovergestelde verschijnsel zou zich voordoen
    bij 
    &lt;em&gt;Gekken&lt;/em&gt;

    (1892), dat herinneringen bevat aan Van Looys eerste verblijf
    te Tanger. Het lijkt aannemelijk dat de lezers werden
    afgeschrikt door het uitzichtloze pessimisme van dit nochtans
    superieure werk. Van Looys huwelijk met de
    voordrachtskunstenares Titia van Gelder (1892) heeft hem van
    dit pessimisme bevrijd, zoals reeds is op te maken uit de
    titels van de kort nadien geschreven schetsen en novellen,
    gebundeld in 
    &lt;em&gt;Feesten&lt;/em&gt;

    (1903): 'De maaier', 'De regenboog', 'Vuurwerk', 'Hartjesdag'.
    Aan 
    &lt;em&gt;Feesten&lt;/em&gt;

    wijdde Lodewijk van Deyssel een uitvoerige en zeer waarderende
    bespreking, waarmee hij diens even later verschenen 
    &lt;em&gt;Achtste bundel Verzamelde Opstellen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1905) zou openen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als schilder had Van Looy intussen (1901) een eerste grote
    overzichtstentoonstelling in Arti et Amicitiae te Amsterdam.
    Naar aanleiding van de doorgaans gunstige, maar slechts bij
    uitzondering jubelende besprekingen van deze tentoonstelling
    besloot hij nooit meer te exposeren. Zo zou hij later van Frans
    Erens vervreemden omdat hij meende dat deze hem niet genoeg
    bewonderde! Ook 
    &lt;em&gt;Reizen&lt;/em&gt;

    (1913) en het daaraan voorafgegane 
    &lt;em&gt;De wonderlijke avonturen van Zebedeus&lt;/em&gt;

    (1910), in 1925 herdrukt bij gelegenheid van het verschijnen
    van de beide vervolgdelen: 
    &lt;em&gt;Nieuwe bijlagen&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Nieuwste bijlagen,&lt;/em&gt;

    vonden slechts een koel onthaal, wellicht ditmaal omdat de
    grillige compositie van de 
    &lt;em&gt;Zebedeus-verhalen&lt;/em&gt;

    weerstand wekte en zo ook de ironische wijze waarop Van Looy
    daarin zijn oordeel uitsprak over - bedekt aangeduide
    -tijdgenoten, modieuze verschijnselen en dubieuze geestelijke
    stromingen. Nog steeds ontberen we een gecommentarieerde editie
    van 
    &lt;em&gt;De wonderlijke avonturen van Zebedeus.&lt;/em&gt;

    Grote bijval oogstte Van Looy in zijn dertien laatste
    levensjaren met de autobiografische werken 
    &lt;em&gt;Jaapje&lt;/em&gt;

    (1917), 
    &lt;em&gt;Jaap&lt;/em&gt;

    (1923) en het postuum verschenen 
    &lt;em&gt;Jakob&lt;/em&gt;

    (1930), evenals het tweede en derde deel van 
    &lt;em&gt;Zebedeus&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Nieuw Proza&lt;/em&gt;

    (1929), eerst in hun geheel verschenen in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

    waarvan Van Looy sedert januari 1909 redacteur was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief van Jac. van Looy is ondergebracht, als
  bruikleen van de Stichting Huis Van Looy, in het Frans Halsmuseum
  te Haarlem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie van afzonderlijk verschenen werken in het
    kaartsysteem van het Nederlands Letterkundig Museum en
    Documentatiecentrum te 's-Gravenhage en voor zover in boekvorm
    in onder L genoemd artikel van Robbers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Kramer, 'Het proza van Jac. van Looy', in 
  &lt;em&gt;De Gids 90&lt;/em&gt;

  (1926) II, 379 - 399; Herman Robbers, in
  &lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
  te Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden
  1930-1931,&lt;/em&gt;

  83-98; Titia van Looy-van Gelder, 
  &lt;em&gt;Tot het lezen in Jacobus van Looy&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1937-[1938]. 2 dl.); F.P. Huygens, 'De Academie-tijd van
  Jacobus van Looy', in 
  &lt;em&gt;Elsevier's Maandschrift&lt;/em&gt;

  50 (1940) 100 juli-december) 511-532; A.M. Hammacher, 
  &lt;em&gt;De Amsterdamsche Impressionisten en hun kring&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1941); M.A. Jacobs, 
  &lt;em&gt;Jacobus van Looy en zijn literair werk&lt;/em&gt;

  (Brugge [etc.], 1945); F.P. Huygens, 'Het schilder-dichterschap
  van Jacobus van Looy', in 'Pen en Penseel', 37-53. Bijzonder
  nummer van 
  &lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

  14 (1947); L.M. van Dis, 
  &lt;em&gt;Jacobus van Looy als schrijver van &amp;quot;De wonderlijke avonturen
  van Zebedeus&amp;quot;&lt;/em&gt;

  (Groningen [etc.], 1952); G.H. 's-Gravesande, 'Brieven en inedita
  van Jacobus van Looy' en Harry G.M. Prick, 'Brieven aan Karel
  Alberdingk Thijm', in 
  &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

  31 (1955-1956) 219-226 en 227-244; P. Minderaa &amp;#134;,
  'Kanttekeningen bij Van Looys 
  &lt;em&gt;Zebedeus&lt;/em&gt;

  ', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1969-1970,&lt;/em&gt;

  25-42; Peter Winkels en Chris Will, 
  &lt;em&gt;Jacobus van Looy, Schilder van huis uit, schrijver door
  toevallige omstandigheden. Een biografische schets&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982); 
  &lt;em&gt;Jacobus van Looy.&lt;/em&gt;

  Samengest. door Chris Will et al., in samenw. met Harry G.M.
  Prick et al. ('s-Gravenhage, 1987). Schrijversprentenboek:
  26.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jacobus van Looy 1855-1930. Niets is zoo mooi als zien.&lt;/i&gt; Samengest. door J. van der Smit-Meijer en C. Will (Haarlem [etc.] 1998) 40 [Foto: Adriaan Boer; Van Looy op ongeveer 50-jarige leeftijd].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

