<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Loon, Hendrik Willem van (1882-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/loon"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">loon</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Loon</name>, Hendrik Willem van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LOON.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Loon, Hendrik Willem van&lt;/strong&gt;, historicus en publicist (Rotterdam 14-1-1882 - Old Greenwich (Connecticut, Verenigde Staten) 11-3-1944).

Zoon van Hendrik Willem van Loon, juwelier, rentenier, en Elisabeth
Johanna Hanken. Gehuwd op 18-6-1906 met Eliza Ingersoll Bowditeh. Uit
dit huwelijk werden 2 zoons geboren. Na echtscheiding (juni 1920)
gehuwd op 3-8-1920 met Eliza Helen Criswell. Na echtscheiding
(13-9-1927) gehuwd op 11-10-1927 met Frances Goodrich Ames, actrice. Na
echtscheiding (23-10-1929) opnieuw gehuwd ca. 1929 met Eliza Helen
Criswell. Uit de laatste 3 huwelijken werden geen kinderen geboren.
Omstreeks januari 1919 verkreeg hij het Amerikaanse staatsburgerschap.


&lt;img src=&amp;quot;images/LOON.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Loon, Hendrik Willem van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Loon had een onbezorgde jeugd kunnen hebben, gelet op de
materi&amp;euml;le omstandigheden waaronder hij te Rotterdam en
's-Gravenhage opgroeide, ware het niet dat de relatie met zijn
vader veel te wensen overliet. De moeilijkheden daaruit voortvloeiend
zouden hem zijn leven lang parten spelen. Hij was immer zelf de eerste
om daar op te wijzen. Zijn gymnasiumtijd bracht hij door op
verscheidene scholen, als laatste het internaat Noorthey in
Voorschoten. Na de dood van zijn moeder (1900) wilde hij zo snel
mogelijk naar het buitenland. De journalistiek trok hem aan. Dank zij
connecties kwam hij terecht op de Cornell University te Ithaca (N.Y.)
in de Verenigde Staten. Hij studeerde er van 1902 tot het behalen van
de graad van Bachelor of Arts in de zomer van 1905, maakte zich het
Amerikaanse idioom eigen en zocht troost in het vioolspel om zijn
aanpassingsproblemen te vergeten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dienst getreden van Associated Press vertrok hij met zijn jonge
vrouw - telg van een vooraanstaande familie uit Boston - naar Moskou;
kort erna kreeg hij Warschau en vervolgens St. Petersburg als
standplaats. Hij volgde de actualiteit op de voet, maar besloot in 1907
zich verder te bekwamen in de geschiedenis. De financi&amp;euml;le middelen
van zijn echtgenote plus de erfenis van zijn moeder maakten zulks
mogelijk. Hij koos de universiteit van M&amp;uuml;nchen uit, waar hij vier
jaar later zijn studie afrondde met een these die hij zou bewerken tot 
&lt;em&gt;The fall of the Dutch republic&lt;/em&gt;

(Boston, 1913).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Loon keerde in 1911 terug naar de Verenigde Staten en deed enig
journalistiek werk voor bladen als de 
&lt;em&gt;Nation&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;New Republic,&lt;/em&gt;

maar echt vrede had hij er niet mee. Hij meende geschikt te zijn voor
het onderwijs. Pogingen om op Harvard aan de slag te komen mislukten.
In 1915/1916 doceerde hij geschiedenis aan de Cornell University. Zijn
contract werd echter niet verlengd, omdat de autoriteiten hem niet
degelijk genoeg achtten. Inderdaad was zijn methode van lesgeven weinig
conventioneel: hij tekende liever op het bord dan dat hij de verplichte
stof behandelde. Van Loon raakte ten prooi aan hypochondrie. Zijn
huwelijk stond onder spanning, terwijl zijn boeken over de Nederlandse
geschiedenis, in journalistieke stijl geschreven, heel weinig weerklank
vonden. Op verzoek van zijn uitgever, Horace Liveright, begon hij in
1920 aan een boek dat op het succesrijke 
&lt;em&gt;The outline of history&lt;/em&gt;

(Londen, [1920]. 2 dl.) van H.G. Wells moest lijken. Het werd 
&lt;em&gt;The story of mankind (New&lt;/em&gt;

York, 1921), door hemzelf met tekeningen verlucht. Dat boek bevredigde
de soms na&amp;iuml;eve, veelal haastige drang naar kennis in de Verenigde
Staten, beleefde tientallen herdrukken en zou de auteur aanzienlijke
revenuen opleveren. Een hele generatie Amerikanen leerde iets van de
geschiedenis kennen aan de hand van Van Loon, die inmiddels het
Amerikaanse staatsburgerschap had verworven. In snel tempo liet hij een
aantal andere populair-wetenschappelijke werken, bijv. over geografie
en kunsthistorie, kinderboeken en biografie&amp;euml;n het licht zien.
Hoewel ze geen van alle de oplage evenaarden van 
&lt;em&gt;The story...,&lt;/em&gt;

bereikten ze een groot publiek in de Verenigde Staten en, vertaald,
daarbuiten. In literaire kringen te New York werd Van Loon een geziene
verschijning. Zowel Charles A. Beard als Henry L. Mencken prezen hem.
Overal in Amerika hield Van Loon spreekbeurten, tijdens welke hij zich
ontpopte tot een perfecte 'performer', die menigeen verbaasde
met zijn schier universele kennis. Ook over de National Broadcasting
Corporation was zijn stem te horen. De pers volgde zijn doen en laten
met belangstelling, zelfs zijn nogal verwarrend huwelijksleven haalde
de krant. Tijdens het interbellum was hij Amerika's bekendste
'Dutchman'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij schreef om zijn zwaarmoedigheid te verdrijven. Schrijven was
voor hem, zo liet hij zich dikwijls ontvallen, een vorm van therapie.
Jan Greshoff merkte op dat Van Loon zou zijn gebarsten als 'een
ketel kokend water zonder tuit of klep' als hij zich niet
voortdurend, luid en krachtig had geuit. Het bijzondere karakter van
zijn werk valt hieruit te verklaren. Hij schreef op wat hem voor de
geest kwam, zonder vrees en veel research. In al zijn boeken was hij
nadrukkelijk aanwezig, ook in die welke pretendeerden een biografie te
zijn. Hij koesterde diepe bewondering voor Erasmus en gaf veel van
zichzelf, en van wat hij zou willen zijn, bloot in de schets die hij
aan deze figuur wijdde in 
&lt;em&gt;Van Loon 's lives&lt;/em&gt;

(New York, 1942). Kritiek wekte grote verbittering bij hem op. En
kritiek was er, naast bewondering, volop. Ze kwam vooral uit
wetenschappelijke hoek. Met name zijn historisch werk moest het
ontgelden. Hier te lande wierp Johan Huizinga zich op tot schamper
criticus. Volgens hem bevatte 
&lt;em&gt;The story of mankind louter&lt;/em&gt;

wankennis, en was de populariteit ervan zelfs een 'veeg teken voor
onze beschaving' (ook zijn illustraties schatte hij gering).
Dergelijke aanvallen deden bij Van Loon de mening post vatten dat hij
in zijn geboorteland werd miskend. Het zou hem afwijzen omdat het
Amerika afwees. En ongetwijfeld had men hier veel minder waardering
voor hem dan in de Verenigde Staten, al sprak de 'brutale
ongegeneerdheid' waarmee hij door de verschillende disciplines en
specialismen heenbrak iemand als Menno ter Braak wel aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch bleef hij zich betrokken voelen bij wat in Nederland gebeurde
(hij kwam er vaak terug, met Veere als standplaats), en naarmate de
dreiging vanuit nazi-Duitsland verergerde, werd dit gevoel sterker. Hij
proclameerde zich tot Hitlers vijand nummer &amp;eacute;&amp;eacute;n, en schreef
als antwoord op 
&lt;em&gt;Mein Kamp&lt;/em&gt;

het werk 
&lt;em&gt;Our Battle&lt;/em&gt;

(New York, 1939). Onmiddellijk na de Duitse inval van mei 1940 richtte
hij een Koningin Wilhelmina Fonds op ter ondersteuning van Nederlandse
vluchtelingen. Voorts verzorgde hij onder de naam Oom Henk een serie
radiouitzendingen naar bezet Nederland. Het gebeurde allemaal op
typisch Van Loonse wijze, met pathos en drukte, waaruit men hier en
daar de conclusie trok dat hij dergelijke initiatieven ontplooide tot
meerdere eer en glorie van zichzelf. Deze kritiek was slechts
gedeeltelijk juist. Hij speelde een rol bij de totstandkoming van de
contacten tussen het Huis van Oranje en Franklin en Eleanor Roosevelt,
die hij tijdens de verkiezingscampagne van 1932 had leren kennen. Van
die tijd af aan had hij Roosevelt en diens programma, de New Deal, van
harte gesteund. Hij schreef hem bovendien lange brieven, met de
'small talk' waarin Roosevelt zo'n behagen schepte, of
probeerde - op Roosevelts verzoek - na te gaan waarvandaan diens
Hollandse of Zeeuwse voorouders in de zeventiende eeuw naar Amerika
waren getrokken. Enige invloed op het presidenti&amp;euml;le beleid had Van
Loon overigens niet. In Amerika noemden sommigen hem de 'prince of
the popularizers', een benaming die hij met trots droeg. Volgens
hem sloot de offici&amp;euml;le wetenschap zich steeds meer af voor het
grote publiek, tot schade van dat publiek &amp;eacute;n van de wetenschap.
Hij wilde die groeiende kloof overbruggen. In zijn beste ogenblikken
deed hij dat met vaart en humor, in zijn slechtste met een
oppervlakkigheid die terecht aan de kaak werd gesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn gezondheid liet na 1940 te wensen over; onverstandige
eetgewoonten en een ongeremde activiteit waren daaraan debet. Bovendien
bleven depressies hem kwellen. Van Loon overleed in 1944 aan een
hartaanval, nog vol plannen voor het boek dat alle
'professorenhistorie' te schande moest maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Loon in het Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage; Van Loon Papers, Department
of Manuscripts and University Archives, Cornell University, Ithaca,
N.Y. Van Loons brieven aan Franklin D. Roosevelt bevinden zich in de
Roosevelt Library te Hyde Park, New York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een selectieve bibliografie in 
&lt;em&gt;Twentieth Century authors.&lt;/em&gt;

Ed. by Stanley J. Kunitz and Howard Hay-craft (New York, 1942)
1448.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R.O. Boyer, 'Profiles. The story of everything', in
de 
&lt;em&gt;New Yorker,&lt;/em&gt;

20-3-1943,27-3-1943,3-4-1943 e.v. Aanwezig in het Amerika Instituut te
Amsterdam; J. Huizinga, 'Aanleeren of afleeren', in 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1948-1953. IXdln.)VII, 237-243; J. Greshoff, 'Hendrik
Willem van Loon. Herinneringen aan een Nederlander in Amerika', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

24-12-1949; 
&lt;em&gt;Twentieth Century authors. First supplement.&lt;/em&gt;

Ed. by Stanley J. Kunitz. Assistant editor: Vineta Colby (New York,
1955) 1026; A. van der Veen, 'Hendrik Willem van Loon
Remembered' in speciaal nummer van 
&lt;em&gt;Delta&lt;/em&gt;

(september 1959) 47-51. Henry Hudson number; A. van der Veen, 
&lt;em&gt;Vriendelijke vreemdeling&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); G.W. van Loon, 
&lt;em&gt;The story of Hendrik Willem van Loon&lt;/em&gt;

(Philadelphia [etc.], 1972). Bespr. hiervan door A. Whitman in 
&lt;em&gt;Saturday Review, 20-&lt;/em&gt;

5-1972 en door A. van der Veen, in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

18-8-1972.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Het Londens Archief. Het Ministerie van Buitenlandse Zaken tijdens de Tweede Wereldoorlog.&lt;/i&gt; Onder red. van B. van der Zwan e.a. (Amsterdam 2003) 52 [Portret van Van Loon in de &lt;i&gt;Toronto Daily Star&lt;/i&gt;, 15 april 1944].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A. Lammers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

