<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lorentz, Hendrik Antoon (1853-1928)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/lorentz"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lorentz</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lorentz</name>, Hendrik Antoon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1853"/>
    <event type="death" when="1928"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LORENTZ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lorentz, Hendrik Antoon&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Arnhem 18-7-1853 - Haarlem 4-2-1928).

Zoon van Gerrit Frederik Lorentz, kweker, en Geertruida Ginkel. Gehuwd
sinds 15-7-1881 met Aletta Catharina Kaiser. Uit dit huwelijk werden 2
zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/LORENTZ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lorentz, Hendrik Antoon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het doorlopen van de HBS in zijn geboortestad (1866-1869), deed
Lorentz admissie-examen voor de universiteit en studeerde wis- en
natuurkunde in Leiden (1870). In november 1871 werd het
kandidaatsexamen afgelegd en in februari 1872 volgde een terugkeer naar
Arnhem waar hij leraar wiskunde werd. In juni 1873 was reeds het
doctoraal examen afgelegd, terwijl op 11 december 1875 de promotie
plaatsvond te Leiden op een proefschrift 
&lt;em&gt;Over de theorie der terugkaatsing en breking van het licht.&lt;/em&gt;

Promotor was zijn natuurkundehoogleraar P.L. Rijke. In 1877 bedankte
Lorentz voor een hoogleraarschap in de wiskunde te Utrecht. Toen in
Leiden de leeropdracht van Rijke werd verdeeld in experimentele en
theoretische natuurkunde, werd Lorentz benoemd tot gewoon hoogleraar in
de theoretische fysica. Hij aanvaardde dit ambt op 25 januari 1878 met
een oratie: 
&lt;em&gt;De moleculaire theori&amp;euml;n in de natuurkunde.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorentz' hoogleraarschap in Leiden valt in twee perioden uiteen.
In de eerste tot ongeveer de eeuwwisseling voltooide hij zijn
natuurkundige theorie&amp;euml;n waarvan de grondslagen in zijn dissertatie
waren neergelegd, in de tweede periode waagde hij zich op veel ruimer,
toch nog altijd vooral theoretisch-natuurkundig terrein. De
theoretische fysica als zelfstandige discipline was toen in Nederland
nauwelijks bekend. Uit zijn publikaties blijkt dat Lorentz op vrijwel
alle gebieden van de theoretische natuurkunde heeft gewerkt die in zijn
tijd werden bestudeerd en die door hem theoretisch werden uitgewerkt.
Hij leverde fundamentele bijdragen tot de theoretische mechanica,
thermodynamica, hydrodynamica, kinetische theorie&amp;euml;n, theorie van
de vaste lichamen, licht, warmte en algemene golfvoortplanting. Zijn
belangrijkste werk ligt op het terrein van het elektromagnetische veld,
de elektronentheorie en de relativiteitstheorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorentz was intussen reeds in zijn eerste periode een van de weinige
fysici op het vasteland die Maxwells artikelen begreep en de betekenis
van de theorie inzag. In zijn dissertatie toonde Lorentz aan dat de
elektromagnetische lichttheorie de eigenschappen van terugkaatsing en
breking van het licht aan het oppervlak van brekende stoffen beter kan
verklaren dan de andere theorie&amp;euml;n uit zijn tijd. Hij vond dat
'de vergelijkingen van Maxwell' de elektrische natuur van de
lichtgolven bewezen, zodat hij tot de slotsom kon komen, dat aan
Maxwells hypothese de voorrang boven de vroegere undulatietheorie moet
toegekend worden. Het voornaamste probleem dat Maxwell had opengelaten,
was dat hij geen verklaring met zijn elektromagnetische theorie kon
geven van de lichtspektra die door verschillende chemische verbindingen
worden uitgezonden. Hier bood Lorentz een oplossing. Reeds in 1878 gaf
hij een verklaring van de draaiing van het polarisatievlak van licht
dat evenwijdig aan een magnetisch veld door een stuk glas of een andere
weegbare middenstof loopt. Het artikel: 'Over het verband tusschen
de voortplantingssnelheid van het licht en de dichtheid en de
samenstelling der middenstoffen' 
&lt;em&gt;(Verhandelingen der Koninklijke Akademie van wetenschappen 1879)&lt;/em&gt;

kan als een eerste vervolg op zijn dissertatie worden beschouwd. Hij
nam aan dat de voortplanting van elektromagnetische golven beheerst
wordt door kleine elektrisch geladen deeltjes die in de stoffen
voorkomen. Tevens leidde hij langs elektromagnetische weg een formule
af die het verband aangeeft tussen de brekingsindex en de dichtheid van
een stof. Deze formule was langs geheel andere weg afgeleid door de
Deense natuurkundige L.V. Lorenz (1869), zodat ze bekend werd als de
'Lorentz-Lorenz vergelijking'. Een nadere uitwerking van zijn
theorie leidde in de jaren negentig tot de elektronentheorie waarin de
atomistische struktuur van de elektriciteit wordt aangenomen. In deze
theorie wordt een streng onderscheid gemaakt tussen de kleine
elektrisch geladen materiedeeltjes in de weegbare materie en de ruimte
daartussen. Deze wordt ingenomen door de onweegbare ether, welke
volkomen vast en onbeweeglijk is. De materie is volkomen doordringbaar
voor de ether en de ether voor de materie. Elektrische ladingen en
magneten werken niet rechtstreeks op elkaar, maar door bemiddeling van
de ether. De geladen materie werkt op de ether in doordat ze hem in een
toestand brengt van een elektrisch veld of een magnetisch veld. De
ether kan alleen in deze toestand op de materie inwerken. De elektrisch
geladen deeltjes (later elektronen genoemd) die in een magnetisch veld
bewegen, ondervinden een kracht, de z.g. Lorentzkracht. Lorentz
publiceerde zijn theorie in de 
&lt;em&gt;Archives n&amp;eacute;erlandaises des sciences exactes et naturelles
van&lt;/em&gt;

1892 en in uitgewerkte vorm in het boek: 
&lt;em&gt;Versuch einer Theorie der electrischen und optischen Erscheinungen
in bewegten K&amp;ouml;rpern&lt;/em&gt;

(1895).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1896 publiceerde P. Zeeman de resultaten van zijn
experimenten over de splitsing van spektraallijnen onder invloed van
sterke magneten. Hij plaatste een natriumvlam in een sterk magnetisch
veld en vond dat de spektraallijnen werden verbreed. De frequentie van
het ge&amp;euml;mitteerde licht verandert dus enigszins door het magnetisch
veld. Het was Lorentz die deze waarneming met zijn elektronentheorie
kon verklaren. Tevens kon hij uit Zeemans resultaten de natuur van zijn
elektrische deeltjes bepalen: ze bezitten een negatieve elektrische
lading en een massa die meer dan duizendmaal zo klein is als van het
lichtste atoom, het waterstofatoom. Lorentz voorspelde dat de randen
van de verbrede spektraallijnen die hij zag in het licht dat langs de
magnetische krachtlijn werd uitgestraald, circulaire polarisatie moet
vertonen. Zeeman wist dit door nieuwe proeven te bevestigen. Het was
voor dit onderzoek dat Lorentz en Zeeman in 1902 de Nobelprijs werd
toegekend. In 1904 verscheen Lorentz' belangrijke verhandeling:
'Electromagnetische verschijnselen in een stelsel, dat zich met
willekeurige snelheid, kleiner dan die van het licht, beweegt' 
&lt;em&gt;(Verslag van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen
1903-1904,&lt;/em&gt;

XII, 986-1009). Hij toonde hierin aan dat alle uitwerkingen van de
beweging door de ether elkaar volledig opheffen als men zijn
'contractie-hypothese' (later de Lorentz-contractie genoemd)
aanneemt: een lichaam dat zich met zeer grote snelheid beweegt, wordt
in de richting van zijn beweging samengedrukt of verkort. In 1905
publiceerde A. Einstein zijn relativiteitstheorie met als postulaat dat
voor alle natuurverschijnselen de hypothese geldt welke Lorentz als
conclusie had afgeleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met &amp;eacute;&amp;eacute;n grote uitzondering pakte Lorentz zelf nooit een
direct technisch probleem aan, hoewel zijn theoretisch werk tal van
toepassingen vond vooral op het gebied van de elektromagnetische
telecommunicatie. Hij neigde in zijn werk naar het abstracte, maar dat
wil niet zeggen dat hij geen grote bekwaamheid had met technische
vraagstukken. Toen in januari 1916 grote delen van Noord-Holland boven
Amsterdam waren overstroomd, werd dit aanleiding voor de afsluiting van
de Zuiderzee waartoe in juni 1918 bij wet werd besloten. Er werd een
staatscommissie ingesteld bestaande uit ingenieurs, oceanografen en
meteorologen met als opdracht te onderzoeken hoe na de afsluiting van
de Zuiderzee de waterstanden aan de Noordhollandse en Friese kusten
zouden zijn. Lorentz werd voorzitter. Zijn berekeningen maakten het
mogelijk de waterkeringen veilig te stellen, de waterbeweging tijdens
de afsluiting te bepalen en hierop het juiste werkplan voor de dan ook
feilloos verlopen sluiting van de Zuiderzee te baseren. Het eindrapport
van de moeilijke studie werd in november 1926 door de Algemeene
Landsdrukkerij gepubliceerd: 
&lt;em&gt;Verslag van de Staatscommissie . . . Zuiderzee.&lt;/em&gt;

Meer dan de helft van het rapport was door Lorentz geschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was sinds 1906 Lorentz' ordinariaat verlicht door de
benoeming van J.P. Kuenen als derde hoogleraar natuurkunde aan te
trekken voor het geven van onderwijs aan eerstejaars uit vrees Lorentz
te zien vertrekken naar M&amp;uuml;nchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorentz' benoeming in 1912 tot curator van het natuurkundig
kabinet van Teylers Museum en tot secretaris van de Hollandsche
Maatschappij der Wetenschappen te Haarlem maakte een reorganisatie
mogelijk in de trant van de Royal Institution te Londen. Lorentz
verhuisde naar Haarlem, maar bleef in Leiden buitengewoon hoogleraar.
Hij gaf daar voor vergevorderden, afgestudeerden en hoogleraren zijn
befaamde 'maandagmorgencolleges', waarop de nieuwe
onderzoekingen uit de theoretische natuurkunde kritisch besproken
werden. Op zijn zeventigste verjaardag werd het buitengewoon
hoogleraarschap omgezet in een bijzonder vanwege het Leidsch
Universiteits-Fonds, waardoor Lorentz tot aan zijn overlijden zijn
colleges kon voortzetten. Deze muntten uit door helderheid. Dank zij
zijn diep inzicht behandelde hij de klassieke theorie&amp;euml;n uit de
natuurkunde op een geheel originele manier. Hij voelde dan ook scherp
de noodzaak aan van een nieuw leerboek voor zijn studenten. In 1882
verscheen zijn 
&lt;em&gt;Leerboek der differentiaal- en integraalrekening en van de eerste
beginselen der analytische meetkunde,&lt;/em&gt;

waarvan in 1900 een Duitse vertaling werd gepubliceerd. Het was in het
bijzonder voor natuur- en scheikundestudenten geschreven. Klassiek is
zijn 
&lt;em&gt;Beginselen der Natuurkunde&lt;/em&gt;

(1888-1890; 9e dr. 1929, waarvan Duitse, Russische en Japanse
vertalingen verschenen). Om dit tweedelige leerboek bruikbaar te maken
voor studenten die nog geen voldoende kennis bezaten van de
differentiaal- en integraalrekening, maakte hij bij de afleiding van de
formules van niet meer wiskunde gebruik dan op de middelbare school
werd onderwezen. In de jaren 1919-1925 verschenen zijn 
&lt;em&gt;Lessen over theoretische natuurkunde aan de Rijksuniversiteit te
Leiden.. .&lt;/em&gt;

in acht delen en bewerkt door een aantal van zijn leerlingen. Hierin
zijn de colleges opgenomen over 'stralingstheorie',
'theorie der quanta', 'aethertheorie&amp;euml;n en
aethermodellen', 'thermodynamica', 'kinetische
problemen', 'het relativiteitsbeginsel voor eenparige
translaties', 'entropie en waarschijnlijkheid' en 'de
theorie van Maxwell'. De 
&lt;em&gt;Lessen...&lt;/em&gt;

verschenen ook in Duitse (1927-1931) en Engelse (1931) vertaling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorentz gaf ook veel populair-wetenschappelijke voordrachten. Vanaf
1882 doceerde hij jarenlang voor de maatschappij 'Diligentia'.
Een lezingencyclus voor het departement Leiden van de Maatschappij tot
Nut van 't Algemeen werd gepubliceerd als 
&lt;em&gt;Zichtbare en onzichtbare bewegingen&lt;/em&gt;

(1901; Duitse vertaling 1902). Voordrachten die hij voor Teyler hield
verschenen als 
&lt;em&gt;Het relativiteitsbeginsel&lt;/em&gt;

(1913), 'R&amp;ouml;ntgenstralen en structuur van kristallen' in 
&lt;em&gt;Archives du Mus&amp;eacute;e Teyler&lt;/em&gt;

van 1917 en 
&lt;em&gt;De electronentheorie&lt;/em&gt;

(1920). In 1924 hield hij voor het Arnhemse natuurkundig gezelschap
'Wessel Knoops' een voordracht over 'Oude en nieuwe
natuurkunde'. Uit deze geschriften blijkt duidelijk hoe Lorentz de
kunst verstond natuurkundige onderwerpen voor een publiek van leken
eenvoudig en bevattelijk te doceren. Hij hield van het geven van
populaire en semi-populaire voordrachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de tweede periode van Lorentz' hoogleraarschap rond de
eeuwwende behoorde hij in toenemende mate aan de internationale wereld.
Tot het eind van de vorige eeuw werkte hij rustig aan zijn
theorie&amp;euml;n zonder persoonlijke contacten met de buitenwereld welke
hij blijkbaar ook niet miste. De stimulans en het plezier van
dergelijke contacten leerde hij pas kennen in 1897 toen hij aan zijn
eerste internationale congres deelnam (de Versammlung deutscher
Naturforscher und Aerzte in D&amp;uuml;sseldorf). Sindsdien bezocht hij tal
van congressen waar hij veel voordrachten hield en tal van vrienden
maakte. Uit deze tijd stammen zijn klassieke artikelen over de
elektromagnetische theorie van Maxwell, de elektronentheorie (1904) en
de magneto-optische verschijnselen (1909) in de 
&lt;em&gt;Encyklop&amp;auml;die der mathematischen Wissenschaften.&lt;/em&gt;

Voor de Elektrotechnische Verein in Berlijn hield hij in 1904 een
voordracht: 
&lt;em&gt;Ergebnisse und Probleme der Elektronentheorie&lt;/em&gt;

(1906). Lezingen uit november 1912 voor het College de France werden
gepubliceerd als 
&lt;em&gt;Les th&amp;eacute;ories statistiques en thermodynamique&lt;/em&gt;

(1916)
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

Viermaal bezocht hij de Verenigde Staten (1906, 1922,1924 en 1926).
Zijn colleges aan de Columbia University verschenen in uitgebreide vorm
als 
&lt;em&gt;The theory of electrons and its applications to the phenomena of
light and radiant heat&lt;/em&gt;

(1909), die aan het California Institute of Technology in Pasadena als 
&lt;em&gt;Problems of modern physics&lt;/em&gt;

(1927). In 1907 gaf hij zijn 
&lt;em&gt;Abhandlungen &amp;uuml;ber theoretische Physik&lt;/em&gt;

uit, waarvan alleen het eerste deel is verschenen dat herdrukken van 21
van zijn artikelen bevat. Zijn 
&lt;em&gt;Collected papers&lt;/em&gt;

werden in 9 delen tussen 1935 en 1939 door P. Zeeman en A.D. Fokker
uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor vele internationale natuurkundige congressen was Lorentz door
zijn uitmuntende talenkennis en grote diplomatieke gaven de aangewezen
voorzitter. Toen de Belgische industrieel E. Solvay in 1911 zijn
Solvaycongressen instelde met het doel recente fysische problemen door
een kleine kring van specialisten te bespreken, nam Lorentz daar actief
aan deel. Hij was voorzitter van de eerste vijf congressen in 1911,
1913, 1921, 1924 en 1927. Hij was voorts bijzonder actief op het gebied
van internationale samenwerking. In 1913 publiceerde Lorentz al in het
maandblad 
&lt;em&gt;Vrede door recht&lt;/em&gt;

een artikel: 'De internationale wetenschap bevordert den
vrede.' Na de Eerste Wereldoorlog werden de geleerden van de
centrale mogendheden uitgesloten van het lidmaatschap van
internationale wetenschappelijke organisaties. Lorentz deed in de in
1918 opgerichte 'Conseil International de Recherches' een
succesvolle poging de Duitse geleerden tot dit comit&amp;eacute; toe te laten
(1925). In 1922 richtte de Volkenbond het 'Comit&amp;eacute;
International de Coop&amp;eacute;ration Intellectuelle' op met als doel
de bevordering van de wetenschappelijke toenadering tussen de volkeren
en in het bijzonder de door de Eerste Wereldoorlog verbroken
internationale wetenschappelijke samenwerking te herstellen en uit te
breiden. De commissie bestond uit slechts zeven vooraanstaande
geleerden. Lorentz was er een van en volgde H. Bergson in 1925 op als
voorzitter. Ook in ons land bekleedde Lorentz veel commissiefuncties.
Op zijn initiatief kwam in de jaren 1914-1918 de 'wetenschappelijke
adviescommissie ten behoeve van volkswelvaart en weerbaarheid' tot
stand, waaruit later de organisatie TNO is gegroeid. Hij was lid van de
in 1919 opgerichte 'Onderwijsraad' en van 1921-1926 voorzitter
van de afdeling Hoger Onderwijs. Met de Leidse hoogleraar C. van
Vollenhoven was hij grotendeels verantwoordelijk voor het nieuwe
academische statuut dat de omvang en de inrichting van de examens aan
de universiteiten regelde. Tevens deed hij voorstellen over een
doelmatige verdeling van de leerstoelen over de universiteiten.
Lorentz' belangstelling voor het onderwijs blijkt ook uit het feit
dat hij een van de stichters was van het Nederlands Lyceum in Den Haag,
waar hij jaren curator van was. Hij was sterk ge&amp;iuml;nteresseerd in de
opvoeding van de jeugd die in bescheiden financi&amp;euml;le omstandigheden
verkeerde. Op zijn initiatief werd in 1910 in Leiden een vrije openbare
bibliotheek geopend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorentz' wetenschappelijke en maatschappelijke werkzaamheden
bleven draaien om de centrale spil van de theoretische natuurkunde. Hij
heeft in zijn leven juist voor dit vak in al zijn wijde invloeden
aandacht en inzicht weten te trekken. Niet alleen gebeurde dat door
zijn publikaties, maar ook door de persoonlijke indruk die hij op de
jongere fysici maakte die uit binnen- en buitenland naar Leiden kwamen
om zijn colleges te volgen. Het was geen wonder dat hij belangstelling
en enthousiasme wekte. Einstein en andere theoretici van de jongere
generatie vereerden hem, kwamen regelmatig naar Leiden om hem te
bezoeken en om zijn mening te horen over hun nieuwe opvattingen.
Tegenover de nieuwste ontwikkelingen in de natuurkunde stond hij
uiterst voorzichtig (de stralingstheorie van Planck, de
relativiteitstheorie van Einstein, de verdere ontwikkeling van de
kwantumtheorie). Hij leefde en werkte in een overgangsperiode tussen
klassieke en moderne fysica, maar bleef in wezen een 19de-eeuwse
natuurkundige. Hij was de laatste vertegenwoordiger van de grote fysici
uit de klassieke periode, voltooide de klassieke theorie&amp;euml;n, en
maakte ze tot een onwankelbaar fundament. Maar hij bewees ook dat ze
geen verklaring konden geven van de stralingsverschijnselen en was dan
ook bereid de nieuwe axioma's van de kwantumtheorie te aanvaarden.
Met zijn werk legde hij de grondslagen voor de ontwikkeling van de
20ste-eeuwse nieuwe fysica en daardoor is hij de belangrijkste
voorloper van de 'moderne' natuurkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Lorentz in Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage. Th.S. K&amp;uuml;hn e.a.. 
&lt;em&gt;Sources for history of quantum physics&lt;/em&gt;

(Philadelphia, 1967) 65 met een overzicht van gewisselde brieven,
manuscripten, ongepubliceerd materiaal etc.; andere correspondentie is
te vinden in 
&lt;em&gt;Einstein on peace.&lt;/em&gt;

Ed. by O. Nathan and H. Norden (New York, 1960); A. Hermann, 'H.A.
Lorentz-Praeceptor physicae. Sein Briefwechsel mit dem deutschen
Nobelpreistr&amp;auml;ger Johannes Stark', in 
&lt;em&gt;Janus&lt;/em&gt;

53 (1966) 99-114; 
&lt;em&gt;Briefe zur Wellenmechanik . . .&lt;/em&gt;

Ed. K. Przibram (Wien, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;H.A. Lorentz collected Papers&lt;/em&gt;

(The Hague, 1939) IX, 411-434.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Huldiging van professor Lorentz bij de herdenking van
zijn 50-jarig doctoraat 11 december 1925', in 
&lt;em&gt;Physica&lt;/em&gt;

6 (1925) 1-35; A.D. Fokker, 'Hendrik Antoon Lorentz', in 
&lt;em&gt;Nederlandsche helden der wetenschap.&lt;/em&gt;

Bijeengebr. door T.P. Sevensma (Amsterdam, 1946) 53-94; A. Einstein,
'H.A Lorentz als Sch&amp;ouml;pfer und als Pers&amp;ouml;nlichkeit' in 
&lt;em&gt;Mededeling van het Rijksmuseum van de Geschiedenis der
Natuurwetenschappen&lt;/em&gt;

(1953) 91 (juni) 1-8; 'Ter gedachtenis aan H.A. Lorentz
(1853-1927)', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

116 (1953) I, 145-176; H.A. Lorentz, 
&lt;em&gt;Impressions of his life and work.&lt;/em&gt;

Ed. by G.L. de Haas-Lorentz (Amsterdam, 1957); P. Ehrenfest,
'Professor H.A. Lorentz as researcher 1853 - July 18-1923', in 
&lt;em&gt;Collected Scientific Papers&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1959) 471-478; T. Hirosige, 'Origins of Lorentz'
theory of electrons and the concept of the electromagnetic field',
in 
&lt;em&gt;Historical studies in the physical sciences&lt;/em&gt;

1 (1969) 151-209; R. McCormmach, 'Einstein, Lorentz, and the
electron theory', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

2 (1970) 41-87; J. Mehra, 
&lt;em&gt;The Solvay conferences on physics . . .&lt;/em&gt;

(Dordrecht [etc.], 1975&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Nederlandsche helden der wetenschap.&lt;/em&gt;

Bijeengebr. door T.P. Sevensma (Amsterdam, 1946) 51.


&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

