<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lotsij, Karel Johannes Julianus (1893-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/lotsij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lotsij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lotsij</name>, Karel Johannes Julianus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">sportbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LOTSIJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lotsij, Karel Johannes Julianus&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Lotsy&lt;/b&gt;) sportleider (Baltimore (U.S.A.) 3-3-1893 - Koog aan de Zaan 29-8-1959).

Zoon van Johannes Paulus Lotsij, botanicus, en Catharina Christina
Goossen. Gehuwd sinds 18-6-1919 met Wilhelmina Diderica Vriesendorp,
van wie hij op 17-5-1935 gescheiden was. Uit dit huwelijk werd 1
dochter geboren. Hertrouwd sinds 30-1-1936 met Aaltje Beltman. Dit
huwelijk bleef kinderloos.

&lt;img src=&amp;quot;images/LOTSIJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lotsij, Karel Johannes Julianus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karel Lotsy kwam uit een intellectueel milieu. Zijn vader, afkomstig
uit Dordrecht, was in verband met zijn wetenschappelijk werk veel in
het buitenland. Toen Lotsij sr. lector in de plant- en dierkunde was
aan de Johns Hopkins Universiteit in Baltimore in de Verenigde Staten,
werd Karel geboren. Van zijn tweede tot zijn achtste jaar verbleef hij
te Malabar in het toenmalige Nederlands-Indi&amp;euml;, waar zijn vader
naar toe was gezonden om kina-onderzoekingen te verrichten. Toen een
van Karels zusters malaria kreeg, keerde het gezin Lotsij naar
Nederland terug. Karels vader werd in 1904 te Leiden lector aan de
universiteit en was sinds 1906 directeur van 's Rijks
Herbarium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school te hebben doorlopen ging Karel Lotsy in Leiden
naar het gymnasium. In die tijd maakte hij zijn entree in de
voetbalwereld. Hij werd lid van Ajax in Leiden, een club die later ter
ziele ging. Vader Lotsij was niet erg gesteld op voetbal. Karel mocht
lid zijn van een club, maar niet aan wedstrijdsport meedoen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 verhuisde het gezin Lotsij naar Haarlem, waar Karels vader
secretaris was geworden van de Hollandsche Maatschappij voor
Wetenschappen. Karel werd lid van Haarlemse Football Club (HFC) en
mocht van zijn vader nu ook in wedstrijden uitkomen. Hij bleek een
speler met matige capaciteiten. Zijn grote kracht bleek al gauw te
liggen in de psychische begeleiding. In 1911 - achttien jaar oud -werd
Karel Lotsy bij HFC benoemd tot tweede secretaris, een functie waarin
hij het toezicht op de lagere elftallen kreeg. In die periode ontdekte
hij hoeveel via de sport voor de karaktervorming van de jeugd zou
kunnen worden gedaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1912 eindexamen gymnasium te hebben gedaan, slaagde hij kort
daarop te Parijs voor een examen in de botanie. Hij kreeg vervolgens de
kans om als 'student-assistant' bij het Amerikaanse ministerie
van Landbouw naar de Verenigde Staten te gaan. Na in de VS aan allerlei
landbouwkundige proefnemingen te hebben meegewerkt, vertrok Karel Lotsy
in de winter van 1913 op 1914 naar Sval&amp;ouml;f in Zweden, waar hij
assistent werd van de Zweedse botanicus prof. Nilsson Ehle aan het
zaad-veredelingsinstituut aldaar. De mobilisatie dwong hem terug te
keren naar Nederland. Hij kwam als militair in Ede terecht. Na
reserveluitenant van de veldartillerie te zijn geworden, vond hij de
gelegenheid om college te lopen aan de Landbouwhogeschool in
Wageningen. Juist toen hij zijn eerste examen zou afleggen, kreeg hij
via een familielid de uitnodiging adjunct-directeur te worden van de
Brandverzekeringsmaatschappij Holland in Dordrecht, waarvan zijn
grootvader een der oprichters was. Hij aanvaardde het aanbod en
verhuisde naar Dordrecht. Terwijl hij daar woonde bekleedde hij van
1917 tot 1919 het voorzitterschap van HFC. Deze club raakte door
toevallige omstandigheden kort daarna in een crisis. Het eerste elftal
degradeerde twee achtereenvolgende seizoenen. In 1921 verzocht een
groep HFC' ers Lotsy de club te hulp te komen. Hij nam de leiding
van het eerste elftal op zich, gesteund door enkele vrienden. In die
periode ontwikkelde Lotsy min of meer intu&amp;iuml;tief zijn befaamd
geworden concentratie- en mentaltraining methode. Hij schreef in die
tijd onder meer alle elf spelers van het eerste team tweemaal per week
afzonderlijk twee brieven, waarin ze vurig werden aangespoord alles te
doen om HFC terug te brengen in de Ie klasse. In maart 1923 bereikte
het eerste elftal het gestelde doel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karel Lotsy trok zich na dit succes opnieuw uit HFC terug, ook al
omdat zijn functies in de voetbalwereld steeds veelvuldiger werden. Hij
was onder meer lid van de westelijke elftalcommissie, voorzitter van de
Dordtse voetbalbond en districtsbestuurder van de KNVB. In 1924 ging
hij mee naar de Olympische Spelen in Parijs teneinde ervaring op te
doen als sportleider. In 1928 werd hij voorzitter van de
regelingscommissie voor voetbal op de Olympische Spelen in Amsterdam.
Twee jaar later volgde zijn verkiezing in het hoofdbestuur van de
Koninklijke Nederlandse Voetbal Bond. In 1931 verwierf hij ook het
voorzitterschap van de technische commissie, later eveneens van de
keuzecommissie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het voetbal in Nederland verkeerde destijds in een impasse. Het
Nederlandse elftal won in de periode van 1927-1931 van de 21 interlands
er slechts drie. Lotsy, die inmiddels zijn concentratie-methode door
studie had geperfectioneerd, pakte de voorbereiding van de
Oranjevoetballers vooral in het geestelijk vlak krachtig aan. Befaamd
werden zijn toespraken vlak voor interlands, waarin spelers een laatste
prikkel werd gegeven. De resultaten waren opmerkelijk. In de periode
1931-1934 won Oranje er van de 21 interlands elf, een sterke
verbetering vergeleken met de jaren erv&amp;oacute;&amp;oacute;r. Het clubgebouw
van VUC in Den Haag, waar de voorbereidingen van Oranje zich
afspeelden, kreeg in die dagen de bijnaam 'De wondertent'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daar hij inmiddels ook functies had gekregen in het Nederlands
Olympisch Comit&amp;eacute; en de FIFA (de wereldvoetbalorganisatie) legde
Lotsy zijn functie als voorzitter van de technische commissie in 1934
neer. Bij drie Olympische Spelen was hij chef de mission (Berlijn 1936,
Londen 1948, en Helsinki 1952). Als adviseur voor sportaangelegenheden
-later als lid van het College van gemachtigden voor de sport - is
Lotsy van oktober 1940 tot najaar 1941 - toen hij ontslag nam -
verbonden geweest aan het departement van Opvoeding, Wetenschap en
Kultuurbescherming. Van 1942 tot 1953 was hij voorzitter van de KNVB.
Toen begin 1959 de Nederlandse Sport Federatie werd opgericht werd hij
haar eerste leider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karel Lotsy, die ook in andere takken van sport dan voetbal grote
invloed heeft gehad, stond bekend als een zeer dynamische en charmante
figuur, die voortreffelijk kon organiseren. Zijn idealisme heeft zeer
inspirerend gewerkt op anderen. Wegens zijn grote verdiensten werd hij
talloze malen onderscheiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  K.J.J. Lotsy, in 
&lt;em&gt;Wat het leven mij heeft geleerd.&lt;/em&gt;

Onder red. van J.J. van Loghem e.a. (Arnhem, 1952) 141-150.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Simons, 
&lt;em&gt;13 geprekken met Karel Lotsy en de spelers van het Nederlands
elftal&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, [1934]); H. Herberts, 'Karel Lotsy. Zijn
technisch werk in den K.N.V.B.', in 
&lt;em&gt;Jubileumboek K.N.V.B. 1889-1939.&lt;/em&gt;

Onder red. van A. van Emmenes [S.l., 1939] 308-310; G. Zalsman, 
&lt;em&gt;Karel Lotsy en het Nederlandsche voetbal&lt;/em&gt;

(Baarn, [1946]); [J.]. S[poel-der], 'Karel Lotsy', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek van de Koninklijke H.F.C. 1879-1954 . . &amp;quot;&lt;/em&gt;

121-122; 
&lt;em&gt;Onderdrukking en verzet. Nederland in oorlogstijd.&lt;/em&gt;

[Onder red. van J.J. van Bolhuis e.a.]. (Amsterdam, [1954]) III,
361-362; P.C. van Houten, in 
&lt;em&gt;Haerlem.&lt;/em&gt;

Jaarboek: 30(1959)40-43; 
&lt;em&gt;Voetballen, toen en nu . . ..&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage, 1964]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 9 (Verbeterblad).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G.W. Overdijkink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

