<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Berenschot, Gerardus Johannes (1887-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/berenschot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">berenschot</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Berenschot</name>, Gerardus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BERENSCHOT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Berenschot, Gerardus Johannes&lt;/strong&gt;, luitenant-generaal, commandant van het Koninklijk Nederlands-Indisch Leger (Solok op Sumatra 24-7-1887 - Kemajoran nabij Batavia 13-10-1941).

Zoon van Gerrit Hendrik Berenschot, luitenant-kolonel van het Indische
leger, en Florence Mildred Rappa. Gehuwd op 8-7-1908 met Margaretha
Catharina de Boer. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BERENSCHOT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Berenschot, Gerardus Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berenschot werd na de HBS te Winterswijk aan de Cadettenschool te
Alkmaar en aan de Koninklijke Militaire Academie te Breda opgeleid tot
officier der infanterie van het Indische leger. Op 19 juli 1907 volgde
de benoeming tot 2e luitenant en ruim een jaar later zijn vertrek naar
Nederlands-Indi&amp;euml;. Aanvankelijk op Java geplaatst diende Berenschot
van 1910 tot 1915 in Atjeh waar hij de laatste jaren van de daar sinds
1873 woedende oorlog meemaakte als lid van het Korps Marechaussee te
voet in Atjeh en Onderhorigheden. Dit korps, opgericht in 1890, had tot
taak een soort tegenguerrilla te voeren en de Atjehers met hun eigen
tactiek te verslaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berenschot, die zich op de Cadettenschool en de KMA reeds had
onderscheiden als een uitstekende leerling, werd in 1919 naar Nederland
gezonden voor het volgen van de cursus aan de Hogere Krijgsschool. Hier
bleken zijn kwaliteiten opnieuw en na van 1922 tot 1925 weer in
Indi&amp;euml; gediend te hebben, keerde hij terug naar Nederland waar hij
geplaatst werd als leraar in de tactiek aan genoemd Instituut. Sinds
1930 wederom in Indi&amp;euml; werd hij, inmiddels tot kolonel bevorderd,
in juli 1934 benoemd tot Chef van de Generale staf welke functie hij
vijf jaar vervulde. Zijn bevordering tot generaal-majoor volgde in juni
1935.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Chef van de Generale Staf maakte Berenschot gedeeltelijk nog de
periode mee waarin drastisch op de defensie-uitgaven werd bezuinigd. De
omslag als gevolg van de toegenomen internationale spanning en de
expansiedrift van Japan maakten hier eind 1935 een eind aan. Berenschot
is nauw betrokken geweest bij de modernisering van het KNIL, dat in de
eerste plaats tot taak had de binnenlandse orde en rust te handhaven,
maar nu ook op zijn neventaak - bestrijding van een buitenlandse vijand
-moest worden voorbereid. In juli 1939 benoemd tot luitenant-generaal
en commandant van het leger in Indi&amp;euml; werkte hij rusteloos voort om
het leger in een zo groot mogelijke staat van paraatheid te brengen.
Een taak die zeer werd bemoeilijkt doordat, ondanks grote bestellingen
van materieel in het buitenland, leveranties slechts druppelsgewijs
binnenkwamen omdat de oorlogsindustrie&amp;euml;n in de eerste plaats voor
de grote mogendheden werkten. Op 13 oktober 1941 had Berenschot in
Batavia een bespreking met de Britse opperbevelhebber in het Verre
Oosten, maarschalk Sir Robert Brooke Popham. Het vliegtuig dat hem naar
Bandoeng zou terugbrengen, waar het hoofdkwartier van het KNIL was
gevestigd, stortte neer kort nadat het was opgestegen van het vliegveld
Kemajoran. Alle inzittenden kwamen daarbij om het leven. De dood van
Berenschot heeft in het toenmalige Nederlands-Indi&amp;euml; grote indruk
gemaakt. Hij stond bekend als een evenwicht mens, iemand die
onmiddellijk de kern van een zaak vatte en reeds als cadet opviel door
zijn aangeboren leiderseigenschappen. Als troepencommandant genoot hij
een zeer grote populariteit en door de militairen werd hij beschouwd
als 'een soldaat onder de soldaten'. Op een cruciaal moment,
vlak voor het uitbreken van de oorlog met Japan, moest
Nederlands-Indi&amp;euml; een figuur missen die van iedereen het volle
vertrouwen had. Hoewel het zeer onwaarschijnlijk is dat onder leiding
van Berenschot de strijd tegen Japan langer zou zijn volgehouden -
daarvoor waren leger en luchtmacht nog onvoldoende uitgerust - moet de
taak voor zijn opvolger, luitenant-generaal H. ter Poorten, ondenkbaar
zwaar zijn geweest, wetende welk een persoonlijkheid Berenschot, met
wie hij jarenlang had samengewerkt, was en welk een gezag deze in het
leger genoot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Berenschot berust bij Sectie Krijgsgeschiedenis
Koninklijke Landmacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 115.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.L. Zwitzer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

