<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Loudon, jhr. John (1866-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/loudonj"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">loudonj</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Loudon</name>, jhr. John</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LOUDON.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Loudon, jhr. John&lt;/strong&gt;, minister van Buitenlandse Zaken en diplomaat ('s-Gravenhage 18-3-1866 -Wassenaar 11-11-1955).

Zoon van jhr. James Loudon (verheven in de Ned. adel bij KB 18-2-1884
no. 19), gouverneur-generaal van Nederlandsch-Indi&amp;euml;, en jkvr.
Louise Wilhelmine Fran&amp;ccedil;oise F&amp;eacute;licit&amp;eacute; de Stuers. Gehuwd
sinds 30-1-1906 met Lydia Edith Eustis. Uit dit huwelijk werden geen
kinderen geboren.
&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/LOUDON.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Loudon, jhr. John&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Loudon heeft - na het gymnasium in Den Haag te hebben doorlopen - te
Leiden de rechtenstudie gevolgd en afgesloten met een proefschrift,
getiteld 
&lt;em&gt;De &amp;quot;drie&amp;quot; regelen van het tractaat van Washington&lt;/em&gt;

(Leiden, 1890). Bij dit tractaat, dat op 8 mei 1871 tussen de Verenigde
Staten en Groot-Brittanni&amp;euml; was gesloten, waren regels vastgesteld
omtrent de neutraliteitsplichten, die onzijdige staten voortaan in acht
hadden te nemen bij de uitrusting van en de levering aan
oorlogsvaartuigen van belligerenten. Uit Loudons in zijn proefschrift
blijkende belangstelling voor dit zo belangrijke tractaat spreekt reeds
diens voorliefde voor studie van het volkenrecht, in het bijzonder van
het neutraliteitsrecht, waarmee hij in de jaren van de Eerste
Wereldoorlog voortdurend zou worden geconfronteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loudon begon zijn veelzijdige carri&amp;egrave;re in de diplomatieke
dienst als zaakgelastigde te Rome (1895-1899). Na een korte
onderbreking als kabinetschef van de minister tot 1902 vervulde hij
opnieuw de functie van zaakgelastigde, ditmaal te Peking, Londen en
Parijs, om vervolgens van 1905 tot 1913 als gezant in Tokyo en
Washington werkzaam te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1913 volgde zijn benoeming tot minister van Buitenlandse Zaken in
het Kabinet-Cort van der Linden (1913-1918). Zowel zijn tijdgenoten te
Leiden (bijv. mr. August Philips, de latere gezant in Washington) als
degenen, die sedertdien met hem in aanraking kwamen (zoals de bankier
C.E. ter Meulen en Ernst Heldring) stemmen overeen in hun oordeel over
Loudon: 'affabel, fatsoenlijk en niet onkundig, maar slap'
(Philips); 'beminnelijk en eerlijk, maar niet zeer kundig en slof
(Ter Meulen en Heldring). Zijn kundigheid bleek uit zijn kennis van het
neutraliteitsrecht en bij de praktische toepassing daarvan, zijn
tekortkoming school vooral in een gebrek aan leiderscapaciteiten,
waardoor hij zijn departement niet in de hand had, integendeel zelf aan
de leiband liep van twee zijner ambtenaren, nl. voor de
volkenrechtelijke vraagstukken van D.W. baron Van Heeckeren, voor de
economische zaken van jhr. A.M. Snouck Hurgronje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belligerenten van beide zijden prezen Loudon om zijn oprechtheid en
tegelijk misprezen ze hem om zijn slapheid. Men roemde zijn grote
charme en volstrekte oprechtheid, doch miste in hem een krachtige
persoonlijkheid. Tegen echt politieke verwikkelingen rond de
neutraliteit bleek Loudon niet opgewassen. De Duitse gezant Friedrich
Rosen meende er zich over te kunnen beklagen, dat Loudon bijna nooit
van de stand van een zaak op de hoogte was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loudon was op zijn best bij het opstellen van protestnota's
tegen door de belligerenten jegens Nederland begane inbreuken op het
geldend volkenrecht. Dan gevoelde hij zich in zijn element en
redigeerde hij in zijn karakteristieke puntige handschrift protesten,
die als ware modellen kunnen gelden van diplomatieke stijl. Sedert het
begin van de oorlog nam Loudon stelling tegen rechtskrenkingen der
belligerenten, zo dikwijls Nederlandse belangen daarbij rechtstreeks
waren betrokken. Bij de geallieerden protesteerde hij vooreerst tegen
inbreuken op het recht der vrije vaart in de vrije zee; verder toen
dezen in maart 1915 de sedert 1856 algemeen aanvaarde rechtsregel 
&lt;em&gt;vrij schip, vrij goed&lt;/em&gt;

opzij hadden gezet door de aanvoer van andere goederen dan contrabande,
op neutrale schepen aangevoerd, neembaar te verklaren. Bij Duitsland
protesteerde hij steeds tegen de wijze, waarop dit de duikbootoorlog
voerde door vernietiging van neutrale schepen inzonderheid wanneer
daarbij de voorzorgen voor de veiligheid der opvarenden niet in acht
waren genomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk heeft Loudon overwogen met de overige neutralen
eendrachtig front te maken tegen de belligerenten. Hij is daarop
evenwel spoedig teruggekomen, vooral nadat de Verenigde Staten daarvoor
weinig bleken te gevoelen. De belangen van de machtigste staat onder de
neutralen verschilden immers te veel van die der kleine mogendheden,
wier moeilijkheden ook onderling te zeer verschilden. Zo zag Loudon
zich wel gedwongen voor Nederland een eigen aparte
neutraliteitspolitiek te voeren. In die politiek geloofde hij als een
evangelie. Hij verloor daarmee uit het oog dat een doctrinair
vasthouden aan dit beleid juist het gevaar kon opleveren, dat Nederland
bij de oorlog betrokken zou geraken. Toen dan ook tot tweemaal toe dit
gevaar zeer nabij was gebracht, nam Cort van der Linden ten slotte zelf
het heft in handen. De eerste keer werd de toestand zeer dreigend, toen
in april 1917 Nederland krachtens strikte regels van het
neutraliteitsrecht twee Duitse duikboten had ge&amp;iuml;nterneerd, die
door de schuld der betrokken commandanten het Nederlandse rechtsgebied
waren binnengevaren. De Admiralsstab - Duitsland had per 1 januari 1917
juist de onbeperkte duikbootoorlog geproclameerd - drong op vrijlating
dezer duikboten aan en toen Loudon voet bij stuk hield, raakte de
verhouding gespannen.. De Admiralsstab zou het recalcitrante Nederland
het liefst hebben uitgeschakeld. Nederland heeft toen dichter bij de
oorlog gestaan dan op enig ander moment tijdens de oorlog. Dat het niet
zover is gekomen, is te danken geweest aan Cort van der Linden, die het
incident wist te liquideren door aan de Duitse eisen tegemoet te komen.
In april 1918 raakte Nederland opnieuw met Duitsland in moeilijkheden,
toen Loudon ook thans onwrikbaar aan de handhaving van het
neutraliteitsrecht vasthield, ditmaal inzake de doorvoer van zand en
grint uit Duitsland naar Belgi&amp;euml; over onze waterwegen. Toen dus
wederom een gewapend optreden van Duitsland tegen Nederland viel te
vrezen, greep Cort van der Linden andermaal in door buiten Loudon om
een akkoord te bereiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919 werd Loudon gezant te Parijs, waar hij tot aan de Duitse
bezetting van Frankrijk in 1940 is werkzaam gebleven. In die jaren trad
hij ook op als eerste gedelegeerde van Nederland bij de Assemblee van
de Volkenbond. Verder was hij in 1921 voorzitter der Transitconferentie
te Barcelona, in 1925 van de voorbereidende commissie voor de
ontwapeningsconferentie en herhaaldelijk ook van
conciliatiecommissies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de capitulatie van Frankrijk in 1940 keerde Loudon naar Nederland
terug en vestigde zich daar als ambteloos burger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Particulier archief-Loudon in archief van het ministerie van
Buitenlandse Zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bescheiden betreffende de buitenlandse politiek van Nederland
1848-1'919. Derde periode, 1899-1919.&lt;/em&gt;

Uitg. door C. Smit ('s-Gravenhage, 1962-1974) IV, V, VII, VIII,
(R.G.P. no's 109, 116, 117, 137, 145, 146); 
&lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871-1945).&lt;/em&gt;

Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970) I, 220, 335, 339; Friedrich
Rosen, 
&lt;em&gt;Aus einem diplomatischen Wanderleben&lt;/em&gt;

(Wiesbaden, 1959) III, IV, passim; C. Smit, 
&lt;em&gt;Nederland in de Eerste Wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Groningen, 1971-1973) I, II, III, passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 950.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

