<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Louter, Jan de (1847-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/louter"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">louter</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Louter</name>, Jan de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1847"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/LOUTER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Louter, Jan de&lt;/strong&gt;, jurist (Amersfoort 3-8-1847 - Hilversum 8-3-1932).

Zoon van Johannes de Louter, notaris, en Aletta Willink. Gehuwd op
13-6-1872 met Wilhelmina Louisa Lagers. Uit dit huwelijk werden behalve
1 jong overleden zoon, 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/LOUTER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Louter, Jan de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Louter doorliep het gymnasium te Amersfoort, studeerde vanaf 1865
rechten te Utrecht, en promoveerde aldaar in 1869 cum laude bij J.A.
Fruin op een dissertatie over 
&lt;em&gt;De beperkingen der rechtsbevoegdheid ten gevolge van vermindering
der burgerlijke eer.&lt;/em&gt;

Hij legde hierna het examen voor kandidaat-notaris af, maar koos ten
slotte een Indische carri&amp;egrave;re. Daartoe volgde hij van 1871 tot 1872
o.a. het onderwijs in de staatsinstellingen van Ned.-Indi&amp;euml; aan de
Rijksinstelling voor onderwijs in de Taal-, Land- en Volkenkunde van
Nederlandsch-Indi&amp;euml; te Leiden. Direct daarna ging hij vanaf
augustus 1872 het vak staatsinstellingen van Ned.-Indi&amp;euml; doceren
aan de afdeling Indische Taal-, Land- en Volkenkunde, een opleiding
voor bestuursambtenaren, verbonden aan het gymnasium Koning Wil-lem III
te Batavia. Het 
&lt;em&gt;Handboek van het staats- en administratief recht van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;,&lt;/em&gt;

in 1875 verschenen, waarvan nog in 1914 een herziene zesde druk
uitkwam, vestigde De Louters reputatie als koloniaal deskundige.
Spoedig zou blijken dat hij een overtuigd voorstander was van het
liberale program inzake het koloniale beleid. Zo bepleitte hij in 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

(1893) economische vrijheid voor de inheemse bevolking, en voor de
Europese ondernemers financi&amp;euml;le en bestuurlijke zelfstandigheid
van Nederlands-Indi&amp;euml; en decentralisatie. Plaatselijke en
gewestelijke raden noemde De Louter wenselijk, mede ter wille van de
politieke opvoeding van de inheemse bevolking. Als voorzitter van de
staatscommissie van 1892 tot herziening van de Indische wetgeving op
privaat- en strafrechtelijk gebied toonde hij zich evenmin als in zijn 
&lt;em&gt;Handboek...&lt;/em&gt;

een voorstander van het - door C. van Vollenhoven en de Leidse school -
'geliefkoosd adatrecht'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer naar Nederland in 1877 werd De Louter benoemd aan
de Universiteit van Amsterdam tot hoogleraar in het mohammedaans recht
en in de geschiedenis en het staatsrecht van Nederlands-Indi&amp;euml;. Hij
begon zijn onderwijs met een oratie 
&lt;em&gt;Over het mohammedaansch recht in Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Deze voor Amsterdam nieuwe leerstoel bleek nauwelijks in een behoefte
te voorzien, aangezien aspirant-ambtenaren het staatsexamen
prefereerden. De Louter kreeg dan ook geen opvolger in Amsterdam toen
hij in 1879 te Utrecht hoogleraar werd in het Nederlands staats- en
administratief recht, de wijsbegeerte des rechts en het volkenrecht.
Hij aanvaardde zijn ambt, dat hij tot 1912 zou bekleden, met de
intreerede 
&lt;em&gt;Het verband der staatswetenschappen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eenmaal op deze Utrechtse post werd De Louter een bekend en in het
openbaar veel optredend rechtsgeleerde, die zich meer en meer met
politieke aangelegenheden ging bemoeien en die zich, behalve als
koloniaal expert, ook deed gelden als deskundige in internationale
aangelegenheden. Hij werd een gewaardeerd docent, die in zijn
professoraat grote voldoening vond, getuige o.a. zijn afwijzing van het
lidmaatschap van de Raad van State. Landelijk bekend werd hij door zijn
talrijke artikelen, niet alleen in vaktijdschriften maar ook in
dagbladen: o.a. voor het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad&lt;/em&gt;

schreef hij talrijke commentaren over koloniale kwesties en
internationale aangelegenheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Louters gezaghebbende positie bleek onder meer uit het feit dat
hij in 1897 werd uitgenodigd om onderwijs te geven aan koningin
Wilhelmina, aanvankelijk in het Ned.-Indisch staatsrecht, vervolgens
ook in de Nederlandse bestuursinrichting en in de beginselen van de
economie. Op haar verzoek gaf De Louter, toen zij meerderjarig was
geworden, in 1900 en 1901 colleges over volkenrecht. Het is niet
uitgesloten dat hij daarna soms als informeel raadsman van de Koningin
optrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de lokale en regionale politiek speelde De Louter een niet
onbelangrijke rol. Hij behoorde in 1887 tot de oprichters van een
liberale kiesvereniging te Utrecht en was tussen 1885 en 1907 lid van
de Utrechtse gemeenteraad. Van 1898 tot 10 juli 1912 was hij lid van de
Provinciale Staten, van 1 mei 1903 tot 10 juli 1912 buitengewoon lid
van Gedeputeerde Staten. In de landelijke politiek was hij eveneens
actief. Niet toevalligerwijs trad De Louter van 1905 tot 1920 op als
docent aan de Hoogere Krijgsschool te 's-Gravenhage. Voortdurend
bepleitte hij maatregelen ter versterking van de Nederlandse defensie.
Zo wekte hij op tot het invoeren van de persoonlijke dienstplicht en
tot steun aan schietverenigingen. Eenzijdige nationale ontwapening, na
1919 door velen in vertrouwen op de Volkenbond voorgestaan, bestreed
hij krachtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn belangstelling voor de internationale positie van Nederland en
voor internationale problemen in het algemeen was al gebleken uit zijn
activiteiten ten behoeve van de bedreigde Boerenrepublieken in
Zuid-Afrika. In 1891 was hij een der oprichters geweest van de
Nederlandsch-Zuid-Afrikaansche Vereeniging, in wier hoofdbestuur hij
van 1883 tot 1884 en van 1896 tot 1916 zitting had. Tijdens de
Boerenoorlog was De Louter dan ook actief als publicist en als spreker
bij manifestaties ten gunste van de Boeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen De Louter ten slotte zijn hoogleraarschap in het Nederlands
staats- en administratief recht verruilde voor een buitengewoon
hoogleraarschap in het volkenrecht aan dezelfde universiteit - hij zou
dat van 1913 tot 1919 vervullen-wekte deze nieuwe leeropdracht geen
verwondering. Reeds sinds ongeveer 1900 was De Louter zich voornamelijk
gaan toeleggen op het volkenrecht. Zijn handboek. 
&lt;em&gt;Het stellig volkenrecht&lt;/em&gt;

(1910; een enigszins bijgewerkte vertaling. 
&lt;em&gt;Le droit international public positif,&lt;/em&gt;

verscheen in 1920), legde al in de titel getuigenis af van het strikte
positivisme van de auteur, die zich scherp kantte zowel tegen oudere
natuurrechtelijke beschouwingswijzen als tegen contemporaine, zijns
inziens irre&amp;euml;le, constructies. De grondslag van de nationale
soevereiniteit kon, zo betoogde hij bijv. in zijn Utrechtse oratie van
1913, 
&lt;em&gt;Volkenrecht en statensouvereiniteit,&lt;/em&gt;

niet verlaten worden zonder dat men het wezen van het volkenrecht
aantastte. Juist voor Nederland als kleine staat achtte hij vasthouden
aan het positieve recht geboden 
&lt;em&gt;(De roeping der kleine staten,&lt;/em&gt;

1916). Als lid van de Commissie van Advies voor Volkenrechtelijke
Vraagstukken (1913-1921) was De Louter betrokken bij het overleg over
Nederlands toetreding tot de Volkenbond. Tegenover deze organisatie
stond hij gereserveerd-welwillend 
&lt;em&gt;(De Volkenbond. Een mijlpaal op de weg der rechtsontwikkeling,&lt;/em&gt;

1920).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn emeritaat bleef De Louter een belangrijke deskundige die
zich op velerlei wijze in maatschappelijke en vooral academische en
politieke kwesties deed horen. Zo werd aan zijn advies toegeschreven
dat, na de verwerping van de Vlootwet, de Koningin tijdens de
langdurige kabinetscrisis in december 1923 een formatieopdracht gaf aan
de partijen der rechterzijde van de Kamer. De Louter verdedigde de -
vrij algemeen gekritiseerde - handelwijze van de Koningin nadrukkelijk.
Ook geraakte hij in een scherpe polemiek met Van Vollenhoven betrokken
door zijn onomwonden steun bij de oprichting van de Indologische
faculteit aan de Rijksuniversiteit te Utrecht (1925). Zijn
betrokkenheid demonstreerde hij verder door in de wetenschappelijke
raad van toezicht zitting te nemen. Opzien baarde De Louter in 1926 en
1927 door zijn verdediging van het befaamde Nederlands-Belgische
verdrag, dat hij ondanks de bezwaren prees wegens zijn betekenis voor
de samenwerking van beide staten 'in een goede internationale
geest'. Het kwam tot een breuk tussen De Louter en de
hoofdredacteur van het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad,&lt;/em&gt;

P.H. Ritter jr., die o.a. suggereerde, dat De Louters houding
ge&amp;iuml;nspireerd zou zijn door de minister van Buitenlandse Zaken,
H.A. van Karnebeek, een oud-leerling van De Louter, met wie deze nauwe
betrekkingen onderhield. De Louter ontkende dit. Er lijkt geen reden om
voor zijn houding andere motieven aan te nemen dan de door hem in 
&lt;em&gt;De Telegraaf uiteengezette,&lt;/em&gt;

o.a. de vrees voor internationale bemoeienis met het Schelderegime
wanneer het verdrag verworpen zou worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zowel door zijn afkomst als door zijn religieuze en maatschappelijke
overtuiging was hij een typisch 19e-eeuwse notabele. Van huis uit
Nederlands-Hervormd ging hij over naar de Remonstrantse Broederschap en
werd hij een gezaghebbend man in de Remonstrantse Gemeente te Utrecht
en in de kring van het Vrijzinnig Protestantisme in het algemeen. Zijn
liberale politieke opvattingen ontwikkelden zich, vooral na de Eerste
Wereldoorlog, in conservatieve richting. In zijn talrijke
kranteartikelen en brochures gaf hij, steeds reagerend op actuele
gebeurtenissen, waarbij hij door zijn functies niet zelden betrokken
was, de opinies van zijn milieu op karakteristieke, vaak
gewichtig-pathetische wijze weer. Wetenschappelijke betekenis bezaten
De Louters beide 
&lt;em&gt;Handboeken...,&lt;/em&gt;

vooral dat over Nederlands-Indisch staatsrecht, dank zij de zorgvuldige
ordening van de stof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collegedictaten in Koninklijk Huisarchief; publikaties van
verschillende aard in bibliotheek Vredespaleis; archief - Van Eysinga
en - Asser in Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage; collecties
handschriften Universiteitsbibliotheken Utrecht, Leiden en
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Lijst der gezamenlijke geschriften en dagbladartikelen van professor
mr. J. de Louter, 21 juni 1869 -13 februari 1932&lt;/em&gt;

[S.l, 1933]. Verm. uitg. in machineschrift van de gedr. lijst van
1869-1927.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.E. van Dam van Isselt, 
&lt;em&gt;Prof. Mr. J. de Louter. In memoriam&lt;/em&gt;

([S.l.], 1932); J.H.W. Verzijl, in 
&lt;em&gt;Grotius annuaire international pour l'ann&amp;eacute;e 1933,&lt;/em&gt;

104-110; G. Taal, 
&lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872-1901&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1980) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C.G. Roelofsen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

