<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Luden, Johannes (1857-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/luden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">luden</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Luden</name>, Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/LUDEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Luden, Johannes&lt;/strong&gt;, bankier (Amsterdam 23-1-1857 - Overveen, gem. Bloemendaal 26-9-1940).

  Zoon van Hendrik Lodewijk Maurits Luden, president
  Arrondissementsrechtbank, en Marie Louise Craeijvanger. Gehuwd op
  13-7-1882 met Mathilde Wilhelmine Johanna Jacoba van der Vliet.
  Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.
  

&lt;img src=&amp;quot;images/LUDEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Luden, Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luden behaalde eerst het einddiploma van het gymnasium te
    Amsterdam om daarna in Utrecht rechten en staatswetenschap te
    studeren. In 1879 promoveerde hij daar bij J.A. Fruin op een
    dissertatie getiteld: 
    &lt;em&gt;Het onvolledige en het procura-endossement&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1879) en in 1880 op stellingen in de staatswetenschap
    bij J. de Louter. Luden ging na zijn studie voor korte tijd als
    advocaat in Amsterdam werken. Spoedig daarop werd hij bij De
    Nederlandsche Bank tot ambtenaar benoemd. Hij werkte daar
    ongeveer vijf en een half jaar in verschillende functies. In
    1885 werd Luden waarnemend directeur van de Rente Cassa, eind
    1889 lid van de firma Van Loon &amp;amp; Co en in 1897 trad hij toe
    tot de firma Hope &amp;amp; Co, bankiers. In 1919 zou hij zich uit
    deze firma terugtrekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luden was in het Amsterdam van het begin van deze eeuw een
    bekende figuur. Door afkomst en huwelijk was het bijna
    vanzelfsprekend dat hem een aantal functies werden aangeboden
    die in overeenstemming waren met zijn stand. Commissariaten bij
    belangrijke ondernemingen waren daarvan de meest voor de hand
    liggende. Ludens belangrijkste en langdurigste commissariaat
    was dat bij De Nederlandsche Bank. In 1906 als zodanig benoemd
    heeft hij die functie 32 jaar vervuld, waarvan 26 jaar als
    voorzitter. Dat hij het zo lang heeft volgehouden lag volgens
    tijdgenoten zeker niet aan zijn grote kennis van zaken, doch
    veeleer aan zijn instelling geen duidelijk standpunt in te
    nemen bij zich voordoende controverses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die houding heeft hij enigszins laten varen toen hem
    gevraagd werd voorzitter te worden van het Nationaal
    Comit&amp;eacute; van Actie tegen het verdrag met Belgi&amp;euml;. Maar
    ook daar werd hij al snel overvleugeld door de enthousiast
    campagne voerende secretaris, de waterstaatkundige ingenieur
    A.A. Mussert. De opzet van het comit&amp;eacute; was de plannen van
    de Nederlandse regering een kanaal van Antwerpen naar de
    Rijndelta aan te leggen, te verhinderen. Door de verwerping van
    het wetsvoorstel door de Eerste Kamer in 1927 is dat
    uiteindelijk gelukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luden was zeer vermogend - volgens Heldring bezat hij wel
    een tien miljoen (472). Het grootste deel van zijn vermogen
    kwam van de zijde van zijn vrouw, een Van der Vliet die vooral
    in de buurt van zijn woonplaats Overveen grote bezittingen had
    in het duingebied (ongeveer 2000 ha). Zowel het landgoed
    'Koningshof', waar Luden woonde, als het landgoed 'Elswout'
    behoorde aan de familie. Toen er sprake was van aankoop van het
    duingebied door de Vereeniging tot behoud van natuurmonumenten,
    voerde Luden de onderhandelingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het commissariaat van De Nederlandsche Bank was Luden
    commissaris van de Nederlandsch-Indische Handelsbank, de
    Associatie Kas, de Rente Cassa, de Nederlandsche Petroleum
    Maatschappij, de Dordtsche Petroleum Maatschappij, de
    Cultuurmaatschappij Ngredjo en van de North Western &amp;amp;
    Pacific Hypotheekbank. Voor de Christelijk-Historische Unie was
    Luden van 4 september 1923 tot 21 januari 1937 lid van de
    gemeenteraad van Bloemendaal. De betekenis van Luden was
    wellicht juist gelegen in zijn neiging tot het aangaan van
    compromissen. Zijn aimabele karakter en zijn deftig voorkomen
    maakten dat hij werd gevraagd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johannes Luden heeft de tijd waarin hij leefde niet
    be&amp;iuml;nvloed; hij was niet meer en niet minder dan een
    representant van het vanzelfsprekend overwicht der puissant
    rijke burgers van die tijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;In memoriam in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  26-9-1940 en 
  &lt;em&gt;Oprechte Haarlemsche Courant.&lt;/em&gt;

  Stadseditie, 26-9-1940. 
  &lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871 - 1954).&lt;/em&gt;

  Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970. 3 dl.) passim; R.L.
  Schuursma, 
  &lt;em&gt;Het onaannemelijk tractaat&lt;/em&gt;

  [Groningen, 1975] passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 955.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.D. Voorthuysen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

