<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>L&#195;&#188;cker, Joseph Maria (1914-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/luecker"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">luecker</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">L&amp;uuml;cker</name>, Joseph Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1914"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/LUCKER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
&lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;&lt;b&gt;L&amp;Uuml;CKER, Joseph Maria (Joop)&lt;/b&gt;, 
journalist (Nijmegen 9-8-1914- Los Angeles (Ver. Staten)
17-5-1980). Zoon van Eug&amp;#232;ne Joseph Frans L&amp;#252;cker, kunstschilder, en Anna
Maria Kerkhoffs. Gehuwd op 30-4-1941 met Margaretha Johanna Maria
Wiegman (1914-1998). Uit dit huwelijk werden 3 dochters geboren.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/LUCKER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van L&amp;Uuml;CKER, Joseph Maria (Joop)&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;P&gt;In een katholiek milieu in Nijmegen groeide Joop L&amp;#252;cker
op. Zijn vader, schilder/ graficus, was er tekenleraar aan het
door jezu&amp;#239;eten geleide St. Canisiuscollege. Daar ook
doorliep zoon Joop het gymnasium-A. Van 1933 tot 1936 volgde hij
aan de Universiteit van Londen een studie journalistiek. Daarna
kreeg L&amp;#252;cker praktijkervaring bij verschillende Engelse
bladen; zo werkte hij op de redactie-buitenland van 
&lt;I&gt;The Times&lt;/I&gt;en als verslaggever van de 
&lt;I&gt;Western Morning News&lt;/I&gt;in Plymouth. Tevens was hij de
Londense correspondent voor de liberale Nederlandse dagbladen 
&lt;I&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/I&gt;en 
&lt;I&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant.&lt;/I&gt;In 1938 vestigde hij zich
weer in Nederland en kwam via het 
&lt;I&gt;Utrechtsch Dagblad&lt;/I&gt;in september terecht op de
binnenlandredactie van de neutrale 
&lt;I&gt;De Telegraaf&lt;/I&gt;in Amsterdam.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;Door scherpe richtlijnen en strafmaatregelen werd de greep van
de Duitse bezetter op de Nederlandse pers vanaf mei 1940 steeds
steviger. De meeste bladen die bleven verschijnen, werden
geleidelijk een schakel in de nationaal-socialistische
propaganda, en ook 
&lt;I&gt;De Telegraaf&lt;/I&gt;schikte zich. Toch wist L&amp;#252;cker, die vanaf
de zomer van 1940 kunstredacteur was, zich met onder andere
filmkritieken erg gehaat te maken bij nationaal-socialistische
bladen, die hem geregeld aanvielen. In september 1944 nam
L&amp;#252;cker ontslag, toen de Londense regering de nationale
spoorwegstaking afkondigde.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;Vrij snel daarna raakte hij betrokken bij plannen om de in
oktober 1941 opgeheven 
&lt;I&gt;de Volkskrant,&lt;/I&gt;eigendom van de katholieke vakbeweging, na
de bevrijding te laten terugkeren. De krant, die voorheen in
Utrecht verscheen met een oplage van ruim twintigduizend, zou
vanuit Amsterdam moeten uitgroeien tot een groot ochtendblad. In
januari 1945 werd L&amp;#252;cker algemeen hoofdredacteur, naast hem
werd C.P.M. Romme, later in de Tweede Kamer jarenlang
fractieleider van de Katholieke Volkspartij (KVP), benoemd tot
staatkundig hoofdredacteur.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;Na de nodige voorbereidingen in bezettingstijd kwam de krant
op 8 mei van de persen. In januari 1946 waren er al
honderdduizend abonnees, tussen 1950 en 1960 lag dat aantal rond
de honderdvijftigduizend. De opzet leek geslaagd. Het was in het
begin reeds de energieke 29-jarige L&amp;#252;cker - met naast hem
een uitstekende directie - gelukt vele organisatorische en
redactionele problemen op te lossen. De beperkte krant werd
omgevormd tot een meer open informatieblad, niet enkel gericht op
katholieke arbeiders, al wilde men langs deze weg ook de
katholieke cultuur in de Nederlandse samenleving verspreiden.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;Romme nam in december 1952 afscheid als hoofdredacteur. De NV 
&lt;I&gt;de Volkskrant&lt;/I&gt;was in handen gebleven van de katholieke
vakbeweging, en die zag met lede ogen aan hoe het blad op het
politieke vlak steeds meer een verlengstuk van de KVP was
geworden: 'de krant van Romme', werd algemeen gezegd. Dat botste
soms met de vakbondsbelangen. De redactie kon zich niet vrij
bewegen bijvoorbeeld in haar stellingneming tegenover de
'rooms-rode' coalitie en het dekolonisatieproces in
Nederiands-Indi&amp;#235;. Na zijn vertrek bleef Romme regelmatig
stukken over politiek leveren.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;L&amp;#252;cker slaagde erin op de redactie harmonie en een goede
werksfeer te cre&amp;#235;ren. Hij wist talentvolle medewerkers te
werven, mensen als Bertus Aafjes, Godfried Bomans en Henri C.
Faas. Als stripliefhebber trok L&amp;#252;cker 
&lt;I&gt;Tom Poes&lt;/I&gt;van Marten Toonder en de cartoonist Opland aan.
Zelf schreef hij enkel korte stukken onder de naam Tinnegieter.
Hij was niet de schrijvende, maar de organiserende
hoofdredacteur, 'die alle pagina's van zijn dagblad kent,
beheerst en inspireert, en die de krant als het ware in de palm
van zijn hand heeft', zoals hij in 1964 schreef. De naoorlogse 
&lt;I&gt;de Volkskrant&lt;/I&gt;was daarmee zijn creatie geworden. Naast dit
werk was L&amp;#252;cker nog correspondent voor enkele buitenlandse
bladen en jarenlang redactielid van het 
&lt;I&gt;Polygoon&lt;/I&gt;-bioscoopjournaal.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;In maart 1964 nam L&amp;#252;cker ontslag bij zijn krant na een
reeds lang broeiend conflict over commerci&amp;#235;le en
redactionele leiding. Zakelijke en persoonlijke tegenstellingen
waren de oorzaak. Ook was er kritiek geuit op de redactieleiding
van de veeleisende en autoritaire L&amp;#252;cker. Na het vertrek
bleef hij zeer actief op het persfront. Hij startte het
persagentschap 'Vandaag/ Holland Syndication', onder andere
gericht op zijn hobby: cartoons en strips. Bij de Verenigde
Nederlandse Uitgeversbedrijven NV (VNU) werd hij adviseur en hij
was enige tijd waarnemend directeur van de NV 
&lt;I&gt;De Maasbode.&lt;/I&gt;Vanaf begin 1966 deelde hij met A.J. Cuppen
het hoofdredacteurschap van het katholieke avondblad 
&lt;I&gt;De Tijd-Maasbode.&lt;/I&gt;Twee kapiteins op een - bijna zinkend -
schip bleek niet erg effectief; na vijf jaar vertrok L&amp;#252;cker.
Hij bleef als adviseur in dienst van VNU en wijdde zich aan zijn
persagentschap. Begin 1980 ging hij met pensioen, maar was nog
boordevol plannen. Kort daarna stierf L&amp;#252;cker vrij plotseling
op reis in de Verenigde Staten.&lt;/P&gt;
&lt;P&gt;Zijn werk in de pers na 1964 bleef sterk in de schaduw staan
van het daaraan voorafgaande bijna twintigjarige leiderschap van 
&lt;I&gt;de Volkskrant.&lt;/I&gt;Daarmee bleef Joop L&amp;#252;cker
ge&amp;#239;dentificeerd. De journalist L&amp;#252;cker leefde van en
voor het nieuws, kende de vele facetten van het vak uitstekend.
Collega's zagen in dit opzicht een zekere bezetenheid, een nimmer
tevreden man. Velen heeft hij ge&amp;#239;nspireerd, hun het vak
lerend. Daarbij was hij veeleisend en ontzag hij niets en
niemand. De solist en perfectionist maakte het de redactie vaak
moeilijk. Een van de laatste echte 'courantiers', schreef men,
doch hij stuurde de krant op moderne wijze, als een manager. Bij
zijn overlijden in mei 1980 schreef in 
&lt;I&gt;de Volkskrant&lt;/I&gt;zijn opvolger, J. van der Pluijm: 'Hij was de
laatste van het type hoofdredacteuren, dat nog over &amp;#8222;zijn&amp;quot;
krant kon spreken en dat nog letterlijk kon waarmaken ook. Hij
bemoeide zich dag en nacht met alles wat er in die krant zou
komen, drukte er daarmee zijn onverbiddelijk stempel op maar
maakte het zijn medewerkers tegelijkertijd vaak uiterst moeilijk.
... Alles bij hem was flitsend, snel, plotseling'.&lt;/P&gt;
&lt;/tekstgedeelte&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Directie- en redactiearchieven van 
&lt;I&gt;de Volkskrant&lt;/I&gt;in Amsterdam. Enig documentatiemateriaal is
aanwezig in het Nederlands Persmuseum in Amsterdam.&lt;/agedeelte&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast de kranteartikelen onder de naam Tinnegieter:
'Enkele memo's voor mijn opvolger', in 
&lt;I&gt;Ruimte 24&lt;/I&gt;(1964), (15 mei) 88-96; 'J.M. L&amp;#252;cker. De
pantoffels van Pa Knekelbuik', in 
&lt;I&gt;Herinneringen aan Godfried Bomans.&lt;/I&gt;Onder red. van M. van
der Plas (Amsterdam [etc.], 1972) 124-128. Verder 'Hollands
Dagboek', in 
&lt;I&gt;NRC Handelsblad,&lt;/I&gt;12-4-1980.
&lt;/p&gt;

&lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve interviews in 
&lt;I&gt;Vrij Nederland,&lt;/I&gt;26-3-1960 en 22-5-1971 ; 
&lt;I&gt;Haagse Post,&lt;/I&gt;12-4-1980 en herdenkingsartikelen in 
&lt;I&gt;de Volkskrant,&lt;/I&gt;19-5-1980; 
&lt;I&gt;NRC Handelsblad,&lt;/I&gt;19-5-1980; 
&lt;I&gt;Het Parool,&lt;/I&gt;20-5-1980; 
&lt;I&gt;De Tijd,&lt;/I&gt;23-5-1980 en 
&lt;I&gt;De Journalist,&lt;/I&gt;12-6-1980: Joan Hemels, 
&lt;I&gt;De emancipatie van een dagblad. Geschiedenis van de
Volkskrant&lt;/I&gt;(Baarn, 1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;


&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A6007 [Foto: Hans Sluijter; L&#239;&#191;&#189;cker in november 1962].&lt;/p&gt;





&lt;auteur&gt;J.L.M. Brauer&lt;/auteur&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

