<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lugt, Frederik Johannes (1884-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/lugt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lugt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lugt</name>, Frederik Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
    <state type="occupation">kunstverzamelaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LUGTFJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lugt, Frederik Johannes&lt;/strong&gt; (Frits), kunstkenner en verzamelaar (Amsterdam 4-5-1884 - Parijs 15-7-1970).

Zoon van Frederik Johannes Lugt, directeur van diverse bedrijven, en
Jeannette Petronella Verschuur. Gehuwd sinds 15-12-1910 met Jacoba
Klever. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/LUGTFJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lugt, Frederik Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frits Lugt gaf al op jeugdige leeftijd blijk van zijn meer dan
middelmatige aanleg voor tekenen, verzamelen en catalogiseren. Hij
bracht op zijn achtste jaar rariora bijeen - waaronder de kern van zijn
schelpenverzameling - en catalogiseerde ze enthousiast. Liefde en
aanleg voor de tekenkunst deden hem de tekenschool Hendrik de Keyser
bezoeken en later, na zijn tiende verjaardag, het Rijksmuseum en het
Rijksprentenkabinet. Hier kon hij originelen van de grote meesters in
handen nemen. Lugt trof er echter geen catalogus van tekeningen aan en
besloot die z&amp;eacute;lf te gaan maken in zijn vrije tijd. Toen hij deze
werkzaamheid in 1900 moest be&amp;euml;indigen, had hij 955 tekeningen
uitvoerig beschreven. Lugts passie voor Rembrandts werk werd inmiddels
gevoed door de grote Rembrandt-tentoonstelling in 1898 en vond zijn
neerslag in een manuscript dat de toenmalige Rembrandt-literatuur
samenvat en treft door minutieus getekende kopie&amp;euml;n naar werk van
de meester. Toen Frits de HBS tot de vierde klas doorlopen had kwam het
Rembrandtmanuscript echter Anton Mensing, eigenaar van de firma
Frederik Muller, onder ogen en dit attendeerde hem, juist toen hij in
1900 een medewerker zocht voor de kunst, op Frits Lugt trad in
september 1901 in dienst van de firma, nadat hij zich eerst een
halfjaar in Londen op zijn werkkring had voorbereid. In de volgende
jaren steunde hij Mensing bij diens streven de veilingcatalogi op een
hoog peil te brengen en verzorgde, meestal anoniem, menige fraaie en
omvangrijke catalogus. Dank zij hem kon de firma enige
tentoonstellingen organiseren over Van Goyen (1903) en Rembrandt
(1906).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1915 besloot Lugt de firma Muller, waarin hij sedert 1911 als
deelgenoot opgenomen was geweest, te verlaten. Mensing wilde de firma
in de moeilijke tijden ongetwijfeld in eigen handen houden. En voor
Lugt, ook al verschafte het werk hem vele contacten, waren de
firmabepalingen op den duur te benauwend bij het aanvullen van zijn
verzamelingen. Zijn bibliotheek was al omvangrijk, maar nu konden ook
de collecties prenten, tekeningen en schilderijen gaan groeien. Vanaf
1915 begonnen de belangrijke publikaties te verschijnen. Lugts 
&lt;em&gt;Wandelingen met Rembrandt in en om Amsterdam&lt;/em&gt;

(1915) treft nog steeds door de oorspronkelijke benadering. Bijzonder
betrokken bij het Nederlandse museumbestel toonde Lugt zich in zijn
boekje 
&lt;em&gt;Het redderen van den nationalen kunstboedel.&lt;/em&gt;

Het verscheen in 1918 als - afwijzend - antwoord op de brochure 
&lt;em&gt;Over hervorming en beheer onzer musea ...&lt;/em&gt;

van de Nederlandsche Oudheidkundige Bond (1918). Het bepleit de
aanstelling van een 'hervormer' als hoofddirecteur van het
Rijksmuseum, van museumbeambten, die beschikken over veeleer liefde
voor kunst, smaak en praktische zin dan over de (door de Bond
aanbevolen) theoretische kunsthistorische opleiding. Het wijst een
smaakvolle, op de eisen des tijds gerichte opstelling in de musea aan
als preferabel boven de kunsthistorische. De publikatie van dit boekje
zou evenwel voor Lugt een offici&amp;euml;le loopbaan op kunstgebied in
Nederland blokkeren. In 1921 kwam 
&lt;em&gt;Les marques de collections des dessins et de stamps...&lt;/em&gt;

uit, een onvervangbaar naslagwerk, dat merken van verzamelaars naast
puntige biografie&amp;euml;n presenteert. Na een lange reis door
Itali&amp;euml; eind 1921 en begin 1922, ontving Lugt in augustus 1922 een
zeer vererende opdracht. De Franse minister de l' Instruction
publique et des Beaux-Arts vroeg hem een inventaris te maken van alle
tekeningen uit de Noordelijke scholen in grote Parijse instellingen,
voor de serie 
&lt;em&gt;Inventaire g&amp;eacute;n&amp;eacute;ral des dessins dans les collections
publiques de France.&lt;/em&gt;

De uitvoering van deze immense taak vergde jaren lang een aanzienlijk
deel van Lugts energie. Het resultaat was een negental gedegen
boekdelen (1927-1968).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar 1931 was voor het echtpaar heel zwaar: hun zoon Huibert
overleed. Mevrouw Lugt verloor toen eveneens haar vader. Zij werd
hierdoor erfgename van een groot vermogen. Lugts werkzaamheden voerden
hem toen regelmatig naar Parijs en hij vestigde zich daar, maar hij was
ook vaak in Nederland en woonde sedert 1932 in Den Haag, o.a. aan de
Lange Vijverberg (thans 'Het Nederlands Kostuummuseum'). Hij
stimuleerde de uitbouw van het in 1930 gestichte Rijksbureau voor
Kunsthistorische Documentatie (RKD). Sinds 1931 beschikt het RKD over
een belangrijk deel van Lugts kunstbibliotheek; zijn veilingcatalogi
(22.000) en zijn goed geordende collectie foto's (130.000 stuks)
ontving het met de notities als geschenk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder auspici&amp;euml;n van het RKD startte Lugt een buitengewoon
omvangrijk project, de publikatie van een repertorium van
kunstveilingscatalogi uit de periode 1600 tot 1925. Drie delen van het 
&lt;em&gt;R&amp;eacute;pertoire des catalogues de ventes . . .&lt;/em&gt;

verschenen tussen 1938 en 1964 en vermeldden ongeveer 60.000 catalogi.
Het vierde en laatste deel (met ca. 50.000 vermeldingen) wordt verzorgd
door het RKD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog vertrok het echtpaar
Lugt uit Frankrijk en ging naar Zwitserland, waarheen zij hun
waardevolste tekeningen lieten zenden, en vandaar naar de Verenigde
Staten. Ook daar bleef Frits Lugt actief. Hij richtte er door lezingen
de aandacht op de Nederlandse cultuur en schreef een uitstekende
bijdrage over de Nederlandse kunsthistorische literatuur, 'History
of art' in A.J. Barnouw en B. Landheer, 
&lt;em&gt;The contribution of Holland to the sciences&lt;/em&gt;

(New York, 1943). Lugt besefte dat door de oorlog in het RKD lacunes
moesten ontstaan. Met het oog daarop bracht hij vele boeken en
tijdschriften bijeen, die hij in 1946 aan het RKD kon overdragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1945 in Nederland teruggekeerd kostte het het echtpaar Lugt de
nodige zorgen om het door de Duitsers geconfisceerde deel van hun
collectie weer bijeen te krijgen. Het zag toen bovenal &amp;eacute;&amp;eacute;n
taak: het veiligstellen en definitief onder dak brengen van de
collecties. Deze werden al spoedig (1947) ingebracht in de Fondation
Custodia, welke instelling ze ook thans (1977) nog beheert. Lugts
gedachte om in Parijs een Nederlands cultureel centrum te stichten kon
in 1957 gerealiseerd worden. Toen werd een daartoe door Lugt (Fondation
Custodia) verworven pand, bestaande uit een negentiende-eeuws voorhuis
en een achttiende-eeuws achterhuis (het hotel Turgot), ter beschikking
gesteld van het Institut N&amp;eacute;erlandais, een door de Fondation
gemeenschappelijk met de Nederlandse regering in het leven geroepen
instelling, waarvan Lugt de eerste voorzitter is geweest en bijna tot
aan zijn dood is gebleven. De verzamelingen werden ondergebracht in het
hotel Turgot en zijn sindsdien dienstbaar gemaakt aan het doel van het
Institut. Dit kwam overeen met het streven van Lugt om zijn
kunstschatten in een groter verband te doen functioneren en de
verzameling mede daardoor levend te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nationaal en internationaal vonden zijn verdiensten erkenning in
verschillende eerbewijzen, die hij niet alle zonder meer accepteerde.
Zo wees hij eredoctoraten in Utrecht (1936) en Amsterdam (1947) van de
hand als verklaard tegenstander van het universitaire kunsthistorische
onderwijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook al zette Lugt in deze tijd vroegere projecten voort - een
supplement op 
&lt;em&gt;Les marques de collections . . .&lt;/em&gt;

verscheen in 1956 - zijn inspanningen golden toch vooral het groot
maken van het Institut, samen met Sadi de Gorter, directeur van het
Institut en toen ambassaderaad voor pers en culturele zaken in Parijs.
Dat lukte: in 1964 kon J.G. van Gelder melden dat het de ca. zestig
andere buitenlandse instituten in Parijs in belang was
voorbijgestreefd. Maar er was dan ook geen moment rust: concerten,
lezingen en tentoonstellingen (veelal geheel of grotendeels
samengesteld uit de eigen collectie) volgden elkaar in het Institut op,
terwijl regelmatig bijstand werd verleend bij het samenstellen van
tentoonstellingen elders in Parijs. Vermeld mag hier worden de
tentoonstelling 
&lt;em&gt;Les plus belles eaux-fortes de Rembrandt&lt;/em&gt;

(Louvre, 1969-1970), waardoor Lugt de catalogus redigeerde aan het
ziekbed van zijn vrouw, kort voor haar dood. Niet lang overleefde hij
zijn geliefde echtgenote die in een bijna 60-jarige echtvereniging zijn
aspiraties had gedeeld en haar leven op de eisen van zijn werk had
afgestemd. In 1970 op 15 juli - Rembrandts geboortedag - overleed
hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frits Lugt was, hoewel later geboren, reeds op vrij jeugdige
leeftijd de gelijke van A. Bredius en C. Hofstede de Groot. Hij maakte
geen school, maar voltooide wat zij begonnen waren en liet, mede dank
zij een niet aflatende ijver, onmisbare instrumenten voor de
kunstbestudering na, wellicht de sterkste bijdrage van Nederland aan de
kunsthistorie. Hij heeft Nederland zeer aan zich verplicht door zijn
bijzonder grote en fraaie collecties - waaronder een 6000 tekeningen,
30.000 prenten, 400 schilderijen en een uitgebreide collectie
autografen - in een Nederlands instituut te laten voortbestaan en
voortleven. Deze ongebruikelijk onbaatzuchtige daad was in
overeenstemming met het geloof van Lugt en zijn vrouw dat hun talenten
waren toevertrouwd die verantwoord besteed moesten worden. Lugt en zijn
vrouw waren doopsgezind en zij voelden zich betrokken bij de gemeenten
in Den Haag en Parijs. Lugt was ook een schrander zakenman en wist goed
leiding te geven bij de uitvoering van grootse projecten. Hij was
uiterst voorkomend en bewoog zich met groot gemak, maar was zich ook
zijn eigen waarde bewust. Tegelijkertijd kon hij heel gesloten
zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie en archief in de Fondation Custodia van het
Institut N&amp;eacute;erlandais in Parijs. Familiearchief, beheerd door P.J.
Lugt, Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie van Lugt in het hieronder genoemde artikel
van Maurice S&amp;eacute;rullaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.F. Hennus, Frits Lugt, kunstvorser -kunstkeurder -
kunstgaarder', in 
&lt;em&gt;Maandblad voor beeldende kunsten&lt;/em&gt;

26 (1950) 77-140; 
&lt;em&gt;Frits Lugt, zijn leven en zijn verzamelingen, 1949-1964.&lt;/em&gt;

Met bijdr. van J.G. van Gelder, H. Gerson en S. de Gorter
('s-Gravenhage, 1964); J.G. van Gelder, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1970,&lt;/em&gt;

261-267; Ren&amp;eacute; Huyghe, 
&lt;em&gt;Hommage &amp;agrave; Frits Lugt&lt;/em&gt;

(Parijs, 1971); Maurice S&amp;eacute;rullaz, 'Hommage &amp;agrave; Frits
Lugt', in 
&lt;em&gt;La revue du Louvre . . .&lt;/em&gt;

21 (1971) 39-44; 51-54; 
&lt;em&gt;Treasures from the collection of Frits Lugt at the Institut
N&amp;eacute;erlandais, Paris.&lt;/em&gt;

Uitg. door Denys Sutton ([Londen], 1976). (Werd eerder gepubliceerd in
de vorm van twee speciale nummers van 
&lt;em&gt;Apollo&lt;/em&gt;

104 (1976) 242-305 en 332-404).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 956.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Storm van Leeuwen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

