<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lunshof, Hendrik Arie (1904-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/lunshof"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lunshof</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lunshof</name>, Hendrik Arie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1904"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/LUNSHOF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lunshof, Hendrik Arie&lt;/strong&gt;, journalist (Assen 25-11-1904 - Zeist 17-12-1978).

  Zoon van Pieter Hendrik Lunshof, huisschilder, en Gesina Martijn.
  Gehuwd op 21-12-1938 met Cornelia Marie Brants. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons en 1 dochter geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/LUNSHOF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lunshof, Hendrik Arie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henk Lunshof volgde in Assen middelbaar onderwijs in
    geschiedenis, staathuishoudkunde en staatsinrichting. Hij
    schreef af en toe voor de 
    &lt;em&gt;Provinciale Drentsche en Asser Courant&lt;/em&gt;

    en vanaf 1927 was hij correspondent voor het grote neutrale
    dagblad 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    in Amsterdam. In 1930 volgde daarop een verslaggeverschap bij
    het sociaal-democratische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Volk.&lt;/em&gt;

    Met het socialisme voelde Lunshof zich toen verwant, al deed
    zijn afkeer van het volgehouden pacifisme in die kringen hem
    binnen enkele jaren politiek naar rechts opschuiven.
    Uiteindelijk belandde hij 'iets rechts van het centrum', zoals
    hij zelf formuleerde, dicht tegen de christelijk-historische
    stroming in de politiek aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd Lunshof verslaggever van 
    &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

    waar hij naam maakte met zijn reportages. Toen het blad op 17
    mei 1942 - na door de Duitse bezetter onder druk te zijn gezet
    - een sterk anti-joods hoofdartikel plaatste, nam Lunshof
    ontslag. Buiten het krantewerk werd hij als auteur bekend.
    Vooral een Nederlands-nationalistisch getinte biografie van
    Michiel de Ruyter 
    &lt;em&gt;(De stuurman van &amp;quot;De Groene Leeuw&amp;quot;,&lt;/em&gt;

    1941), sloeg in. Daarnaast werkte hij aan een omvangrijke
    politieke geschiedenis van Engeland, die na de bevrijding zou
    uitkomen. Ook bereidde hij met bevriende journalisten en
    schrijvers de uitgave van een onafhankelijk tijdschrift
    voor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 27 oktober 1945 verscheen 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    met naast hem in de redactie: Godfried Bomans, Anton van
    Duinkerken, Piet Bakker, Ina van der Beugel, E. Elias, G.B.J.
    Hiltermann, M. Roelants en Jo Spier. Het werd een prominent
    opinieweekblad met al snel een oplage van ruim honderdduizend.
    Journalistiek en literair talent kreeg kansen in het blad.
    Behoudens een intermezzo - van 1947 tot 1953 - bleef Lunshof
    tot 1974 aan 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    verbonden. Van oktober 1947 tot april 1949 was hij
    hoofdredacteur van het dagblad 
    &lt;em&gt;De Nederlander,&lt;/em&gt;

    dat nauw gelieerd was aan de Christelijk-Historische Unie
    (CHU). Financi&amp;euml;le problemen en meningsverschillen over de
    Indonesische kwestie leidden tot de ondergang van de krant in
    1949. Daarna was Lunshof tot 1953 weer redacteur van 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    en lid van de hoofdredactie. Terug bij 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    wijdde hij zich vooral aan de internationale politiek. Thema's
    waarover hij schreef, waren onder andere de betrekkingen tussen
    Oost en West en de Europese integratie; hij versloeg
    internationale conferenties en verzorgde commentaren. Af en toe
    kwam zijn liefde voor de geschiedenis tot uiting, bijvoorbeeld
    in series over de oude Europese vorstenhuizen. Vanaf 1959 was
    hij hoofdredacteur, maar in 1965 stapte hij op toen het blad
    van opzet veranderde. Tot 1974 bleef hij de column 'Bloknoot'
    leveren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Typerend voor Lunshofs karakter en journalistieke stijl
    waren de vasthoudendheid en de felle pen waarmee hij zijn
    mening verkondigde. Dat bezorgde hem veel vijanden.
    Principi&amp;euml;le zaken voor hem &amp;eacute;n hoogtepunten uit zijn
    carri&amp;egrave;re waren de Indonesische kwestie en de naoorlogse
    zuiveringsperikelen. Lunshof was ervan overtuigd dat de
    Nederlandse politici en de regeringspartijen bij de
    Indonesische kwestie op schandelijke wijze de nationale
    belangen verspeelden en hij vond dat bij de bijzondere
    rechtspleging en zuivering veel onrecht en willekeur
    plaatsvond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Over de bijzondere rechtspleging en zuivering, die voor een
    afrekening met de zogenaamde 'foute' Nederlanders moesten
    zorgen, schreef hij: 'Daar is chaos, daar is administratieve
    wanorde, daar vloeien politi&amp;euml;le en justiti&amp;euml;le
    bevoegdheden door elkaar, daar is meten met twee maten, daar is
    oneerbaarheid.' Aanvankelijk verkondigde Lunshof in deze
    kwestie een tamelijk tegendraadse mening, maar op den duur nam
    algemeen de kritiek toe op de afwikkeling van de zuiveringen.
    Al spoedig na de bevrijding verscheen zijn brochure met de
    veelzeggende titel 
    &lt;em&gt;Moderne inquisitie. Een woord tot de zuiveraars&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1946). Hierna volgden, zoals hij ze noemde,
    twee studies 'in onrecht': 
    &lt;em&gt;Vlag halfstok&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1948) en 
    &lt;em&gt;Als dieven in de nacht...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1948). Daarin kwamen de zuiveringsproblemen van het
    machtige concern van 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    aan de orde. Reeds tijdens de bezetting zouden volgens Lunshof
    plannen zijn gesmeed 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    de nek te breken en de persen van deze krant in te pikken.
    Scherpe beschuldigingen aan het adres van oud-illegale
    medewerkers van 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    en voormalige bewindslieden brachten hem voor de rechter, die
    hem in april 1950 veroordeelde wegens belediging. In dat zelfde
    jaar baarden Lunshofs schandaalstukken in 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    opzien waarin hij de wijze waarop de politieke delinquent P.
    Menten door politie en justitie zou zijn geplunderd en bedrogen
    aan de kaak stelde. Deze artikelen vormden aanleiding tot
    gerechtelijk vooronderzoek tegen enerzijds Lunshof en
    anderzijds F.P.Th. Rohling, die bij de strafzaak contra Menten
    als rechter-commissaris bij de bijzondere rechtspleging was
    opgetreden. In 1952 werd van vervolging ten aanzien van Lunshof
    afgezien en in 1953 zou Rohling definitief buiten vervolging
    worden gesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de Indonesische kwestie speelde Lunshof herhaaldelijk
    de rol van fel en agressief commentator, telkenmale de vinger
    beschuldigend wijzend op falende politici en gevaarlijke
    intriges, zoals hij die zag, onthullend. Van het ogenblik af
    dat nationalisten in Nederlands-Indi&amp;euml; een republiek hadden
    uitgeroepen in 1945, pleitte de rechtlijnige Lunshof
    voortdurend voor een harde politiek. Hij was betrokken bij de
    pressiegroep 'Comit&amp;eacute; Handhaving Rijkseenheid' en keurde
    elk overleg met de jonge republiek Indonesia af. In januari
    1947 onthulde 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    de geheime notulen van het akkoord van Linggadjati, een
    overeenkomst van november 1946 tussen regering en republiek.
    Het kwam tot een rechtzaak omdat Lunshof weigerde zijn bron te
    noemen. Hij beriep zich op het beroepsgeheim van de journalist
    en stelde dat de persvrijheid aangetast zou worden. De rechter
    dacht daar anders over en veroordeelde hem tot een geldboete
    van 10,- subs. tien dagen hechtenis; de Hoge Raad verwierp eind
    1948 Lunshofs hoger beroep. Omstreeks 1960, toen de
    Nieuw-Guinea-kwestie speelde, had Lunshof goede contacten in
    regeringskringen en fungeerde hij soms ook als spreekbuis voor
    ministers. Naar aanleiding van het artikel 'Het Verraad' - 26
    mei 1962 - waarin hij fors uithaalde naar een groep Nederlandse
    zakenlieden die contacten zocht met Indonesi&amp;euml; en daarmee
    volgens Lunshof het regeringsbeleid ondermijnde, kwam het tot
    een conflict met prins Bernhard, omdat hij ook de door de Prins
    geleide 'Bilderberg-conferenties' bekritiseerde. Op het nog
    jonge medium televisie kwam een verzoening tot stand tussen de
    Prins en Lunshof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn overlijden typeerde 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    Henk Lunshof als een man van allure: 'Hij kon niets half doen,
    hij stortte zich met hart en ziel in zijn werk en eiste dat ook
    van anderen. Hij haatte kleinheid, en halfslachtigheid.
    Middelmatigheid interesseerde hem niet. Hij kon in het
    persoonlijk vlak genereus zijn, mild en hoffelijk. Maar in zijn
    journalistiek oordeel over hen die maatschappelijke
    verantwoording dragen, was hij vaak bijtend en uitdagend, soms
    zelfs kwetsend.' Lunshofs snelle pen, schrijfstijl en humor
    werden geroemd. Hij was een gedreven, altijd nieuwsgierig
    journalist met een grote belezenheid. Zijn redactionele leiding
    was onorthodox, impulsief en inspirerend. Zonder twijfel heeft
    Lunshof menigmaal zware stenen in de onrustige Nederlandse
    persvijver gegooid. Daarmee gaf hij aan eigen dag- of weekblad
    een levendigheid die men, al naar gelang men zijn politieke en
    maatschappelijke opinies deelde of verwierp, leesbaar en
    pakkend noemde dan wel als verwerpelijke 'sensatie- en
    schandaaljournalistiek' afdeed. Door zijn botsingen met
    justitie na de oorlog kwam hij herhaaldelijk in de publiciteit
    en kon hij zich dan opwerpen als verdediger en kampioen van de
    persvrijheid, juist voor 'kritisch rechts'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Directie- en redactiearchieven van de bladen waaraan
  hij verbonden was. Enig documentatiemateriaal is aanwezig in het
  Nederlands Persmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast het journalistieke werk - soms ondertekend met de
    initialen H.A.L. - en de genoemde geschriften: 
    &lt;em&gt;Ik heb een dochter&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1941); 
    &lt;em&gt;De stuurman van ,&amp;quot;De Groene Leeuw&amp;quot;. Leven en bedrijf van
    Michiel de Ruyter&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1941); 
    &lt;em&gt;Engeland. Een politieke geschiedenis&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1945 - 1950. 3 dl.); 
    &lt;em&gt;De gevaarlijke staat&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1946); 
    &lt;em&gt;Leven zonder demon. Een levensschets van Antony Winkler
    Prins&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1950); 
    &lt;em&gt;Katharina van Rusland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1953); 
    &lt;em&gt;De duivel in het wondere leven van Jean-Marie Vianney,
    pastoor van Ars&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1953); 
    &lt;em&gt;Moskou nu&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1957); 
    &lt;em&gt;Het groene boekje. Antwoord aan Mao Tse-Toeng&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1968]; 'Een stille man van het hofje', in 
    &lt;em&gt;Herinneringen aan Godfried Bomans.&lt;/em&gt;

    Onder red. van M. van der Plas (Amsterdam, 1972) 129-134; 
    &lt;em&gt;Aan de vooravond van een beslissing. Naar aanleiding van
    gesprekken met ridder Van Rappard&lt;/em&gt;

    (Apeldoorn, 1972).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.D., 'De duimzuiger H.A.L(unshof)', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

  15 (1960) 228-230; Piet Bakker, 
  &lt;em&gt;Zo was het&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1961) 155-157; W.L. Brugsma/ H. Lammers, 'Gesprek met
  H.A. Lunshof', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  (1965) II, 184- 190; Michel van der Plas, 'Maar...', in 
  &lt;em&gt;Elseviers Magazine,&lt;/em&gt;

  30-12-1978 en 6-1-1979. Herdenkingsartikelen van J.J.F.
  St.[okvis] en D.M. van Rosmalen in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

  22-12-1978 en in 
  &lt;em&gt;Elseviers Magazine,&lt;/em&gt;

  30-12-1978; 
  &lt;em&gt;De affaire-Menten 1945-1976.&lt;/em&gt;

  Door J.C.H. Blom, A.C. 't Hart en I. Sch&amp;ouml;ffer
  ('s-Gravenhage, 1979. 2 dl.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Gerry van der List, 'Reactionaire kwajongen, prachtige, wijze nar', in &lt;i&gt;Elsevier&lt;/i&gt; 60 (2004) nr. 28 p. 51.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.L.M. Brauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

