<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Lutkie, Wouterus Leonardus (1887-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/lutkie"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">lutkie</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Lutkie</name>, Wouterus Leonardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/LUTKIE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Lutkie, Wouterus Leonardus&lt;/strong&gt; (tijdelijk Pseudoniem
&lt;b&gt;Exspectans&lt;/b&gt;), priester en publicist ('s-Hertogenbosch 23-2-1887 - Nuland 23-1-1968).

Zoon van Leonardus Henricus Christoffel Lutkie, importeur van huiden en
leder, en Maria Cornelia Josephine van den Heuvel.


&lt;img src=&amp;quot;images/LUTKIE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Lutkie, Wouterus Leonardus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wouter Lutkie volgde te Nijmegen enige jaren middelbaar
handelsonderwijs, kon deze studie echter niet voltooien, omdat vaders
zaken wegens langdurige ziekte niet goed gingen. Hij moest gaan
verdienen en was tot 1912 te Rijen werkzaam in de handel. Reeds in die
jaren deed hij zich kennen als een sociaal bewogen katholiek, vervuld
van idealen. Hij werd geheelonthouder, werkte mede aan het tijdschrift 
&lt;em&gt;Sobri&amp;euml;tas&lt;/em&gt;

van de priester Alfons Ari&amp;euml;ns, met wie hij ook in briefwisseling
stond. In zijn geboortestad hielp hij een katholieke
werkliedenvereniging oprichten en was er ook betrokken bij de stichting
van de katholieke esperantisten-Bond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds vroeg hadden theologie en filosofie Wouter Lutkies
belangstelling. Hij ontdekte de katholieke schrijvers Ernest Hello en
L&amp;eacute;on Bloy. Hun vurig geloof, alsmede hun politieke en
maatschappelijke denkbeelden, gaven een nieuwe richting aan Lutkies
leven. Hello, de diep overtuigde, maar bedachtzame katholiek, gaf er
aristocratische allure aan, het gloeiende getuigenis van de visionair
Bloy doordrenkte Lutkie met diens felle hunkering naar een groots,
volstrekt en onburgerlijk christendom, dat stellig verwantschap had met
het integralisme, de katholieke geloofsvorm, die in geen enkel opzicht
wenste te transigeren met de moderne verderfelijk geachte opvattingen
inzake geloofsleer, levens- en gemeenschapspraxis. Lutkie schreef aan
Bloy: 'Ik wil priester worden' en, 25 jaar oud, deed hij zijn
intrede in het klein-seminarie van het bisdom Den Bosch te St.
Michielsgestel, om na enige tijd zijn studies voort te zetten aan het
groot-seminarie te Haaren. In 1919 werd hij tot priester gewijd. Lutkie
werd nog hetzelfde jaar kapelaan te Gemonde bij Boxtel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van het begin af aan was de verhouding tot de bisschop van Den
Bosch, mgr. A.F. Diepen, stroef. In het najaar van 1919 vroeg en
verkreeg hij voor enige tijd vrijstelling van de parochi&amp;euml;le taken
om behulpzaam te zijn bij het teruggeleiden van transporten van
Oostenrijkse kinderen naar hun vaderland. In Wenen ontmoette hij
Richard Kralik, een ware polyhistor, auteur van vele boeken op allerlei
gebied en naar de geest met het integralisme verwant. Lutkie werd door
Kralik zeer geboeid en zag in hem een soort profeet. In het boek 
&lt;em&gt;&amp;quot;Richard Kralik&amp;quot;&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1926), dat Lutkie samen met Vincent Cleerdin publiceerde,
werd het integralisme toch afgewezen, omdat de auteurs Ari&amp;euml;ns
bewonderden, die door de Nederlandse integralist van enige betekenis,
rector Thompson, bekritiseerd was. Na zijn Oostenrijkse reis gaf
Lutkie, met verkregen toestemming van mgr. Diepen, gehoor aan de oproep
van metropoliet Sjepticzki, het hoofd der Oekraiense katholieken, om
priester te zijn in diens ambtgebied. Lutkie verbleef geruime tijd in
Poznan en leerde daar het Oosteuropese christendom kennen en
waarderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks deze tijd verscheen Lutkies 
&lt;em&gt;Christen-Synthese&lt;/em&gt;

(Helmond, [1921]), een bundel opstellen, eerder verschenen in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw,&lt;/em&gt;

het tijdschrift, waarvan P. van der Meer de Walcheren toen redacteur
was. Lutkie geraakte echter in conflict met zijn bisschop, toen hij
zich met het ontslag van dr. H.W.E. Moller als directeur van de R.K.
Leergangen te Tilburg in een brochure 
&lt;em&gt;Dokter Moller&lt;/em&gt;

(Tilburg, 1921) bemoeide en spoedig daarna de uitgave van 
&lt;em&gt;Vreugde, weekbrief voor idealisten&lt;/em&gt;

aankondigde, waaraan ook dr. Moller bijdragen zou leveren. Bisschop
Diepen verbood Lutkie iedere vorm van medewerking aan deze
'weekbrieven', omdat de inhoud ervan gevaren zou inhouden voor
de katholieke leer en eenheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lutkie kreeg in 1922 op eigen verzoek van mgr. Diepen verlof om zich
terug te trekken uit de rechtstreekse pastorale zorg. Als ambteloos
priester vestigde hij zich in het huisje 'Soli Deo' bij Nuland,
op zeer korte afstand van het landgoed (annex boerderij) der
echtelieden Cees en Maria Ras- van den Eerenbeemt, die hem jarenlang
tot grote steun zouden zijn en met wie hij steeds lief en leed heeft
gedeeld. Lutkie is zijn gehele verdere leven in Nuland blijven wonen.
Hij bleef steeds een vruchtbaar auteur, diende zich gaarne aan als
'priester-publicist'. In politiek opzicht kon hij spoedig
gerekend worden tot de vele katholieke malcontenten, die de
Roomsch-Katholieke Staatspartij fel bekritiseerden. Bevlogen van de
geest van Bloy, spraken Lutkie de denkbeelden van Maurras'
'Action Fran&amp;ccedil;aise' sterk aan en kwam hij weldra nog meer
onder de indruk van de woorden en daden van de Italiaanse
fascistenleider Benito Mussolini. Binnen de zg. rechtse
'Herstelbewegingen' van de jaren '20 en '30, speelde
Lutkie een grote rol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1922 begon Lutkie medewerking te verlenen aan het
tijdschrift 
&lt;em&gt;Katholieke Staatkunde&lt;/em&gt;

van dr. E.G.H. Verviers, waarin hij zich in het eerste artikel
'Beginselen' op 7-12-1922 duidelijk ten gunste van het
Italiaans fascisme uitsprak. Zijn bijdrage 'De leugen der
democratie' in het nummer van 8-11-1923 schijnt de volle instemming
van Verviers te hebben gehad, maar leidde kort daarna tot het
bisschoppelijk verbod aan het tijdschrift om nog langer de aanduiding
'katholiek' in de naam te voeren. Ook een voorzitterschap van
een op 13-1-1924 opgericht Genootschap voor Opbouwende Staatkunde, dat
het tijdschrift 
&lt;em&gt;Opbouwende Staatkunde&lt;/em&gt;

zou begeleiden, werd Lutkie door bisschop Diepen ontzegd. In de hierop
volgende jaren vervulde Lutkie geen bestuursfuncties meer, maar hij
bleef publicistisch actief en nam ijverig deel aan verschillende
autoritair-gezinde of fascistische verenigingen. In 1924 reisde hij
naar Itali&amp;euml; en ontmoette te Milaan de vagabonderende Nederlandse
fascist van het eerste uur: Erich Wichmann, met wie hij vrienschap
sloot. Bij Wichmanns vroege dood nam hij de taak op zich diens jonge en
moeilijk opvoedbare zoon onder zijn hoede te nemen. Ook in de schilder
Jan Toorop vond Lutkie een hem geestverwante vereerder van Mussolini.
Op 11-5-1927 kon de priester Lutkie, op audi&amp;euml;ntie bij Mussolini,
enige door Toorop geschilderde portretten van deze fascistenleider
aanbieden. In 1928 verscheen van Lutkies hand het boek 
&lt;em&gt;Van Toorop naar Mussolini&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, [1928]), waarin aan de Duce mystieke eigenschappen werden
toegekend. Hoezeer de bewondering voor Mussolini Lutkie bleef bezielen,
bleek ook uit de herhaalde bezoeken aan de Duce (in 1929 en
verscheidene keren in 1933) en daarmee samenhangende publikaties, o.a.
een vertaling van Mussolini' s geschrift over diens broer Amaldo
(1933) en 
&lt;em&gt;Itali&amp;euml; dat mijn hart heeft. Gesprekken met Mussolini&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1934). Bijzonder boeide hem de corporatieve idee. In 1934
behoorde hij tot de oprichters van het 'Istituto Universale di
Studi Corporativi', een centrum voor fascistische theoretici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiertegenover had hij voor de opkomst van het nationaal-socialisme
in Duitsland geen sympathie. De 'Duitse geest' lag hem niet,
het zg. Germaanse element in de cultuur was hem innerlijk vreemd.
Misschien is hier ook het gebrek aan belangstelling voor de Vlaamse
beweging uit te verklaren. Voor andere politieke stromingen en sociale
problemen had Lutkie aanzienlijk meer belangstelling en bleef hij
maatschappelijk en publicistisch actief. In 1928 had A.G. van den
Boogaard, directeur-eigenaar van de uitgeverij 'Oisterwijk',
een maandblaadje 
&lt;em&gt;Oisterwijk&lt;/em&gt;

laten verschijnen, waarin recensies van uitgaven bij deze firma werden
herdrukt en aan een beperkte lezerskring toegezonden. Lutkie voerde de
redactie; in het zevende en laatste nummer werd de spoedige
verschijning aangekondigd van een nieuw, algemeen maandblad. Inderdaad
kwam in juni 1930 de eerste aflevering van 
&lt;em&gt;Aristo-&lt;/em&gt;

uit, een initiatief van Lutkie en Van den Boogaard, maar vooral een
echt geesteskind van de eerste. 
&lt;em&gt;Aristo -&lt;/em&gt;

wilde een forum zijn, waarop ieder, van welke overtuiging dan ook, zich
zou kunnen uitspreken. Het bevatte bijdragen van politieke strekking,
maar hun aantal nam geleidelijk af, om na de oorlog geheel te
verdwijnen. Het blad had een sterk literaire inslag en stond open voor
vele schrijvers en dichters. De &amp;eacute;&amp;eacute;nhoofdige redactie was
aanvankelijk door anderen gevoerd, maar in 1933 kwam een redactieraad
tot stand, waarin Lutkie zitting nam. In dit 
&lt;em&gt;Aristo -&lt;/em&gt;

kon Lutkie veel eigen werk publiceren, o.a. 'Fascisme is
Synthese' 3 (1932-1933) 261-264, 'De Partijen en de nieuwe
Orde' 4 (1933-1934) 24-28 en 'Het Joodsche Probleem' 7
(1936-1937) 159-161. Tijdens de bezetting kenmerkte de houding van 
&lt;em&gt;Aristo -&lt;/em&gt;

zich door een zekere koelheid jegens de Duitsers, al toonde men zich
bewust gedwongen te zijn tot aanvaarding van het feit van de bezetting.
In 1943 werd het blad door de bezettende overheid verboden. Na de
oorlog herrees de periodiek, doch met nieuwe medewerkers, omdat het in
veler ogen te zeer 'besmet' werd geacht. Begin 1965 moest het
tijdschrift ophouden te verschijnen, wegens gebrek aan abonnees. In
hoeverre Lutkie en zijn 
&lt;em&gt;Aristo -&lt;/em&gt;

fascistisch of zelfs nationaal-socialistisch waren geweest, bleef een
onderwerp van veel discussie. Tegenover de grote bewondering voor
Mussolini's fascisme kon Lutkie wijzen op de distantie die hij
altijd tegenover het Duitse nationaal-socialisme en ook de NSB had
bewaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lutkie was een vroegtijdig Nederlands vertegenwoordiger van het
fascisme, onmiskenbaar door Mussolini ge&amp;iuml;nspireerd, nochtans
stellig niet gespeend van waardigheid en een zekere grandeur. Van het
nationaal-socialisme heeft hij zich steeds gedistantieerd. Echt vuile
handen heeft Lutkie nooit gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Lutkie-archief bevindt zich in het Katholiek
Documentatie Centrum te Nijmegen; in de Collectie-Arnold Meijer c.a. in
het Brabants Historisch Informatie Centrum (BHIC) te 's-Hertogenbosch, treft men
ook verscheidene stukken van en over Wouter Lutkie aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties: 
&lt;em&gt;Wereld-taal&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1909); 
&lt;em&gt;Nooddruft en Liefdedrang&lt;/em&gt;

(Tilburg, [1920]); 
&lt;em&gt;De Weelde verdedigd&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, [S.a.]); 
&lt;em&gt;Esperanto&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1921); 
&lt;em&gt;Herleving&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1923); 
&lt;em&gt;Leekenreligio&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1927); 
&lt;em&gt;De man 'n man&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1927); 
&lt;em&gt;Dwazen&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, [1931]); 
&lt;em&gt;Het Derde Stadium&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Partijen en de Nieuwe orde&lt;/em&gt;

opgenomen in F.C. Gerretson, 
&lt;em&gt;Charter van het Nederlandsche volksfascisme&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, [1934]); 
&lt;em&gt;Van boven af&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1935); 
&lt;em&gt;Brood en Woord&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1937); 
&lt;em&gt;Onze rol spelen...&lt;/em&gt;

(Nuland, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. van Lieshout, 
&lt;em&gt;Onze onevenwichtige jongeren&lt;/em&gt;

(Tilburg, 1934); L.J. Rogier, 
&lt;em&gt;Katholieke Herleving&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1956]); L.M.H. Joosten, 
&lt;em&gt;Katholieken en fascisme in Nederland 1920-1940&lt;/em&gt;

(Hilversum [enz.], 1964); A.A. de Jonge, 
&lt;em&gt;Crisis en Critiek der Democratie&lt;/em&gt;

(Assen, 1968); W. Zaal, 
&lt;em&gt;De Nederlandse fascisten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1973).&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a19505.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;L. Buning &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

