<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mankes, Jan (1889-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/mankes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mankes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mankes</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/MANKES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mankes, Jan&lt;/strong&gt;, kunstschilder (Meppel 15-8-1889 - Eerbeek, gem. Brummen 23-4-1920).

Zoon van Beint Mankes, commies bij de belastingen, en Jentje
Hartsuiker. Gehuwd op 30-9-1915 met Anne Zernike, predikante. Uit dit
huwelijk werd 1 zoon geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/MANKES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mankes, Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Mankes bezocht in 1902 de HBS te Meppel, maar blonk er niet uit.
Toen zijn vader, commies bij de belastingen te Meppel, in 1903 naar
Delft werd overgeplaatst, hield zijn zoon de HBS voor gezien. In
1904/1905 werd Jan Mankes als leerling op het atelier van de
glasbrander-glazenier J.L. Schouten te Delft aangenomen. In die jaren
restaureerde men daar de glazen van de St.-Janskerk te Gouda. Daarnaast
kreeg hij in zijn vrije tijd les van de schilder-glasbrander Hermanus
Veldhuis (1878-1954), die als medewerker aan het glasschildersatelier
Schouten verbonden was. Op de Academie van Beeldende Kunsten in Den
Haag, waar hij een avondcursus volgde, leerde hij naar gipsmodel
tekenen. Op zondag liep hij vaak van Delft naar Den Haag om er de
collecties van het Mauritshuis te bestuderen. Hij kwam er onder de
indruk van het werk van 17e-eeuwse Nederlandse meesters als Johannes
Vermeer en Carel Fabritius, en bewonderde er de 16e-eeuwse Duitse
schilder Hans Holbein. Na enige jaren vond hij geen bevrediging meer in
het werken 'op de fabriek'. Op aanraden van de door hem
bewonderde etser-lithograaf Antoon Derkzen van Angeren (1878-1961), die
ook in Delft woonde en aan wie hij zijn eerste schilderijtjes toonde,
zei hij in 1908 op 18-jarige leeftijd de glasschildersfabriek vaarwel
en koos hij voor een loopbaan als vrij kunstenaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de pensionering van zijn vader in 1909 verhuisde hij met zijn
ouders naar De Knijpe bij Heerenveen. De familie betrok een woning aan
de Schoterlandse Compagnonsvaart, een half uur gaans van het
Oranjewoud, dat een rijke inspiratiebron voor Mankes zou worden. Een
kamer met witgekalkte muren, aan de achterzijde van het huis, diende
hem tot atelier. Het bood uitzicht op een grote tuin met een kippenhok,
een sloot voor de ganzen en een schuur voor de geiten. Want dieren - en
vooral vogels, die hij in de natuur observeerde of in het atelier
bestudeerde - behoorden tot zijn favoriete onderwerpen. Al spoedig
ontstonden enkele meesterwerkjes: 
&lt;em&gt;Dood watersnipje&lt;/em&gt;

(1910), 
&lt;em&gt;Steenuiltje op tak&lt;/em&gt;

(1911). In dat zelfde jaar schilderde Mankes een van de hoogetpunten
uit zijn oeuvre: het 
&lt;em&gt;Zelfportret met uil,&lt;/em&gt;

een boeiend dubbelportret van mens en dier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf het begin van zijn bezigheid als vrij kunstenaar was er
belangstelling voor zijn werk. Bovendien ondervond hij sedert 1909 de
steun van de Haagse kunsthandelaar J.C. Sch&amp;uuml;ller, en via hem kwam
hij in contact met A.A.M. Pauwels, een sigarenfabrikant uit Den Haag,
die veel belangstelling voor zijn werk aan de dag legde. Pauwels zond
hem per post of per bode alles wat hij voor zijn werk nodig had. Dit
contact had een levendige briefwisseling tussen 1910 en 1918 tot
gevolg. In de van de schilder bewaard gebleven brieven leest men hoe
hij zijn vriend, mecenas en bewonderaar op de hoogte houdt van de
gemaakte vorderingen en hem bedankt voor de voortdurend volgehouden
zendingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1912 af gaat Jan Mankes zich metterdaad met grafiek bezighouden:
aan het einde van dat jaar weet hij een tweedehands etspers te
bemachtigen. Onder invloed van het werk van de Japanse schilder en
prentkunstenaar Hokusai, dat hij in 1913 onder ogen krijgt, zet hij
zich aan het maken van houtsneden. In 1913 leert hij zijn vrouw kennen,
Annie Zernike, de eerste vrouwelijke doopsgezinde predikant in
Nederland, met standplaats De Knijpe. Zij trouwen in 1915. Na hun
huwelijk wonen zij eerst enige tijd in Den Haag: Mankes wil de zee en
het strand schilderen. In september 1918 verhuizen zij naar Eerbeek in
Gelderland om in de bosrijke omgeving verlichting te vinden voor de
tuberculose waaraan Jan is gaan lijden. In 1918 wordt hun zoon Beint
geboren. Aan het eind van het jaar wordt Jan Mankes bedlegerig; hij
overlijdt na een ziekbed van anderhalf jaar op 23 april 1920 te
Eerbeek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn gehele oeuvre, ontstaan tussen 1907 en 1918, omvat ongeveer 150
schilderijen, merendeels op kleine formaten, een 100-tal tekeningen en
ruim 40 bladen grafiek, voornamelijk etsen en houtsneden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een belangrijke collectie schilderijen, tekeningen en
grafiek van Jan Mankes bevindt zich in de verzameling van het
Gemeentemuseum Arnhem. De aanzet daartoe werd gegeven door de
verwerving, in 1972, van de eertijds bekende Mankes-collectie van
mevrouw A. van Beuningen-Eschauzier, voorheen te Kerk Avezaath,
bestaande uit 14 schilderijen, 11 bladen grafiek en 3
tekeningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onder L vermelde publikatie van J.R. de
Groot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Mankes-Zernike en R.N. Roland Holst, 
&lt;em&gt;Jan Mankes&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1923); Alb. Plasschaert, 'Jan Mankes (1889-1920)', in

&lt;em&gt;Beschouwingen 5e reeks 1924,&lt;/em&gt;

nr. 3-4, 25-26; Alb. Plasschaert en Just Havelaar, 
&lt;em&gt;Jan Mankes&lt;/em&gt;

(Wassenaar, 1927); 
&lt;em&gt;Jan Mankes 1889-1920.&lt;/em&gt;

Met inl. van J.R. de Groot (Leeuwarden, 1979);J.R. de Groot,
'Trillende verwachting. Een &amp;quot;aquarium&amp;quot; van schilder Jan
Mankes', in 
&lt;em&gt;Uit in Arnhem&lt;/em&gt;

12 (1980) 6 (februari) 20-21; idem, 'Jan Mankes (1889-1920) en zijn
grafische werk', in 
&lt;em&gt;Antiek&lt;/em&gt;

17 (1982) 2 (augustus/september) 57-66; 
&lt;em&gt;Jan Mankes 1889-1920&lt;/em&gt;

[Samenst. Irene M. de Groot] (Amsterdam, 1982). Catalogus van de
tentoonstelling in het Rijksprentenkabinet van 14 augustus tot 14
november 1982.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Woudsterweg. De Friese jaren van Jan Mankes (1909-1915)&lt;/i&gt;. Samengest. door T. Mercuur en F. Oosterhof (Heerenveen 2007) omslagfoto [Portret: Jan Mankes, 1913].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J.R. de Groot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

