<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mannourij, Gerrit (1867-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/mannourij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mannourij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mannourij</name>, Gerrit</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">wiskundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/MANNOURY.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mannourij, Gerrit&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Mannoury&lt;/b&gt;), hoogleraar in de wiskunde (Wormerveer 17-5-1867 - Amsterdam 30-1-1956).

  Zoon van Gerrit Mannourij, gezagvoerder ter koopvaardij, en Anna
  van Beek. Gehuwd op 8-8-1907 met Elizabeth Maria Berkelbach van
  der Sprenkel. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 3 dochters
  geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/MANNOURY.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mannourij, Gerrit&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Daartoe in staat gesteld door een beurs van de Gemeente
    Amsterdam bezocht Mannoury de Ie Gem. HBS met 5-jarige cursus
    om vervolgens na het eindexamen (1885) het onderwijzersexamen
    af te leggen. Bij het onderwijs had hij een moeilijke
    aanloopperiode: over zijn beginbaan aan de Openbare
    Handelsschool te Amsterdam schreef hij 'Moet deze betrekking
    opgeven wegens gebrek aan orde in de klas' en aan de
    daaropvolgende onderwijzersbaan (1886) op de lagere school.
    Binnenkant in dezelfde stad, behield hij 'hoogst onplezierige
    herinneringen'. Misschien kwam hij om die reden ertoe zich voor
    een leraarspositie te bekwamen in vakken die hem met zijn grote
    talenten en aanleg kennelijk lagen. Door succesrijke zelfstudie
    behaalde hij talrijke aktes: wiskunde K I (1887), hoofdakte
    voor onderwijzer (1890), boekhouden K XII (1893), mechanica K
    II (1895) en wiskunde K V (1902). In diezelfde tijd begon ook
    zijn onderwijscarri&amp;egrave;re voorspoediger te verlopen en
    ontwikkelde Mannoury zich tot een enthousiast en kundig
    pedagoog. Ofschoon afwisselend onderwijzer,
    priv&amp;eacute;-gouverneur en leraar niet alleen in Amsterdam, maar
    achtereenvolgens in Bloemendaal en Helmond, werd hij ten slotte
    sedert 1910 in Vlissingen docent in boekhouden, wiskunde en
    handelswetenschappen aan de HBS en van 1913 af tevens hoofd van
    de Handelsavondschool. Merkwaardige intermezzi in deze tijd
    vormden het gouverneurschap van de zoon van de krantekoning en
    miljonair jhr. Henri Tindal in 1893 en een zeereis naar
    Zuid-Afrika in 1894 om zijn oudere broer Jan, die,
    waarschijnlijk door een kopervergiftiging, geestesziek was
    geworden, op te halen. Deze broer zou trouwens reeds in 1895
    komen te sterven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens al deze zelfstudie was Mannoury intussen reeds aan
    de Universiteit van Amsterdam opgevallen als buitengewoon
    begaafd 'student'. Een echte academische studie kon hij niet
    verrichten en colleges kon hij door zijn werk als leraar niet
    volgen, maar de hoogleraar D.J. Korteweg had kennelijk wel oog
    voor Mannoury's talenten en gaf hem priv&amp;eacute;-lessen. Nog
    tijdens zijn studies publiceerde Mannoury reeds originele
    onderzoekingen; hij was de eerste Nederlander die op het gebied
    van de topologie publiceerde ('Lois cyclomatiques', 1897). In
    1903 werd hij als privaatdocent in de logische grondslagen der
    wiskunde aan de Universiteit van Amsterdam toegelaten. Hij
    introduceerde in Nederland, in navolging van G. Peano, de
    symbolische logica. Zijn boek 
    &lt;em&gt;Methodologisches und Philosophisches zur
    Elementar-Mathematik&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1909) geeft een helder beeld van Mannoury's inzichten
    en eruditie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 werd Mannoury buitengewoon hoogleraar, en in 1918
    gewoon hoogleraar in de meetkunde, de werktuigkunde en de
    wijsbegeerte der wiskunde. Hij bleef tot zijn emeritaat in 1937
    verbonden aan de Universiteit van Amsterdam, die hem wegens
    zijn verdiensten in 1946 met een doctoraat honoris causa
    vereerde, waarbij zijn leerling L.E.J. Brouwer als promotor
    optrad. Mannoury's naam zou in de filosofie vooral verbonden
    blijven aan de significa, een betekenisleer die hij op geheel
    eigen wijze ontwikkelde. Mannoury's uitwerkingen van de
    significa waren ondertussen reeds eerder ingeleid door Frederik
    van Eeden, die, op zijn beurt be&amp;iuml;nvloed door idee&amp;euml;n
    van Lady Victoria Welby, in 1897 in 
    &lt;em&gt;Studies&lt;/em&gt;

    (3e reeks) zijn 'Redekunstige grondslag van verstandhouding'
    had gepubliceerd. Maar deze leer zou Mannoury geduriger en
    intenser blijven bezighouden dan bij Van Eeden het geval was.
    Reeds in 1917 was Mannoury een der medeoprichters van het
    Internationaal Instituut voor Wijsbegeerte te Amsterdam (1917).
    Na een kort bestaan van dit instituut werd door Mannoury,
    Brouwer, Van Eeden en J. van Ginniken het Signifisch
    Genootschap opgericht (21-5-1922).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mannoury onderscheidde in de significa, dat is de leer der
    psychische en taalkundige verstandhoudingsverschijnselen, een
    analytisch aspect: het psychologisch onderzoek der reeds
    bestaande verstandhoudingsmiddelen, en een synthetisch aspect:
    de systematische uitbreiding en verbetering der
    verstandhoudingsmiddelen. Zijn standpunt in de filosofie was
    sterk relativistisch. Hij formuleerde het gradualiteitsbeginsel
    (iedere gradatie, onderscheiding of tegenstelling is door een
    geleidelijke begripsovergang op te lossen) en het signifische
    relativiteitsbeginsel (de betekenis van een woord en de
    draagwijdte van een begrip zijn afhankelijk van andere, daarmee
    geassocieerde psychische inhouden). De schoonzoon van Mannoury,
    D. Vuysje, zou aan diens studies in de significa deelnemen en
    deze ondersteunen. De filosofische inzichten die Mannoury
    verwierf werden duidelijk be&amp;iuml;nvloed door die van de
    beroemde filosoof Nietzsche en van de hegeliaan G.J.P.J.
    Bolland. Op het gebied van de filosofie van de wiskunde
    verschilde Mannoury vaak van mening met zijn vriend en
    voormalige leerling Brouwer. Aan de andere kant kan Mannoury's
    invloed bij veel wiskundigen en filosofen geconstateerd worden:
    in het bijzonder bij E.W. Beth, D. van Dantzig en A.
    Heyting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mannoury was verre van een kamergeleerde, hij was
    doordrongen van idealen van rechtvaardigheid en socialisme, en
    hij zette zijn idee&amp;euml;n om in praktische politieke
    activiteit. Vanaf 1900 was hij lid van de Sociaal-Democratische
    Arbeiderspartij (SDAP) en als zodanig behoorde hij tot een van
    de initiatiefnemers tot de oprichting in 1901 van de
    'Sociaal-Democratische Studieclub'. In 1909 trad hij toe tot de
    Sociaal-Democratische Partij in Nederland (SDP), waar hij naast
    andere oud-SDAP'ers als W. van Ravesteyn, D. Wijnkoop, J.C.
    Ceton, H. Gorter en Marie Mensing in het bestuur zitting had.
    Deze partij werd in 1918 omgezet in de Communistische Partij in
    Nederland, die weldra onder buitenlandse invloed jarenlang zou
    worden aangeduid als Communistische Partij Holland (CPH). In
    1925 bracht Mannoury de eis van de Komintern uit Moskou ter
    zake van de samenstelling van de kandidatenlijst van de Tweede
    Kamer over, die tot het aftreden van het driemanschap
    Wijnkoop-Van Ravesteyn-Ceton leidde. Niet lang daarna werd
    Mannoury zelf het slachtoffer van aanvallen uit de partij.
    Vooral zijn kritiek op de uitstoting van Trockij (Trotski) uit
    de Communistische Partij van de Sovjet-Unie (CPSU) leidde tot
    Mannoury's royering uit de CPN in november 1929. De
    Internationale Controle Commissie van de Komintern wees in 1931
    zijn verzoek tot wederopname in de partij af. Daarna verdween
    Mannoury uit het politieke gezichtsveld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mannoury werd door een sterk ethisch en sociaal gevoel
    gedreven en zijn politieke activiteiten waren daarvan een
    logische consequentie. In persoonlijke contacten was hij
    beminnelijk en hij werd door zijn leerlingen op handen
    gedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Wetenschappelijke collectie-Mannoury in UB Amsterdam.
  Politieke collectie-Mannoury in Internationaal instituut voor
  Sociale Geschiedenis, Amsterdam. Correspondentie met F. van Eeden
  over significa in 
  &lt;em&gt;Meded. Fred. van Eedengenootschap&lt;/em&gt;

  17 (1958) 24-26. Priv&amp;eacute;notities onder berusting van familie
  Mannoury.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast J.H. Stegeman, 'Gerrit Mannoury. Een bibliografie van
    zijn werken' (Amsterdam, 1985). Typoscript. Aanwezig in UB
    Amsterdam: 
    &lt;em&gt;Over de sociale betekenis van de wiskundige denkvorm&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1917); 
    &lt;em&gt;Heden is het keerpunt. Een onuitgesproken
    verdedigingsrede&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1930); 
    &lt;em&gt;Handboek der analytische signifika&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1947-1948. 2 dl.); 
    &lt;em&gt;Signifika. Een inleiding&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1949); 
    &lt;em&gt;Polairpsychologische begripssynthese&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1953); 
    &lt;em&gt;Mathesis en mystiek. Een signifiese studie van kommunisties
    standpunt&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1978). Fotomech. herdr. van oorspr. uitgave
    (Amsterdam, 1924).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.E.J. Brouwer, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Universiteit van Amsterdam 1945-1946,&lt;/em&gt;

  II, 74-77; W. Scheffer, in 
  &lt;em&gt;Wetenschap en samenleving&lt;/em&gt;

  10 (1956) 13-14: n.a.v. eredoctoraat met antwoord Mannoury, 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  78-79; 'Gerrit Mannoury', in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  4-2-1956; D. van Dantzig, 'Gerrit Mannoury's significance for
  mathematics and its foundations', in 
  &lt;em&gt;Nieuw Archief voor Wiskunde&lt;/em&gt;

  3e serie 5 (1957) 1-18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 976.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D. van Dalen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

