<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Manus, Rosette Susanna (1881-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/manus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">manus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Manus</name>, Rosette Susanna</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">feministe</state>
    <state type="occupation">pacifiste</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MANUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Manus, Rosette Susanna&lt;/strong&gt; (Rosa), feministe en pacifiste (Amsterdam 20-8-1881 - Ravensbr&amp;uuml;ck (D.) 28-4-1943).

Dochter van Henry Philip Manus, tabakshandelaar, en Soete Vita Israel.
Zij was ongehuwd.


&lt;img src=&amp;quot;images/MANUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Manus, Rosette Susanna&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosa Manus, afkomstig uit een gefortuneerd vrijzinnig-joods gezin,
waarvan de vader weinig op had met moderne opvattingen, bezocht na de
lagere school en de middelbare school voor meisjes te Amsterdam, enige
kostscholen in het buitenland. Tot haar 27e jaar leidde zij het lege
leven van een welgesteld meisje uit die tijd, bestaande uit kleine
huishoudelijke bezigheidjes en lange uren aanwezig zijn bij bezoeken en
familiegebeurtenissen. Een toevallige uitnodiging bracht de verlossing
uit dit 'canap&amp;eacute;-engelbestaan' en liep uit op een benoeming
tot 'page' (= duvelstoejager) op het derde internationale
congres van de Wereldbond voor Vrouwenkiesrecht dat van 15-20 juni 1908
in het Amsterdamse Concertgebouw plaats vond. Eindelijk kon zij daar
met haar levendige, ondernemende en zakelijke geest doen wat haar tot
dien was onthouden: werk verrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kennismaking met ervaren feministen als Johanna Naber, dr. Aletta
Jacobs, de Amerikaanse Carrie Chapman Catt, presidente van de Wereldbond
voor Vrouwenkiesrecht, en met leeftijdgenoten als haar Engelse
'medepage' Margaret Corbett en (de latere dr.) Mia Boissevain
stimuleerden haar tot voortgaande activiteit en eigen organisatorische
en menskundige talenten maakten het haar mogelijk haar verdere leven
daarop te richten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de Nederlandse Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht, opgericht door
Mina Drucker in 1894, vond Rosa Manus haar leerschool als secretaresse
van Johanna Naber en later van Aletta Jacobs. In 1912 durfde het
tweetal Manus-Boissevain het aan de tentoonstelling 'De Vrouw
1813-1913' voor te bereiden en te leiden, ondanks sterke oppositie
van de oudere generatie, die bevreesd was voor een fiasco. De
tentoonstelling (mei-september 1913) die propagandistisch een groot
succes was, stelde de bezoeker in staat de indrukwekkende vooruitgang
te meten sinds 1899, het jaar van de Haagse tentoonstelling:
'Vrouwenarbeid'. Vanaf dat ogenblik is Rosa Manus een naam die
iedereen kent die maar iets met de vrouwenbeweging te maken heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de Eerste Wereldoorlog uitbrak, schreef zij naast feminisme het
woord pacifisme in haar vaan. Met hart en ziel werkte zij mee aan het
merkwaardige Haagse congres van vrouwen uit beide oorlogvoerende
partijen, dat Aletta Jacobs in 1915 bijeen had geroepen. Internationaal
werden Rosa Manus' capaciteiten nog sneller onderkend. Tijdens het
congres, volgend op dat in Amsterdam, werd zij benoemd tot 'special
organiser' o.m. van alle driejaarlijkse Wereldbondcongressen in
diverse Europese hoofdsteden die, tot en met het jubileumjaar (Berlijn
1929), in omvang en luister toenamen. Met nooit verflauwende
bereidwilligheid en onverstoorbare opgewektheid regelde Rosa Manus
correct en zakelijk de honderd en &amp;eacute;&amp;eacute;n aangelegenheden die
zich voordoen bij evenementen van die omvang. Daarenboven bezat zij te
allen tijde de gave een ieders gevoeligheden te ontzien, de juiste
mensen bij elkaar te brengen en en passant iets van haar eigen
geestdrift te doen overspringen. Het duurde dan ook niet lang of de
'special organiser' was tevens lid van 'the Board', het
hoofdbestuur van de Wereldbond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 vergezelde Rosa gedurende een klein jaar Carrie Chapman Catt
op een wereldtournee met Zuid-Amerika als hoofddoel, en in 1935 Carrie
Catts opvolgster, Margaret Corbett Ashby op een propagandareis naar
Egypte, Palestina en Syri&amp;euml;, teneinde de Oosterse vrouwen op te
wekken in 1936 het congres te Istanboel bij te wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds ongeveer 1930 hielden de verschillende internationale
vrouwenverenigingen haar jaarvergaderingen te Gen&amp;egrave;ve tijdens de
Volkenbondszittingen en voerden aldaar een gezamenlijke actie ter
verkrijging van meer plaats voor vrouwen in het Secretariaat en voor
een permanente Volkenbond-commissie voor aangelegenheden van de vrouw.
Rosa Manus, die nooit ontbrak, slaagde er vaak in andere Nederlandse
vrouwen te bewegen deze leerzame gebeurtenissen bij te wonen. Een
hoogtepunt vormden Rosa's bemoeienissen met een handtekeningenactie
t.g.v. de Geneefse Ontwapeningsconferentie van 1932, waar zij de tien
miljoen vrouwelijke adhesiebetuigingen uit 56 landen aan de
secretaris-generaal van de Volkenbond overhandigde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lord Cecil, later Viscount of Chelmswood, deed een beroep op
Rosa's capaciteiten voor de organisatie van een pacifistisch
congres dat moest voeren tot een 'Rassemblement Universal pour la
paix' (te Brussel in 1937). Hoe knap deze vererende opdracht ook
door haar werd uitgevoerd, laverend tussen verschillende stromingen van
meer behoudend-democratische en van links-radicale richting, toch
bracht dit congres een verdeelde politieke sfeer mee, waarin Rosa zich
nooit thuis kon voelen. Ook in de vrouwenbeweging liet zij de vragen
van politieke of diplomatieke aard aan anderen over. Haar talenten
lagen op een ander terrein, nl. het doorgeven en samenbrengen. Niet
gezegend met een fysieke pr&amp;eacute;sence - ze was klein van gestalte en
gezet - hield zij zich bovendien in deze jaren van heftige sentimenten,
ook als joodse, liever op de achtergrond. Waar de gelegenheid zich
voordeed kwam zij op openbare bijeenkomsten vaak met korte,
stimulerende mededelingen, vergat zij ook nimmer haar buitenlandse
ervaringen in Nederland bekendheid te geven, maar hield zelden of nooit
een volledige voordracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op initiatief van een actief geworden jongere generatie, stichtte
Rosa Manus met Johanna Naber en dr. W.H. Posthumus-van der Goot in 1935
te Amsterdam een wetenschappelijk documentatiecentrum, het IAV
internationaal Archief voor de Vrouwenbeweging) waaraan zij de haar
nagelaten kostbare bibliotheek van dr. Aletta Jacobs schonk, helaas
later door de bezetter in beslag genomen en verdwenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Hitlers machtsovername in 1933 een stroom uitgewekenen naar
Nederland voerde, vormde Rosa Manus met de dames J. Polak-Kiek en L.
Huisman-van Kol een Neutraal Vrouwencomit&amp;eacute; voor Vluchtelingen,
zodat, dank zij ingezamelde gelden, in een lege school aan de
Rechtboomsloot te Amsterdam een gastvrij pied &amp;agrave; terre voor deze
ontwortelde mensen kon worden ingericht. In korte tijd waren buiten
ontspanning, lectuur en advies, andere faciliteiten beschikbaar, zoals
studie en deelneming aan cursussen, musiceren, herstel en aanvulling
van kleding, evenals gelegenheid voor verschaffen van voedsel en drank
in de kantine. Een bonnensysteem kwam tegemoet aan wie zonder geld had
moeten vluchten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval op 10 mei werd Rosa Manus bevangen door de
somberste voorgevoelens. Ondanks dringende uitnodigingen van haar
moederlijke vriendin mrs. Chapman Catt, die bevriend was met de
Amerikaanse president Roosevelt en diens echtgenote, had zij haar
verwanten in Nederland niet willen verlaten. Op 17 augustus 1941, een
paar dagen voor haar zestigste verjaardag, kwam de gevangenneming op
beschuldiging van 'internationale en pacifistische neigingen'.
Na een verblijf van drie maanden in het 'Oranje-hotel' (de
strafgevangenis) te Scheveningen, werd zij november 1941 in het
vrouwenconcentratiekamp te Ravensbr&amp;uuml;ck ingeschreven. Vermoed wordt
dat zij in 1943 op transport werd neergeschoten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Clara M. Meyers, 
&lt;em&gt;Een moderne vrouw van formaat. Leven en werken van Rosa Manus&lt;/em&gt;

(Leiden, 1946); 
&lt;em&gt;Van moeder op dochter.&lt;/em&gt;

Onder red. van W.H. Posthumus-van der Goot en A. de Waal. Herdr. van de
3e herz. dr. (Nijmegen, 1977).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Van moeder op dochter. De maatschappelijke positie van de vrouw in Nederland vanaf de Franse tijd. &lt;/i&gt;Onder red. van W.H. Posthumus-van der Groot en Anna de Waal (Utrecht [etc.] 1968).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mw. W.H. Posthumus-van der Goot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

