<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Marchant et d'Ansembourg, Maximilianus Victor Eug&#195;&#168;ne Hubertus Josef Maria graaf de (1894-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/marchan"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">marchan</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Marchant et d'Ansembourg</name>, Maximilianus Victor Eug&amp;egrave;ne Hubertus Josef Maria graaf de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/MARCHANTANSEM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Marchant et d'Ansembourg, Maximilianus Victor Eug&amp;egrave;ne
  Hubertus Josef Maria graaf de&lt;/strong&gt;, politicus 
  (Gulpen (L.) 18-1-1894 - Heerlen 24-1-1975). Zoon van Jean Baptiste Constantin Edgar Marie graaf de Marchant
  et d'Ansembourg, burgemeester en Tweede-Kamerlid, en Ludmilla
  Josephine Eugenie Konstantia Marie Gr&amp;auml;fin de la Fontaine und
  d'Harnoncourt-Unverzagt. Gehuwd op 4-10-1930 met Myriam Therese
  Selim&amp;eacute; Aim&amp;eacute;e Guarda Elisabeth Josef Hubertus Freiin von
  F&amp;uuml;rstenberg. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters
  geboren. Hij werd op 23-11-1912 genaturaliseerd tot Pruisisch
  staatsburger en hiervan op verzoek ontslagen op 25-6-1935.
  

&lt;img src=&amp;quot;images/MARCHANTANSEM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Marchant et d'Ansembourg, Maximilianus Victor Eug&amp;egrave;ne
  Hubertus Josef Maria, graaf de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Max d'Ansembourg was een telg uit een oorspronkelijk
    Belgisch adellijk geslacht. De Limburgse tak was geparenteerd
    aan Belgische en Duitse adellijke families, en de jonge
    D'Ansembourg groeide op in een meertalig milieu. Van 1905 tot
    1910 bezocht hij een door Duitse jezu&amp;iuml;eten geleid
    gymnasium in Sittard, deed in 1913 aan een Duits gymnasium
    eindexamen en studeerde daarna een jaar rechten in Munster. In
    1912 verwierf hij, hoewel nog minderjarig, door zelfstandige
    naturalisatie het Pruisische staatsburgerschap. In de
    oorlogsjaren 1914-1918 diende hij vrijwillig in het Duitse
    leger en bracht het er tot Oberleutnant der veldartillerie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919 in Nederland teruggekeerd, was D'Ansembourg eerst
    werkzaam bij verschillende bankinstellingen in Rotterdam en
    Amsterdam en van 1923 tot 1925 als beambte bij de directie der
    Staatsmijnen. Een door hem in 1920 gedaan verzoek tot
    renaturalisatie werd afgewezen, omdat D'Ansembourg naar het
    oordeel van de minister van Justitie zijn Nederlanderschap niet
    verloren had. Zonder dat zijn staatsburgerschap problemen
    opleverde, werd hij dan ook in 1925 benoemd tot burgemeester
    van Amstenrade, als opvolger van zijn overleden oom; hij werd
    toen tevens eigenaar en bewoner van het familiekasteel
    Amstenrade. Van 1927 tot 1931 was hij verder lid van de
    Provinciale Staten van Limburg voor de Roomsch-Katholieke
    Staatspartij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het begin van de jaren dertig vatte D'Ansembourg
    sympathie op voor het nationaal-socialisme, en in november 1933
    werd hij lid van de Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) van
    A.A. Mussert. Deze laatste beschouwde D'Ansembourg, wegens zijn
    maatschappelijke status en zijn connecties, als een waardevolle
    aanwinst voor 'de beweging'. Nadat hij op grond van het eind
    1933 ook op de NSB van toepassing verklaarde 'ambtenarenverbod'
    in het voorjaar 1934 ontslag gekregen had als burgemeester van
    Amstenrade, kon hij een groot deel van zijn tijd aan 'de
    beweging' wijden. Gedurende de eerste jaren deed hij dat nog in
    combinatie met activiteiten in industrie en bankwezen, zoals,
    van 1933 tot 1935, het voorzitterschap van de Kamer van
    Koophandel en Fabrieken voor de Zuidelijke Mijnstreek in
    Heerlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1934 belastte Mussert hem met het onderhouden van de
    buitenlandse contacten van de NSB, in het bijzonder die met
    Duitsland. De nationaal-socialistische leider hoopte echter
    vooral dat D'Ansembourg het katholieke episcopaat tot een
    welwillender houding jegens de NSB zou kunnen overreden. Eind
    januari 1934 bezocht D'Ansembourg daartoe de aartsbisschop van
    Utrecht, J.H.G. Jansen. Toen dit geen resultaat opleverde,
    schreef hij in augustus 1934 een brief aan paus Pius XI om zich
    over de houding van de Nederlandse bisschoppen te beklagen. Ook
    die stap leidde tot niets. D'Ansembourg raakte in snel tempo
    los van de kerk, en toen de bisschoppen in hun mandement van 24
    mei 1936 de NSB definitief voor katholieken verboden, reageerde
    D'Ansembourg, samen met acht andere katholieke NSB'ers, binnen
    een week met een verklaring in het partijweekblad 
    &lt;em&gt;Volk en Vaderland&lt;/em&gt;

    : ondanks het mandement zouden zij de NSB blijven steunen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In april 1935 werd D'Ansembourg voor de NSB in de
    Provinciale Staten van Limburg gekozen, waarin hij tot de zomer
    van 1937 zitting zou hebben. In september 1935 volgde zijn
    verkiezing tot lid van de Eerste Kamer. Daar de commissie voor
    de geloofsbrieven het staatsburgerschap van D'Ansembourg
    kwestieus achtte en dit probleem door de afdelingen van de
    Kamer liet uitzoeken, duurde het tot 18 december 1935 voor hij
    zijn zetel werkelijk kon innemen. Twee maanden later zette hij
    het NSB-standpunt uitvoerig uiteen bij de algemene
    beschouwingen over de begroting van 1936. D'Ansembourg
    verheelde niet dat de NSB het werk in de Kamer wilde gebruiken
    om de door haar verfoeide parlementaire democratie te
    ondermijnen. Daarbij speelde hij sterk in op katholieke en
    calvinistische bezwaren tegen de democratie: tegenover de
    neutrale staat, die goed en kwaad gelijke rechten gaf, zou de
    NSB de 'godbelijdende Staat' willen herstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 8 juni 1937 verruilde D'Ansembourg het lidmaatschap van
    de Eerste Kamer voor dat van de Tweede Kamer, waar hij
    voorzitter werd van de vier man sterke NSB-fractie. Het
    hengelen naar bijval uit christelijke kring was inmiddels in de
    NSB uit de mode geraakt door de groeiende invloed van de
    'volkse' denkbeelden. Voor het overige trok men echter de lijn
    door die D'Ansembourg in zijn 'maidenspeech' in de Eerste Kamer
    had aangegeven: NSB'ers zaten er als 'parlementari&amp;euml;rs
    tegen wil en dank', die het kamerwerk alleen gebruikten om de
    waardeloosheid van de parlementaire democratie aan de kaak te
    stellen. In dit kader paste bijvoorbeeld een
    initiatief-wetsvoorstel tot afschaffing van de rijwielbelasting
    dat in oktober 1938 door D'Ansembourg verdedigd werd: het
    voorstel haalde het uiteraard niet, waarmee de NSB had
    'aangetoond' dat de kamermeerderheid onverschillig was voor de
    noden van de 'kleine man'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn op zichzelf destructieve optreden in de Tweede
    Kamer bleef D'Ansembourg overigens bepaalde grenzen van
    redelijkheid en goede smaak in acht nemen. Mede daardoor kwam
    hij al spoedig tegenover zijn fractiegenoot M.M. Rost van
    Tonningen te staan, die de vulgaire strijdmethoden van de
    Duitse en Oostenrijkse nazi's naar de Kamer overplantte. Hij
    moest in 1937 ook al aanzien dat Rost in zijn plaats door
    Mussert belast werd met de betrekkingen met Duitsland. Toen
    Rost op 3 mei 1940 ge&amp;iuml;nterneerd werd, hernam D'Ansembourg
    - die het pas op 9 mei in de Kamer voor zijn fractiegenoot
    opnam - zijn oude functie van contactman met het
    buitenland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste maanden van de Duitse bezetting stond
    D'Ansembourgs ster zeer hoog in de NSB. Ook Mussert was nu van
    diep wantrouwen jegens Rost van Tonningen vervuld, en hij
    belastte D'Ansembourg met het oppertoezicht over de contacten
    van de NSB'ers met de bezettingsautoriteiten, in het bijzonder
    ten aanzien van benoemingen in overheidsfuncties. Na de eerste
    maanden nam zijn invloed echter weer af en die van de
    richting-Rost - met Duitse protectie - toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan D'Ansembourgs landelijke rol in de NSB kwam nagenoeg een
    einde toen hij in februari 1941 de functie van commissaris der
    provincie Limburg aanvaardde. Op die post heeft hij eenmaal
    voor grote opschudding gezorgd: nadat op 12 augustus 1941 een
    verordening het 'leidersbeginsel' had ingevoerd in de besturen
    van provincie en gemeente, riep D'Ansembourg de dag daarop de
    Limburgse burgemeesters bijeen en gaf hij hun in een
    redevoering te kennen dat zij voortaan alleen nog van h&amp;egrave;m
    aanwijzingen moesten volgen. Het gevolg was dat 44
    burgemeesters ontslag namen! Voor de rest deed D'Ansembourg
    zijn werk zoals zoveel NSB-commissarissen en -burgemeesters. Zo
    hield hij pro-Duitse en nazistische redevoeringen, bevoordeelde
    NSB'ers en discrimineerde 'anti's', en gaf in mei 1942 de
    kringleiders van de NSB opdracht zwarte lijsten van
    principi&amp;euml;le tegenstanders aan te leggen. Gevallen waarin
    hij medeburgers persoonlijk aan de Duitsers verried zijn van
    hem echter niet bekend en lijken ook onwaarschijnlijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 2 september 1944 bracht D'Ansembourg zijn vrouw en
    kinderen naar Duitsland, en ruim een week later, kort voor de
    bevrijding van Maastricht, verliet hij definitief zijn post om
    zich bij zijn gezin te voegen. In de lente van 1945 werd hij in
    een Duits dorp door Nederlandse militairen gearresteerd. Op 29
    april 1946 stond hij in Maastricht terecht voor de Limburgse
    kamer van het Bijzonder Gerechtshof te 's-Hertogenbosch. De
    advocaat-fiscaal eiste de doodstraf, maar het Hof volstond met
    het opleggen van vijftien jaar gevangenisstraf en levenslange
    ontzetting uit de beide kiesrechten (arrest van 14-5-1946).
    Zowel D'Ansembourg als het Openbaar Ministerie ging in beroep
    bij de Bijzondere Raad van Cassatie, die evenwel op 9 oktober
    1946 de uitspraak van het Hof bevestigde. In zijn arrest
    beschouwde de Raad D'Ansembourg 'minder... als &amp;eacute;&amp;eacute;n
    der leiders, doch meer als een der geleiden'. De bewezen
    gevallen van verraad waren 'niet van dien aard... dat zij
    requirant tot een minderwaardig man zouden stempelen'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij twee derde van zijn straf had uitgezeten, werd
    D'Ansembourg op 1 juli 1954 op vrije voeten gesteld. Hij heeft
    nadien geen rol meer in het openbare leven gespeeld, doch zich
    voornamelijk bezig gehouden met het kweken van bomen en het
    beheer van zijn landgoed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-De Marchant et d'Ansembourg (Doc.-I 1096) en
  knipselcollectie (KB I 4702) bij het Rijksinstituut voor
  Oorlogsdocumentatie te Amsterdam. Dossier-De Marchant et
  d'Ansembourg (BG 's-Hertogenbosch, nr. 87) bij het ministerie van
  Justitie te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De vastenbrief en de N.S.B.&lt;/em&gt;

    [Voordracht] [S.l., 1934]; 
    &lt;em&gt;Veertig jaren. De ondergang van de R.K. Staatspartij&lt;/em&gt;

    (Utrecht [1936]); 
    &lt;em&gt;Het stelsel Colijn gevonnist. Rede ...&lt;/em&gt;

    [S.l., 1937]; 
    &lt;em&gt;De Katholieke kerk en de realiteiten&lt;/em&gt;

    [S.l., ca. 1938].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Verslag der commissie tot onderzoek van den
  geloofsbrief ... van ... graaf de Marchant et d'Ansembourg', in 
  &lt;em&gt;Bijlagen van het verslag der handelingen van de Eerste Kamer
  der Staten-Generaal, 1935-1936&lt;/em&gt;

  , na nr. 395; 
  &lt;em&gt;Tribunalen in Nederland en andere na-oorlogsche
  rechtspraak&lt;/em&gt;

  . Onder red. van G.C.M. van Nijnatten en J.J.H. van der Brug, II
  (Zwolle, 1946), 209-214; P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van
  Nederland, 1918-1940&lt;/em&gt;

  V en VI (2e dr.; Assen, 1968); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  I ('s-Gravenhage, 1969); 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  IV ('s-Gravenhage, 1972); 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  V ('s-Gravenhage, 1974); 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  VI ('s-Gravenhage, 1975); 
  &lt;em&gt;Correspondentie van mr. M.M. Rost van Tonningen&lt;/em&gt;

  I: 
  &lt;em&gt;1921 - mei 1942&lt;/em&gt;

  . Ingel. en uitg. door E. Fraenkel-Verkade in samenw. met A.J.
  van der Leeuw ('s-Gravenhage, 1967); 
  &lt;em&gt;idem&lt;/em&gt;

  II: 
  &lt;em&gt;mei 1942 - mei 1945&lt;/em&gt;

  . Ingel. en uitg. door David Barnouw (Zutphen, 1993); S.Y.A.
  Vellenga, 
  &lt;em&gt;Katholiek Zuid Limburg en het fascisme. Een onderzoek naar het
  kiesgedrag van de Limburger in de jaren dertig&lt;/em&gt;

  (Assen, 1975); A.A. de Jonge, 
  &lt;em&gt;Het nationaal-socialisme in Nederland. Voorgeschiedenis,
  ontstaan en ontwikkeling&lt;/em&gt;

  (2e verbet. dr.; 's-Gravenhage, 1979).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 978.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A.A. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

