<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Margrij, Everhardus Johannes (1841-1891)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/margrij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">margrij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Margrij</name>, Everhardus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1841"/>
    <event type="death" when="1891"/>
    <state type="occupation">architect</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/MARGRY.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;img style=&amp;quot;float: right; margin: 10px;&amp;quot;src=&amp;quot;images/MARGRY.jpg&amp;quot; alt=&amp;quot;Margrij, E.J.&amp;quot;&gt;
&lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Margrij, Everhardus Johannes&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Margry&lt;/b&gt;), architect (Harderwijk 28-12-1841 - Rotterdam 8-8-1891).

  Zoon van Johannes Josephus Franciscus (Francois) Margrij,
  kastelein en koopman, en Alijda van de Weijer. Gehuwd met Antonia
  Cornelia Maria Gerdes. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evert Margry groeide op in de garnizoensplaats Harderwijk,
    waarheen zijn vader in 1832 vanuit Nederlands-Indi&amp;euml; was
    teruggekeerd. Daar leerde deze zijn vrouw, de dochter van een
    herbergier, kennen. Samen kregen zij tien kinderen, van wie er
    drie zich met de bouwkunst zouden gaan bezighouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Margry zijn gymnasiumopleiding te Harderwijk had
    voltooid, besloot hij, in navolging van zijn oudste broer Jan,
    in Amsterdam lessen aan de tekenschool te volgen en in de
    bouwkunst te worden onderwezen. Door middel van contacten met
    het genootschap Architectura et Amicitia en de Maatschappij tot
    Bevordering der Bouwkunst raakte hij vertrouwd met de
    bouwwereld. Tevens leerde hij in Amsterdam zijn toekomstige
    vrouw kennen. Een andere ontmoeting die zijn leven ingrijpend
    zou be&amp;iuml;nvloeden was die met P.J.H. Cuypers. Als een van de
    eerste leerlingen van de toen reeds beroemde bouwmeester, kreeg
    Margry de kans zich de opvattingen over de nieuwe gotische
    bouwkunst eigen te maken. Ter afsluiting van deze opleiding
    kreeg hij van Cuypers het zelfstandig toezicht (april
    1864-1866) over de bouw van diens St. Dominicuskerk te
    Alkmaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl Cuypers in Amsterdam ging wonen, besloot Margry zich
    te Rotterdam als architect te vestigen, nadat hij in 1866 zijn
    eerste zelfstandige bouwopdracht had gekregen: de H. Antonius
    van Padua aan het Boschje. Een simpel versje op het
    tegeltableau dat hij in het portaal van die kerk liet
    aanbrengen geeft Margry's houding ten opzichte van de nieuwe
    bouwstijl goed weer: 'Het dertiend' eeuwsch gothiek; Rijst hier
    weer uit het duister; Zoo zinrijk katholiek; In nieuwe pracht
    en luister.' De kerk zou al dadelijk een van zijn belangrijkere
    scheppingen blijken te zijn. Aan dit eerste succes was het dan
    ook te danken dat hij binnen korte tijd een veelgevraagd
    architect werd. De toenemende waardering voor de neogotiek was
    daarbij een grote stimulans voor opdrachten aan zijn bureau op
    de Schiekade 103 (na 1880: 141). In hoog tempo ontwierp hij
    kerken, pastorie&amp;euml;n, kloostergebouwen, gestichten, scholen,
    huizen en zelfs begraafplaatsen. Hierbij was Margry's bijdrage
    tot de religieuze architectuur wel van het meeste belang. Hij
    borduurde daarin voort op de idee&amp;euml;n van Viollet-le-Duc en
    van zijn directe leermeester Cuypers. Zijn voorbeeld was de
    13e-eeuwse Franse gotiek. Het best heeft hij dit uitgewerkt in
    de onlangs afgebroken Josephkerk in Den Haag (1886-1888).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Margry hield zich niet alleen met nieuwbouw bezig. Op grond
    van zijn inmiddels opgedane ervaringen bij de bouw kreeg hij
    van rijkswege opdracht oude gotische monumenten te restaureren.
    Sinds 1876 werkte hij aan het herstel van de Petrus en
    Pauluskerk te Brouwershaven en sinds 1883 aan dat van de St.
    Lievens-Monstertoren te Zierikzee. Door het toenemen van het
    aantal bouwopdrachten kwam de wens van zijn jongste broer
    Albert A.J. ook architect te worden Margry zeer gelegen. Na
    zijn opleiding werd deze Albert, evenals de jonge architect
    J.M. Snickers, als associ&amp;eacute; in een op 1 mei 1880 opgerichte
    vennootschap opgenomen, waarin E. Margry de senior was. Bij de
    redenen voor deze associatie moet men niet uit het oog
    verliezen dat de klerikale naam Snickers - de bisschop van
    Haarlem was P.M. Snickers - in het bisdom Haarlem geen slechte
    aanbeveling was. Voorlopig bleef Evert Margry door zijn
    opgebouwde faam de belangrijkste architect van de drie. De
    meeste ontwerpen kwamen van zijn hand. In katholiek Rotterdam
    was Margry wegens zijn kerkenbouw en zijn goed-lopende kantoor
    een geziene figuur. Hij was een sober mens, recht door zee,
    maar ook wel eens opvliegend. In de katholieke wereld vervulde
    hij verschillende bestuursfuncties, onder andere als
    kerkmeester van de St. Dominicus. Voor deze activiteiten
    ontving hij de pauselijke onderscheiding Pro Ecclesia et
    Pontifice. Als architect schreef hij bijdragen voor
    verschillende tijdschriften. Hij was lid van de Maatschappij
    tot Bevordering der Bouwkunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de bouw van kerken te Voorburg en Hillegersberg werd
    Margry op 49-jarige leeftijd door een ziekte overvallen die hem
    vroegtijdig het levenseinde bracht. Margry heeft meer dan 40
    kerken (waarvan de helft sinds 1880) gebouwd. Hij was een van
    de belangrijkste en produktiefste leerlingen van Cuypers. Door
    zijn produktie heeft Margry de kwaliteit niet altijd even goed
    kunnen handhaven; hierbij springen zijn grotere kerken er
    meestal het gunstigst uit. Al zijn kerken worden gekenmerkt
    door een sobere stijl, die wordt versterkt door het consequent
    gebruik van baksteen. Aan de buitenzijde werd de 13e-eeuwse
    gotiek gestyleerd verwerkt. In haast lijnrechte tegenstelling
    daarmee staat Margry's behandeling van de binnenruimten. Hier
    vindt men een overdaad aan gotische motieven, aangevuld door
    een flamboyante neogotische aankleding van de kerk. De hiervoor
    benodigde heiligenbeelden, altaren, meubelen, glazen,
    polychromeringen etc. werden naar Margry's ontwerpen door
    verschillende handwerkslieden in zijn eigen atelier voor
    kerkelijke kunst vervaardigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Margry met voornamelijk bestekken onder
  beheer van ir. J.J. Margry te Breda. Bestekken &amp;eacute;n
  bouwtekeningen zijn er ook in de archieven van de bouwkundige
  inspecties van de bisdommen Haarlem en Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Diverse grotere en kleinere artikelen over (eigen)
    bouwwerken in onder meer het 
    &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Bouwkundige Bijdragen,&lt;/em&gt;

    over de periode 1872-1891.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Statistiek in het bouwwezen' [van kerken en
  pastorie&amp;euml;n van Margry over de periode 1866-1882], in 
  &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad&lt;/em&gt;

  3 (1883) 200, 206; 'Necrologie', in 
  &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad&lt;/em&gt;

  11 (1891)202; P.H., 'E.J. Margrij', in 
  &lt;em&gt;Katholieke Illustratie 25&lt;/em&gt;

  (1891 - 1892) 119; 
  &lt;em&gt;Bouwwerken uitgevoerd door leden der Maatschappij, ..tot
  Bevordering der Bouwkunst...&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1892) XXI; P.J.H. Cuypers en J. Kalf, 
  &lt;em&gt;De Katholieke kerken in Nederland. Dat is de tegenwoordige
  staat dier kerken met hunne meubeling en versiering beschreven en
  afgebeeld&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1906) passim; H.P.R. Rosenberg, 
  &lt;em&gt;De 19de-eeuwse kerkelijke bouwkunst in Nederland&lt;/em&gt;

  (Den Haag, 1972) 58-59, 102; 
  &lt;em&gt;Waar Hagenaars kerkten. Geschiedenis van de Haagse kerken
  gebouwd voor 1900&lt;/em&gt;
  
  [Samengest. door Ch. Dumas] (Den Haag, 1983) passim; L.A.M. Badoux-Grootscholten, Het katholieke oeuvre van Architectenbureau Margry (ongepubliceerde MA scriptie Algemene Cultuurwetenschappen, Open Universiteit Heerlen 2007).&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I:&lt;/a&gt; Familiearchief Margry.
&lt;p&gt;P.J. Margry&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

