<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bergansius, Johannes Willem (1836-1913)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bergansius"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bergansius</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bergansius</name>, Johannes Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1836"/>
    <event type="death" when="1913"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BERGANSIUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bergansius, Johannes Willem&lt;/strong&gt;, artillerieofficier en minister van Oorlog (Delft 14-8-1836 - 's-Gravenhage 22-7-1913).

  Zoon van Johannes Josephus Bergansius, artillerieofficier, en
  Maria Elisabeth Schuil. Gehuwd op 9-10-1867 met Henrica Ludovica
  Maria van Berckel. Uit dit huwelijk werden 7 zoons en 8 dochters
  geboren, van wie 7 jong overleden.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BERGANSIUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bergansius, Johannes Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johannes Willem stamde uit een katholieke familie van
    beroepsmilitairen, die volgens de familieoverlevering afkomstig
    was uit Bourgondi&amp;euml;. Nadat hij in 1852 was toegelaten tot
    de Koninklijke Militaire Academie (KMA) te Breda, volgde voor
    hem op 30 juni 1856 de benoeming tot tweede luitenant bij het
    3e regiment vestingartillerie. In 1859 werd hij als eerste
    luitenant overgeplaatst naar het 1e regiment vestingartillerie
    en in het jaar daarop verbonden aan de juist opgerichte
    Pyrotechnische School te Delft. Het eerste halfjaar van 1860
    gaf Bergansius in een primitieve behuizing scheikundeles, om in
    juni tot opzichter van de pyrotechnische werkplaats die aan de
    school was verbonden benoemd te worden. Hij ontwikkelde zich
    tot deskundige op het gebied van de zg. sassen (pyrotechnische
    mengsels), hetgeen ook bleek uit een door hem geschreven, voor
    artilleristen bestemd. 
    &lt;em&gt;Handboek ter vervaardiging der ernstvuurwerken&lt;/em&gt;

    (Breda, 1862), dat viermaal werd herdrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een jaar na zijn bevordering tot kapitein in april 1867
    kreeg hij een staffunctie op het bureau der artillerie dat op
    het ministerie van Oorlog was gevestigd. In 1873 werd hij
    vrijgesteld voor het werk van de 'Commissie van proefneming'
    voor keuring en onderzoek van materieel en munitie, waarvan hij
    sinds juni 1872 deel uitmaakte. In deze jaren hield de
    commissie zich bezig met de modernisering van het geschut op
    grond van de ervaringen in de Frans-Duitse oorlog. Met het oog
    op deze taak werd hij in april 1876 belast met het bevel over
    de in Delft gelegerde 8e compagnie van het 1e regiment
    vestingartillerie. Met deze eenheid werd hij ingekwartierd in
    Oldebroek ter voorbereiding van de aanleg van een schietterrein
    en een legerplaats voor het nieuwe zwaardere geschut. Bij de
    grote legerreorganisatie in de volgende jaren werd de
    vestingartillerie in acht afdelingen opgesplitst. Bergansius
    werd in 1880 bevorderd tot majoor en belast met het commando
    over de 4e afdeling vestingartillerie te Zwolle. Tegelijk werd
    hij directeur van de in 1878 opgerichte artillerieschietschool
    te Oldebroek, waarvan hij al een jaar de feitelijke leiding
    had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1884 werd hij luitenant-kolonel. Minister A.W.P. Weitzel
    bevorderde hem drie jaar later tot kolonel en stelde hem
    tegelijk aan tot directeur van de artillerie-inrichtingen in
    Delft, op grond van zijn oordeel over Bergansius als een 'zeer
    schrander en scherpzinnig man' en 'de kundigste technicus van
    het gehele leger'. Al het volgend jaar, op 21 april 1888,
    aanvaardde Bergansius, daartoe aanbevolen door H.J.A.M.
    Schaepman, de post van minister van Oorlog in het eerste
    coalitiekabinet - AE. Mackay (1888-1891). Bergansius en
    G.L.M.H. Ruijs van Beerenbroek (Justitie) waren in dit
    ministerie de enige katholieken. Naast Buitenlandse Zaken was
    Oorlog in deze periode de meest ondankbare en politiek
    impopulaire portefeuille. Bezuinigingen, defaitisme en
    antimilitarisme leidden tot verwaarlozing van het militaire
    apparaat. Daarbij kwam nog de discussie over het voor en tegen
    van de algemene dienstplicht en over de keuze voor of betere en
    meer 'levende strijdkrachten' d.w.z. manschappen, &amp;oacute;f
    betere en meer 'dode weermiddelen', d.w.z. verdedigingswerken.
    Z&amp;oacute; snel gaven de ministers van Oorlog er de brui aan, dat
    bij de ambtsaanvaarding van Bergansius voor de negentiende maal
    sinds 1870 de portefeuille werd overgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van meet af aan stelde Bergansius zich op het standpunt dat
    algemene dienstplicht voortvloeide uit de grondwettelijke
    plicht van elke Nederlander mee te werken aan de
    landsverdediging en dat de plaatsvervanging afgeschaft diende
    te worden in het belang van een hoger peil der strijdkrachten.
    Op 10 juni 1888 stelde hij een staatscommissie van 18 leden in
    met hemzelf als voorzitter ter voorbereiding van een
    desbetreffend wetsontwerp. Buiten de voorzitter waren er drie
    katholieke leden, die gedrie&amp;euml;n in de commissie de enige
    tegenstanders van persoonlijke dienstplicht bleken te zijn en
    te blijven. In den lande vielen velen - en onder hen de gehele
    katholieke pers, de katholieke kiesverenigingen en politici -
    de minister heftig aan, die echter onwrikbaar op zijn standpunt
    bleef staan. Na jaren van heftige polemiek kwam de zogenoemde
    legerwet van Bergansius in april 1891 in de Tweede Kamer aan de
    orde. Het wetsontwerp omvatte in meer dan 300 artikelen vele
    onderwerpen, o.m. algemene dienstplicht, afschaffing van de
    plaatsvervanging en van de schutterij, vergroting van de
    jaarlijkse lichtingen en duur van de dienstplicht. De
    parlementaire tegenstanders slaagden erin door een vloed van
    moties en amendementen en door eindeloze discussies grote
    verwarring te zaaien. Hier wreekte zich de politieke
    onervarenheid van Bergansius. Ondanks zijn rustige en
    duidelijke verdediging werd hij als het ware mishandeld, aldus
    de parlementaire historicus W.J. van Weideren Rengers. Alle
    katholieken, Schaepman incluis, stemden tegen een motie inzake
    het beginsel van persoonlijke dienstplicht, de meeste
    antirevolutionairen stemden v&amp;oacute;&amp;oacute;r en met hen de
    meerderheid van de Kamer. Priv&amp;eacute; zei Schaepman het eens te
    zijn met Bergansius' standpunt, maar hij durfde en wilde in
    deze emotionele zaak de katholieke achterban niet van zich
    vervreemden. Vooral bij de katholieke middenklasse leek een
    welhaast psychotische angst te bestaan voor de
    'zedenbedervende' invloed van het kazerneleven op de jonge
    geloofsgenoten. De Kamer besloot ten slotte eind mei de
    nauwelijks gevorderde behandeling van het ontwerp te
    staken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze regeerperiode was de wet op het militair onderwijs
    de belangrijkste die Bergansius door het parlement wist te
    loodsen. Hij vaardigde bovendien een aantal maatregelen uit ter
    bevordering van de zondagsrust in het leger en van de kerkgang
    van militairen. Op Bergansius' conto dient ook nog het laatste
    conflict tussen Willem III en een minister geschreven te
    worden. In april 1890 weigerde hij de wens van de Koning,
    luitenant-kolonel J.H. Verschoor (1836-1891) tot commandant van
    het regiment grenadiers en jagers te benoemen, voor zijn
    verantwoording te nemen. Het conflict liep hoog op, waarop de
    minister op 22 april zijn ontslag aanbood. Dat werd door de
    Koning geweigerd. Daarop zwichtte Bergansius (Verschoor werd
    kolonel en commandant) en prompt werd de minister zelf op 24
    april tot generaal-majoor bevorderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De door de dienstplichtkwestie zeer aangescherpte
    verdeeldheid tussen antirevolutionairen en katholieken deed de
    rechterzijde de verkiezingen van juni 1891 verliezen. Daarop
    trad het kabinet op 21 augustus 1891 af. Bergansius - die ook
    voorstander was van uitbreiding van de 'dode weermiddelen' -
    werd benoemd tot commandant van de Stelling van Amsterdam, die
    onder zijn leiding verder uitgebreid zou worden. Tevens werd
    hij bevelhebber in de 1e militaire afdeling, d.w.z.
    Noord-Holland en noordelijk Zuid-Holland. In mei 1892 wisselde
    hij deze functies echter al in voor die van commandant der
    vestingartillerie, zijn oude liefde. In februari 1894 werd hij
    benoemd tot inspecteur, d.w.z. hoofd van het wapen der
    artillerie, in februari 1896 bevorderd tot luitenant-generaal,
    en, na het overlijden van zijn vrouw in juli 1898, op eigen
    verzoek per 1 november 1898 gepensioneerd. Ook daarna bleef hij
    actief, o.a. als voorzitter (1899-1901) van de Vereeniging ter
    beoefening der Krijgswetenschap. Ook de politiek trok hem,
    ondanks de barre ervaringen in het eerste coalitiekabinet, weer
    aan. Bij de verkiezingen van 1897 had hij vergeefs kandidaat
    gestaan voor een Tweede-Kamerzetel in Utrecht. Hij verloor toen
    bij herstemming, mede doordat hij als militair in actieve
    dienst geen campagne wilde voeren. In de verkiezingsstrijd van
    1901 veroverde hij echter een kamerzetel in het district Eist
    (Gld). Hij nam geen zitting, omdat Schaepman hem overhaalde per
    1 augustus 1901 weer minister van Oorlog te worden in het
    tweede coalitiekabinet onder A. Kuyper (1901-1905). In deze
    kabinetsperiode bracht Bergansius een aantal wetten tot stand,
    zoals pensioen- en bevorderingswetten voor militairen, het
    Wetboek van militair strafrecht en de wet op de krijgstucht.
    Bovendien voerde hij snelvuurgeschut (7,5 cm., Krupp) bij de
    landmacht in. Hij voerde de landweer- en militiewetten van zijn
    voorgangers K. Eland en A. Kool uit, die algemene dienstplicht
    zonder plaatsvervanging voorschreven, zoals Bergansius al tien
    jaar eerder had gewild. In 1902 nam hij nog enige tijd de
    ministersposten van Marine en Koloni&amp;euml;n erbij, aangezien
    beide ministers ziek werden en overleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de spoorwegstakingen van 1903 riep Bergansius met
    voortvarendheid dienstplichtigen onder de wapenen en liet hij
    stationsemplacementen en spoorlijnen door troepen bewaken,
    hetgeen hem op heftige aanvallen van de linkerzijde in de pers
    en de Kamer kwam te staan. In maart 1903 benoemde de Koningin
    hem op haar eigen initiatief en met voorbijgaan van A. Kuyper
    tot minister van Staat uit dank voor zijn voortvarendheid
    tijdens de stakingen. Na het aftreden van het kabinet in
    augustus 1905 werd hij lid van de Raad van State, welke functie
    hij vervulde tot de gevolgen van een hersenbloeding, die hem
    verlamde en van zijn spraak beroofde, hem in juni 1908 noopten
    ontslag te vragen. Koningin Wilhelmina, die op de oude generaal
    gesteld was en van wie hij sinds 31 augustus 1898 adjudant
    i.b.d. was, stopte op haar rijtuigritjes met prinses Juliana
    trouw voor zijn huis om de bedlegerige oud-minister toe te
    zwaaien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als militair en als minister werd Bergansius gewaardeerd en
    gerespecteerd om zijn harde werken, vastberaden optreden,
    kennis van zaken, duidelijkheid en standvastigheid van
    overtuiging. Hij was uiterlijk het type van de beroepsmilitair:
    kaarsrecht, stram, stijve knevels en verzorgd, krijtwit haar.
    In de omgang was hij zeer gemoedelijk. Zijn gedegen
    beschouwingen in het parlement sprak hij veelal voor de vuist
    weg uit, niettemin met oog voor details en voor elke hem
    gestelde vraag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Zijn papieren zijn, voor zover bekend, niet bewaard
  gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikatie: 
    &lt;em&gt;Beschouwingen over het Schietkatoen bereid volgens de
    methode van... Baron Lenk&lt;/em&gt;

    [Delft, 1866], aanwezig in de bibliotheek van het KMA te Breda
    en in die van het Koninklijk Nederlands Leger en Wapenmuseum
    &amp;quot;Generaal Hoefer&amp;quot; te Delft; 'De wetsontwerpen betrekkelijk de
    samenstelling en vorming onzer levende strijdkrachten', in 
    &lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

    NS 69 (1900) 631-681.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.B. Westhoff, 
  &lt;em&gt;De oorsprong, ontwikkeling en tegenwoordige toestand der
  artillerie-inrichtingen teDelft...&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1880) 131-l42
  &lt;em&gt;; De artillerie-schietschool gedurende de eerste 25 jaren van
  haar bestaan 1878- 1903&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1903), aanwezig in de bibliotheek van het Koninklijk
  Nederlands Leger en Wapenmuseum &amp;quot;Generaal Hoefer&amp;quot; te Delft;
  herdenkingen in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

  23-4-1907 ocht. [door een verwarring met zijn toen overleden
  broer, generaal-majoor J. J. Bergansius (1823 - 1907) werd dit
  artikel zes jaar te vroeg geplaatst]; 
  &lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

  23 tot 26-7-1913 en 
  &lt;em&gt;De Residentiebode,&lt;/em&gt;

  24-7-1913; N. Japikse, 
  &lt;em&gt;Staatkundige geschiedenis van Nederland van 1887-1917&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1918); J.K.H, de Roo van Alderwerelt, 
  &lt;em&gt;1814 -1939. De grootmeester en de inspecteurs der
  artillerie...&lt;/em&gt;

  (['s-Gravenhage], 1939); J. van Wely, 
  &lt;em&gt;Schaepman. Levensverhaal&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1952); J. Witlox, 
  &lt;em&gt;Schaepman als staatsman&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960. 3 dl.) passim; A.J.M. Westenbroek, 'De
  kabinetsformatie Mackay 1888', in 
  &lt;em&gt;Anti-revolutionaire Staatkunde&lt;/em&gt;

  46 (1976) 240-249 en 262-273; H.J. Scheffer, 
  &lt;em&gt;Henry Tindal. Een ongewoon heer met ongewone besognes&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1976); J.A.M.M. Janssen, 
  &lt;em&gt;Commissie van proefneming 1866 *15 december* 1981&lt;/em&gt;

  ['s-Gravenhage, 1981]. Bijdragen van de sectie Militaire
  Geschiedenis: 11.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [23-1-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.A.M. Beekelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

