<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Marsman, Hendrik (1899-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/marsman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">marsman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Marsman</name>, Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MARSMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Marsman, Hendrik&lt;/strong&gt;, schrijver (Zeist 30-9-1899 - Aan boord van de SS 'Berenice' in Het Kanaal 21-6-1940).

Zoon van Jan Frederik Marsman, boekhandelaar, en Maria Adriana Johanna
van Wijk. Gehuwd sinds 18-12-1929 met Rina Louisa Barendregt (1897-1953). Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/MARSMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Marsman, Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marsman bezocht te Zeist de lagere school van de Evangelische
Broedergemeente, en te Utrecht de Rijkshogereburgerschool. Uit zijn
HBS-tijd dateert de vriendschap met Arthur Lehning, die afkomstig was
uit de van oorsprong Duitse Hernhuttergemeenschap te Zeist, een milieu
waarin Marsman regelmatig verkeerde en dat een onmiskenbare invloed op
zijn latere ontwikkeling heeft gehad. Van jongs af aan kampte hij met
een zwakke gezondheid en om die reden werd hij afgekeurd toen hij in
1914 toelatingsexamen deed voor de Zeevaartschool, zoals later ook voor
militaire dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 schreef hij zijn eerste - ongepubliceerd gebleven -
gedichten, die van weinig belang zijn. Toen hij in 1918 door een
langdurige longontsteking aan het bed gekluisterd was, ontstond
po&amp;euml;zie die voor het eerst zijn eigen, onvervreemdbaar accent droeg
al is er duidelijk de invloed in op te merken van Herman van den.
Bergh, de belangrijkste figuur van het avant-garde tijdschrift 
&lt;em&gt;Het Getij.&lt;/em&gt;

Overigens zou Marsman nooit aan dit blad meewerken. Hij debuteerde als
dichter in december 1918 in 
&lt;em&gt;Stroomingen.&lt;/em&gt;

Ook publiceerde hij nog in Albert Verweys orgaan 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

(1919).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De gedichten uit de eerste periode, die Marsman volgens de indeling
van het door hemzelf samen gestelde 
&lt;em&gt;Verzameld -werk&lt;/em&gt;

(1938) laat beginnen in 1919, worden inhoudelijk gekenmerkt door
projectie van het lyrisch ik in de kosmische ruimte en formeel door
expressionistische tendensen in beeldspraak en versbouw. Tijdens een
reis in de zomer van 1921 naar Berlijn kwam hij zeer sterk onder de
indruk van expressionistische schilders als Franz Marc en dichters als
Heym, Trakl en Stramm. In 1923 verscheen zijn eerste bundel 
&lt;em&gt;Verzen,&lt;/em&gt;

naar de kleur van het omslag weldra bekend als 'het rode
boekje'. Met deze publikatie vestigde hij zijn naam als
belangrijkste figuur in de naoorlogse literatuur, een positie die hij
wist te versterken door zijn felle kritieken, waarin hij de eis stelde
van een moderne po&amp;euml;zie, 'koel en soepel'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was hij in 1921 begonnen met de juridische studie aan de
Leidse universiteit. In 1922 deed hij staatsexamen gymnasium om toegang
te krijgen tot het kandidaatsexamen rechten, dat hij in 1924 aflegde.
Daarna zette hij zijn studie voort aan de Universiteit van Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1924 werd Marsman, samen met zijn vriend Roel Houwink, de
redactie opgedragen van 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

waarin de jongere schrijvers en dichters zich een jaar tevoren hadden
verzameld nadat de groep om 
&lt;em&gt;Het getij&lt;/em&gt;

uiteengevallen was. Nu had hij de gelegenheid het geambieerde
leiderschap uit te oefenen. Hij begon zijn redacteurschap van jaargang
1925 met enige stormachtige manifesten, waarmee hij streefde 'naar
een sterk en bezielend groepsleven, naar het samenspannend verzet en
&amp;eacute;lan van een jeugd'. In feite waren zijn app&amp;egrave;ls al
evenzeer gericht tot zijn generatiegenoten als tot zichzelf om de
wegge&amp;euml;bde vitaliteit en creativiteit weer op te roepen. Toen de
verwachte resultaten niet snel genoeg kwamen trok hij zich aan het eind
van de jaargang teleurgesteld terug als redacteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf ongeveer 1926 vangt een tweede fase in zijn dichterschap aan,
waarin een sterke gepreoccupeerdheid met de dood, nu eens gevreesd, dan
weer verlangd, op de voorgrond treedt. Voordien was dit probleem nooit
afwezig in zijn po&amp;euml;zie, maar het werd verhuld door
'vitalistische' elementen. De bouw van zijn verzen wordt
klassieker, de zeggingswijze minder kernachtig. In maatschappelijk
opzicht voelde hij zich een tijd lang aangetrokken tot de
hi&amp;euml;rarchische structuur van de rooms-katholieke kerk vanuit de
verwachting dat een dergelijke orde hem het bezielde verband zou
verschaffen dat zijn leven zin kon geven. Om dezelfde reden ging zijn
belangstelling uit naar de corporatieve staatsleer van het fascisme,
waarin hij parallellen ontdekte met zijn idee dat de regering in handen
diende te zijn van 
&lt;em&gt;aristoi.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Later zou hij deze periode van zijn leven 'een tijdperk van
zoeken' noemen. Dat gold ook zijn leven buiten de literatuur. In
juni 1928 was hij als jurist afgestudeerd, maar het zou tot eind 1929
duren voordat hij zich als advocaat te Utrecht vestigde. In het najaar
van 1933 besloot hij zich uit zijn praktijk terug te trekken om met
zijn vrouw een buitenlandse reis te maken die van beslissende betekenis
is geweest voor zijn verdere evolutie. In Spanje, Noord-Afrika en
Itali&amp;euml; trof hij een sfeer waarin hij zich wist te bevrijden van
wat hem in Nederland gehinderd had: bekrompenheid, het calvinisme met
zijn zondebesef en zijn persoonlijke doodsproblematiek. In het
culturele klimaat van de Middellandse Zee leerde hij dood en leven te
accepteren als twee niet te scheiden aspecten van het bestaan, en vond
hij een synthese tussen de klassieke beschaving en de beste elementen
van twintig eeuwen Christendom. Bovendien bracht een verblijf in het
door de nazi's geregeerde Duitsland hem tot het inzicht dat hij in
de praktijk van het fascisme zijn maatschappelijke idee&amp;euml;n niet
terug kon vinden, ook al omdat hij wars was van ieder nationalisme.
Vanaf zijn terugkeer in Nederland manifesteerde hij zich als verdediger
van de Westeuropese cultuur die hij door massa-ideologie&amp;euml;n
bedreigd zag. Deze visie zou zijn po&amp;euml;tische neerslag krijgen in de
bundel 
&lt;em&gt;Tempel en kruis,&lt;/em&gt;

die hij kort voor zijn dood voltooide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 verliet hij Nederland voorgoed. Tot het voorjaar van 1937
woonde hij te Brussel om daarna op verschillende plaatsen in de
Zwitserse en Franse Alpen verblijf te gaan houden, mede met het oog op
zijn immer zwakke gezondheid. Ten slotte vestigde hij zich in het dorpje Saint-Romain in de C&amp;ocirc;te d'Or. Daar werd hij opgeschrikt door de Duitse
inval, die hem en zijn vrouw ertoe bracht via Bordeaux naar Engeland te
vluchten. Het schip waarop hij zich bevond werd in de nacht van 20 op
21 juni 1940 door een Duitse duikboot getorpedeerd, waarbij de meeste
opvarenden verdronken. Mevrouw Marsman was een van de overlevenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Over Marsmans betekenis en invloed is zeer verschillend geoordeeld.
Bij leven werd hij algemeen beschouwd als de literaire leider, met name
in kringen rond 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Gemeenschap.&lt;/em&gt;

Na 1931 werd hij enigszins overschaduwd door het optreden van Menno ter
Braak en E. du Perron in 
&lt;em&gt;Forum,&lt;/em&gt;

waarin hij zelf ook publiceerde. Na de oorlog heeft men oog gekregen
voor zijn zwakke zijden: een pathetiek die niet zelden overgaat in
retoriek en een eenzijdige gerichtheid op de lyriek die zijn herhaalde
proeven in verhalend proza heeft doen mislukken. Maar juist die
facetten van zijn schrijverschap zijn ook verantwoordelijk voor zijn
blijvende kwaliteiten: de bezieling die nog steeds uit zijn gedichten
blijkt, en het scherpe inzicht in het wezen van de po&amp;euml;zie dat uit
zijn kritische geschriften spreekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Marsman in de Koninklijke Bibliotheek en
collectie-Marsman in het Letterkundig Museum en Documentatiecentrum in
Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie van G.H.'s-Gravesande in het
Marsman-nummer van &amp;quot;Criterium&amp;quot; 1 (1940) 9 (september)
614-616.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve het genoemde &amp;quot;Criterium&amp;quot;-nr.: Arthur
Lehning, 
&lt;em&gt;De vriend van mijn jeugd. Herinneringen aan H. Marsman&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage [enz.], 1954); A.W.P. van der Ree, 
&lt;em&gt;Interpretatie van Marsman, kriticus van anderen en het eigen -
ik&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956); Arthur Lehning, 
&lt;em&gt;Marsman en het expressionisme&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1959); Ren&amp;eacute; Verbeeck, 
&lt;em&gt;De dichter H. Marsman&lt;/em&gt;

(Lier, 1959); 
&lt;em&gt;H. Marsman&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1960). Schrijvers prentenboek: 4; Paul de Wispelaere, 
&lt;em&gt;Hendrik Marsman&lt;/em&gt;

(Brugge [enz.], 1975); Hannemieke Postma, 
&lt;em&gt;Marsmans 'Verzen'. Toetsing van een ergocentrisch
interpretatiemodel&lt;/em&gt;

(Groningen, [1977]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;P. de Wispelaere, &lt;i&gt;Hendrik Marsman&lt;/i&gt; (Den Haag [etc.] 1975) afbeelding tegenover pagina 55. [Foto:K. van de Pol; Marsman in 1936].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.L. Goedegebuure&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

