<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Masman, Dirk Theodoor Uden (1901-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/masman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">masman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Masman</name>, Dirk Theodoor Uden</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/MASMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Masman, Dirk Theodoor Uden&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Theo Uden Masman&lt;/b&gt;), musicus-orkestleider (Cheribon, Java (Ned.-Indi&amp;euml;) 15-3-1901 - 's-Gravenhage 27-1-1965).

Zoon van Henricus Uden Masman, drukker-uitgever, en Trijntje Tolsma.
Gehuwd op 3-8-1927 met Elisabeth Paula Magdalena Julie van der
Leij&amp;eacute;. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Na
echtscheiding (9-4-1957) gehuwd op 4-11-1957 met Pietje Cornelisse. Er
was 1 zoon. 



&lt;img src=&amp;quot;images/MASMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Masman, Dirk Theodoor Uden&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masman bezocht te Rotterdam de Gemeentelijke Handelsschool. Wegens
zijn muzikale aanleg ging hij - na eerst enige tijd bij verschillende
firma's gewerkt te hebben - naar het conservatorium in Rotterdam.
Hij studeerde piano en maakte studie van moderne componisten als
Bartok, Badings en Ravel. Hij werd op jonge leeftijd muziekcriticus van
het Haagse dagblad 
&lt;em&gt;Het Vaderlanden&lt;/em&gt;

speelde piano in de amateurband The Original Jazz Syncopators, waarmee
hij in 1923 zijn radiodebuut maakte in de priv&amp;eacute;-studio van H.H.
Schotanus a Steringa Idzerda in Den Haag. In 1924 werd hij, nog steeds
amateur, lid van de Queen's Melodists, maar op 15 mei 1926 maakte
hij de muziek tot zijn beroep, daarmee zijn werk als platenimporteur,
en -verkoper van de Brunswick Company opgevend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Masman werd nu beroepspianist in de Resonance Seven onder leiding
van Willem Burbach en Jan Gluhoff. Al snel kregen de twee leiders
onenigheid. De band viel uiteen en zo ontstond De (Original) Ramblers,
met Gluhoff als muzikaal en Masman als zakelijk leider. De
offici&amp;euml;le datum van oprichting is 1-9-1926, toen het uit zeven
personen bestaande orkest debuteerde in het Tuschinskicabaret La
Ga&amp;icirc;t&amp;eacute; te Amsterdam. Tot de eerste leden behoorden Kees
Kranenburg, drums, en Jac. Pet, gitaar-banjo-bas, die jarenlang in De
Ramblers zouden spelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na nieuwe mutaties kwam op 1 maart 1927 de totale leiding bij
Masman. Deze behield hij 37 jaar. Enkele malen nam hij een andere
functie aan, maar telkens kwam hij op zijn besluit terug. Onder de
nadrukkelijke directie van Masman werden De Ramblers het bekendste
dansorkest dat Nederland gekend heeft. Hij hield zeer nauwkeurig nieuwe
ontwikkelingen in het oog en voerde die vaak met succes door.
Voortdurend trok hij jonge musici aan om zijn orkest te versterken,
vaak ook uit Vlaanderen (met als bekendsten A. Vanderouderaa, M.
Thielemans). Na het toetreden tot het orkest van Jack Bulterman in 1935
kreeg het Nederlands repertoire een kans, hetgeen de populariteit
bevorderde. Zeker 500 plaatopnamen zijn van De Ramblers gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 augustus 1933 traden De Ramblers voor het eerst op voor de
radio bij de Vereeniging van Arbeiders-Radioamateurs (VARA). Het werd
een langdurige verbintenis - zij het nimmer in dienstverband - waarin
het orkest naar schatting 2000 radiouitzendingen verzorgde. Tevens trad
het op tijdens propaganda-avonden en de Zomerfeesten van deze omroep.
Het orkest maakte verder veel tournees door Europa en begeleidde
beroemde artiesten als Coleman Hawkins, Benny Carter, Greta Keller, de
Boswell Sisters, ook bij plaatopnamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de oorlogsjaren 1940-1945 speelden De Ramblers voor de door de
bezetter gecontroleerde Rijksradio De Nederlandsche Omroep, waarbij zij
enkele malen optraden op bijeenkomsten met een nadrukkelijk nazi-Duits
karakter. Na een aanvankelijk zware veroordeling kwam de Ereraad voor
de muziek eind 1945 hierop terug wegens verzachtende omstandigheden,
zoals steun aan ondergedoken joodse ex-orkestleden. Wel werd Masman
voor een jaar, tot 5 mei 1946, verboden op te treden als leider van het
orkest, dat zelf per 1 januari 1946 weer mocht spelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen het eind van de jaren '50, toen Masman door ziekte werd
geplaagd, taande de populariteit. Bovendien was hij langzamerhand
blijven steken in het traditionele repertoire, dat vooral als
dansmuziek geschikt werd geacht en een beschaafd karakter pretendeerde,
eenvoudig van ritme, vooral niet lawaaiig en met pakkende wijsjes,
waarvan de vaak Nederlandse teksten echte meezingers waren geweest.
Ofschoon Masman zelf niet altijd over het gehalte van die teksten te
spreken was, waren liedjes als 'Wie is Loesje', 'Dag
schatteboutje' of 'Meneer de baron is niet thuis' - alle
composities van J. Bulterman - lange tijd populair. Na een aantal
pogingen tot stijl vernieuwing, zoals met beat- en popmuziek, werd
opheffing onvermijdelijk: op 11-4-1964 was de laatste uitzending voor
de VARA-microfoon. Het bekende 'Farewell blues' met
'...maarr wij komen terug' verdween voorgoed uit de ether.
Masman overleefde zijn orkest nog geen jaar. De VARA heeft hem in
verhouding tot zijn grote verdiensten die hij o.a. uit propagandistisch
oogpunt voor deze omroep heeft gehad nauwelijks een passend eerbetoon
gegeven. Dat gebeurde pas in 1981 in de vorm van twaalf
radioprogramma's en de uitgave van een boek en een
grammofoonplaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn grote jaren was 'meneer' Masman een autoritaire
figuur, die vooral als organisator een uniek orkestleider was. Zijn
pianistische gaven, die hem tot de muziek brachten, kwamen op den duur
nauwelijks tot hun recht. Van zijn composities is 'Ev'ry morn,
ev'ry noon and night' bekend gebleven. Zijn grote kracht lag
evenwel in zijn kwaliteit uitstekende musici te zamen te brengen. Hij
maakte het orkest zowel tot een voorbeeld van big band als gewild voor
begeleiding en geliefd om het showelement. Bij concessies, nodig om de
orkestleden een bestaan te garanderen, bleef hij de goede smaak
nastreven. Een wrange ervaring voor Masman was dat een lied waarmee hij
een parodie op goedkoop werk wilde maken ('Zeeman, o zeeman',
geschreven onder pseudoniem Dick Hansen) populair werd als was het zo
bedoeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Stichting Jazz Archief te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve artikelen in o.a. 
&lt;em&gt;De jazzwereld. Het Vaderland&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;VARA GIDS: 20 jaar Ramblers&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1946); 'Hoe het eigenlijk begon met die Ramblers',
in 
&lt;em&gt;Doctor Jazz Magazine&lt;/em&gt;

2 (1964) 9 (augustus) 1-3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;S. Voogd, 'The Ramblers-story', in 
&lt;em&gt;Rhythme&lt;/em&gt;

van 1955 tot 1956 (12 afleveringen); E. Bente, 'Farewell blues voor
een orkest', in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

29-2-1964; M. Thielemans, 'Theo Uden Masman, spijkerharde
kapelmeester', in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

28-1-1965; J. Bulterman, 
&lt;em&gt;The Ramblers-story&lt;/em&gt;

(Bussum, [1973]); D. Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974); T. Palmer, 
&lt;em&gt;All you need...&lt;/em&gt;

Nederlandse bew. Fred Bredschneyder, Theo Stokkink [et al.; vert. uit
het Engels door J. Kuis] (Bussum, 1977); 
&lt;em&gt;Jazz &amp;amp; ge&amp;iuml;mproviseerde muziek in Nederland&lt;/em&gt;

[eindred. van W. van Eyle] (Utrecht [etc.], 1978) 118; Co de Kloet en
Gabri de Wagt, 
&lt;em&gt;Mooi Holland? De woelige jaren van de Ramblers&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1981). 
&lt;p&gt;Discografie: 
&lt;em&gt;Hilversum Express&lt;/em&gt;

[Geluidsopname] o.l.v. Th.U. Masman; hoestekst, informatie en foto:
Skip Voogd (Amsterdam: Dureco, ca. 1944) l grammofoonplaat (Dureco
51.063); J. van Galen Last, 'The Ramblers on records', in 
&lt;em&gt;Doctor Jazz Magazine,&lt;/em&gt;

maart 1965 - maart 1966 (4 afleveringen); 
&lt;em&gt;The Hawk in Holland&lt;/em&gt;

[Geluidsopname] directed by Th.U. Masman; hoestekst, informatie en
foto: G. Milne (London, 1968) 1 grammofoonplaat (Ace of Clubs 1247); 
&lt;em&gt;Nederlandsch fabrikaat, 1936-40. Het Ramblers dansorkest&lt;/em&gt;

[Geluidsopname] o.l.v. Theo Uden Masman; hoestekst, informatie en foto:
o.a. Skip Voogd (Amsterdam: Stichting Granny's Records, 1980) 1
grammofoonplaat (Panachord H 2002 mono); 
&lt;em&gt;The Ramblers in London, 1932-'33&lt;/em&gt;

[Geluidsopname] directed by Th.U. Masman; hoestekst, informatie en
foto: Herman Openneer (Amsterdam: Stichting Granny's Records, 1981)
1 grammofoonplaat (Panachord H 2003); 
&lt;em&gt;The Ramblers; Alabama Swing&lt;/em&gt;

[Geluidsopname] directed by Th.U. Masman; hoestekst, informatie en
foto: Herman Openneer (Amsterdam: Stichting Granny's Records, 1981)
1 grammofoonplaat (Panachord, H 2004); 
&lt;em&gt;32 Ramblers Radio-Successen uit de jaren '40 en '50&lt;/em&gt;

[Geluidsopname] o.l.v. Th.U. Masman; hoestekst: Skip Voogd (Hilversum:
Phonogram, 1983) 1 grammofoonplaat (Decca 811 256-1).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;  Hans de la Rive Box,  &lt;i&gt;Bonte Parade. Een revue van bekende Nederlandse radiosprekers en artisten&lt;/i&gt;  (Amsterdam [1948]) 89.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frans Oudejans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

