<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mauhs, Alwine Julie Else (1885-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/mauhs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mauhs</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mauhs</name>, Alwine Julie Else</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">actrice</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/MAUHS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mauhs, Alwine Julie Else &lt;/strong&gt;

(Else), toneelspeelster (M&amp;uuml;lheim a.d. Ruhr (Duitsland) 25-1-1885 - Amsterdam 22-1-1959).

Dochter van Heinrich Mauhs, beeldhouwer, en Auguste K&amp;uuml;nzel. Gehuwd
op 10-3-1915 met Meyer Emanuel Abraham Poons, zakenman. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren. Zij had 1 dochter.

&lt;img src=&amp;quot;images/MAUHS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mauhs, Alwine Julie Else&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Else Mauhs komt in 1899 met haar moeder en stiefvader - haar vader
was toen al overleden - naar Amsterdam. Ze volgt daar de opleiding tot
concert-zangeres aan de School voor Vocale en Dramatische Kunst van
Cateau Esser, maar gaat hier al spoedig over naar de toneelafdeling,
waar haar speldocent Hermann Schwab wordt. Voor haar eindexamen (1903)
speelt ze sc&amp;egrave;nes in de Duitse en Franse taal. Andr&amp;eacute; Antoine,
Frans toneelvernieuwer en theaterdirecteur, internationaal vermaard om
zijn streven naar natuurlijkheid op het toneel, biedt de 18-jarige een
engagement aan voor Frankrijk, maar ze blijft in Nederland. Else Mauhs
debuteert bij 'Het Rotterdamsch Tooneel' (dir. P.D. van Eysden)
als 'Martha' in Ed. Pailleron, 
&lt;em&gt;Muisje&lt;/em&gt;

(1903) en vervult tot 1917 een groot aantal rollen in Duitse en Franse
blijspelen (o.a. 'Christine' in 
&lt;em&gt;Minnespel&lt;/em&gt;

(1913) van A
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

Schnitzler). Tot 1912werkt zij onder regie van Louis Moor,
gedistingeerd acteur uit de romantische school. Van hem leert ze de
Franse stijl van spel en dictie, de 'ton de com&amp;eacute;die'.
E&amp;eacute;n seizoen regisseert Eduard Verkade hier Schnitzler; hij herkent
in haar een aanleg voor trag&amp;eacute;dienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer collega Cor van der Lugt Melsert 'Het
Hofstad-Tooneel' (sinds 1920 'Vereenigd Rotterdamsch
Hofstadtooneel') opricht, sluit ze zich in 1917 bij hem aan. Met
distinctie en psychologisch inzicht speelt ze de hoofdrollen in modern
Nederlands repertoire van jhr. N.J. van Suchtelen, J.A. Simons-Mees, J.
van Ammers-K&amp;uuml;ller ('Jooske' in 
&lt;em&gt;Mijn en dijn,&lt;/em&gt;

12-jarig toneeljubileum in 1918) en de titelrol in Louis Couperus' 
&lt;em&gt;Eline Vere,&lt;/em&gt;

in de toneelbewerking van zijn vrouw. Else Mauhs verlaat Den Haag in
1919 en verbindt zich aan de 'Koninklijke Vereeniging Het
Nederlandsch Tooneel' te Amsterdam. Naast de 'Hamlet'
(1919) van Eduard Verkade is ze een po&amp;euml;tische 'Ophelia'.
Na het vertrek van Verkade in 1920 blijft ze nog een jaar bij dit
gezelschap, nu onder Willem Royaards, wiens straffe leiding haar echter
te weinig mogelijkheden biedt. Van 1921 tot 1922 is Else Mauhs weer
onder Verkades directie, nu bij 'De Haghespelers'. Haar
suggestieve spel in de titelrol van het Russische drama 
&lt;em&gt;Njoe&lt;/em&gt;

van O. Dymow (1922) maakt een onvergetelijke indruk in deze tijd van
zoeken naar verhevigde expressiviteit. Na gastrollen bij 'Het
Princesse-Tooneel' van Cor Ruys (1922-1924) verbindt zij zich in
1924 aan 'Het Vereenigd Tooneel' te Amsterdam. Haar optreden
onder Verkades regie als 'Jeanne' in het expressionistische
drama 
&lt;em&gt;Aan gene zijde&lt;/em&gt;

(1924) van Walter Hasenclever wekt diepe bewondering van de auteur, die
zelf ook acteur was. Met hem als partner speelt ze de rol bovendien in
de Duitse taal. Steeds ongedurig, komt ze nu weer bij 'Het
Rotterdamsch-Hofstadtooneel', speelt er 'Gravin Claire San
Giorgi' in 
&lt;em&gt;Ontrouw&lt;/em&gt;

van Roberto Bracco (1925) en 'Cam&amp;eacute;lia' (1926) in een
bewerking van haarzelf en Simon Koster van 
&lt;em&gt;Marguerite Gauthier&lt;/em&gt;

(A. Dumas fils). Else Mauhs beeldt de 'Nora' van H. Ibsen uit
als een na bittere ervaringen ontgoochelde, tragische figuur (1926). In
1925/1926 is ze opgetreden in de Duitse taal met Alexander Mo&amp;iuml;ssi;
daarna blijft ze van 1926 tot 1929 verbonden aan 'Het Vereenigd
Tooneel', waar ze fascineert in de virtuoze rol van een eeuwenoude,
jong gebleven maar gedesillusioneerde 'Elena' in 
&lt;em&gt;De zaak Makropoulos&lt;/em&gt;

(1926) van Karel Capek. De subtiele kinderrol 'Tyltyl' in 
&lt;em&gt;De blauwe vogel van het geluk&lt;/em&gt;

(1927) van M. Maeterlinck en de romantische travestierol in 
&lt;em&gt;Het adelaarsjong&lt;/em&gt;

(1928) van E. Rostand vormen daarmee een opmerkelijk contrast. Een
conflict over een rol die haar emotioneel niet ligt (Vondels 
&lt;em&gt;Maria Stuart)&lt;/em&gt;

leidt tot een verkoeling tussen haar en Verkade. Ze speelt nu onder
regie van Johan de Meester 'Alcmene' in J. Giraudoux, 
&lt;em&gt;Amphitryon&lt;/em&gt;

('Het Amsterdamsch Tooneel', 1930) en de Russische danseres
'Groesinskaja' in 
&lt;em&gt;Menschen in het hotel&lt;/em&gt;

(Vicky Baum). Verder vertolkt ze onder Bets Ranucci-Beckman 'Dona
Angela' in het 
&lt;em&gt;Spaanse weeuwtje&lt;/em&gt;

van P. Calder&amp;oacute;n (beide bij de 'Kon. Ver. Het Nederlandsch
Tooneel', 1931). Daarna vervult ze gastrollen bij Cor Ruys en bij
'Het Schouwtooneel' (o.a. 'Marceline' in 
&lt;em&gt;Jean de la lune&lt;/em&gt;

van Marcel Archard, 1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er komt pas regelmaat in haar carri&amp;egrave;re wanneer ze samen met Ko
Arnoldi en Jan Musch 'Het Masker' opricht (1933). Het
repertoire is modern, overwegend Frans en Italiaans: 'De
onbekende' in L. Pirandello, 
&lt;em&gt;Zooals je me wenscht&lt;/em&gt;

(1934); 'Tatiana Petrovna' in 
&lt;em&gt;Vorstelijke emigranten&lt;/em&gt;

(1934) van J. Deval; 'Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se Goinard' in 
&lt;em&gt;Toekomst&lt;/em&gt;

(1935) van Henry Bernstein; 'Marcelle' in 
&lt;em&gt;Asmod&amp;eacute;e&lt;/em&gt;

(1935) van F. Mauriac. Als haar meest indrukwekkende creatie wordt
beschouwd 
&lt;em&gt;Elisabeth de vrouw zonder man&lt;/em&gt;

(ca. 1936) van Andr&amp;eacute; Josset: de koningin van Engeland die
genoodzaakt is de man die zij liefheeft, de opstandige Essex, ter dood
te veroordelen, en in de slotsc&amp;egrave;ne volkomen ontredderd de oorzaak
van haar jeugdtrauma onthult. Als 'Jacqueline Fleuriot' in 
&lt;em&gt;De onbekende vrouw&lt;/em&gt;

(1938) van Alexandre Bisson en 'Berthe Tregnier' in 
&lt;em&gt;De Schaduw&lt;/em&gt;

(1939-1940) van D. Niccodemi weet ze nog eens tragische grandeur te
verlenen aan melodramatische situaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Else Mauhs heeft wegens haar zwakke gezondheid vaak voorstellingen
moeten afzeggen, en in 1940 trekt zij zich geheel van het toneel terug:
gedurende de bezettingsjaren weigert ze lid van de Kultuurkamer te
worden. Na de oorlog is ze nog enige malen opgetreden: o.a. voor Radio
Herrijzend Nederland (J. Cocteau, 
&lt;em&gt;De menselijke stem,&lt;/em&gt;

1945) en in een sc&amp;egrave;ne uit 
&lt;em&gt;Elisabeth de vrouw zonder man&lt;/em&gt;

bij het 60-jarig jubileum van de Amsterdamse Stadsschouwburg (1954).
Als lerares aan de Tooneel-school was zij werkzaam van 1927 tot 1929 en
van 1947 tot 1948.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In haar jeugd speelde Else Mauhs de zg. ing&amp;eacute;nues (na&amp;iuml;eve
en coquette jonge meisjes). Ze vond zichzelf te dik; drastische
vermageringskuren veranderden haar uiterlijk. Met grote wilskracht
ontwikkelde zij zich tot een grote trag&amp;eacute;dienne. Else Mauhs was
klein, fragiel, bewoog zich met natuurlijke gratie. Haar donkere
muzikale stem kon uitermate genuanceerd stemmingen en emoties
uitdrukken. Zij heeft uiteenlopende rollen gespeeld, veel Franse
com&amp;eacute;dies, maar vooral later vereenzaamde verbitterde vrouwen,
teleurgesteld in de liefde. Ze is nooit in de gelegenheid geweest de
grote klassieke tragedie-rollen te spelen die men van haar
verwachtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 maart 1934 schonk Theo Mann-Bouwmeester de naar haar genoemde
ring aan Else Mauhs, met het verzoek deze over te dragen aan de actrice
die zij als haar opvolgster beschouwde. Zij kon echter geen keus maken
en liet de beslissing over aan een in haar testament benoemde
commissie. Na haar dood kwam in 1960 de ring aan Caro van Eyck en
vervolgens aan Annet Nieuwenhuyzen (1980).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Foto's, getekende portretten, portretbuste in brons van
V.P.S. Esser; brieven, knipseldossiers, artikelen, programma's,
toneelcostuums en accessoires; bandopnamen van een huldiging uit 1939
met diverse toespraken en fragmenten uit 
&lt;em&gt;Elisabeth de vrouw zonder man&lt;/em&gt;

en van een intervieuw uit 1954 met sc&amp;egrave;nes uit 
&lt;em&gt;Het Adelaarsjong,&lt;/em&gt;

in het Nederlands Theater Instituut te Amsterdam. Er zijn ook opnamen
in het Historisch Archief NOS te Hilversum. Geschilderde portretten
door Valentijn van Uyt-vanck (als 
&lt;em&gt;Het Adelaarsjong)&lt;/em&gt;

en van Jan Poortenaar (als 
&lt;em&gt;Elisabeth de vrouw zonder man)&lt;/em&gt;

in de Stadsschouwburg, Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve een gesproken herdenking (4 min. 45 sec.) van Johan
de Meester in de AVRO-studio op 22-1-1959 in Historisch Archief NOS AA
4419, 
&lt;em&gt;Ome tooneelspelers&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [ca. 1899]) II, 99; J.L. Walch, 
&lt;em&gt;Ons hedendaagsch tooneel&lt;/em&gt;

(Leiden, 1922) 110-112; 
&lt;em&gt;Merkelbach over tooneel.&lt;/em&gt;

Inl. van H. van Booven (Amsterdam, 1926) 46-50; Simon Koster, 
&lt;em&gt;Else Mauhs&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1926); J.W. Broedelet, 
&lt;em&gt;Tien tooneel-portretten&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1926]) 103-112; [Insider], 'Else Mauhs en het
Vereenigd Tooneel' in 
&lt;em&gt;Het Tooneel&lt;/em&gt;

15 (1929-1930) 28-29; Jaap Harten, 'Else Mauhs (en
collega's)', in 
&lt;em&gt;Operatie Montycoat&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1964) 66-69; E.F. Verkade-Cartier van Dissel, 
&lt;em&gt;Eduard Verkade en zijn strijd voor een nieuw toneel&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1978) passim; Jaap Harten, 
&lt;em&gt;Else Mauhs. De ontvoering van een legende&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1984).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jaap Harten, &lt;i&gt;Else Mauhs. De ontvoering van een legende &lt;/i&gt;(Amsterdam, 1984) 83 [Else Mauhs in &lt;i&gt;De onbekende vrouw&lt;/i&gt;, 1937].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben Albach&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

