<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Meijboom, Margaretha Anna Sophia (1856-1927)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/meijboom"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">meijboom</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Meijboom</name>, Margaretha Anna Sophia</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1856"/>
    <event type="death" when="1927"/>
    <state type="occupation">sociaal werkster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/MEIJBOOM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Meijboom, Margaretha Anna Sophia&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Meyboom&lt;/b&gt;), sociaal werkster en vertaalster 
  (Amsterdam 29-7-1856 - Voorburg (Z.H.) 26-9-1927). 
Dochter van Louis Susan Pedro Meijboom, Nederlands-hervormd
  predikant, en Angenis Henri&amp;euml;tte Frederika Tijdeman.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/MEIJBOOM.jpg' alt='afbeelding van Meijboom, Margaretha Anna Sophia'&gt;Margaretha Meyboom werd geboren als de tweede dochter in een
    vijf jongens en drie meisjes tellend domineesgezin te
    Amsterdam. Haar vader was als eerste vrijzinnige predikant in
    de Nederlandsche Hervormde Kerk geliefd en omstreden. Aan hem
    dankte zij - naar eigen zeggen - haar sociale belangstelling.
    De dochters Meyboom volgden particulier meisjesonderwijs aan de
    Keizersgracht. Na haar schooltijd was Meyboom tot haar eigen
    ongenoegen enige tijd 'meisje-thuis': 'een steekje borduren,
    bezoekjes maken. We hielden het niet uit, m'n zuster en ik'
    (Van Itallie-van Embden, 187). Door haar vader leerde zij de
    Scandinavische letteren kennen en waarderen. Op zeventienjarige
    leeftijd maakte zij zich het Deens eigen met behulp van
    vergelijkende bijbelstudie en een woordenboek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een sterke behoefte aan verdere ontwikkeling en een zinvolle
    tijdsbesteding bracht Margaretha Meyboom ertoe lerares te
    worden aan een zondagsschool, waar jongeren en volwassenen in
    een christelijke sfeer lezen en schrijven konden leren. Vader
    Meyboom overleed in 1874. Samen met haar moeder en drie van
    haar broers en zusters verhuisde Meyboom in juli 1881 naar Den
    Haag. Het afscheid van Amsterdam en het ouderlijk huis kostte
    haar moeite. Ook in haar nieuwe woonplaats vond zij snel
    zondagsschoolwerk en daardoor tevens werk op maatschappelijk
    gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1890 reisde Margaretha Meyboom voor het eerst naar
    Denemarken om er voor vertaalster te studeren. Zij woonde een
    half jaar in Kopenhagen en volgde daar lessen bij de
    taalkundige Otto Jespersen, van wie ze later enkele lesmethoden
    vertaalde. Zij verwierf hierna de bevoegdheid om als
    be&amp;euml;digd vertaalster in het Deens en het Noors op te
    treden, waardoor ze het recht had om offici&amp;euml;le documenten
    als diploma's, vonnissen en akten te vertalen. In Westerbro,
    een wijk van Kopenhagen, zag zij voor het eerst het voorbeeld
    van een co&amp;ouml;peratieve huishouding. Na terugkeer in
    Nederland besteedde zij hieraan aandacht in lezingen en
    publicaties om te laten zien 'hoeveel wij Hollanders van
    Deenen, Noren en Zweden konden leeren op het gebied van sociale
    toestanden, vrouwenbeweging, handenarbeid en onderwijs'
    ('Skandinavische literatuur', 47-48). Meybooms eerste
    vertalingen verschenen in het 
    &lt;em&gt;Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

    , onder het pseudoniem Urda. Haar eerste vertaling in boekvorm,
    die in 1891 onder haar eigen naam verscheen, was 
    &lt;em&gt;Judas, eene passiegeschiedenis&lt;/em&gt;

    van de Zweedse schrijver Tor Hedberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen moeder Meyboom in november 1892 naar Batavia vertrok,
    waar verschillende van haar kinderen woonden, verliet ook
    Margaretha Den Haag. Zij vestigde zich in december van dat jaar
    in Groningen om haar oudste (half)broer, Hayo Uden, bij te
    staan. Deze, vader van twee jonge kinderen, was begin 1892
    weduwnaar geworden en kort daarna tot hoogleraar in de
    kerkgeschiedenis benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze jaren reisde Margaretha Meyboom vaak in buiten- en
    binnenland, onder meer om lezingen te geven, waarbij zij opviel
    door haar bijzondere, voor een vrouw uitzonderlijk zware stem.
    Zij verbleef veelvuldig in Den Haag, waar ze direct na de
    oprichting in 1894 actief werd als bestuurslid van het
    Damesleesmuseum. Bij het Haagse Damesleesmuseum, een
    bibliotheek opgericht door en voor vrouwen uit de hogere
    kringen, bemoeide Meyboom zich intensief met de principes van
    de boekaanschaf: naast veel literaire werken werd ook een groot
    aantal publicaties op het terrein van de sociale kwestie
    verworven. Op haar voorspraak richtte het Damesleesmuseum
    bovendien enkele 'vrijplaatsen' in voor vrouwen die de hoge
    contributie niet konden betalen. In 1903 zorgde Meyboom ervoor
    dat het door haar opgerichte Scandinavisch Leesgezelschap zich
    bij het Damesleesmuseum aansloot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste helft van de jaren negentig publiceerde
    Margaretha Meyboom enkele geruchtmakende artikelen over vrouwen
    en de organisatie van huishoudelijk werk in het 
    &lt;em&gt;Sociaal Weekblad&lt;/em&gt;

    . In de verhalenbundel 
    &lt;em&gt;Vrouwenwerk&lt;/em&gt;

    uit 1895 wordt dit thema verder uitgewerkt. Meyboom mengde zich
    ook nadrukkelijk in de discussie die ontstond over de in 1897
    verschenen feministische tendensroman 
    &lt;em&gt;Hilda van Suylenburg&lt;/em&gt;

    van Cecile Goekoop-de Jong van Beek en Donk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 ontmoette Margaretha Meyboom de Zweedse schrijfster
    Selma Lagerl&amp;ouml;f, van wie ze veel werk zou vertalen. Verder
    vertaalde ze onder meer werk van de Noorse schrijvers Henrik
    Ibsen en Bj&amp;ouml;rnsterne Bj&amp;ouml;rnson. De laatstgenoemde was
    haar favoriet. Meyboom was de vaste vertaalster voor de
    Scandinavische talen van uitgeverij 'Wereldbibliotheek'. Bij
    het vertalen ging zij overigens tamelijk eigengereid haar gang.
    Passages die haar niet aanstonden, liet zij eenvoudig weg. Van
    Lagerl&amp;ouml;fs 
    &lt;em&gt;G&amp;ouml;sta Berling&lt;/em&gt;

    bijvoorbeeld sloeg zij een heel hoofdstuk met
    natuurbeschrijvingen over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Margaretha Meyboom was betrokken bij de organisatie van de
    Nationale Tentoonstelling voor Vrouwenarbeid die in de zomer
    van 1898 in Den Haag werd gehouden. Zij maakte deel uit van de
    rubriekcommissie Industrie, en tijdens de Tentoonstelling was
    ze een van de spreeksters op het Onderwijscongres. In september
    1898 trok ze in Den Haag in bij Clara Bokkes, de
    gezelschapsdame van haar overleden moeder. Tot het eind van
    haar leven hebben zij samengewoond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de Tentoonstelling werd het idee voor de oprichting van
    de Co&amp;ouml;peratieve Vereeniging 'De Wekker' geboren. Dit
    textielbedrijfje, in 1899 in Den Haag als particuliere
    onderneming gestart, werd in 1901 een productieco&amp;ouml;peratie,
    waar alle arbeidsters een vast loon ontvingen, een aandeel
    hadden in de winst en een pensioen zouden krijgen. Margaretha
    Meyboom was presidente van de Raad van Beheer. 'De Wekker'
    vervaardigde en verkocht - naast voorwerpen van kunstnijverheid
    en kleine meubels - vooral kledingstukken. Daarbij ging men
    steeds vaker reformkleding verkopen, waarvoor Meyboom in enkele
    brochures ook propaganda maakte. De reformbeweging was erop
    gericht vrouwen te laten afstappen van de 'gruwelmode' - zoals
    het zeer strakke korset - en hen te doen kiezen voor
    eenvoudige, natuurlijk vallende onder- en bovenkleding. Op het
    hoogtepunt van de onderneming werkten er ongeveer zestig
    vrouwen. De co&amp;ouml;peratie ging vermoedelijk in 1924 over de
    kop, hoewel Meyboom en enkele andere idealisten in financieel
    moeilijke jaren heel wat priv&amp;eacute;-geld in de onderneming
    hadden gestoken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 breidde Margaretha Meyboom haar co&amp;ouml;peratieve
    activiteiten verder uit. Samen met haar vriendin Clara Bokkes
    en haar zuster, Antonia Bokkes, richtte ze de Co&amp;ouml;peratieve
    Huishoudvereeniging 'Westerbro' op. De algemene werkstaking van
    1903 en de daaropvolgende reacties tegen de arbeiders sterkten
    hen in hun overtuiging dat de samenleving op verkeerde
    grondslagen rustte. In 1904 kocht ze anderhalve hectare grond
    in Rijswijk, waar vier huizen werden gebouwd. Meyboom en Bokkes
    zouden er twintig jaar wonen. 'Westerbro' startte met zes
    leden. De co&amp;ouml;peratie bestond uit verschillende bedrijfjes:
    een bakkerij, een tuinderij, een 'spijskokerij', een imkerij,
    en een atelier waar naai- en breiwerk kon worden besteld. Geen
    van de bedrijfjes heeft het uiteindelijk financieel kunnen
    bolwerken: de grond bleek voor tuinbouw ongeschikt, en de
    meeste medewerkers waren onvoldoende geschoold, al waren het
    volgens Meyboom 'heerlijke idealisten'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer succes had het herbergen van betalende gasten. Men
    exploiteerde enkele jaren een rusthuisje voor zieken. De gasten
    moesten zich schikken naar de democratische leefwijze, waarbij
    'bourgeois en arbeiders' gezamenlijk de maaltijd gebruikten. De
    sfeer was over het algemeen goed, al was er weleens onderlinge
    wrevel: 'tante Greet' was dan degene die vrede moest stichten.
    Volgens Frederik van Eeden ('Westerbro') lag het mede aan 'de
    beschavende invloed van een hoogstaande vrouw' dat het op
    'Westerbro' goed liep. Zo organiseerde Meyboom elke
    vrijdagavond discussieavonden over wetenschap en kunst, recht
    en naastenliefde, wijsheid en vroomheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meyboom was zestien jaar lang secretaris van de in 1900
    opgerichte Nederlandsche Co&amp;ouml;peratieve Vrouwenbond, waarbij
    vooral verbruiksco&amp;ouml;peraties waren aangesloten. Als
    mederedactrice verzorgde zij de vrouwen- en jeugdrubriek in het
    blad van de Nederlandsche Co&amp;ouml;peratie Bond, 
    &lt;em&gt;De Co&amp;ouml;perator&lt;/em&gt;

    . In 1918 werd op initiatief van Meyboom de
    Broederschapsfederatie opgericht, waarin verschillende
    productieve associaties en levensbeschouwelijke groepen, als
    theosofen, spiritisten, esperantisten, geheelonthouders,
    vegetari&amp;euml;rs en Rein-Levenden, waren verenigd. Toen in 1924
    het Internationaal Co&amp;ouml;peratieve Vrouwengilde werd
    opgericht, werd ze hiervan bestuurslid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1924 verhuisde Meyboom in verband met de
    slechte gezondheid van haar vriendin Clara Bokkes naar
    Voorburg, waar zij getwee&amp;euml;n 'Nieuw Westerbro' stichtten.
    Alhoewel het in de bedoeling lag dat er door deze verhuizing
    nieuwe activiteiten - gelegenheid voor retraite en een
    woningcomplex voor gehuwden - zouden worden gestart, betekende
    Meybooms overlijden, drie jaar later, uiteindelijk het einde
    van beide Westerbro's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het leven en werk van Margaretha Meyboom waren een zuivere
    uitbeelding van haar idealen. Als vertaalster liet zij het
    Nederlandstalige publiek kennismaken met de vernieuwende
    literaire en maatschappelijke opvattingen van auteurs als
    Ibsen, Bj&amp;ouml;rnson en Lagerl&amp;ouml;f. In woord en geschrift
    verzette zij zich tegen de heersende opinie dat er voor iedere
    vrouw maar &amp;eacute;&amp;eacute;n mogelijke roeping was, namelijk die
    van huisvrouw. In haar co&amp;ouml;peratieve werk zocht Meyboom
    naar mogelijkheden om vrouwen een economisch zelfstandig
    bestaan te verschaffen. Daarmee gaf zij het co&amp;ouml;peratieve
    ideaal van de Nederlandse koloniebeweging een geheel eigen
    dimensie. Onder het motto 'Allen voor elkander' streefde ze in
    'Westerbro' zowel de samenwerking tussen vrouwen als de
    samenwerking tussen klassen na.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Margaretha Meyboom in het Internationaal
  Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam. Briefwisseling
  (in het Zweeds) tussen Margaretha Meyboom en Selma Lagerl&amp;ouml;f
  in het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties en artikelen in 
    &lt;em&gt;Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Sociaal Weekblad&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Opwaarts. Orgaan van den Bond van Christen-Socialisten&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Vrouw&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Co&amp;ouml;perator&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Pionier, Scandia&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Scandinavi&amp;euml;-Nederland&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;Handleiding bij het zelfonderricht van 't Deensch
    (Noorsch)&lt;/em&gt;

    (Leiden 1896); 'De vrouwenbeweging in Nederland en ''Hilda van
    Suylenburg''', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    16 (1898) IV, 475-485; 
    &lt;em&gt;Open brief aan Anna de Savornin Lohman naar aanleiding van
    haar brochure De liefde in de vrouwenkwestie&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1899); 
    &lt;em&gt;Leercursus Deensch met spreekoefeningen in geluidschrift&lt;/em&gt;

    (Groningen 1907); 'Henrik Ibsen en het huwelijk', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    27 (1909) II, 274-297; 'Skandinavische literatuur in
    Nederland', in 
    &lt;em&gt;De Boekzaal&lt;/em&gt;

    5 (1911) 45-49; 
    &lt;em&gt;Van en over de liefde&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1924). Tussen 1891 en 1927 vertaalde en bewerkte
    Meyboom meer dan 55 titels uit het Deens, Noors, Zweeds en
    Engels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. van Eeden, 'Westerbro', in 
  &lt;em&gt;De Pionier&lt;/em&gt;

  , 16-6-1906; H.G. Cannegieter, 'Karakterschets. Margaretha
  Meyboom', in 
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  27 (1925) 1-9; Claudine Bienfait, in 
  &lt;em&gt;Leven en Werken. Maandblad voor Meisjes en Vrouwen&lt;/em&gt;

  12 (1927) 831-838; W.S. Cannegieter, in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 8-10-1927; 
  &lt;em&gt;In herinnering aan Margaretha Meyboom. Door haar vrienden&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Claudine Bienfait ('s-Gravenhage z.j.); W. van
  Itallie-van Embden, 'Margaretha Meyboom', in 
  &lt;em&gt;Vrouwenjaarboek 1929&lt;/em&gt;

  (Amsterdam z.j.) 183-189; Ger Harmsen, 
  &lt;em&gt;Blauwe en rode jeugd. Een bijdrage tot de geschiedenis van de
  Nederlandse jeugdbeweging tussen 1853 en 1940&lt;/em&gt;

  (Assen 1961); Frans Becker en Johan Frieswijk, 
  &lt;em&gt;Bedrijven in eigen beheer. Kolonies en produktieve associaties
  in Nederland tussen 1901 en 1958&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1976); Saskia Poldervaart, 
  &lt;em&gt;Tegen conventioneel fatsoen en zekerheid. Het uitdagend
  feminisme van de utopisch socialisten&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1993); Diederik C. Grit, 
  &lt;em&gt;Driewerf zalig Noorden. Over de literaire betrekkingen tussen
  de Nederlanden en Scandinavi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  (Maastricht 1994); Saskia Poldervaart, 'Margaretha Meijboom en
  Westerbro. Co&amp;ouml;peratieve huishouding als feministisch
  ideaal', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek voor Vrouwengeschiedenis&lt;/em&gt;

  14 (Amsterdam 1994) 46-60; Lizet Duyvendak, 
  &lt;em&gt;Het Haags Damesleesmuseum, 1894-1994&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1994); idem, 'Honderd jaar ''Hilda''. Een
  negentiende-eeuwse feministische bestseller', in 
  &lt;em&gt;Literatuur. Tijdschrift over Nederlandse letterkunde&lt;/em&gt;

  15 (1998) 17-23.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Lizet Duyvendak, 
  &lt;em&gt;Het Haags Damesleesmuseum, 1894-1994&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1994) 179 [Meyboom omstreeks 1904; foto Archief
  IISG].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizet Duyvendak&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

