<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bergh van Eysinga, Gustaaf Adolf van den (1874-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/bergh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bergh_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bergh van Eysinga</name>, Gustaaf Adolf van den</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">Ned. herv. theoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BERGHEYSINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bergh van Eysinga, Gustaaf Adolf van den&lt;/strong&gt;, Nederlands hervormd theoloog ('s-Gravenhage 27-6-1874 - Haarlem 26-5-1957). Zoon van Marie Henri Philip van den Bergh (door naamstoevoeging
  bij K.B. van 20-12-1867 nr. 89 gewijzigd in Van den Bergh van
  Eysinga), adjunct-commies op het departement van Binnenlandse
  Zaken, en Ida Catharina Wilhelmina Roorda van Eysinga. Gehuwd op
  19-7-1906 met Jeannette Elias, publiciste. Uit dit huwelijk
  werden 3 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BERGHEYSINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bergh van Eysinga, Gustaaf Adolf van den&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh van Eysinga - een jongere broer van de latere
    theoloog-filosoof Henri W.Ph.E. - bezocht het gymnasium te
    Sneek en begon in 1893 aan de Leidse universiteit theologie te
    studeren. Daar promoveerde hij op 25 januari 1901 cum laude bij
    zijn leermeester prof. W.C. van Manen op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Indische invloeden op oude christelijke verhalen&lt;/em&gt;

    . Tijdens zijn studie voelde Van den Bergh van Eysinga zich
    sterk aangetrokken tot de zogeheten Hollandse radicale school,
    waartoe Allard Pierson, de 'vader' van deze school, A.D. Loman,
    luthers hoogleraar te Amsterdam, de Leidse nieuwtestamenticus
    Van Manen en de om zijn retorische kracht beroemde hegeliaanse
    wijsgeer G.J.P.J. Bolland behoorden. De laatstgenoemde had op
    de aankomende theoloog een diepgaande invloed, zowel op het
    terrein van de wijsbegeerte als op dat van de geschiedenis van
    het oudste christendom. In verschillende publikaties zou Van
    den Bergh van Eysinga Bollands idee&amp;euml;n uiteenzetten en er
    eer aan bewijzen. Het gemeenschappelijke kenmerk van de
    radicale school was dat zij alle geschriften van het Nieuwe
    Testament voor onecht hield, of althans aan anderen toeschreef
    dan op wier naam de Evangeli&amp;euml;n staan. Zo stelde men dat
    deze ongeveer tussen 125 en 175 na Christus waren geschreven.
    Van den Bergh van Eysinga zou de laatste vertegenwoordiger en
    grootmeester worden van de Hollandse radicale school, waarvan
    hij in 1912 de geschiedenis beschreef in zijn 
    &lt;em&gt;Die holl&amp;auml;ndische radikale Kritik des Neuen
    Testaments&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1901 was de veelbelovende Van den Bergh van Eysinga
    Nederlands hervormd predikant geworden: tot 1911 stond hij in
    Oss, daarna tot 1915 in Helmond en vervolgens meer dan twintig
    jaar, namelijk tot 1936, in Santpoort. Op de kansel toonde hij
    openlijk zijn vrijzinnige inslag. Zijn preken waren voor een
    publiek dat er, intellectueel gesproken, open voor stond,
    boeiend en pakkend. Daarin paste Van den Bergh van Eysinga de
    zogeheten allegorische interpretatie van de bijbel toe, die hij
    reeds in 1904 had uiteengezet in zijn openbare les 
    &lt;em&gt;Allegorische interpretatie&lt;/em&gt;

    , toen hij in Utrecht privaatdocent was geworden. Hierbij wilde
    hij de gemeente duidelijk maken dat vooral het Nieuwe Testament
    gelezen dient te worden als een boek waarin op symbolische
    wijze, in beelden en anekdotes, het a-historisch geheim van de
    menswording Gods en de Godswording van de menselijke geest
    wordt uitgedrukt. Ook als spreker weerde Van den Bergh van
    Eysinga zich spoedig met succes in vrijzinnig-christelijke en
    ethisch-wijsgerige kringen, waarin ook zijn echtgenote zich
    graag bewoog. Zij was zelf een bekwaam spreekster en docente,
    bijvoorbeeld aan de Internationale School voor Wijsbegeerte te
    Amersfoort en verscheidene volksuniversiteiten, in het
    bijzonder die te Haarlem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar meer nog dan als prediker en spreker en daardoor als
    popularisator van de radicaal-theologische richting, werd Van
    den Bergh van Eysinga dank zij zijn grote kennis en geleerdheid
    een vooraanstaand wetenschapsman. Het kostte tijd voordat hem
    in dit opzicht, na zijn toch vroege privaatdocentschap, enige
    erkenning toeviel. Voor de theologische en kerkelijke
    opleidingen aan de openbare universiteiten was hij te radicaal
    en te 'links' in zijn vrijzinnigheid. Pas in 1924 werd Van den
    Bergh van Eysinga hoogleraar in Utrecht, maar toen toch nog
    langs de weg van een extraordinariaat, daartoe voorgedragen
    door het - in 1895 opgerichte, maar sedertdien zeer vrijzinnig
    geworden - Haagsch Genootschap tot Verdediging van den
    Christelijken Godsdienst. In wetenschappelijke zin wilde Van
    den Bergh van Eysinga toen reeds lang niet meer de term 'Nieuwe
    Testament' gebruiken, omdat hij de daarin opgenomen geschriften
    beschouwde als kerkelijke bewerkingen van ouder materiaal en
    als een gecanoniseerde bloemlezing uit het geheel van de
    oud-christelijke literatuur, eveneens geschreven tussen
    ongeveer 125 en 170 na Christus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn 
    &lt;em&gt;Inleiding tot de oud-christelijke letterkunde&lt;/em&gt;

    uit 1927 behandelde hij derhalve de zogeheten apocriefe boeken
    op dezelfde voet als de geschriften van het Nieuwe Testament.
    Gelet op de tijd van ontstaan van deze niet tot de canon
    behorende werken en de doelstelling ervan, namelijk het
    stichten van christelijke gemeenten in hun geloof en het
    oproepen tot geloof in de Christusfiguur, konden deze
    geschriften niet als betrouwbare historische bronnen gelden
    voor de vaderlandse geschiedenis van Palestina aan het begin
    van de jaartelling. Volgens Van den Bergh van Eysinga zou het,
    in deze visie voortredenerend en doordenkend, in de
    Evangeli&amp;euml;n in wezen slechts gaan om de prediking van de
    Christus, de Godszoon, geboren uit de Heilige Geest en de
    Moedermaagd, opgestaan uit de doden en opgevaren ten hemel.
    Vandaar dat men er geen berichten in aantreft over Jezus'
    menselijke persoonlijkheid, voorkomen en karakter. De
    Christusfiguur van de Evangeli&amp;euml;n - en dit geldt in nog
    sterkere mate voor de geschriften van de apostel Paulus -
    vertoont slechts bovennatuurlijke trekken. De moderne
    wetenschappelijke godsdiensthistoricus die Van den Bergh van
    Eysinga wilde zijn, kon dit niet als een historisch gegeven
    aanvaarden. In afwijking van de Hollandse radicale school, die
    hier op zijn minst de mogelijkheid openhield, loochende hij het
    historische bestaan van Jezus van Nazareth geheel. Voor zover
    de historische Jezus in buitenbijbelse - joodse of Romeinse -
    bronnen wordt genoemd, betrof het onechte passages, meestal
    christelijke interpolaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook ten aanzien van het ontstaan van het christendom trok
    Van den Bergh van Eysinga vergaande consequenties uit zijn
    benaderingswijze. Voordat de thans bekende Evangeli&amp;euml;n tot
    stand kwamen, zou men zich, naar zijn oordeel, een ander,
    oorspronkelijk Evangelie moeten voorstellen. Dit zou dan
    volstrekt a-historisch zijn geweest en slechts de gnostische
    mythe hebben bevat van de Verlosser, die als een zuiver
    goddelijk wezen op aarde kwam, de dood overwon en aldus de
    hemelpoort opende voor de in hem gelovenden. Dit
    oorspronkelijke Evangelie was, volgens Van den Bergh van
    Eysinga, ontstaan in kringen van hellenistische joden in
    Alexandri&amp;euml; - onder anderen Philo - en het zou de oerbron
    van de canonieke Evangeli&amp;euml;n zijn geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze visie en vondst werkte Van den Bergh van Eysinga nader
    uit in zijn 
    &lt;em&gt;Leeft Jezus of heeft Hij alleen maar geleefd? Een studie
    over het dogma der historiciteit&lt;/em&gt;

    uit 1930. Hierin spreekt hij van de 'historiseering van de
    idee'. Tussen het jaar 70 - het einde van het zelfstandige
    joodse volksbestaan - en 120 na Christus had vooral de
    christelijke gemeente van Rome de metafysische verlosser
    gehistoriseerd tot een joodse messias, die v&amp;oacute;&amp;oacute;r 70 in
    Palestina had geleefd. Men annexeerde hierbij het Oude
    Testament, dat, allegorisch uitgelegd, als een profetie gold
    aangaande de messias, die als Jezus van Nazareth reeds op aarde
    was geweest. Bij dit proces heeft de Herculesmythe van de Stoa,
    zoals beschreven door de Romeinse wijsgeer Seneca, met zijn
    overigens a-historische stervende, lijdende en herrezen
    Godszoon ook een rol gespeeld. Het christendom was dus
    voortgesproten uit de verbintenis tussen de joods-Alexandrijnse
    gnostiek en de Romeinse Stoa. De metafysische verlosser
    Christus werd gehistoriseerd tot Jezus van Nazareth. Enerzijds
    deed de kerk dit in de strijd tegen het dualisme van de
    gnostiek en anderzijds om de behoeften van de grote massa aan
    een concrete persoon te bevredigen. Het proces van deze
    historisering vond plaats tussen 70 en 120, terwijl de
    vastlegging ervan in de oud-christelijke letterkunde tussen 120
    en 170 tot stand zou zijn gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1935 werd Van den Bergh van Eysinga benoemd tot
    buitengewoon hoogleraar in de geschiedenis der godsdiensten aan
    de Universiteit van Amsterdam. Meer als godsdienst-historicus
    dan als theoloog verkreeg hij ten slotte zijn entree tot een
    professoraat. Zijn oratie handelde over 
    &lt;em&gt;De geschiedenis der godsdiensten en het oudste
    Christendom&lt;/em&gt;

    . Maar een jaar later volgde toch mede de erkenning als
    nieuwtestamenticus en werd hij in Amsterdam gewoon hoogleraar
    in de uitlegging van het Nieuwe Testament, de oud-christelijke
    letterkunde en de geschiedenis der godsdiensten. Intussen zette
    hij als bijzonder hoogleraar in Utrecht zijn colleges voort;
    toen hij in 1944 in Amsterdam met emeritaat ging, bleef hij in
    Utrecht doceren tot 1957. Als boeiend en meelevend docent was
    hij intussen reeds jaren lang bij theologische studenten bekend
    en gewaardeerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh van Eysinga stond met zijn theologische
    opvattingen in Nederland enigszins ge&amp;iuml;soleerd en was in
    zijn vrijzinnigheid meer de hekkesluiter dan de pionier van de
    radicale Hollandse school. Niettemin geldt hij als een
    belangrijke schakel in de voortgang van kennis en inzichten
    omtrent de godsdienstwetenschap en godsdienstgeschiedenis - ook
    in vergelijkende zin -, doordat hij benaderingswijze en inzicht
    als het ware wist los te koppelen van de geloofsinhoud, kortom:
    wist te seculariseren&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1950 in de onder L genoemde publikatie van
    Hartdorff. Verder: 
    &lt;em&gt;Godsdienstwetenschappelijke studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    (21 dln.; Haarlem, 1947-1957).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. Hartdorff, 
  &lt;em&gt;Historie of historisering? Een onderzoek naar de visie van
  G.A. van den Bergh van Eysinga op de wordingsgeschiedenis van het
  Christendom, voorzien van bibliografie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1950) 231-256; J. de Boer, in 
  &lt;em&gt;Algemeen Nederlands Tijdschrift voor Wijsbegeerte en
  Psychologie&lt;/em&gt;

  50 (1957/1958) 1-20; E. Frater Smid, in 
  &lt;em&gt;Haerlem Jaarboek 1957&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1959) 37-39; lemma door P.W. van der Horst, in 
  &lt;em&gt;Biografisch lexicon voor de geschiedenis van het Nederlandse
  protestantisme&lt;/em&gt;

  III (Kampen, 1988) 37-39; J. Smit Sibenga, 'G.A. van den Bergh
  van Eysinga', in 
  &lt;em&gt;Quisque suis viribus, 1841-1991. 150 jaar theologie in dertien
  portretten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van R.B. ter Haar Romeny en Joh. Tromp (Leiden,
  1991) 164- 177.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G. Hartdorff, 
  &lt;em&gt;Historie of historisering?&lt;/em&gt; (Amsterdam, 1950) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.W. Drost&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

