<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Meijer, Bernhard (1888-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/meijerb"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">meijerb</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Meijer</name>, Bernhard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Meijer, Bernhard&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Van den Sigtenhorst Meyer&lt;/b&gt;) componist en pianist (Amsterdam 17-6-1888 - 's-Gravenhage 17-7-1953).

Zoon van. Hendrik Diderik Bernhard Meijer, koopman, en Anna Gerharda
van den Sigtenhorst. Hij was ongehuwd.







&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bernhard Meijer bezocht in Amsterdam het gymnasium en studeerde van
1910 tot 1912 aan het Amsterdams Conservatorium piano, theorie der
muziek en compositie o.a. bij Bernard Zweers. Verscheidene composities
uit die jaren waaronder sonates voor viool, resp. piano en een
strijkkwartet komen daar reeds op leerlinguitvoeringen tot klinken. Op
dit strijkkwartet na zijn al deze werken waarschijnlijk door de
componist vernietigd. Een zelfde lot zal ook de begeleidende
pianomuziek bij twee declamatoria op tekst van Uhland en Heine
getroffen hebben. Tijdens en na afsluiting van deze opleiding maakte
hij studiereizen in het buitenland; o.a. volgde hij bij Charles van den
Borren in Brussel een Cours d'histoire de la musique de
clavier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1915 ontmoette Van den Sigtenhorst Meyer (zoals hij zich rond die
jaren gaat noemen) de dichter-zanger Rient van Santen (2-4-1882 -
29-5-1943) met wie hij niet alleen van 1916 tot 1927 talloze concerten
gaf - hun repertoire omvatte naast het moderne sololied een groot
aantal volksliederen, in de oorspronkelijke taal gezongen - maar ook
een vriendschap voor het leven sloot. Hun gezamenlijke woning - vanaf
1919 in Den Haag - werd in de loop der jaren als artistiek trefpunt
onder vrienden en collega's een begrip.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kennismaking met Van Santens oosters gerichte filosofische en
culturele belangstelling en diens literaire begaafdheid gaven
definitief richting aan Van den Sigtenhorst Meyers zoeken naar vorm
voor zijn muzikale gedachten. In regelmatige opeenvolging ontstonden
tot 1923 talrijke reeksen korte composities voor piano en een
twintigtal liederen op teksten van Van Santen, Rabindranath Tagore en
van de Javaanse dichter Noto Soeroto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide genres vormen in deze periode voor hem gelijkwaardige muzikale
reacties op literair verbeelde picturale emoties. Het zijn
sfeer-tekenende en situatie-karakteriserende composities waarin de
verschijningsvorm van het buitenmuzikale object zoals in 
&lt;em&gt;Van de bloemen&lt;/em&gt;

(1915), 
&lt;em&gt;Zes gezichten op de Fuji&lt;/em&gt;

(1919) of de reactie die het object bij dichter en componist oproept
als in 
&lt;em&gt;Doode Steden&lt;/em&gt;

(1919) en 
&lt;em&gt;St. Quentin&lt;/em&gt;

(1920) getracht wordt in klank te realiseren. De muzikale structuur van
deze composities berust op een voortdurende herhaling van een afgeronde
ritmische impuls zonder metrische complicaties, een modale melodiek
waarin veelvuldig de overmatige kwart is opgenomen en een overwegend op
twee maten (of veelvouden daarvan) gebaseerde zinsbouw. In de liederen
is de melodie volledig ondergeschikt aan de tekst-declamatie. Zowel in
de composities voor piano-solo als in de begeleidingen wordt veel
gebruik gemaakt van arpeggio's, syncopen en gebroken drieklanken.
De samenklanken berusten op de traditionele drie- en vierklanken,
overwegend modaal en in parallelbeweging gerangschikt; kwartakkoorden
ontbreken. Slecht zeer sporadisch wordt gebruik gemaakt van imitatie.
Hoewel deze composities door tijdgenoten als
'impressionistisch' werden ervaren en reminiscenties aan
gamelan-muziek opwekten, zijn echter zowel melodiek als pianistische
schrijfwijze sterker door Robert Schumann (soms ook Chopin) dan door
Claude Debussy be&amp;iuml;nvloed. Verdroomde ingetogenheid binnen een
perfect gecontroleerde vormgeving is de muzikale mentaliteit van deze
groep werken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1923, het jaar waarin met Rient van Santen een concertreis naar
Ned.-Indi&amp;euml; werd ondernomen, maakten ori&amp;euml;ntaalse thematiek en
natuurlyriek als inspiratiebron meer en meer plaats voor traditionele
structuren; er ontstaan sonates en variaties voor piano, viool, cello
en fluit of hobo; ook polyfone vormen als passacaglia en doorimiterende
structuren worden aan zowel vocale als instrumentale composities ten
grondslag gelegd. Diepgaande studie der 15de-17de-eeuwse Nederlandse en
Italiaanse polyfonie be&amp;iuml;nvloedt in toenemende mate zijn
schrijfwijze waardoor- ook in composities voor klavier, zowel
begeleidend als solistisch - twee - en (in mindere mate)
driestemmigheid gaat overheersen; daarbij kunnen de contouren der
melodische lijnen door parallelle intervallen worden geaccentueerd.
Stereotiepe ritmen uit de voorafgaande stijlperiode verbinden zich
thans tot structuren welke aan barokke dansvormen herinneren.
Hoogtepunten uit deze periode vormen de composities op de
mystiek-religieuze teksten van Jan Luyken (1649-1717) - tussen 1924 en
1937 ontstaan - en het tweede strijkkwartet (1944); het laatste komt
tot stand onder de indruk van Rient van Santens overlijden tijdens
gedwongen evacuatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Binnen deze herori&amp;euml;ntatie vallen ook de uitgaven van een
achttal klavierwerken van Jan Pietersz. Sweelinck (1562-1621) waarbij
op typografisch zeer geslaagde manier een evenwicht werd bereikt tussen
een zo authentiek mogelijke overlevering en een, voor de stand der
uitvoeringspraktijk rond 1930, noodzakelijke interpretatie der
compositiestructuur in verband met de voordracht op het moderne
klavier. De grote belangstelling voor deze uitgaven en Van den
Sigtenhorsts zich steeds meer uitbreidende historische- en
musicologische onderzoekingen betreffende Sweelinck resulteerden
uiteindelijk in twee monumentale studies: 
&lt;em&gt;Jan P. Sweelinck en zijn instrumentale muziek&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1934) en 
&lt;em&gt;De vocale muziek van Jan P. Sweelinck&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1948), welke direct bij verschijnen als bewonderenswaardige
prestaties voor een niet-wetenschappelijk geschoolde werden verwelkomd.
Een bestuurslidmaatschap van de Vereniging voor Nederlandse
Muziekgeschiedenis (1931-1953) gevolgd door het verzoek tot redigeren
van nieuwe uitgaven binnen de onder haar verantwoording verschenen 
&lt;em&gt;Opera Omnia&lt;/em&gt;

van Sweelinck (Vol. VI 
&lt;em&gt;Cantiones Sacrae -&lt;/em&gt;

postuum verschenen in 1957) en het aangeboden lidmaatschap van het
Koninklijk Oudheidkundig Genootschap (1934) onderstreepten de
waardering uit wetenschappelijke kring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn leven werd Van den Sigtenhorst Meyer tot de
vooraanstaande Nederlandse componisten gerekend, zij het niet behorend
tot de extreme avant-garde. Reeds zijn eerste gepubliceerde composities
trekken de aandacht van o.a. Alphons Diepenbrock, de zangpedagoge
Cornelie van Zanten en de Franse dirigent-componist Rhen&amp;eacute;
B&amp;acirc;ton. Zowel zijn instrumentale kamermuziek als zijn
orgel-composities danken grotendeels hun ontstaan aan interesse voor de
componist van vooraanstaande Nederlandse kunstenaars als Jaap Stotijn,
Sam Swaap en Adriaan Engels. Laatstgenoemde bracht hem o.a. in
aanraking met het Orgelwerk van Hendrik Andriessen, wiens stijl mede
het karakter van zowel de 
&lt;em&gt;Passacaglia en Fuga&lt;/em&gt;

(1935) als de 
&lt;em&gt;Fantasie ter ere van Jan P. Sweelinck&lt;/em&gt;

(1940/41) bepaalt. Van Engels stammen ook de registratie-voorschriften
bij laatstgenoemde compositie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Sigtenhorst Meyer trad weinig op de voorgrond; een groep
componerende leerlingen heeft zich nooit om hem gevormd. Verzoeken tot
het aanvaarden van een docentschap (o.a. tweemaal door Willem
Andriessen als directeur van het Amsterdams Conservatorium) wees hij
af. Slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n seizoen in 1948 doceerde hij muziektheorie
aan de Rijksuniversiteit Utrecht op verzoek van Prof. A.A. Smijers. In
zijn onderhoud voorzag hij hoofdzakelijk door het houden van lezingen
en het geven van priv&amp;eacute;-lessen waarmee hij zich als
ge&amp;iuml;nspireerd docent zeer gezien en geliefd maakte. Beschaafd,
aristocratisch terughoudend in zijn offici&amp;euml;le contacten kon hij
goede vrienden echter onomwonden met zijn eigen afwijkende inzichten
confronteren en hij deinsde bij vermeend onrecht of onheuse bejegening
niet terug voor een ondubbelzinnige stellingname zoals in 1952 in zijn 
&lt;em&gt;Open Brief...&lt;/em&gt;

aan de toenmalige staatssecretaris J.M.L.Th. Cals naar aanleiding van
de afwikkeling van een compositieopdracht, verstrekt door het
ministerie van O.K. &amp;amp; W. Slechts incidenteel verleende hij op
idealistische gronden zijn medewerking binnen projecten of
organisaties. Zo co&amp;ouml;rdineerde hij in 1933 de muzikale
werkzaamheden voor de 
&lt;em&gt;Willem van Oranje-film.&lt;/em&gt;

In 1935 is hij &amp;eacute;&amp;eacute;n der oprichters van de Vereniging voor
Protestantse Kerkmuziek. Na de oorlog is hij nog actief geweest binnen
de Nederlandse Federatie van Beroepsverenigingen van Kunstenaars en de
Nederlandse Toonkunstenaarsraad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Van den Sigtenhorst Meyer in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige lijst van gepubliceerde en nagelaten composities in: 
&lt;em&gt;Inventarislijst Archief Van den Sigtenhorst Meyer;&lt;/em&gt;

zie onder A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Reeser, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1951-1953. Levensberichten&lt;/em&gt;

106-112; J.H. van der Meer, in 
&lt;em&gt;Die Musik in Geschichte und Gegenwart&lt;/em&gt;

12 (1965) kol. 689-690.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.B. van Benthem&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

