<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Meijer, Jan Willem (1887-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/meijerjw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">meijerjw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Meijer</name>, Jan Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MEIJERJW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Meijer, Jan Willem&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Meyer Ranneft&lt;/b&gt;) bestuursambtenaar in Nederlandsch-Indi&amp;euml; (Magelang op Java 31-10-1887 -'s-Gravenhage 3-2-1968).

Zoon van Willem Meijer (na beschikking van de G.G. van 20-11-1891 no.
44 Meijer Ranneft geheten), adjunct-inspecteur inlands onderwijs in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, en Everdiena Margo Ranneft. Gehuwd sinds
11-6-1913 met Petronella Wilhelmina Twiss. Uit dit huwelijk werden 2
zoons en 1 dochter geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/MEIJERJW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Meijer, Jan Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meyer Ranneft voltooide een HBS-opleiding te Haarlem en sinds 1904
te Leiden de studie voor Indisch bestuursambtenaar, die hij op 19 juni
1906 met het grootambtenaarsexamen voor de Indische dienst afsloot. Van
1907 tot 1916 was hij werkzaam op diverse standplaatsen in Midden- en
Oost-Java. Tijdens een verlofperiode van twee jaar bezocht hij
vervolgens de Nederlandsch-Indische bestuursacademie (1916-1918) voor
hogere vorming in Den Haag en behaalde hij in 1917 de acte
M.O.-staathuishoudkunde en -statistiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug in Indi&amp;euml; oefende Meyer Ranneft van 1918 tot 1925 de
functie uit van adjunct-inspecteur voor agrarische zaken. In deze
periode verrichtte hij onderzoek inzake de desastructuur en de
gevolgen, die de toenemende contacten tussen de inlandse bevolking en
het westerse bedrijfsleven hadden voor de sociale verhoudingen in
Indi&amp;euml;. Reeds vanaf 1914 had hij op dit terrein artikelen
gepubliceerd. Baanbrekend was de studie, in samenwerking met dr. W.
Huender, 
&lt;em&gt;Onderzoek naar den belastingdruk op de inlandsche bevolking&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1926), welke publikatie bijdroeg tot de afschaffing
van het hoofdgeld in 1927.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1926 tot 1928 was hij assistent-resident te Pati en van 1928 tot
1929 resident ter beschikking te Semarang. In het laatste jaar werd hij
voorzitter van de Volksraad, van welk college hij als vertegenwoordiger
van de bestuursambtenaren sinds 1924 lid is geweest (1924-1925;
1927-1928). Onder zijn leiding evolueerde de raad tot een in Indi&amp;euml;
gezaghebbend forum, waar ook het inlandse standpunt kon doordringen. In
1932 verleende de Universiteit van Amsterdam hem een eredoctoraat in de
handelswetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder gouverneur-generaal jhr. B.C. de Jonge was Meyer Ranneft van
1933 tot 1936 vice-president van de Raad van Nederlandsch-Indi&amp;euml;.
De samenwerking tussen de twee hoogste gezagsdragers in Indi&amp;euml; is
bepaald stroef verlopen: daartoe verschilden zij te zeer in karakter en
achtergrond alsmede in hun visie op het te voeren economische beleid.
De op aandringen van H. Colijn doorgevoerde krachtige
bezuinigingspolitiek achtte Meyer Ranneft voor Indi&amp;euml; catastrofaal.
In de loop van 1934 leidde hij de moeizaam verlopen handelsbesprekingen
met Japan. Toen in 1936 jhr. A.W.L. Tjarda van Starkenborgh Stachouwer
tot gouverneur-generaal werd benoemd, nam Meyer Ranneft ontslag uit
zijn functies, waarna hij in juni 1936 repatrieerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ambteloos burger publiceerde hij in maart 1937 een kritisch
artikel in 
&lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

getiteld 'Hollands fout in Indi&amp;euml;', waarin hij pleitte voor
meer zelfstandigheid voor de Indische regering. In 1942 werd hij door
de Duitsers ge&amp;iuml;nterneerd te St. Michielsgestel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In augustus 1945 werd hij benoemd tot lid van de Raad van State: hij
zou dit tot november 1958 blijven. Deze functie belette hem niet in de
jaren 1945 tot 1949 scherpe oppositie te voeren tegen het
Indonesi&amp;euml;-beleid van de regering: kritiek ondervond hij bij zijn
ondertekening van een door P.S. Gerbrandy e.a. ingediend adres dat op
28 april 1948 bij de Tweede Kamer is binnengekomen met het verzoek een
strafvervolging te doen instellen tegen ministers, die zich bij het
Indonesi&amp;euml;-beleid zouden hebben schuldig gemaakt aan schending van
de grondwet. Met Gerbrandy en F.C. Gerretson was hij een der kopstukken
van het nationaal Comit&amp;eacute; 'Handhaving Rijkseenheid'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de door hem als rampzalig beschouwde overdracht van de
souvereiniteit aan Indonesi&amp;euml; heeft Meyer Ranneft zich intensief
bezig gehouden met de oorzaken van de ondergang van het Nederlandse
gezag aldaar. Hij publiceerde diverse artikelen over het karakter van
de 'gemengde samenleving' in Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Het meest
typerend voor zijn denkbeelden is in dit verband zijn bijdrage
'Nederlands geestesmerk in Indi&amp;euml;' in het verzamelwerk, dat
in 1961 onder de titel 
&lt;em&gt;Balans van Beleid&lt;/em&gt;

(Assen, 1961) onder redactie van H. Baudet en I.J. Brugmans
verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als bestuursambtenaar in Nederlandsch-Indi&amp;euml; kan Meyer Ranneft
worden aangeduid als representant van de ethische richting. Door zijn
grote kennis van economie en sociale verhoudingen in Indi&amp;euml;
betekende hij voor de regering een waardevol adviseur. Zijn politieke
visie ten aanzien van de toekomst van Indi&amp;euml; kan niet worden vrij
gepleit van zekere patriarchale en behoudende elementen: een in
koninkrijksverband zelfstandig Indi&amp;euml;, waarbinnen onder Nederlandse
leiding het Aziatische en Europese element vreedzaam zouden evolueren
naar een gemengde samenleving. Deze denkbeelden vonden in Nederland
weinig weerklank, terwijl de situatie in Indonesi&amp;euml; zelf zich na
1945 in geheel tegengestelde richting ontwikkelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.W. Meyer Ranneft, berustend op het Algemeen
Rijksarchief te 's-Gravenhage. I.W.L.A. Caminada en F.J.M. Otten, 
&lt;em&gt;Inventaris van de papieren van Dr. J.W. Meyer Ranneft&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1971).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de reeds genoemde: talrijke artikelen en brochures,
voornamelijk betreffende Nederlandsch-Indi&amp;euml;.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1012.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F.J.M. Otten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

