<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Meijers, Eduard Maurits (1880-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/meijers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">meijers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Meijers</name>, Eduard Maurits</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MEIJERSEM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Meijers, Eduard Maurits&lt;/strong&gt;, jurist (Den Helder 10-1-1880 - Leiden 25-6-1954).

Zoon van Isidor Meijers, officier van gezondheid bij de Koninklijke
Marine en later arts te Amsterdam, en Julie Wolff. Gehuwd op 12-8-1909
met Tonij Gottschalk. Uit dit huwelijk werden 4 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/MEIJERSEM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Meijers, Eduard Maurits&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meijers bezocht tot 1897 het gymnasium te Amsterdam, legde in dat
zelfde jaar het staatsexamen gymnasium af en studeerde vervolgens
rechten aan de Universiteit van Amsterdam, waar hij vooral J.F. Houwing
tot leermeester had. Bij deze promoveerde hij op 3 april 1903 op een
proefschrift, getiteld 
&lt;em&gt;Dogmatische rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

Van 1903 tot 1904 en van 1906 tot 1910 was hij advocaat te Amsterdam;
in 1904 en 1905 was hij verbonden aan het Centraal bureau voor sociale
adviezen van M.W.F. Treub. In 1909 werd hij voor de
Vrijzinnig-democratische partij lid van de gemeenteraad van Amsterdam.
In het najaar van 1910 verliet hij de hoofdstad ten gevolge van zijn
benoeming tot hoogleraar in het Nederlands burgerlijk recht en het
internationaal privaatrecht aan de Leidse Universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De periode tot aan zijn professoraat is voornamelijk gekenmerkt door
zijn activiteiten op het gebied van het arbeidsrecht. Uit de tijd van
zijn werkzaamheid op het Centraal bureau voor sociale adviezen stammen
studies over 
&lt;em&gt;Kleinindustrie&amp;euml;n ten platten lande&lt;/em&gt;

(1906) en 
&lt;em&gt;Landbouwco&amp;ouml;peratie in Nederland&lt;/em&gt;

(1907). Van 1906 tot 1911 was hij redacteur van het 
&lt;em&gt;Sociaal Weekblad,&lt;/em&gt;

waarin talloze artikelen van zijn hand verschenen. In 1907-1908 zag
zijn boek 
&lt;em&gt;Het arbeidscontract&lt;/em&gt;

het licht (later onder de titel 
&lt;em&gt;De Arbeidsovereenkomst&lt;/em&gt;

herzien en herdrukt in 1912 en 1924).In 1909 stichtte hij het blad 
&lt;em&gt;Rechterlijke Beslissingen inzake de Wet op de
Arbeidsovereenkomst&lt;/em&gt;

(dat tot maart 1942 bestaan heeft).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf zijn benoeming tot hoogleraar in Leiden wijdde hij zijn volle
aandacht aan het burgerlijk recht. Na zijn inaugurele rede over 
&lt;em&gt;De taak der rechtswetenschap ten aanzien der vrije rechtspraak&lt;/em&gt;

(1910) begint de onafzienbare reeks van zijn publikaties op
privaatrechtelijk gebied. In de eerste plaats moet worden genoemd zijn
standaardwerk over het 
&lt;em&gt;Erfrecht&lt;/em&gt;

(vierde deel van C. Asser 's 
&lt;em&gt;Handleiding tot de beoefening van het Nederlandsch Burgerlijk
Recht,&lt;/em&gt;

waarvan de eerste druk in 1910-1915 verscheen). Daarnaast verscheen een
aanzienlijk aantal tijdschriftartikelen, die men thans bijeenvindt in
zijn 
&lt;em&gt;Verzamelde privaatrechtelijke opstellen&lt;/em&gt;

(1954-1955. 3 dln.). Het grootste deel hiervan is verschenen in het 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notaris-ambt en Registratie (WPNR),&lt;/em&gt;

waarvan hij van 1912 tot aan zijn dood redacteur was. In dit zelfde
jaar nog beginnen in deze periodiek zijn 'antwoorden op
rechtsvragen'; dit zijn bondig geformuleerde antwoorden op vragen
door mensen uit de rechtspraktijk - vooral notarissen - aan de redactie
van het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

gezonden (een specimen van zijn handschrift in 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

85 (1954) 327). In 1932 had hij er reeds 563 gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zeer groot belang zijn zijn annotaties ('noten') onder
arresten van de Hoge Raad; hij is een van de eersten geweest die deze
in Frankrijk gebruikelijke vorm van juridische literatuur in ons land
gebruikte. Eerst publiceerde hij deze noten in het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht (W)&lt;/em&gt;

(1911-1916), vervolgens in het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

(1916-1924) en, sinds de oprichting van de 
&lt;em&gt;Nederlandse Jurisprudentie&lt;/em&gt;

in 1926, in deze uitsluitend aan publikatie van rechtspraak gewijde
periodiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook het burgerlijk procesrecht heeft van het begin van zijn
professoraat afzijn grote belangstelling gehad. Op dit gebied trekt
vooral de aandacht zijn in 1915 verschenen bewerking en voortzetting
van het werk van J.P.A.N. Caroli, 
&lt;em&gt;Het kort geding voor den President der Arrondissements-Rechtbank
(R&amp;eacute;f&amp;eacute;r&amp;eacute;)&lt;/em&gt;

; in 1947 heeft hij op grond van dit werk een geheel nieuw boek 
&lt;em&gt;Het kort geding&lt;/em&gt;

doen verschijnen (2e bew. dr. 1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn leeropdracht in Leiden behoorde naast het burgerlijk recht
het internationaal privaatrecht (IPR). Op dit terrein zou zijn
bekendheid nog groter geweest zijn indien niet zijn oudste bijdragen
-althans aanvankelijk - alleen in het Nederlands verschenen waren. In
zijn 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de geschiedenis van het internationaal privaat- en
strafrecht in Frankrijk en de Nederlanden&lt;/em&gt;

(1914; pas in 1967 zou hiervan een Franse vertaling uitkomen) heeft hij
de opvatting bestreden dat Bartolus de Saxoferrato - of althans de
Italiaanse school - de vader van het IPR zou zijn geweest en dat het
beginsel van de realiteit in het IPR uit feodale
souvereiniteitsgedachten zou stammen. Hij wees in dit verband met name
op het belang van de oude Rechtsschool van Orl&amp;eacute;ans (13de eeuw) en
van uitspraken van de hoge gerechtshoven in Frankrijk en in de
Nederlanden. Zijn voornaamste idee&amp;euml;n zouden in het buitenland
bekend worden door zijn in 1934 in het Frans aan de Acad&amp;eacute;mie de
droit international in Den Haag gegeven colleges over 
&lt;em&gt;L' histoire des principes fondamentaux du droit international
priv&amp;eacute; &amp;agrave; partir du moyen &amp;acirc;ge, sp&amp;eacute;cialement dans
l' Europe occidentale&lt;/em&gt;

(gepubliceerd in het 
&lt;em&gt;Recueil des cours&lt;/em&gt;

van de Acad&amp;eacute;mie de droit international 49 (1934) III, 543-686). In
1939 publiceerde hij een uitgave van tractaten van Baldus en D.G. van
der Keessel over IPR. Hij heeft ten slotte een belangrijk aandeel gehad
in de totstandkoming van de tekst van de 
&lt;em&gt;Eenvormige Wet betreffende het&lt;/em&gt;

IPR die Nederland, Belgi&amp;euml; en Luxemburg bij verdrag van 11 mei 1951
besloten hadden in te voeren (deze tekst is in 1969 gewijzigd, maar de
wet is nog niet ingevoerd).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is waarschijnlijk vooral ten gevolge van zijn bestudering van
het IPR dat hij zich verder in de rechtsgeschiedenis is gaan verdiepen.
In de eerste plaats wijdde hij veel aandacht aan de geschiedenis van
drie universiteiten, die in de 13de eeuw een belangrijke rol in de
ontwikkeling van de Europese rechtswetenschap gespeeld hebben:
Orl&amp;eacute;ans, Napels en Toulouse. Behalve baanbrekende studies hierover
(die thans in deel III van zijn 
&lt;em&gt;Etudes d'histoire du droit&lt;/em&gt;

(1959) bijeengebracht zijn) publiceerde hij ook zeer veel
bronnenmateriaal betreffende de juristen van deze en andere
universiteiten. Naast deze bronnenstudies schreef hij een aantal
artikelen over de geschiedenis van bepaalde leerstukken, met name voor
zover die teruggaan op de Middeleeuwse beoefenaars van het Romeinse
recht; zij zijn grotendeels herdrukt in deel IV van zijn 
&lt;em&gt;Etudes d'histoire du droit&lt;/em&gt;

(1966).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het Romeinse recht in de Middeleeuwen hadden ook vele andere
elementen van de Europese rechtsgeschiedenis zijn aandacht. Het
belangrijkste probleem dat hem bezighield was dat van enkele
erfrechtstelsels, die noch met het Romeinse noch met het Germaanse
erfrecht in overeenstemming leken. Hij veronderstelde dat deze
misschien op het recht van de oude Liguri&amp;euml;rs teruggingen en koos
daarom de benaming Ligurisch erfrecht; hij wilde echter aan deze
benaming geen al te groot gewicht toekennen. Vier boeken, alle voorzien
van omvangrijke documentatie met tot dusver moeilijk toegankelijk
bronnenmateriaal, heeft hij aan dit onderwerp gewijd (zie 
&lt;em&gt;Bibliographie.&lt;/em&gt;

.., 7 en 8). Zijn theorie, die met name in het buitenland opzien heeft
gebaard, heeft veel kritiek en vrijwel geen onverdeelde bijval ontmoet;
de meest genuanceerde oordelen vindt men bij J. Yver, 'Les deux
groupes de coutumes du Nord', in 
&lt;em&gt;Revue du Nord&lt;/em&gt;

35 (1953) 197-220, en 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

36 (1954) 5-36, alsmede bij E.I. Strubbe (zie 
&lt;em&gt;Bibliographie . . .,&lt;/em&gt;

XXVII).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn belangrijkste ontdekking voor de Nederlandse rechtsgeschiedenis
is die van de 
&lt;em&gt;Observationes tumultuariae&lt;/em&gt;

van Cornelis van Bynkershoek en de voortzetting daarvan door diens
schoonzoon Willem Pauw, een unieke bron voor de kennis van de
rechtspraak van de Hoge Raad van Holland, Zeeland en West-Friesland in
de 18de eeuw. De 24 delen in handschrift werden door Meijers
teruggevonden op de zolder van een Amsterdams antiquair, waar zij 25
jaar hadden gelegen na tevergeefs in een veiling te koop te zijn
aangeboden. Meijers wist, in samenwerking met anderen, een integrale
uitgave op touw te zetten, waarvan de eerste drie delen tijdens zijn
leven (in 1926, 1934 en 1946) en de laatste vier na zijn dood (in
1962,1964,1967 en 1972) verschenen. Hij vestigde ook de aandacht op de
betekenis van de uit de eerste helft van de 15de eeuw stammende 
&lt;em&gt;Memorialen van het Hof (den Raad) van Holland, Zeeland en
West-Friesland van den Secretaris Jan Rosa;&lt;/em&gt;

een eerste deel van een uitgave hiervan deed hij in 1929 samen met A.S.
de Bl&amp;eacute;court het licht zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meijers was eveneens een groot kenner van de Franse
rechtsgeschiedenis. Ook op dit gebied heeft hij, samen met anderen, een
aantal bronnenuitgaven op zijn naam staan, o.a. over de rechten en
costumen van Kamerijk (1932 en 1935. 2 dln.), Saint-Amand (1934),
Verdun (1940), Metz (1: 1951, II : 1965). Verder schreef hij een aantal
artikelen over het oudfranse proces- en privaatrecht, die, samen met
een bijdrage over Spaanse fueros, in deel I van zijn 
&lt;em&gt;Etudes d'histoire du droit&lt;/em&gt;

(1956) te vinden zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het overgrote deel van de hierboven vermelde publikaties is tot
stand gekomen in de eerste 30 jaar van zijn professoraat. In deze
periode vallen ook zijn belangrijkste universitaire activiteiten. Over
zijn colleges bestaan tal van getuigenissen; het uitvoerigst is die van
R.P. Cleveringa (in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn Themis 1950,&lt;/em&gt;

113-131). Een groot aantal juristen is bij hem gepromoveerd; de meesten
op het terrein van het burgerlijk recht. Bij zijn 25-jarig
ambtsjubileum boden 45 oudleerlingen hem een bundel 
&lt;em&gt;Rechtskundige Opstellen&lt;/em&gt;

(1935) aan. Van 1918 tot 1922 was Meijers decaan van de Leidse
Faculteit der Rechtsgeleerdheid, in het academisch jaar 1926-1927 was
hij rector magnificus van de Universiteit. Op 8 februari 1927 hield hij
zijn diesrede over 
&lt;em&gt;De beteekenis der burgerlijke wet in de huidige samenleving.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buiten de Universiteit werd hij tot een aantal functies geroepen.
Vele jaren maakte hij deel uit van het bestuur van de Nederlandse
Juristenvereniging, waarvan hij in 1922 en in 1938 voorzitter was. In
1920 werd hij lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen;
hiervan bekleedde hij het voorzitterschap van 1945 tot 1949. Hij was
van 1939 tot 1947 lid en van 1947 tot zijn dood voorzitter van de
Staatscommissie voor de Herziening van de Nederlandse Burgerlijke
Wetgeving. In Leiden wijdde hij zijn krachten o.a. aan 'Het Leidse
Volkshuis' en aan de Schouwburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op wetenschappelijk gebied moge uit deze jaren in de eerste plaats
nog vermeld worden dat hij in 1918 het initiatief nam tot de oprichting
van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR).&lt;/em&gt;

Het was vooral zijn werk dat de internationale opzet van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift&lt;/em&gt;

slaagde. Een andere schepping van hem - in 1928 - was het 
&lt;em&gt;Rechtshistorisch Instituut Leiden,&lt;/em&gt;

een stichting tot uitgave van rechtshistorische publikaties waarin veel
van zijn eigen bronnenuitgaven en rechtshistorische studies uitkwamen.
In 1937 was hij een van de oprichters van het 
&lt;em&gt;Tydskrif vir hedendaagse Romeins-Hollandse Reg.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een diepe cesuur kwam er in Meijers' leven door de Tweede
Wereldoorlog. Op 26 november 1940 werd hij, met anderen, op grond van
zijn joodse afkomst door de bezettende macht 'van zijn functie van
hoogleeraar aan de rijksuniversiteit te Leiden ontheven'. Op die
zelfde dag hield R.P. Cleveringa, als decaan van de juridische
faculteit, op het college-uur van Meijers zijn bekende toespraak,
waarin hij in krachtige termen tegen het begane onrecht protesteerde en
de grote betekenis van Meijers schetste. Op 7 augustus 1942 werd
Meijers met vrouw en dochter gevangen genomen en naar Westerbork
overgebracht; hij bleef daar - met onderbreking door een verblijf in
Barneveld - tot begin september 1944, toen hij naar Theresienstadt werd
getransporteerd. Eerst op 25 juni 1945 keerde hij in Leiden terug, waar
hij spoedig vele nieuwe activiteiten ontplooide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn gevangenschap wist hij zich, onder moeilijke
verblijfsomstandigheden, met zeldzame geestkracht nog aan
wetenschappelijk werk te wijden. Voornamelijk daar heeft hij 
&lt;em&gt;Algemene leer van het burgerlijk recht:&lt;/em&gt;

I 
&lt;em&gt;De algemene begrippen van het burgerlijk recht&lt;/em&gt;

(1948) geschreven, terwijl hem geen enkel rechtsgeleerd boek ter
beschikking stond. Dit hoofdwerk van Meijers sluit in vele opzichten
bij zijn dissertatie uit 1903 aan; het trekt te velde tegen dogmatische
begripsvorming in het recht (vgl. Langemeijer, in 
&lt;em&gt;RM 1950,&lt;/em&gt;

137). Alleen de doelmatigheid van begrippen voor een bevattelijke
weergave van de inhoud der rechtsregels dient het criterium te zijn.
Dit tracht Meijers voor de fundamentele begrippen van het burgerlijk
recht, zoals de rechtsplicht, het subjectieve recht, het rechtssubject
en de rechtshandeling aan te tonen aan de hand van materiaal dat
ontleend is zowel aan Nederlands recht als aan buitenlands recht en
soms ook aan de rechtsgeschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terstond na zijn terugkeer in Leiden heeft Meijers tal van nieuwe
activiteiten ontplooid. O.a. op het gebied van de samenwerking tussen
juristen in het kader van de Benelux: in 1947 werd op zijn initiatief
de 
&lt;em&gt;Vereniging voor de vergelijkende studie van het recht van
Belgi&amp;euml; en Nederland&lt;/em&gt;

opgericht, waarvan hij de eerste voorzitter werd. In 1948 volgde, mede
dank zij zijn bemoeiingen, de oprichting van de offici&amp;euml;le 
&lt;em&gt;Benelux-commissie tot eenmaking van het recht,&lt;/em&gt;

waarvan hij ook voorzitter werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn allerbelangrijkste taak, de taak waardoor hij waarschijnlijk
het meest in de geschiedenis van de Nederlandse rechtswetenschap bekend
zal blijven, kreeg Meijers in 1947, toen hij bij K.B. van 25 april van
dat jaar de opdracht kreeg tot het ontwerpen van een nieuw 
&lt;em&gt;Burgerlijk Wetboek.&lt;/em&gt;

Reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn professoraat zou hij volgens Van Oven hebben
rondgelopen met het denkbeeld om een nieuw BW te maken en daarvoor een
cahier hebben aangelegd. In 1928 had hij in het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

een beroemd artikel geschreven waarin hij de Commissie-Limburg hekelde
omdat zij in de eerste 9 jaren van haar bestaan geen enkele wijziging
in het 2e en 3e boek van het BW had voorgesteld. In 1938, in het 
&lt;em&gt;Gedenkboek Burgerlijk Wetboek 1838-1938&lt;/em&gt;

(waarin Paul Scholten het BW 'een rustig bezit' noemde),
pleitte hij ervoor, een algehele 'technische herziening' van
het BW tot stand te brengen. Tijdens zijn gevangenschap hield hij zich
bezig met het ontwerpen van een nieuw BW. Geen wonder dus dat in de
Kamervraag die de stoot gaf tot het K.B van 25 april 1947 - in de
Eerste Kamer bij de begroting van Justitie aan de minister van Justitie
J.H. van Maarseveen gesteld door het kamerlid R. Zegering Hadders, maar
waartoe het initiatief was genomen door het wegens ziekte afwezige
kamerlid A.N. Molenaar, hoogleraar in h&amp;eacute;t arbeidsrecht te Leiden -
direct de naam van Meijers genoemd werd. Deze werd van een belangrijk
deel van zijn taak als hoogleraar ontlast en toog terstond aan het
werk. In eerste instantie werden zijn voorontwerpen besproken met de
leden van de door hem voorgezeten Staatscommissie voor de herziening
van de Nederlandse Burgerlijke Wetgeving. Voor bepaalde onderdelen werd
overleg gepleegd met deskundigen uit de praktijk. Aan de behandeling
van 52 principi&amp;euml;le vraagpunten in de Tweede Kamer nam Meijers als
bijzonder regeringscommissaris deel. Op 6 april 1954 diende hij een
Ontwerp voor de eerste vier boeken in: 
&lt;em&gt;Ontwerp voor een Nieuw Burgerlijk Wetboek&lt;/em&gt;

.... 
&lt;em&gt;Tekst, Eerste gedeelte&lt;/em&gt;

(boek 1-4) en daarnaast een deel 
&lt;em&gt;Toelichting&lt;/em&gt;

van 373 blz. (1954). In de toelichting gaf hij aan dat het totale
ontwerp uit 9 'boeken' zou bestaan. Ten gevolge van zijn
onverwacht overlijden, ruim twee maanden later, konden de ontwerpen
voor de overige boeken niet door hem worden voltooid. Voor tekst en
toelichting van boek 5 was nog een vrij volledig concept aanwezig, dat
tot uitgangspunt werd genomen door het 'driemanschap' (J.
Drion, J. Eggens en F.J. de Jong) voor het op 25 mei 1955 aangeboden
ontwerp. Meer voorlopige concepten van Meijers lagen ten slotte ten
grondslag aan het op 30 oktober 1961 aangeboden ontwerp voor boek 6 (in
het driemanschap was intussen J. Eggens door G. de Grooth vervangen) en
aan het in november 1972 ingediende ontwerp van boek 7 (door een aantal
bewerkers opgesteld onder F.J. de Jong als co&amp;ouml;rdinator). Toen boek
I van het 
&lt;em&gt;Nieuw BW&lt;/em&gt;

in 1970 werd ingevoerd kwam een postzegel uit met de beeltenis van
Meijers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meijers was iemand die door zijn wijze van optreden op de meeste
mensen die met hem in aanraking kwamen bijzonder veel indruk maakte.
Dat was zeker niet alleen het gevolg van zijn door iedereen - ook door
zijn tegenstanders - erkend superieur intellect, zijn fenomenaal
geheugen en zijn beheersing van de meest uiteenlopende materies, maar
ook en bovenal van zijn krachtige persoonlijkheid. Door sommigen - ook
onder zijn leerlingen - is hij moeilijk toegankelijk genoemd; anderen
wijzen echter op een achter uiterlijke onbewogenheid verborgen warme
belangstelling en vriendschap. Hij was een bescheiden man, aan wie elke
neiging om te imponeren vreemd was. Hij had de gave, zich sterk te
kunnen concentreren, ook in een roezige omgeving. Hij werkte
uitzonderlijk snel en citeerde vaak uit het hoofd; dit heeft helaas wel
tot onnauwkeurigheden in zijn geschriften geleid. Zijn belangstelling
was bijzonder breed en zijn speurzin legendarisch. Echter, 'hij
ging in zijn verstandswerk niet onder' (Cleveringa, 
&lt;em&gt;Levensbericht. . .);&lt;/em&gt;

hij was goed in verschillende sporten en maakte met name deel uit van
een beroemde wandelclub met vier andere Leidse hoogleraren (J.A.J.
Barge, H.J. Heering, J. van der Hoeve en J. Huizinga).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is onbetwist dat Meijers tijdens zijn leven een vrijwel
onge&amp;euml;venaarde invloed op het rechtsleven in Nederland heeft gehad.
Alleen Paul Scholten kan in dit opzicht in &amp;eacute;&amp;eacute;n adem met hem
worden genoemd; misschien is diens invloed zelfs uiteindelijk meer
beklijfd. Vergelijkingen tussen beider methoden zijn veelvuldig
gemaakt; hier moge worden volstaan met een karakteristiek van G.E.
Langemeijer: 'Bij Meijers is het de analyse die op de voorgrond
staat, de scherpe onderscheiding van enerzijds wetstoepassing,
anderzijds vrije rechtsvinding die bij de wet slechts aansluiting
zocht, bij Scholten is het juist de synthese, het besef dat bijna geen
enkele rechterlijke beslissing . . . zuiver het een of zuiver het ander
is.' 
&lt;em&gt;(RM 1950,&lt;/em&gt;

135-136). Geheel misplaatst lijkt het om Meijers als een voorstander
van een puur legisme, van een 'gesloten rechtssysteem',
tegenover Scholten als protagonist van vrijheid van de rechter, van een
'open rechtssysteem', voor te stellen; deze voorstelling, die
men met name bij Van Dunne aantreft, is met recht bestreden door H.
Drion in zijn kritiek op 'de soort van kinderkruistocht tegen
Meijers waartoe Van Dunne in 1971 ... heeft opgeroepen'.
Tegenstanders van Meijers' niet voltooide (her)codificatie van het
burgerlijk recht zien in hem in de eerste plaats de aanstichter van dit
onheil, maar ook sommige voorstanders geven toe dat hij 'de
moeilijkheden verbonden aan het opstellen van wetten een beetje
onderschat heeft' (Beekhuis). Daarbij mag echter niet worden
vergeten welk een enorme vernieuwende invloed het werk van het 
&lt;em&gt;Nieuw BW&lt;/em&gt;

op de rechtsontwikkeling in Nederland heeft gehad, waarbij men o.a.
dank zij Meijers meer ging openstaan voor de oplossingen van vreemde
rechtstelsels. In zijn 
&lt;em&gt;Algemene begrippen&lt;/em&gt;

komt dit aspect eveneens sterk naar voren. Over de betekenis van dit
hoofdwerk zijn de meningen verdeeld; voornamelijk de filosofische
vooronderstellingen ervan (en van zijn dissertatie) zijn aangevallen.
De enorme rijkdom aan gedachten die het bevat verdient echter meer
aandacht dan men er tot nu toe aan geschonken heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meijers' grote betekenis is buiten onze grenzen nog tijdens zijn
leven erkend (hij was eredoctor van de Universiteiten van Aberdeen,
Brussel, Glasgow, Leuven, Parijs en Rijssel) en wordt nog steeds hoog
aangeslagen. Zijn voornaamste en meest blijvende verdiensten in
internationaal kader liggen ongetwijfeld op het gebied van de
rechtsgeschiedenis. Het is vooral de combinatie van twee eigenschappen
die zijn rechtshistorisch werk zo uniek maakt: enerzijds de gave om
veelal volkomen onbekend bronnenmateriaal op te sporen en in het juiste
historische kader te plaatsen, anderzijds het vermogen om met een
geweldige intu&amp;iuml;tie daar die gedachten uit naar voren te halen en
met elkaar in verband te brengen, die voor de latere rechtsontwikkeling
van betekenis zijn geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Meijers uiterst waardevolle rechtshistorische bibliotheek
werd na zijn dood ten behoeve van de Leidse Universiteitsbibliotheek
gekocht. Zij bevat 61 handschriften, beschreven door P.C. Boeren, 
&lt;em&gt;Catalogue des manuscrits des collections d'Ablaing et
Meijers&lt;/em&gt;

(Leiden, 1970). Een catalogus van de gedrukte werken zal waarschijnlijk
in 1980 verschijnen. De collectie fotokopie&amp;euml;n van handschriften en
aantekeningen van Meijers in het bezit van de Vereniging 'Vrienden
van het Gravensteen' te Leiden is slechts voor een gedeelte
geordend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een uitvoerige bibliografie van zijn geschriften tot 1957 is te
vinden in 
&lt;em&gt;Bibliographie der geschriften van Prof.Mr. E.M. Meijers.&lt;/em&gt;

Samengest. door R. Feenstra e.a. (Leiden, 1957).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;De voornaamste v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1957 verschenen
necrologie&amp;euml;n en andere artikelen over Meijers vindt men vermeld in
de onder P genoemde 
&lt;em&gt;Bibliographie . ..,&lt;/em&gt;

XXIV-XXVIII. Uit de tijd na 1957 mogen genoemd worden G.E. Langemeijer,
in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn Themis 1959,&lt;/em&gt;

589-594 (recensie herdruk 
&lt;em&gt;Algemene Begrippen),&lt;/em&gt;

L.M.I.L. van Taalingen-Dols, 
&lt;em&gt;De strijd om een mensenleven, 1940-1945&lt;/em&gt;

(Goes, 1960), waarin een uitvoerige documentatie betreffende de
behartiging van Meijers' belangen tijdens de oorlog; P. Legendre,
'E.M. Meijers et la romanistique m&amp;eacute;di&amp;eacute;vale', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR) 29&lt;/em&gt;

(1961) 331-342; F.H. Piket, 'Le Professeur Meijers. Sa vie et son
travail', in 
&lt;em&gt;Advocatenblad&lt;/em&gt;

42 (1962) 1-9; E.I. Strubbe en R. Feenstra, in 
&lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

36 (1968) 1-30 (n.a.v. het 50-jarig bestaan van 
&lt;em&gt;TvR;&lt;/em&gt;

vgl. ook 254-255 over het 40-jarig bestaan van het Rechtshistorisch
Instituut Leiden); J.M. van Dunn&amp;eacute;, 'Verslindt de revolutie
weer haar eigen kinderen? De zgn. functionele rechtsleer en Paul
Scholten', in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

46 (1971) 813-829, en 
&lt;em&gt;Normatieve uitleg van rechtshandelingen&lt;/em&gt;

(Deventer, 1971) passim; R.P. Cleveringa, 
&lt;em&gt;Afscheidscollege&lt;/em&gt;

[
&lt;em&gt;1958&lt;/em&gt;

] 
&lt;em&gt;en 26 novemberrede&lt;/em&gt;

[
&lt;em&gt;1940&lt;/em&gt;

] (Zwolle, 1973); H. Drion, 'Scholten en Meijers: een
tegenstelling?', in 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

106 (1975) 520-525; H.C.F. Schoordijk, 'Paul Scholten, Meijers en
de (her)codificatiegedachte', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

106 (1975) 566-582; R. de Roon, 'E.M. Meijers' methode van
begripsvorming in de rechtswetenschap', in 
&lt;em&gt;Rechtsfilosofie en Rechtstheorie&lt;/em&gt;

6 (1977) 1-23. Uitspraken over Meijers, soms van zeer persoonlijke
aard, vindt men in J.M. van Dunn&amp;eacute; e.a.. 
&lt;em&gt;Acht civilisten in burger. Gesprekken met Beekhuis, Dooyeweerd,
Dorhout Mees, Kisch, Langemeijer, Petit, Pitlo, Veegens&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1977).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;J. Meihuizen, &lt;i&gt;Sans &#233;gards. Prof.mr. A. Pitlo en zijn conflicten met Joodse juristen&lt;/i&gt; (Amsterdam 2007) 62. [Meijers omstreeks 1950].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;R. Feenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

