<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Meinsma, Koenraad Oege (1865-1929)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/meinsma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">meinsma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Meinsma</name>, Koenraad Oege</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1929"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Meinsma, Koenraad Oege&lt;/strong&gt;, publicist en leraar (Deventer 14-1-1865 - Zutphen 8-10-1929).

Zoon van Johannes Jacobus Meinsma, fotograaf, en Margaretha Barbara
Visscher. Gehuwd sinds 26-8-1897 met Willemina Overbosch. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meinsma volgde te Deventer de lessen aan de normaalschool en werd in
1883 onderwijzer aan de openbare lagere school te Welsum (gem. Olst).
Van hieruit nam hij te Deventer lessen ter voorbereiding van het
staatsexamen gymnasium. In 1889 liet hij zich inschrijven als student
in de Nederlandse letteren aan de Universiteit van Amsterdam, waar hij
in 1900 doctoraal deed. Hoewel nog 'onbevoegd' werd hij in 1896
leraar Nederlands en geschiedenis aan het stedelijk gymnasium te
Zutphen, waaraan hij (sedert 1921 als conrector) tot zijn dood
verbonden zou blijven. Als student schreef hij het belangwekkende, op
uitvoerig archiefonderzoek berustende werk 
&lt;em&gt;Spinoza en zijn kring. Historisch-kritische studi&amp;euml;n over
Hollandsche vrijgeesten&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1896). Voor dit boek, dat in 1909 ook in het Duits
werd vertaald, verwierf de auteur in 1911 de gouden medaille van het De
Jong van Beek en Donk-fonds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meinsma was in zijn jonge jaren een overtuigd vrijdenker en werkte
mee aan het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Dageraad; zo&lt;/em&gt;

verzorgde hij onder het pseudoniem Conrad von Elborgh een vertaling van

&lt;em&gt;De tribus impostoribus&lt;/em&gt;

o.d.t. 
&lt;em&gt;Over drie bedriegers (Mozes, Jezus en Mahomed)&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1888) welke ook afzonderlijk werd uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn Amsterdamse dissertatie 
&lt;em&gt;Middeleeuwsche bibliotheken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1902) moge in onderdelen verouderd zijn, maar zij geldt nog
steeds als een standaardwerk. Na zijn promotie richtte Meinsma zijn
belangstelling voornamelijk op de regionale en lokale geschiedenis. Te
Zutphen was hij, hoewel geen lidmaat, archivaris en bibliothecaris van
de Nederlandse Hervormde Gemeente. Speciale interesse had hij voor de
St. Walburgskerk, waarvan hij de librije inventariseerde; voorts
publiceerde hij over deze kerk en andere historische aspecten van zijn
woonplaats in diverse dagbladen en ook wetenschappelijke tijdschriften.
Meinsma was bovendien vast medewerker van de 
&lt;em&gt;Zutphensche Courant,&lt;/em&gt;

zijn artikelen over de zwarte dood werden later in boekvorm
gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Meinsma in Gemeentearchief Zutphen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Zie voor zijn publikaties: P. Gouda Quint, 
&lt;em&gt;Grondslagen voor de bibliographie van Gelderland&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1910-1942. 3 dln.).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'&amp;#134; Dr. K.O. Meinsma', in 
&lt;em&gt;Zutphensche Courant&lt;/em&gt;

8-10-1929; 'Dr. K.O. Meinsma &amp;#134;', in 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

18 (1929) 369-370.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

