<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Melchers, Gerrit Willem (1869-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/melchers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">melchers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Melchers</name>, Gerrit Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">Ned. herv. theoloog</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MELCHERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Melchers, Gerrit Willem&lt;/strong&gt;, theoloog en politicus (Amsterdam 26-3-1869 - Bussum 27-6-1952).

Zoon van Willem Johan Melchers, houtkoper en houtzaagmolenaar, en Aagje
Knap. Gehuwd sinds 9-8-1894 met Maria Louisa Grau. Uit dit huwelijk
werden 3 dochters en 1 zoon geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/MELCHERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Melchers, Gerrit Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Melchers bezocht na de lagere school enige jaren de HBS en kwam op
15-jarige leeftijd op het stedelijk gymnasium te Amsterdam, waar hij
tot de beste leerlingen behoorde. Om financi&amp;euml;le redenen moest hij
in 1886 de school verlaten en trad in dienst bij de Hollandsche IJzeren
Spoorwegmaatschappij. In 1888 echter kon hij zijn studie weer opnemen,
daartoe in staat gesteld door een studiebeurs van de gemeente
Amsterdam. Hij ging in 1890 theologie studeren aan de Universiteit van
Amsterdam en deed in 1894 zijn intrede als vrijzinnig predikant in
Zuid-Scharwoude (N.H.). Naast zijn pastorale arbeid wijdde hij zich
hier vooral aan de drankbestrijding. De grote sociale nood van de
plattelandsbevolking bracht hem in aanraking met de socialistische
beweging en in 1896 sloot hij zich - als eerste predikant - aan bij de
SDAP. In een brochure onder de titel 
&lt;em&gt;Eene belijdenis. Waarom ik lid werd van de Sociaaldemokratische
Arbeiderspartij&lt;/em&gt;

(1897), gaf hij verantwoording voor deze politieke keuze. Spoedig
ontstonden er door zijn politieke optreden conflicten met het
kerkbestuur en op 1 februari 1899 nam Melchers afscheid van de kerk.
Hij vertrok als propagandist voor de SDAP naar Friesland; hier
verzorgde hij - samen met Troelstra - sinds 1899 de uitgave van een
weekblad 
&lt;em&gt;Arm Friesland,&lt;/em&gt;

dat in 1900 werd samengevoegd met het blad van de Groningse
schildersgezel J.H.A. Schaper 
&lt;em&gt;De Strijd&lt;/em&gt;

(1898), weekblad voor de Arbeiderspartij, onder de naam 
&lt;em&gt;De Volksstrijd.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 werd Melchers in het district Leeuwarden tot lid van de
Tweede Kamer gekozen. In hetzelfde jaar volgde ook zijn verkiezing tot
lid van de gemeenteraad van Leeuwarden, maar reeds in 1902 verhuisde
hij wegens gezinsomstandigheden naar Den Haag. Hij publiceerde in deze
jaren in het wetenschappelijk maandblad van de SDAP 
&lt;em&gt;De Nieuwe Tijd&lt;/em&gt;

en trad in de socialistische beweging zeer op de voorgrond.
Persoonlijke conflicten in de partij deden hem echter besluiten zich in
1904 niet herkiesbaar te stellen voor de Tweede Kamer. De oprichting
van de Centrale Arbeidersverzekerings- en Depositobank in Den Haag was
mede oorzaak van de controverse met de leiding van de SDAP, in het
bijzonder met Troelstra. Melchers behoorde tot de oprichters van De
Centrale en werd in 1904 de eerste voorzitter van de Raad van
Commissarissen. Hij zou deze functie tot 1947 vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1905 vestigde hij zich in Alkmaar als mededirecteur van een
handelsbedrijf in kunstmeststoffen en veevoederartikelen. Hij was
&amp;eacute;&amp;eacute;n der initiatiefnemers van een organisatorische bundeling
van fabrikanten in deze branche en gedurende vele jaren (1911 -1937)
redacteur van het orgaan van de vereniging, 
&lt;em&gt;Schakels.&lt;/em&gt;

Een korte tijd was hij in Alkmaar lid van de gemeenteraad (1907-1908).
In 1908 bedankte hij voor H&amp;amp;T lidmaatschap der SDAP; moeilijkheden
met zijn werkgever inzake politieke activiteiten en onvoldoende steun
van de partijleiding in deze, waren de directe oorzaak van zijn
vertrek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Korte tijd daarna 23 augustus 1908 - deed Melchers wederom zijn
intrede als predikant, in de gemeente Ursem (N.H.). Hij was op 27 juni
1907 toegetreden tot de Orde van Vrijmetselaren en een kennismaking met
ds. A.S. Carpentier Alting -oprichter van de Nederlandsche
Protestantenbond en vooraanstaand vrijmetselaar - was van grote
betekenis voor zijn terugkeer tot het ambt. Hij werd hierna
achtereenvolgens beroepen in Purmerend (1910), Almelo (1911) en Warga
(1919). Gedurende de jaren twintig nam Melchers intensief deel aan de
richtingsstrijd in de N.-H. kerk. In woord en geschrift kwam hij op
voor de vrijzinnige modaliteit. Ook op politiek terrein was hij in deze
tijd weer actief; in september 1918 was hij opnieuw lid geworden van de
SDAP. Opmerkelijk was zijn stelling tegen het zg. Nederlands-Belgische
Verdrag van 1925, dat het Schelde-regiem regelde en een betere
verbinding van Antwerpen met de Rijn beoogde. In de door
Coudenhove-Kalergi ge&amp;iuml;nspireerde Pan-Europa-beweging had Melchers
een werkzaam aandeel en hij behoorde ook tot de oprichters van een
afdeling van deze beweging in ons land. Op 15 april 1934 nam hij
afscheid als predikant in Warga. Als voorganger van de afdeling der
Vrijzinnig Hervormden stond hij daarna nog in Hengelo (1939-1941) en
Bussum (1942-1945).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-Melchers is aanwezig in het Internationaal
Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in bovengenoemde tijdschriften heeft Melchers geschreven in 
&lt;em&gt;Vooruit. Weekblad der Arbeiderspartij voor 's-Gravenhage en
omstreken. De Socialistische Gids&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Ma&amp;ccedil;onniek Tijdschrift.&lt;/em&gt;

Van zijn brochures dienen genoemd te worden: 
&lt;em&gt;Langs nieuwe wegen&lt;/em&gt;

(Grouw, [1899]; 
&lt;em&gt;Terug tot het ambt&lt;/em&gt;

(Alkmaar, 1908); 
&lt;em&gt;De Borromeoencycliek&lt;/em&gt;

(Purmerend, 1910); 
&lt;em&gt;Het ontstaan van het Christendom&lt;/em&gt;

(Almelo, 1912); 
&lt;em&gt;Pan-Europa&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1930]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.H. Vliegen, 
&lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1924) II, 190-192; J.M. Welcker, 'Een &amp;quot;rode&amp;quot;
dominee, Gerrit Willem Melchers (1869-1952)', in 
&lt;em&gt;Mededelingenblad. Orgaan van de Nederlandse vereniging tot
beoefening van de sociale geschiedenis&lt;/em&gt;

7 (1970) 37 (juni) 2-21; G.W.B. Borrie, 'Gerrit Willem Melchers
(1869-1952). Vrijmetselaar in een dynamische maatschappij', in 
&lt;em&gt;Thoth. Tijdschrift voor Vrijmetselaren&lt;/em&gt;

26 (1975) 1 (maart) 1-58.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Gilles W.B. Borrie, &lt;i&gt;Het leven als een te voltooien bouwwerk. Vijf portretten van vrijmetselaren&lt;/i&gt; (Zutphen 2000) 102.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.W.B. Borrie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

