<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mengelberg, Joseph Wilhelm (1871-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/mengelbergjw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mengelbergjw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mengelberg</name>, Joseph Wilhelm</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">dirigent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/MENGELBERGJW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mengelberg, Joseph Wilhelm&lt;/strong&gt; (Willem), pianist en dirigent (Utrecht 28-3-1871 - Zuort (Zwitserland) 22-3-1951).

Zoon van Friedrich Wilhelm Mengelberg, architect, beeldhouwer en
schilder, en Wilhelmina Anna Helena Schrattenholz. Gehuwd op 5-7-1900
met Mathilda Elisabeth Augusta Maria W&amp;uuml;bbe, zangeres. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/MENGELBERGJW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mengelberg, Joseph Wilhelm&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mengelberg stamt uit een geslacht van beeldende kunstenaars te
Keulen. Zijn vader maakte naam als architect op het gebied van de
rooms-katholieke kerkbouw. In 1870 vestigde deze zich met zijn gezin in
Utrecht, waar Willem als vierde kind werd geboren. Muzikale aanleg was
bij de moeder aanwezig. De jonge Willem kreeg pianoles en werd op
tienjarige leeftijd opgenomen in het koor Sint Gregorius Magnus van de
Utrechtse kathedraal. Op aanbeveling van jhr. J.C.M. van Riemsdijk, een
vooraanstaande figuur in het Utrechtse muziekleven, kwam hij in 1883 op
de Toonkunst Muziekschool, waar M.W. Petri (piano) en R. Hol (theorie)
zijn leraren werden. Nadat hij ook het gymnasium doorlopen had, volgde
hij van 1888 tot 1891 de muzikale vakopleiding aan het conservatorium
in Keulen. Zijn hoofdvakken waren piano (bij Isidor Seiss), directie en
compositie (bij Franz W&amp;uuml;llner). Na zijn examen bleef hij nog een
jaar in Keulen als leider van de orkestklas van het conservatorium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een succesvol optreden als pianosolist bij het Utrechtse orkest in
1890 wees reeds in de richting van een loopbaan als concertpianist,
toen Mengelberg in de zomer van 1892 een benoeming aanvaardde als
'st&amp;auml;dtischer Musikdirektor' in Luzern. Deze veelzijdige
functie omvatte het dirigeren van de abonnementconcerten van het
stedelijk orkest alsmede het leiden van twee mannenkoren en het gemengd
koor van de C&amp;auml;cilienverein. Voorts kreeg hij de leiding van de
plaatselijke muziekschool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Willem Kes, dirigent van het Concertgebouworkest, in 1895
Amsterdam verliet, werd de 24-jarige Mengelberg, wederom door
bemiddeling van Van Riemsdijk, als opvolger benoemd. Hoewel dit orkest,
opgericht in nauw verband met de voltooiing van het Concertgebouw
(1888), nog niet lang bestond, werd het destijds al beschouwd als een
ensemble van nationaal belang. Mengelbergs wens om bovendien over een
eigen koor te beschikken werd drie jaar later vervuld: hij volgde toen
Julius R&amp;ouml;ntgen op als dirigent van het Toonkunstkoor Amsterdam.
Een concertreis naar Noorwegen op uitnodiging van Grieg in 1898 werd
het begin van een lange reeks buitenlandse tournees die Mengelberg met
het Concertgebouworkest maakte (Brussel, Londen, Parijs, Frankfurt
e.a.). Ook in het eigen land concerteerde het orkest regelmatig in
verschillende steden (o.a. Den Haag, Rotterdam). De sociale
hervormingen die de administrateur W. Hutschenruyter in 1903 bij het
orkest wilde doorvoeren, werden door Mengelberg als een aantasting van
zijn gezag beschouwd. Mengelberg kreeg de steun van het bestuur van het
Concertgebouw. Hutschenruyter en ruim dertig orkestleden, onder wie de
concertmeester Andr&amp;eacute; Spoor, namen daarop ontslag. Een positieve
ontwikkeling was evenwel de instelling van een pensioenfonds, waarvoor
Mengelberg jaarlijks concerten dirigeerde. Van 1905 af werden door hem
ook volksconcerten gegeven (toegangsprijs een kwartje).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn snel toenemende bekendheid bracht met zich dat hem weldra extra
taken in het buitenland wachtten. In 1905 trad Mengelberg voor het
eerst als gastdirigent bij de Philharmonie Society in New York op. Een
gastconcert in Frankfurt a.M. leidde ertoe dat hij tot vaste dirigent
van de Frankfurter Museumsgesellschaft en de C&amp;auml;cilien-Verein
aldaar werd benoemd (1907-1920). Tussen 1911 en 1914 trad Mengelberg
regelmatig op met de Royal Philharmonie Society in Londen. Gedurende
tien seizoenen (1921-1930) vertoefde hij jaarlijks drie maanden in de
Verenigde Staten als dirigent van het National Symphony Orchestra te
New York, dat onder Mengelberg fuseerde met de Philharmonie Society.
Deze functie deelde hij o.a. met zijn rivaal Toscanini. Op den duur
kwam zodoende het hoofdaccent van zijn activiteiten op het buitenland
te liggen. In 1933 gaf hij, ook om fiscale redenen, zijn huis in
Amsterdam op, vestigde zich in Zwitserland en leidde het
Concertgebouworkest nog maar gedurende drie maanden per jaar. Het was
dan ook niet verwonderlijk dat zijn benoeming in 1934 tot bijzonder
hoogleraar aan de Rijksuniversiteit te Utrecht niet meer dan een
fa&amp;ccedil;ade zou blijken te zijn. Maar wel bleek uit deze benoeming hoe
hoog Mengelbergs roem in Nederland gestegen was - hij behoorde tot de
meest bekende en bewonderde Nederlanders volgens enqu&amp;ecirc;tes die door
het weekblad 
&lt;em&gt;Het Leven&lt;/em&gt;

gehouden waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl veel van zijn vooraanstaande vrienden en collega's
(Arnold Sch&amp;ouml;nberg, Bruno Walter en Otto Klemperer) Duitsland in
1933 verlieten, heeft Mengelberg zich nooit actief tegen het opkomende
nazisme verzet. Ofschoon hij Nederlands-gezind was, kunnen hierbij zijn
Duitse afkomst en sterk op het Duits-nationale muziekleven gerichte
belangstelling een rol hebben gespeeld. In Duitsland en tijdens de
oorlog bezette landen heeft hij zijn werkzaamheden onverminderd
uitgeoefend. Zo dirigeerde hij begin juli 1940 in Berlijn een
Tsjaikowski-herdenkingsconcert en in juni 1944 een Beethoven-cyclus te
Parijs. Bovendien hebben enige van geen politiek inzicht getuigende
uitlatingen van hem kwaad bloed gezet. Bij de zuiveringsacties na de
bevrijding werd de 74-jarige dirigent door de Ereraad voor de Muziek op
2juli 1945 een dirigeerverbod voor de duur van het leven opgelegd. Een
herziening van deze uitspraak twee jaar later door de Centrale Ereraad
voor de Kunst, waarbij Mengelberg van 1951 af weer zou mogen optreden,
heeft geen praktische uitwerking meer gehad. Enkele maanden
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de gestelde termijn overleed hij in Zwitserland. Op zijn
80e verjaardag werd hij in Luzem ter aarde besteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Mengelberg voor het muziekleven is zeer opvallend
en veelzijdig geweest. Door zijn nauwgezette en langdurige repetities
ontwikkelde hij rond de eeuwwisseling een orkestdiscipline die tot dan
toe ongekend was. Zijn vermogen te enthousiasmeren betrof zowel de
musici als het publiek, dat hij tot een hogere graad van discipline
wist te brengen. Hij hechtte ook grote waarde aan een goede
koorcultuur. Jaarlijks gaf hij uitvoeringen met het Toonkunstkoor
Amsterdam, o.a. sinds 1899 van Bachs Matth&amp;auml;us Passion op
Palmzondag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat hij bij Bachs passiemuziek grote bezettingen niet schuwde blijkt
uit de uitvoering van 14 april 1911 te Frankfurt, waaraan niet minder
dan 1650 musici meewerkten. Van meet af aan stond hij open voor een
veelzijdig, internationaal repertoire, waardoor nieuwe stromingen in de
muziek de volle aandacht kregen. Het aandeel van de Nederlandse muziek
in zijn programma's was aanzienlijk: ongeveer een derde van de
honderden door Mengelberg gebrachte premi&amp;egrave;res besloeg werken uit
eigen land. In 1902, 1912 en 1935 werden in Amsterdam Nederlandse
muziekfeesten gehouden. Daarnaast waren er andere omvangrijke
projecten. De grootste bekendheid verwierf het Mahler-Feest van 1920:
een cyclus van negen concerten waarin vrijwel het gehele oeuvre van
Mahler werd uitgevoerd. Mengelbergs affiniteit met deze kunstenaar was
al sinds 1903 gebleken. Er ontstond in Amsterdam een Mahlercultus,
uniek in Europa. Behalve Mahler werden door hem ook andere prominente
componisten naar Nederland uitgenodigd om te dirigeren, zoals R.
Strauss, met wie Mengelberg zeer bevriend was, Sch&amp;ouml;nberg, Ravel en
Stravinsky. Strauss, Rachmaninov, F. Schreker e.a. droegen composities
aan hem op. Tijdens Mengelbergs buitenlandse reizen namen na 1921 Carl
Muck, Pierre Monteux en Bruno Walter zijn taak bij het
Concertgebouworkest waar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De interpretaties van Mengelberg zijn te beluisteren op
grammofoonplaten die sinds 1922 voornamelijk door His Master's
Voice, Columbia en Telefunken zijn gemaakt. De tijdgenoten hebben de
Mengelbergconcerten van 1928 af ook via de radiouitzendingen van de
AVRO kunnen volgen. In 1931 is van het Concertgebouworkest in Frankrijk
een film gemaakt. Mengelberg ontving talrijke onderscheidingen in
binnen- en buitenland, o.a. een eredoctoraat van de Columbia University
(New York).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mengelberg had ook beperkingen. Zo heeft hij zich vrijwel nooit op
het terrein van de opera bewogen. Er is dan ook geen samenwerking met
de in Amsterdam zo actieve Wagnervereemging tot stand gekomen. Toen er
sprake was van het plaatsen van een operagebouw tegenover het
Concertgebouw in Amsterdam heeft Mengelberg zich daartegen verzet. De
weinig principi&amp;euml;le houding die hij na ca. 1935 tegenover de Duitse
machthebbers heeft aangenomen, gaf aanleiding tot ernstige openbare
kritiek, die Mengelberg in wezen niet heeft begrepen. Daardoor
vervreemdde hij van Nederland. Sinds de jaren zestig is er een
hernieuwde belangstelling voor het werk van Mengelberg, o.a. door de
Mengelberg Society in de Verenigde Staten. De Zwitserse vakantiewoning
('Chasa') die Mengelberg in 1912 in Zuort bij Vna had laten
bouwen, wordt door de Mengelberg Stiftung als zomerverblijf voor musici
in stand gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het omvangrijke Willem Mengelberg-archief bevindt zich in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;The essence and the effect of music&lt;/em&gt;

(New York, [1928]). Rede t.g.v. eredoctoraat in de muziek van Columbia
University; 
&lt;em&gt;De taak en de studie der reproductieve toonkunst&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1934). Inaugurele rede te Utrecht. Verder composities (niet
gepubliceerd): werken voor mannenkoor en enkele gelegenheidsstukken,
o.a. 'Preludium over het oude Wilhelmus' voor orkest (1898);
'Feestzang' (1901); 'Improvisaties op een thema bij etsen
van Rembrandt' voor orkest (1906).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.L. Berckenhoff, 'J. Willem Mengelberg', in 
&lt;em&gt;Woorden beeld. Ge&amp;iuml;llustreerd maandschrift&lt;/em&gt;

4 (1899) 207-211; Willem Hutschenruyter, 
&lt;em&gt;Het Concertgebouw-conflict&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1904); S. van Milligen,' Onze voornaamste orkesten en
orkestdirigenten', in 
&lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt;

67 (1910) 1-13; 
&lt;em&gt;Mahler-Feest, 6-21 mei 1920. Ter gelegenheid van het 25-jarig
jubileum van Willem Mengelberg&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1920]; 
&lt;em&gt;Gedenkboek Willem Mengelberg, 1895-1920&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1920); H. Nolthenius, 
&lt;em&gt;Willem Mengelberg&lt;/em&gt;

(Baarn, 1920); A. van den Boer, 
&lt;em&gt;De psychologische beteekenis van Willem Mengelberg als dirigent&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1925]); E. R. Sollitt, 
&lt;em&gt;Mengelberg&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931); 
&lt;em&gt;Nederlandsch Muziekfeest 1935. Ter gelegenheid van het 40 jarig
jubileum van Prof. Dr Willem Mengelberg als dirigent van het
Concertgebouw&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1935]; 
&lt;em&gt;Mengelberg zooals de tekenaar Georges Augsbourg hem ziet&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1937]); B. Shore, 
&lt;em&gt;The orchestra speaks&lt;/em&gt;

(London, 1938) 109-125; 'Zaak Mengelberg', in 
&lt;em&gt;Tribunalen in Nederland&lt;/em&gt;

4(1947) 49-55; S. A.M. Bottenheim, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het Concertgebouw&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1948-1950. 3 dl.); W. Paap, 
&lt;em&gt;Willem Mengelberg&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1960); H.C. Schonberg, 
&lt;em&gt;The great conductors&lt;/em&gt;

(London, 1968); 
&lt;em&gt;Der Frankfurter C&amp;auml;cilien-Verein 1818-1968.&lt;/em&gt;

Ges. von Friedrich Stichenoth (Frankfurt a.M., [1968]); O. Glastra van
Loon, 
&lt;em&gt;Onder de stenen lier&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); D. Wooldridge, 
&lt;em&gt;Conductor's world&lt;/em&gt;

(London, 1970) 153-165; 
&lt;em&gt;Herdenkingstentoonstelling Willem Mengelberg&lt;/em&gt;

(1871-1951). Haags Gemeentemuseum, 20 maart-9 mei 1971. Catalogus
samengest. door A.F. Bax [et al.] ['s-Gravenhage, 1971]; E.Bysterus
Heemskerk, 
&lt;em&gt;Over Willem Mengelberg 1871-1951&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1971); 
&lt;em&gt;Willem Mengelberg; a discography&lt;/em&gt;

compiled by B. Dessing. 2nd. rev. &amp;eacute;d. (Slagelse, 1976); 
&lt;em&gt;Gustav Mahler und Holland.&lt;/em&gt;

Briefe hrsg. und eingel, von Eduard Reeser (Wien, 1980);
Mengelberg-nummer in 
&lt;em&gt;NOS Fonotheek Muziek Bulletin&lt;/em&gt;

2 (1980) 5 (maart) 1-60; B. T&amp;uuml;rcke, 'The Schoenberg-Mengelberg
correspondence', in 
&lt;em&gt;Journal of the Arnold Schoenberg Institute&lt;/em&gt;

6(1982)181-237.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;E.Bysterus
Heemskerk, &lt;i&gt;Over Willem Mengelberg 1871-1951&lt;/i&gt; (Amsterdam, 1971) 31 [Willem Mengelberg in 1902].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C. von Gleich&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

