<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mensing, Antonius Wilhelmus Mari (1866-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/mensing"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mensing</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mensing</name>, Antonius Wilhelmus Mari</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">kunstverzamelaar</state>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MENSING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mensing, Antonius Wilhelmus Mari&lt;/strong&gt;

(Anton), kunsthandelaar en veilinghouder (Amsterdam 27-6-1866 - Amsterdam 24-6-1936).

Zoon van Carolus Johannes Mensing, boekbinder, en Adelheid Catharina
Elisabeth Trautwein. Gehuwd sinds 12-9-1895 met Anna Maria Moerbeek.
Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 7 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/MENSING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mensing, Antonius Wilhelmus Mari&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mensing groeide op in een milieu van eenvoudige rooms-katholieke
burgers, die in het boekenbedrijf werkten. Op zeer jeugdige leeftijd
werd hij al door zijn vader in diens eigen bedrijf betrokken en dat
bepaalde de keuze van zijn beroep: als vijftienjarige trad hij in
dienst van de firma C.L. van Langenhuysen. Eigenaar was prof. J.A.
Alberdingk Thijm, wiens zoon Karel deze jonge bediende terzijde moest
staan in het antiquariaat, in de 'Blauwe Werelt' te Amsterdam.
Toen de jonge Thijm zich aan de letterkunde was gaan wijden, kreeg
Mensing er de leiding en stelde sinds 1883 diverse opmerkelijke
magazijncatalogi samen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enkele jaren later ging de eigen bibliotheek van prof. Thijm aan het
Rijk over en werd Mensing belast met de plaatsing in het nog niet
geopende Rijksmuseum. Zo leerde J.Ph. van der Kellen Dz. directeur van
Rijks prentenkabinet, hem kennen, die hem weer in contact bracht met F.
Adama van Scheltema, hoofd van Frederik Muller &amp;amp; Co. In 1885 trad
Mensing in dienst van deze Amsterdamse firma, was spoedig chef van het
antiquariaat en onderscheidde zich door zijn bibliografische
kennis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1892 werd Mensing deelgenoot en verbreedde de firma Muller haar
basis door zich ook op de verkoop van kunst te gaan toeleggen. Op
Mensings advies begon men de, nu beroemde, rijk ge&amp;iuml;llustreerde en
goed gedocumenteerde catalogi uit te geven, die ook in het buitenland
aandacht trokken en dus betere opbrengsten garandeerden. In deze tijd
beijverde Mensing zich ook voor de uitgave van twee werken op maritiem
gebied 
&lt;em&gt;Abel Janszoon Tasman. Journal of his discovery . . .&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1898). Met medew. van prof. J.E. Heeres, en het plaatwerk 
&lt;em&gt;Remarkable maps. .&lt;/em&gt;

.(Amsterdam, 1894-1897. 4 dln.) met inl. van C.H. Coote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de dood van Adama van Scheltema (1899), werd Mensing in 1900 enig
eigenaar van Fred. Muller en bleef dat tot zijn dood. Hij wist Frits
Lugt aan te trekken die, tot zijn vertrek in 1915, menig fraaie
catalogus samenstelde en enige tentoonstellingen organiseerde. In 1905
verhuisde de firma naar een grotere behuizing in de Nieuwe
Doelenstraat, waar de veilingen van - vaak wereldberoemde - collecties
in eigen lokalen plaats vonden, zoals G. Castiglioni uit Wenen (voor
bijna 2, 5 millioen in 1925) en Marczell von Nemes uit M&amp;uuml;nchen
(voor c. 1 millioen in 1928 en 1931). In deze jaren voerde Mensing een
strijd voor vrijdom van invoerrechten op voorwerpen van oude kunst, die
in 1915 met succes bekroond werd. In 1925 vierde hij zijn veertigste
jubileum bij Muller en werd in mei 1927 benoemd tot Chevalier de la
L&amp;eacute;gion d'Honneur, wegens verdiensten voor de Franse musea. In
1929 nam hij zijn zoon B.F.M. Mensing in de firma op, maar bleef
actief: nog een halfjaar voor zijn dood herdacht hij, onder grote
belangstelling, het feit dat hij vijftig jaren aan Frederik Muller
verbonden was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mensings daden werden niet alleen gekenmerkt door zin voor de
handel, maar ook door belangstelling op het gebied van kunsten en
wetenschappen - vooral met betrekking tot de zeevaart. Hij legde
diverse collecties aan, die ten dele tijdens zijn leven een definitieve
bestemming vonden. Een grote verzameling fraaie boekbanden werd in 1909
door de Koninklijke Bibliotheek gekocht; de kaarten, globes en atlassen
gingen naar het Maritiem museum te Greenwich, de zeevaartkundige
instrumenten naar het Adler planetarium en astronomisch museum in
Chicago, terwijl het Nederlandsch historisch scheepvaartmuseum (waarvan
hij &amp;eacute;&amp;eacute;n van de oprichters was) de boeken over scheepvaart
door schenking en aankoop verwierf. De laatstgenoemde verzameling
voorzag Mensing zelf in 1923 van een catalogus. Na zijn dood bleef
evenwel genoeg waardevol bezit over voor zes veilingen, van zijn
bibliotheek (in 1936 en 1937), van de topografische tekeningen (in
1937), van de uitgelezen collectie schilderijen (in 1938) en van de
prenten en tekeningen (in 1939).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Verzameling-Mensing in het Scheepvaartmuseum te Amsterdam.&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1923-1925. 2 dln.).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[A.C.A. ?] Plasschaert, 
&lt;em&gt;Vijftig jaren in &amp;eacute;&amp;eacute;n bedrijf, A.W.M. Mensing-1 October
1935 te Amsterdam&lt;/em&gt;

(S.l., s.a.) in het Rijksbureau voor Kunsthistorische Documentatie
(knipseldienst) in Den Haag; Chr.P. van Eeghen, in 
&lt;em&gt;Amstelodamum. Maandblad voor de kennis van Amsterdam&lt;/em&gt;

23 (1936) 94-96; 'Anton W.M. Mensing', in Jan Storm van
Leeuwen, 
&lt;em&gt;De achttiende-eeuwse Haagse boekband . . .&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1976) 30-31&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Journal of the history of collections&lt;/i&gt; 7 (1995) 236 [Mensing in 1935].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Storm van Leeuwen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

