<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bergh, Johannes Antonius Arnoldus van den (1882-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/berghjaa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">berghjaa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bergh</name>, Johannes Antonius Arnoldus van den</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bergh, Johannes Antonius Arnoldus van den&lt;/strong&gt;

, journalist (Utrecht 17-2-
1882

- Den Haag 1-7-
1953
).

Zoon van Karel Emgardus Gerard van den Bergh, opzichter
Rijkswaterstaat, en Maurite Anne Marie Picard. Gehuwd op 22-12-1908 met
Cornelia Albarda. Na haar overlijden op 17-1-1934 hertrouwd met Anna
Maria Aue op 13-8-1936. Uit het eerste huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh doorliep de lagere school te Utrecht en was
aanvankelijk als ambtenaar bij de Raad van Toezicht op de spoordiensten
in Den Haag werkzaam, waar hem na een reorganisatie eervol ontslag als
commies op 1 mei 1923 werd verleend. Ondertussen was hij, op aandrang
van de sportverslaggever van de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

A.H.M. Meerum Terwogt, in de journalistiek gestapt, nadat door hem
enkele malen blijk was gegeven allerlei gebeurtenissen goed te kunnen
beschrijven, hetgeen onder meer was gebleken uit een artikel over een
scheepsramp voor de kust van Hoek van Holland in 1909 voor het blad 
&lt;em&gt;Sumatra Post&lt;/em&gt;

in het voormalig Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grote belangstelling voor de sport deed hem vrijwel geheel
opgaan in de sportjoumalistiek. Met name ging zijn interesse uit naar
de wielersport, die hij in zijn jeugd enige tijd had beoefend. Zijn
eerste verhalen over deze tak van sport verschenen rond 1900 in 
&lt;em&gt;Ons Wielerblad&lt;/em&gt;

en geven blijk van een grote strijdvaardigheid. Hij stelde zich onder
meer kritisch op tegen 'antieke huisartsen', die volgens hem
wielrennen ten onrechte een ongezonde sport vonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn hele carri&amp;egrave;re heeft Van den Bergh zich doen kennen als
een gevoelsmens met een scherp opmerkingsvermogen. Zijn artikelen
hadden vaak een sterk polemisch karakter. Hij legde grote
belangstelling aan de dag voor de psychologische aspecten in de sport.
Een bekende stelling van hem was dat 'de spieren die de prestaties
moeten leveren niet de minste waarde hebben zonder het commando van de
geest'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh, die zich op een gegeven moment voorzag van de
voornaam Joris, heeft meegewerkt aan tal van dag- en weekbladen, zoals 
&lt;em&gt;Sportecho, Sport, Sportief, De rose Maandagmorgen,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

en het 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad.&lt;/em&gt;

Hij weigerde steeds een vast dienstverband aan te gaan, omdat hij zeer
op zijn vrijheid gesteld was. Ook als schrijver van boeken had hij
succes. Met name zijn werk over de sprinter Piet Moeskops in 1922 trok
sterk de aandacht door de scherpe schildering van wat zich achter de
schennen van deze sport voltrekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh schreef overigens ook over andere takken van sport,
zoals voetbal, biljarten en schaatsen. Wielrennen bleef echter zijn
grote liefde. Aan zijn activiteiten was het te danken dat in 1936 voor
het eerst een Nederlandse afvaardiging mocht meedoen aan de Tour de
France; In de volgende jaren trad hij zelfs enkele malen op als
ploegleider in deze befaamde wielerronde. Verder had hij een warme
belangstelling voor het circus Bever. Niet alleen trok hij enige tijd
met dit gezelschap rond, maar schreef zelfs een boek over het werk van
deze familie. Tot aan zijn dood is hij journalistiek werkzaam
gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Te midden der kampioenen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1929); 
&lt;em&gt;Mysterieuze krachten in de sport&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1941); 
&lt;em&gt;Het circus trekt...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Sportencyclopedie.&lt;/em&gt;

Samengest. door Leo de Wolff (Amsterdam, [1951]); 
&lt;em&gt;Encyclopedie van de voetbalsport,&lt;/em&gt;

Hoofdred. L. Pagano [en] R. Mari&amp;euml;n (Amsterdam [enz.], 1955); M.J.
Adriani Engels, 
&lt;em&gt;Honderd jaar sport&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1959]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G.W. Overdijkink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

