<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Meulen, Matheas Christianus Franciscus van der (1888-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/meulenmcf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">meulenmcf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Meulen</name>, Matheas Christianus Franciscus van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">componist</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/MEULENM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Meulen, Matheas Christianus Franciscus van der&lt;/strong&gt;

  (bekend sinds 1915 onder de naam &lt;b&gt;Matthijs Vermeulen&lt;/b&gt;), componist, (muziek)criticus (Helmond 8-2-1888 - Laren (Nh) 26-7-1967).

  Zoon van Franciscus Jacobus van der Meulen, smid, en Maria
  Adriana Wonderval. Gehuwd op 21-3-1918 met Anna Wilhelmina
  Celestine van Hengst. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1
  dochter geboren. Na haar overlijden (7-9-1944) gehuwd op 8-8-1946
  met Dorothea Anna Maria Diepenbrock. Uit dit huwelijk werd 1
  dochter geboren.
  

  

  &lt;img src=&amp;quot;images/MEULENM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Meulen, Matheas Christianus Franciscus van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vermeulen groeide op in een katholiek milieu. Na gebleken
    lichamelijke ongeschiktheid voor het smidswerk besloot men hem
    een opleiding tot priester te laten volgen. Tijdens deze studie
    - achtereenvolgens te Heeswijk, Thieu en Gemert - ontvlamde
    zijn liefde voor de muziek, met het gevolg dat hij uiteindelijk
    de roeping verzaakte. Na een korte tijd van zelfstudie thuis,
    trok hij in mei 1907 naar Amsterdam, met maar &amp;eacute;&amp;eacute;n
    doel voor ogen: componist te worden. Hier ontwikkelde hij zich
    aanvankelijk onder barre omstandigheden, begeleid door de
    directeur van het conservatorium Daniel de Lange, die hem onder
    meer wekelijks gratis les gaf, totdat hij in 1909 werd
    aangesteld als muziekrecensent van 
    &lt;em&gt;De Tijd.&lt;/em&gt;

    Deze nog met M. v.d. M. ondertekende kritieken trokken de
    aandacht van Alphons Diepenbrock, die een grote invloed op de
    jonge Vermeulen zou uitoefenen. Op Diepenbrocks voorspraak werd
    hij in 1910 medewerker van 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer.&lt;/em&gt;

    Ook was hij enige tijd verbonden aan de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant.&lt;/em&gt;

    In 1915 volgde de benoeming tot chef Kunst van 
    &lt;em&gt;De Telegraaf.&lt;/em&gt;

    De eerste compositie waarmee hij - zonder ooit een
    conservatorium te hebben bezocht - naar buiten trad was zijn
    Eerste symfonie (1912-1914).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Eerste Wereldoorlog maakte een revolutionair elan in
    Vermeulen wakker. Een viertal in 1917 geschreven liederen,
    waarvan er twee verschenen als bijlage van 
    &lt;em&gt;De Groene,&lt;/em&gt;

    geeft blijk van een sterk engagement. Ook zijn kritieken, die
    al gekenmerkt werden door een radicale toon, kregen in deze
    jaren bovendien een politiek, anti-Duits karakter, wat leidde
    tot een aantal conflicten met de sterk op de Duits-Oostenrijkse
    muziek gerichte Willem Mengelberg en zijn Concertgebouworkest.
    Had de machtige en ge&amp;euml;erde dirigent een uitvoering van
    Vermeulens Eerste symfonie geweigerd, op het verzoek de
    geavanceerde, expressionistisch geladen Tweede (1919/1920) te
    dirigeren reageerde Mengelberg niet eens. Omdat hiermee de
    kansen voor de 'componist' Vermeulen in Nederland verkeken
    waren, vertrok deze in de zomer van 1921 naar Frankrijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier leefde hij in de banlieu van Parijs, aanvankelijk in La
    Celle-Saint-Cloud, later in Louveciennes. Ondersteund door
    enkele Nederlandse vrienden, familie en door zijn vriend de
    pianist Ernst Levy voltooide hij zijn Derde symfonie (1921/
    1922) en componeerde vervolgens het Strijktrio (1923) en de
    Vioolsonate (1924). Maar ook Frankrijk bracht hem niet het
    succes waarop hij had gehoopt. Het bleef bij de uitgave van
    zijn 
    &lt;em&gt;Eerste cellosonate&lt;/em&gt;

    (1918) door de uitgever Maurice Senart en een enkele
    uitvoering. Geen van de dirigenten die Vermeulen benaderde,
    waagde zich echter aan zijn symfonisch oeuvre. In arren moede
    raakte hij in 1926 weer aangewezen op de journalistiek, nu als
    verzorger van een Parijse kroniek voor het 
    &lt;em&gt;Soerabaiasch-Handelsblad,&lt;/em&gt;

    veelal handelend over niet-muzikale onderwerpen, die hij
    publiceerde onder het pseudoniem Hugo Reynst. Tijd om te
    componeren restte hem nauwelijks. Het contact met
    Nederlands-Indi&amp;euml; bleef bestaan tot 1940. Aan het eind van
    de oorlog stierf zijn vrouw Anny en sneuvelde zijn zoon Josquin
    bij gevechten tegen de Duitsers in de Vogezen. In grote
    armoede, levend op een door het consulaat verstrekt voorschot,
    voltooide hij zijn Vierde (1940/1941) en Vijfde symfonie
    (1941-1945) en twee liederen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na terugkeer in Nederland in 1946 wachtte hem een
    muziekleven dat hem, het tij gekeerd, minder vijandig gezind
    was dan voorheen. In opdracht schreef hij een tweetal boeken, 
    &lt;em&gt;Princiepen der Europese muziek&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1949) en 
    &lt;em&gt;Het avontuur van den geest&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1947), waarin hij zijn denkbeelden in hun volle
    omvang uitwerkte, achtereenvolgens in de vorm van een
    muziekhistorische uiteenzetting en een spiritualistische
    filosofie. Met 
    &lt;em&gt;Princiepen...&lt;/em&gt;

    verwierf hij de Meulenhoff-prijs. Het andere werk vertaalde hij
    in 1950 als 
    &lt;em&gt;L'Aventure de l'Esprit&lt;/em&gt;

    (Paris, 1955) in het Frans. Nadat hij bovendien vanaf 1946 weer
    een wekelijkse bijdrage had geleverd aan 
    &lt;em&gt;De Groene&lt;/em&gt;

    verliet hij in 1956 Amsterdam en vestigde zich in Laren, waar
    naast enkele liederen de Zesde (1956- 1958), het Strijkkwartet
    (1960/1961) en de Zevende symfonie (1963 -1966) ontstonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan de idee&amp;euml;n van Vermeulen ligt een sociaal humanisme
    ten grondslag, dat in al zijn scheppingen de sporen achterlaat
    van een insisterende dynamiek, nu eens contemplatief dan van
    een welhaast obsessieve kracht. Aan de muziek wordt een
    utopische functie toegekend. De plaats van handeling waar de
    bestemming van de mens muzikaal wordt verbeeld is gelegen in
    het orkest, dat wordt opgevat als een muzikale gemeenschap,
    waarin de verschillende stemmen en groepen, alhoewel
    gezamenlijk, zich vrij kunnen ontplooien. In de realisering van
    zijn polymelodische conceptie greep de componist terug op de
    oude, middeleeuwse 'cantus firmus'-techniek, die hij echter van
    haar absolute karakter bevrijdde. Tevens streefde hij ernaar
    het traditionele, tonaal-harmonische en metrische systeem te
    doorbreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kritieken van Vermeulen werden veel gelezen en vonden,
    hoe controversieel ook, tot ver buiten de muziekwereld
    waardering. Sommige van zijn muzikale beschouwingen behoren tot
    het beste van wat er indertijd in het Nederlands taalgebied
    verscheen. Zijn vrienden A. Roland Holst en M. Nijhoff prezen
    de kwaliteit van zijn proza, de laatste vergeleek hem als
    essayist met Lodewijk van Deyssel. Vermeulens muzikale werk,
    vooral het vroegere, is van internationale betekenis. Mede
    echter doordat het lange tijd onuitgevoerd bleef oefende het
    weinig invloed uit. Na de oorlog kwam het langzamerhand, nog
    incidenteel, tot klinken. De Derde symfonie beleefde haar
    premi&amp;egrave;re in 1939 op initiatief van het Comit&amp;eacute; Maneto;
    de Tweede werd in Nederland uitgevoerd in 1956, nadat het werk
    drie jaar eerder was bekroond in het concours 'Reine Elisabeth
    de Belgique'. Pas na de dood van de componist is er sprake van
    een groeiende belangstelling. In 1981 werd de Matthijs
    Vermeulen-Stichting opgericht, die zich ervoor heeft beijverd
    het complete werk op de plaat uit te brengen 
    &lt;em&gt;[The complete works of Matthijs Vermeulen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam: Donemus, 1983-)], waarmee Vermeulen, ongetwijfeld
    Nederlands meest verguisde componist, tevens de eerste van dit
    land zal zijn wie een dergelijke postume eer te beurt valt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief ten huize van mevrouw Th.
  Vermeulen-Diepenbrock te Laren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties: beschouwingen o.a.
    in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Kroniek, De Gids&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Muziek,&lt;/em&gt;

    ten dele gebundeld in 
    &lt;em&gt;De Twee Muzieken&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1918. 2 dl.); 
    &lt;em&gt;Klankbord&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1929]); 
    &lt;em&gt;De eene grondtoon&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1932]; bijdrage in 
    &lt;em&gt;Wat het Leven mij heeft geleerd.&lt;/em&gt;

    Onder red. van J.J. van Loghem, H.J. Pos en K.F. Proost
    (Arnhem, 1952) 218-228; 
    &lt;em&gt;De muziek dat wonder&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1958); 
    &lt;em&gt;De stem van levenden.&lt;/em&gt;

    Een verzameling artikelen. Samengest. door Th.
    Vermeulen-Diepenbrock (Arnhem, 1981); 
    &lt;em&gt;Matthijs Vermeulen&lt;/em&gt;

    [Catalogus van zijn werk] (Amsterdam: Donemus, 1984).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Th. de Crauw, 'Matthijs Vermeulen', in 
  &lt;em&gt;De Muziek&lt;/em&gt;

  4 (1930) 208-214; Wouter Paap, 'De componist Matthijs Vermeulen
  ', in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  4 (1949) 329-331; idem, 'Nederlandse componisten van deze tijd
  XXII Matthijs Vermeulen', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  11 (1956) 162-167; Norbert Loeser, 'Matthijs Vermeulen', in 
  &lt;em&gt;Das Musikschaffen zeitgen&amp;ouml;ssischer Komponisten der
  Niederlande&lt;/em&gt;

  (Amsterdam: Donemus, 1958) 5 (juni) 86-111; Ernst Vermeulen,
  'Composers' Gallery-Matthijs Vermeulen', in 
  &lt;em&gt;Sonorum Speculum&lt;/em&gt;

  (1966) 28 (Autumn) 1-9; Wouter Paap, in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  22 (1967) 257-262; Thea Vermeulen-Diepenbrock, 'Ter voorkoming
  van legendevorming', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  23 (1968) 11-14; Reinbert de Leeuw, 'Matthijs Vermeulen', in 
  &lt;em&gt;Muzikale anarchie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1973) 52-63; Paul Rapoport, 'Matthijs Vermeulen and
  his Symphony No. 2, 
  &lt;em&gt;Pr&amp;eacute;lude &amp;agrave; la Nouvelle Journ&amp;eacute;e',&lt;/em&gt;

  in 
  &lt;em&gt;Opus est. Six Composers from Northern Europe&lt;/em&gt;

  [Matthijs Vermeulen et al.] (New York, 1979) 25-47; Carel
  Porcelijn, 'Op de bres voor een nieuwe dageraad. Matthijs
  Vermeulen, tegen alles in - boven alles uit', in 
  &lt;em&gt;Barsten, breuken, bindingen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1979) 68-73; Otto Ketting, 'Voorspel als naspel', in 
  &lt;em&gt;De ongeruste parapluie. Notities over muziek 1970-1980&lt;/em&gt;

  (Den Haag, 1981) 82-90; Christian van der Meulen, 
  &lt;em&gt;Matthijs Vermeulen. Zijn leven, zijn muziek, zijn proza&lt;/em&gt;

  (Nieuwkoop, 1982 [1984]); Henk de Velde, 'Matthijs Vermeulen en
  het establishment. Anarchie in een 'verwaltete Welt&amp;quot;, in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  146 (1983) I, 267-277.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Florian Diepenbrock, &lt;i&gt;Eensgezinde tweedracht. Organisatievorming van Nederlandse musici in de Tweede Gouden Eeuw, 1890-1920&lt;/i&gt; (Amsterdam 2007) 291 [Foto: Collectie Vermeulenarchief, Laren; Vermeulen in 1923].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. de Velde&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

