<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bergh, Samuel van den (1864-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bergh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bergh_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bergh</name>, Samuel van den</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BERGHSAMUEL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bergh, Samuel van den&lt;/strong&gt;, margarinefabrikant (Oss 6-4-1864 - Nice (Frankrijk) 4-2-1941).

  Zoon van Simon van den Bergh, koopman, margarinefabrikant, en
  Elisabeth van der Wielen. Gehuwd op 23-8-1887 met Rebecca (Betsy)
  Willing. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BERGHSAMUEL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bergh, Samuel van den&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh behoorde tot een joods geslacht dat sedert de
    achttiende eeuw in de noordoosthoek van Noord-Brabant leefde en
    werkte. Zijn vader was koopman in Geffen in manufacturen en
    koloniale waren, die hij bij de boeren ruilde voor boter, die
    weer werd doorverkocht tot in Engeland toe. In 1858 werd de
    zaak overgebracht naar het naburige Oss. In 1872, een jaar na
    concurrent Jurgens, eveneens te Oss, startte ook Van den
    Bergh met de produktie van margarine, die een grote rol zou
    spelen in het leven van Sam van den Bergh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het Stedelijk Gymnasium te Maastricht kwam Sam in 1882 in
    de zaak van zijn ouders, hoewel hij een voorkeur voor de
    advocatuur had; in 1888 werd hij in de vennootschap opgenomen.
    Vanaf het begin probeerde hij de margarine te verbeteren,
    waartoe hij contact opnam met vooraanstaande chemici. Veel deed
    hij voor de internationale opbouw van het bedrijf, waarvan hij
    de algemene leiding kreeg. In 1888 kon een fabriek in Kleef
    (Duitsland) worden geopend, in 1895 volgde Brussel; Engeland
    was al lang een steeds groeiend afzetgebied. Omdat de
    kanaalplannen, door broer Arnold te Oss ontwikkeld, niet
    doorgingen was in 1891 het bedrijf overgebracht naar Rotterdam,
    waarheen ook Sam verhuisde. De fabriek lag nu dichter bij
    Engeland en de grondstoffen konden gemakkelijker worden
    aangevoerd. In 1904 werd Sam directielid van de in 1895
    gevormde Van den Berghs Limited, in 1909 president-directeur,
    in 1912 ook commissaris van de NV Hollandsche Vereeniging tot
    Exploitatie van Margarinefabrieken (HOVEMA). In 1919 werd hij
    daarbij directeur van de NV van den Berghs Fabrieken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook voor de politiek had Van den Bergh een grote
    belangstelling. Van 1897 tot 1906 was hij lid van de
    gemeenteraad van Rotterdam en van de raadscommissies voor de
    telefoondienst (1899-1906) en voor het beheer van de fabrieken
    van gas en elektriciteit (1901-1906). In 1897 werd hij lid van
    het centraal bestuur van de Liberale Kiesvereeniging Rotterdam.
    Van 19 september 1905 tot 20 september 1909 was hij voor de
    Liberale Unie lid van de Tweede Kamer. Als zodanig was hij de
    enige die tegen het boterwetje stemde, dat onder meer bepaalde
    dat op de verpakking duidelijk het verschil tussen kunstbeter
    (margarine) en boter moest worden aangegeven. Na vier jaren
    kamerlidmaatschap ging hij zich geheel aan het bedrijf wijden;
    wel was hij nog van 18 september 1923 tot 30 mei 1938 voor de
    Liberale Staatspartij lid van de Eerste Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn broer Arnold had Van den Bergh een belangrijk
    aandeel in het tot stand komen van de zogenoemde
    Poolovereenkomst in 1908, een vorm van samenwerking met
    Jurgens Margarinefabrieken, nodig geworden door de
    (tijdelijke) neergang in de Nederlandse margarine-industrie.
    Deze Poolovereenkomst hield in dat de winsten van beide
    ondernemingen voortaan volgens vaste verhoudingen verdeeld
    zouden worden. De totale produktie van Van den Berghs
    Fabrieken, die 62.000 ton in 1908 had bedragen, was in 1914 tot
    112.000 ton gestegen. De 'dierlijke' margarine uit 1906 was
    veranderd in voornamelijk 'plantaardige' margarine in 1914. Sam
    moest het bedrijf door de Eerste Wereldoorlog leiden met alle
    moeilijkheden voor de aanvoer van grondstoffen, die in
    hoofdzaak uit de Britse koloni&amp;euml;n kwamen. Hij bedacht een
    regeling voor een controle door de Engelse regering van deze
    grondstoffen (Trading with the Ennemy Act). Hij mocht ook van
    De Nederlandsche Bank bij het begin van deze oorlog door het
    bedrijf noodgeld laten drukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede gestimuleerd door een zeer doelgerichte reclame groeide
    de margarineconsumptie na de oorlog sterk. Economische en
    financi&amp;euml;le overwegingen brachten Van den Bergh en de
    concurrent Jurgens in de jaren twintig aan de
    onderhandelingstafel. Zijn grote tegenspeler was hierbij Anton
    Jurgens jr. (1867-1945). In 1927 kwam de Margarine Unie
    tot stand, waarvan Sam lid van de Raad van Bestuur werd. In
    1929 ontstond uit een samengaan tussen Lever Brothers Limited
    in Engeland en de Margarine Unie de gigant Unilever NV. De
    besprekingen hiervoor werden ten huize van Sam van den Bergh
    gevoerd, hij wist zijn familie over te halen in te stemmen. Na
    Anton Jurgens jr., die in eerste instantie de Margarine
    Unie en ten slotte Unilever opbouwde, komt zeker aan Sam van
    den Bergh de eer toe dat de onderhandelingen slaagden. Toen de
    fusie eenmaal rond was trad hij uit de zaak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bergh was een energieke, levendige en hartelijke
    persoonlijkheid, begaafd met fantasie en zin voor avontuur; wel
    kon hij impulsief, emotioneel en grillig handelen. Hij was
    liberaal joods; in zijn jonge jaren was hij ontgroeid aan de
    traditionele godsdienst. Hij behoorde niet meer, zoals zijn
    vader, tot de voormannen van de joodse gemeenschap. Wel
    behartigde hij vele joodse belangen en verleende hij steun aan
    liefdadige instellingen. Zo was hij lid van het dagelijks
    bestuur van het Internationaal Joodsch Emigratie-Comit&amp;eacute;,
    gevormd tijdens de Eerste Wereldoorlog. Zijn aanvankelijke
    gereserveerdheid tegen het zionisme liet hij varen na een reis
    door Palestina in 1920. Toen in dat jaar het Palestina
    Opbouwfonds werd opgericht nam hij zitting in het curatorium.
    Hij zag grote industri&amp;euml;le mogelijkheden voor dat land,
    vooral voor de winning van olie uit sesamzaden. In 1930 werd
    hij de Nederlandse afgevaardigde van de International Jewish
    Agency, waaraan hij veel tijd besteedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sam van den Bergh behoort tot die generatie pioniers van het
    bedrijfsleven die in familieverband met hun persoonlijk
    inzicht, intu&amp;iuml;tie en ervaring belangrijke bijdragen heeft
    geleverd tot de industrialisatie van Europa. Van zijn beide
    zoons verwierf George (1890-1966) naam als geleerde en
    socialistisch politicus en Sidney James (1898-977) als
    vooraanstaand liberaal politicus en in industrieel opzicht als
    opvolger van zijn vader.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Historisch archief-Unilever 1881-1945 waarin zakelijke
  stukken betreffende S. van den Bergh in Gemeentearchief te
  Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De verplichte toevoeging van sesam-olie bij de margarine.
    Een waarschuwend woord&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1904); 
    &lt;em&gt;Het leven van het echtpaar Simon van den Bergh en Elisabeth
    van der Wielen&lt;/em&gt;

    [Rotterdam, 1908].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Samuel van den Bergh j r.. 
  &lt;em&gt;Het leven van het echtpaar Simon van den Bergh en Elisabeth
  van der Wielen&lt;/em&gt;

  [Rotterdam, 1908]; W. van Itallie-van Embden, 'Sam van den
  Bergh', in 
  &lt;em&gt;NRC.&lt;/em&gt;

  14-11-1928, av.; Ch. Wilson, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van Unilever&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1954. 2 dl.); Paul Rijkens, 
  &lt;em&gt;Handel en wandel. Nagelaten gedenkschriften&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1965); L.A.M. Giebels, 
  &lt;em&gt;De zionistische beweging in Nederland, 1899-1941&lt;/em&gt;

  (Assen, 1975); Jouke Mulder, 
  &lt;em&gt;Sidney van den Bergh. Een liberaal&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1975).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jouke Mulder, 
  &lt;em&gt;Sidney van den Bergh. Een liberaal&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1975) 22.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;F.J.M. van de Ven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

