<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Michiels van Verduijnen, Edgar Frederik Marie Justin baron (1885-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/michiels"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">michiels</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Michiels van Verduijnen</name>, Edgar Frederik Marie Justin baron</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MICHIELS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Michiels van Verduijnen, Edgar Frederik Marie Justin baron&lt;/strong&gt; sinds 1929 (bekend onder de naam Michiels van Verduynen) diplomaat ('s-Gravenhage 2-12-1885 - Londen 13-5-1952).

Zoon van Louis Paul Marie Hubert baron Michiels van Verduijnen,
secretaris-generaal van het Permanente Hof van Arbitrage, en Ida
Cornelia Adriana Maria barones Van Brienen. Gehuwd op 24-11-1917 met
Henriette Elisabeth Jochems. Het huwelijk bleef kinderloos.

&lt;img src=&amp;quot;images/MICHIELS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Michiels van Verduijnen, Edgar Frederik Marie Justin baron&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het gymnasium afgelopen te hebben, studeerde Michiels van
Verduynen Nederlands recht te Leiden, waar hij op 8 mei 1912 bij
prof.mr. S.J. Fockema Andreae op stellingen promoveerde. Zijn eerste
werkkring vond hij bij de Koninklijke Nederlandse Petroleum
Maatschappij in Batavia, hij werd daar spoedig hoofdvertegenwoordiger.
Na zijn terugkeer naar Nederland in 1915 trad Michiels in dienst bij de
Directie Economische Zaken van het ministerie van Buitenlandse Zaken;
in 1918 werd hij souschef van deze Directie. Na het einde van de Eerste
Wereldoorlog ging hij enkele keren als speciaal afgezant naar
Tsjechoslowakije voor het regelen van handelspolitieke vraagstukken met
deze nieuwe staat. Op 26 februari 1920 volgde zijn benoeming tot gezant
te Praag. Daar kon hij uit hoofde van zijn positie, op enige afstand de
binnenlandse ontwikkelingen volgen en beoordelen. Hij onderschreef de
gevaren van het communisme, maar oordeelde, dat Tsjechoslowakije voor
deze maatschappijvorm geen voedingsbodem kon zijn. De moeilijkheden in
Midden- en Oost-Europa konden alleen opgelost worden door politieke en
economische samenwerking tussen de staten, die ontstaan waren uit de
uiteengevallen Donaumonarchie. Na de totstandkoming van het eerste
handelsverdrag met Tsjechoslowakije werd hij op 1 december 1923 op
eigen verzoeke op non-actief gesteld. Op 14 april 1927 keerde Michiels
op het ministerie van Buitenlandse Zaken terug als chef van de afdeling
Diplomatieke Zaken, waar hij de tot minister benoemde jhr. F. Beelaerts
van Blokland opvolgde. In deze functie leerde hij alle aspecten van het
Nederlandse buitenlandse beleid kennen. Op 1 augustus 1929 werd hij
opnieuw op eigen verzoek op non-actief gesteld in verband met
familiebelangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 16 september 1939 aanvaardde Michiels de functie van gezant te
Londen. Tot mei 1940 spande hij zich in om de rechten van Nederland als
neutrale mogendheid te waarborgen. Blind voor het Duitse gevaar was hij
echter niet. Vertrouwelijk informeerde hij op eigen initiatief bij
Britse autoriteiten of Nederland op militaire steun kon rekenen bij een
Duitse inval. Het uitblijven van die hulp in mei 1940 verbaasde hem
niet. Het betrokken raken van Nederland in de Tweede Wereldoorlog
veranderde zijn positie in twee&amp;euml;rlei opzicht. Hij was nu gezant
bij de voornaamste bondgenoot van Nederland en hij moest werken in de
schaduw van de Nederlandse regering in ballingschap. Na aanvankelijke
strubbelingen over de wijze waarop de contacten tussen de Britse en
Nederlandse instanties gelegd moesten worden, stelde Michiels voor, dat
hij bij technische aangelegenheden uitsluitend het eerste contact zou
leggen; in alle andere zaken zou hij blijven optreden, alsof de
regering nog in Den Haag resideerde. In de praktijk werd dit plan
toegepast. In het kader van deze regeling woonde hij alle besprekingen
van de Nederlandse minister van buitenlandse zaken E.N. van Kleffens en
diens voornaamste Britse tegenvoeters Lord Halifax en Eden bij. Zo werd
voorkomen, dat zijn positie als gezant werd aangetast. Zijn
betrokkenheid bij het uitstippelen van het buitenlands beleid en de
regelmatige afwezigheid van Van Kleffens in verband met diens
dienstreizen leidden tot zijn benoeming als onbezoldigd minister Zonder
Portefeuille op 1 januari 1942 in het eerste ministerie-Gerbrandy. Hij
kreeg tot taak bij Van Kleffens' afwezigheid op te treden als
minister van Buitenlandse Zaken a.i. Met succes ijverde hij ervoor, dat
Nederland na de oprichting van de 
&lt;em&gt;Pacific War Council&lt;/em&gt;

te Londen in januari 1942 lid werd van deze Council en niet - zoals
Churchill wilde - door Groot-Brittanni&amp;euml; vertegenwoordigd zou
worden, omdat dit z.i. de positie van Nederland in
Nederlandsch-Indi&amp;euml; onmogelijk zou maken. Samen met Gerbrandy nam
hij zitting in de 
&lt;em&gt;Council.&lt;/em&gt;

Ook bij het openen van de diplomatieke betrekkingen met de Sovjetunie
speelde Michiels een belangrijke rol, waarbij zijn zeer persoonlijke
relatie met de Sovjet-ambassadeur Maisky hem goed van pas kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 16 mei 1945 trad Michiels van Verduynen af als minister Zonder
Portefeuille in het tweede ministerie-Gerbrandy. Inmiddels was hij (op
8 mei 1942), bij de verheffing van het gezantschap te Londen tot
ambassade, benoemd tot ambassadeur. Tot zijn dood zou hij deze functie
blijven vervullen. Ook na de oorlog bleef zijn positie van belang,
omdat Engeland bij de oplossing van de moeilijkheden tussen Nederland
en Indonesi&amp;euml; een belangrijke rol speelde. Zijn taak was er niet
eenvoudiger op geworden, omdat de 
&lt;em&gt;Labour Party&lt;/em&gt;

aan het bewind was gekomen, terwijl hij vooral contacten had gelegd met
conservatieve regeringskringen. Na de tweede politi&amp;euml;le actie
(december 1948) vergezelde hij minister-president Drees naar
Indonesi&amp;euml; om de besprekingen met de Indonesische leiders weer op
gang te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het optreden van Michiels van Verduynen als diplomaat werd
gekenmerkt door zelfvertrouwen en zelfverzekerdheid. Hij drong snel
door tot de kern van de zaak en zijn natuurlijke charme maakte de
omgang met anderen gemakkelijk. In Londen was hij ook om zijn sportieve
prestaties als jager en golfspeler gezien, terwijl zijn interesse voor
de paardensport en zijn kennis van de kunst en de muziek hoog
gewaardeerd werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Michiels van Verduynen 1940-1945 gedeponeerd bij
BuZa; verder in Archief Ambassade Londen 1945-1954 (dossiernr. 13)
kranteknipsels e.d. betreffende het overlijden van baron Michiels van
Verduynen 13 mei 1952, in archief BuZa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945,&lt;/em&gt;

2c, 666-675; 5a, 712-714; 5c, 305-313.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Michiels van Verduynen in maart 1942].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A.E. Kersten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

