<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Michielsen, Leonard Pieter Joseph (1872-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/michielsen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">michielsen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Michielsen</name>, Leonard Pieter Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Michielsen, Leonard Pieter Joseph&lt;/strong&gt;, jurist en componist (Batavia 19-11-1872 - Wassenaar 30-3-1944).

Zoon van Leonardus Johannes Jacobus Michielsen, Indisch ambtenaar, en
Suzette Antoinette Theodore Mijer. Gehuwd sinds 4-8-1904 met Dorothea
Johanna Fanny Hijmans. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo Michielsen bezocht in Haarlem het gymnasium en studeerde rechten
aan de Universiteit van Amsterdam waar hij in 1901 op stellingen
promoveerde. Na zijn be&amp;euml;diging als advocaat en procureur had hij
tot 1904 zitting in de Raad van Beroep (ongevallenverzekering) - het
laatste jaar fungerend als plaatsvervangend voorzitter - waarna hij tot
1913 als advocaat in Arnhem werkzaam was. Vervolgens vestigde hij zich
in Den Haag waar hij gedurende enkele jaren directeur was van het
Centraal Bureau der Vereeniging van Crediet-instellingen en daarna, tot
1926, als ambtenaar bij het departement van Justitie was belast met de
leiding van de Vreemdelingendienst en het Rijkspaspoortenkantoor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als componist was Michielsen vrijwel autodidact. In zijn
studententijd moet hij piano hebben gestudeerd bij de Haarlemse pianist
en componist Leander Schleger, wiens componeren op Michielsen echter
geen merkbare stilistische invloed heeft uitgeoefend. Michielsens
vroegste composities, naast karakterstukken voor piano, voornamelijk
liederen op teksten van dichters uit de Duitse Romantiek, sluiten
geheel aan bij de Duitse liedkunst uit het midden der 19de eeuw. Tussen
1900 en 1910 vestigt hij echter met liederen als 
&lt;em&gt;Chanson d'automne, Wild sch&amp;auml;umen auf&lt;/em&gt;

en
&lt;em&gt;Sur la terre il tombe de la neige&lt;/em&gt;

in toenemende mate de aandacht op zich en worden zijn liederen door
bekende Nederlandse zangeressen als Julia Culp en Tilia Hill op
concerten gezongen. In de jaren kort voor de Eerste Wereldoorlog wordt
Leo Michielsen in Nederland dan ook als een veelbelovend
liederencomponist beschouwd; een waardering die in 1917 wordt
onderstreept door zijn benoeming tot 'senior-lid' van het
Genootschap van Nederlandse Componisten (Geneco), waar in die jaren
Johan Wagenaar, Jan van Gilse en de jonge Sem Dresden bestuursleden van
zijn. Ook Michielsens 
&lt;em&gt;8 Klavier stukken&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Sechs Ges&amp;auml;nge Chinesischer Lyrik,&lt;/em&gt;

gepubliceerd in 1917 resp. 1918, worden tot na de Tweede Wereldoorlog
regelmatig in het openbaar uitgevoerd. Vooral de pianisten Willem
Andriessen, Hans Schouwman en de zangeressen Ilona Durigo en Julie de
Stuers hebben veel bijgedragen tot hun popularisering. In deze jaren
ontwikkelt Leo Michielsen zich tevens tot een fijnzinnig tekenaar en
ontwerpt hij zelfde titelbladen van zijn muziekuitgaven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na van 1921 tot 1927 als secretaris van het bestuur der Union
Musicologique de rechterhand van haar geestelijke vader en promotor dr.
D.F. Scheurleer, te zijn geweest, is Michielsen vanaf 1933 op de
achtergrond actief als bestuurslid van het Geneco, van de Stichting
Nederlandse Muziekbelangen en in de Algemene Vergadering van de
Vereniging Het Bureau voor Muziekauteursrecht (Buma). Vanaf 1941
vervangt hij, op dringend advies van de voorzitter van het Buma Jan van
Gilse, de ondergedoken Paul F. Sanders in het bestuur en probeert
daarna samen met Karel Mengelberg zowel het Geneco als het Buma zo lang
mogelijk buiten de invloedssfeer van het departement van
Volksvoorlichting en Kunsten te houden. Rond 1930 behoort Leo
Michielsen tot de oprichters van het - vooroorlogse - Nederlands
Kamerorkest, dat onder leiding stond van Otto Glastra van Loon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo Michielsen had als liederencomponist de natuurlijke begaafdheid
om zowel de klinkende elementen als de betekenis van po&amp;euml;zie samen
te vatten in een natuurlijk verlopende melodie met optimaal vocale
eigenschappen; een resultaat dat hij zelf zeer bewonderde in het
lied-oeuvre van Johannes Brahms. Hoewel Michielsens muzikale taal na
&amp;plusmn; 1905 melodisch nauw aansluit bij die van zijn wat oudere
tijdgenoot Richard Strauss - later ook bij die van Gustav Mahler -
behoedt juist boven beschreven eigenschap de beste onder zijn liederen
voor al te opvallend epigonisme. Het meest persoonlijk uit hij zich in
zijn rond 1916 ontstane 
&lt;em&gt;Sechs Ges&amp;auml;nge Chinesischer Lyrik&lt;/em&gt;

waarin de quasi improviserende pianopartij zeer functioneel op de
zangmelodie aansluit. Deze liederen, nabloei van een laat-romantische,
in exotismen vluchtende Weltschmerz, kunnen tot het beste worden
gerekend van wat in die jaren binnen Nederland aan liederen werd
gecomponeerd. Zijn in 1930 gepubliceerde 
&lt;em&gt;Neue Ges&amp;auml;nge Chinesischer Lyrik&lt;/em&gt;

vonden echter door al te nadrukkelijke reminiscenties aan Mahlers 
&lt;em&gt;Lied von der Erde&lt;/em&gt;

reeds bij verschijnen nog slechts in beperkte kring waardering. Daarna
blokkeerde een toenemend pessimisme en overmatig kritische zin ten
opzichte van eigen werk een verdere ontwikkeling in zijn
componeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Leo Michielsen, waarin o.a. een tiental
instrumentaties van liederen uit de beide bundels 
&lt;em&gt;Ges&amp;auml;nge Chinesischer Lyrik&lt;/em&gt;

in Haags Gemeentemuseum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Van de &amp;plusmn; 60 bewaard gebleven liederen zijn er 33 in de
bovengenoemde en navolgende uitgaven gepubliceerd: 
&lt;em&gt;Zwei Lieder f&amp;uuml;r Frauenstimmen&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Drei Lieder&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1903); 
&lt;em&gt;Drei Lieder im Volkston&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Vier kleine Lieder&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1904); L.W(Gent, 1905), Willems Fonds 22 no. 3; 
&lt;em&gt;Trois M&amp;eacute;lodies&lt;/em&gt;

(Gent, 1906) - komt ook voor onder de titel 
&lt;em&gt;Trois Romances-; Veilchenduft,&lt;/em&gt;

tussengevoegd in 
&lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt;

65 (1908) 23-25; 
&lt;em&gt;Vier Lieder&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Deux Chansons&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1909). Voorts: 
&lt;em&gt;Adagio&lt;/em&gt;

voor piano, bijlage bij de 
&lt;em&gt;Nederlandse Muziekkalender&lt;/em&gt;

8 (1903); 'Improvisatie voor D.F. Scheurleer' in 
&lt;em&gt;Gedenkboek Dr. D.F. Scheurleer&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1925) 211-212.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. de Wal, 'Nieuwe muziek van landgenooten_' 
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

in
&lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

16-4-1925; [W. Landr&amp;eacute;], 'Mr. L.P.J. Michielsen' in 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

18-11-1932; E. Reeser, 
&lt;em&gt;Een eeuw Nederlandse muziek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1950) 251-253.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.B. van Benthem&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

