<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mijnssen, Fran&#195;&#167;ois Henri Jacques (1872-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/mijnssen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mijnssen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mijnssen</name>, Fran&amp;ccedil;ois Henri Jacques</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">toneelschrijver</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/MIJNSSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mijnssen, Fran&amp;ccedil;ois Henri Jacques&lt;/strong&gt;, assuradeur, toneelschrijver en -criticus (Amsterdam 28-2-1872 - Baarn 20-1-1954).

  Zoon van Cornelis Jacobus Bernardus Mijnssen, assuradeur, en
  Wilhelmina Augusta Carolina van der Breggen. Gehuwd op 1-5-1902
  met Marguerite Gertrude Cochius. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
  en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/MIJNSSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mijnssen, Fran&amp;ccedil;ois Henri Jacques&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Mijnssen groeide op aan de Keizersgracht te Amsterdam.
    Hij bezocht er de lagere school en de handelsschool. Zijn
    vader, oprichter van de assurantiefirma Bekouw &amp;amp; Mijnssen,
    was een druk bezet zakenman met weinig belangstelling voor de
    schone kunsten. Frans' moeder echter stimuleerde de
    kennismaking van hun enig kind met de Amsterdamse
    kunstenaarswereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mijnssen maakte in 1895 een reis naar Algiers, waar hij
    enige tijd woonde. In 1896 besloot hij het beroep van zijn
    vader te volgen. Hij vertrok naar M&amp;uuml;nchen om bij de
    M&amp;uuml;nchener R&amp;uuml;ckversicherung Gesellschaft in de leer te
    gaan. Teruggekeerd in Nederland, werd hij eerst firmant bij
    Bekouw &amp;amp; Mijnssen en vervolgens in 1897 medeoprichter en
    mededirecteur van de Algemeene Verzekering-maatschappij
    &amp;quot;Providentia&amp;quot;, een firma die verzekeringen en herverzekeringen,
    met uitzondering van levensverzekeringen, tot haar doel had.
    Ondertussen had zich bij Mijnssen allengs een literaire en
    maatschappelijke belangstelling ontwikkeld. Nog in zijn
    handelsschooltijd werd hij door P. Tideman in contact gebracht
    met de kunstenaars verzameld rond 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids.&lt;/em&gt;

    In 1892/ 1893 publiceerde hij, zowel onder het pseudoniem Van
    Rijnswaerde als onder zijn eigen naam, artikelen over
    (toneel)kunst in de tijdschriften 
    &lt;em&gt;De Portefeuille&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Het Tooneel.&lt;/em&gt;

    In die zelfde tijd begon Mijnssen, aangespoord door P.L. Tak,
    steunverlenende activiteiten ten behoeve van de
    Sociaal-Democratische Arbeiderspartij te ontplooien. Hij werd
    bestuurslid van de vrijdenkersvereniging De Dageraad en van de
    vereniging Kunst aan het Volk. In zijn jonge jaren beoefende
    hij ook de schilder- en tekenkunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Mijnssen debuteerde met 'Verzen' in het
    septembernummer 1894 en het februarinummer 1895 van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids.&lt;/em&gt;

    Na dit debuut zou hij zich vooral bezighouden met het schrijven
    van toneelkritieken en essays, vertalingen en ook met eigen
    werk. In vele kranten en vrijwel alle leidende tijdschriften,
    zoals 
    &lt;em&gt;De Gids, De XXe Eeuw, Elsevier 's Maandschrift&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Socialistische Gids,&lt;/em&gt;

    kon hij zijn werk publiceren. Zijn belangrijkste verhandelingen
    bracht hij samen in het boekje 
    &lt;em&gt;Over tooneel&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1910). Uit alles bleek Mijnssens belangstelling
    voor de vernieuwing der opvattingen omtrent het theater. Hij
    was nauw betrokken bij de Zomerspelen van 1907 en de oprichting
    van de vereniging Elckerlyc en assisteerde bij de inrichting
    van de Theatertentoonstelling van 1922 in Amsterdam. Ook had
    hij contact met de toneelvernieuwers E. Gordon Craig en A.F.M.
    Lugn&amp;eacute;-Poe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het dramatisch oeuvre van Mijnssen bestaat uit een groot
    aantal 'studies' (meest eenakters) en enkele toneelstukken van
    grotere omvang. Het tussen 1914 en 1919 in gedeelten in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    verschenen spel 
    &lt;em&gt;Ida Wahl&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1920) wordt als zijn belangrijkste werk beschouwd. Dit
    oeuvre, dat veel verwantschap vertoont met dat van J.A.
    Simons-Mees, wordt wel tot het psychologisch-realistische genre
    gerekend. In zijn drama's wordt geen gebruik gemaakt van
    grof-uiterlijke toneeleffecten. De dramatische handeling komt
    veeleer tot uiting in de dialoog. Op subtiele wijze probeert
    hij het thema van schijn en wezen in de liefde tussen man en
    vrouw uit te beelden. Bij hem gaat het niet, zoals bij Herman
    Heijermans - van wie hij met H. Dekking in 1934 een bloemlezing
    uit de Falklandjes verzorgde - om een conflict tussen een mens
    en de omringende wereld, maar om een botsing van een mens met
    zichzelf. Zijn huwelijksspelen zijn fatalistisch: zijn dramatis
    personae, die hoge verwachtingen koesterden omtrent de liefde,
    verdwalen onvermijdelijk in hun relatie, doorgaans door
    onmacht, bedrog of desillusie. Opvallend zijn de vele
    stippeltjes in zijn toneelteksten: zijn werk doet een zwaar
    beroep op het inlevingsvermogen van de toeschouwer en stelt
    hoge eisen aan de interpretatiekunst van toneelspelers en
    regisseur. Slechts enkele van zijn stukken werden opgevoerd,
    o.a. door de Nederlandsche Tooneelvereeniging, De Haghespelers,
    de Koninklijke Vereeniging Het Nederlandsch Tooneel en de NV
    Tooneelvereeniging. Mijnssen bewonderde het werk van Shaw,
    Ibsen, Strindberg en vooral van Schnitzler, met wie hij
    bevriend was. Van de laatste vertaalde hij de toneelwerken 
    &lt;em&gt;Minnespel&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1912) en 
    &lt;em&gt;De eenzame weg&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1914). Voorts vertaalde hij Maurice Maeterlincks 
    &lt;em&gt;Monna Vanna&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1903).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het letterkundig leven nam Mijnssen een belangrijke
    positie in als organisator en mecenas. Zo bekleedde hij
    bestuurlijke functies in het Willem Kloosfonds, het
    Tollensfonds, het Ondersteuningsfonds van de Vereeniging van
    Letterkundigen, de Commissie van advies inzake subsidies aan
    letterkundigen en het PEN-Centrum voor Nederland. Zijn leven
    lang spande hij zich in voor de verbetering van de moeilijke
    levensomstandigheden waarin veel collega-kunstenaars
    verkeerden, door fondsen te steunen en te beheren, subsidies en
    sociale regelingen te bevorderen. Hij onderhield zowel
    persoonlijk als schriftelijk contact met in zijn tijd bekende
    Nederlandse kunstenaars: toneelspelers als E. Verkade en W.
    Royaards, schrijvers als H. Heijermans, P.C. Boutens en
    Lodewijk van Deyssel. Het was naast zijn schrijverschap en
    kennis van het toneel mede daaraan te danken dat deze
    introverte man, die niet graag op de voorgrond trad, op zijn
    vijftigste jaar (1922) in Amsterdam door een groot aantal
    vrienden gehuldigd werd en hem als geschenk een opvoering van 
    &lt;em&gt;Ida Wahl,&lt;/em&gt;

    door het gezelschap van Eduard Verkade te spelen, in het
    vooruitzicht werd gesteld. Dit is er destijds niet van gekomen.
    Al was dit eerder het gevolg van praktische problemen bij
    Verkades toneelgezelschap, het lijkt erop dat, bij alle tekenen
    van vriendschap en dankbaarheid in toenmalige
    kunstenaarskringen, Mijnssens werk niet genoeg aanmoediging
    kreeg in eigen land. Mijnssen zelf had de overtuiging dat zijn
    werk veel meer waardering zou hebben geoogst als hij in
    Frankrijk had geleefd en gepubliceerd. Hij trachtte zijn 
    &lt;em&gt;Ida Wahl&lt;/em&gt;

    in het Frans te doen vertalen, maar uiteindelijk kwam het ook
    daar niet van. Naar eigen oordeel was Mijnssens werk meer 'niet
    van dit land' dan 'niet van zijn tijd'. In de jaren dertig en
    veertig was Mijnssen, wat eigen scheppend werk betreft, minder
    produktief. Opvallend is dat hij aan 
    &lt;em&gt;Opstanding&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1931) de ondertitel 'een spel voor den lezer' meegaf.
    Ten slotte publiceerde hij onder de naam Andries Bleeker nog
    een autobiografische novelle 
    &lt;em&gt;Het lied van verlangen&lt;/em&gt;

    (Santpoort, 1947).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Mijnssen in Nederlands Letterkundig Museum
  en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Collectie-erven Mijnssen
  onder berusting van mw. B. Mijnssen-s'Jacob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Dramatische studies&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1906-1914. 3 dl.); 
    &lt;em&gt;Toneelspelen&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1906); 
    &lt;em&gt;Uit eigen wil&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1906); 
    &lt;em&gt;Verdwaalden&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1906); 
    &lt;em&gt;Huislijke haard&lt;/em&gt;

    (Bussum 1907); 'Herman Heijermans', in 
    &lt;em&gt;Geschenk 1933.&lt;/em&gt;

    Herinneringen aan Nederlandsche schrijfsters en schrijvers
    bijeengebr. t.g.v. de Nederlandsche boekenweek 29 April - 6 Mei
    1933 (Amsterdam, 1933) 83-94.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. de Ridder, 'Onze schrijvers. Bij Frans Mijnssen',
  in 
  &lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

  14 (1915) 83-88; D.Th. Jaarsma, 'Frans Mijnssen', in
  &lt;em&gt;Karakteristieken&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1927) 24-37; Top Naeff, 'Frans Mijnssen 1872-28
  Febr.-1942', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  106 (1942) I, 140-143; P.H. Ritter jr., in 
  &lt;em&gt;Het Boek van Nu&lt;/em&gt;

  7 (1953-1954) 111-112; Anton van Duinkerken, in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  117 (1954) I, 215-218; 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  23-1-1934; A. Salomons, 'Frans Mijnssen', in 
  &lt;em&gt;Herinneringen uit den ouden tijd&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1957-1960. 2 dl.) II, 61-76; H.P.L. Wiessing, 
  &lt;em&gt;Bewegend portret&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960) 287-288; E.F. Verkade-Cartier van Dissel, 
  &lt;em&gt;Eduard Verkade en zijn strijd voor een nieuw toneel&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1978) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1065.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.W. Hilberdink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

