<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Milo, Taco Hayo (1906-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/milo"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">milo</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Milo</name>, Taco Hayo</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/MILO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Milo, Taco Hayo&lt;/strong&gt;, marineofficier en historicus (Halsteren (N.B.) 1-5-1906 - Leiden 24-11-1960). Zoon van Cornelis Jacobus Milo, ondernemer, en Magdalena van
  den Honert. Gehuwd op 25-1-1944 met Francisca Eduarda Johanna van
  Everdingen. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/MILO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Milo, Taco Hayo&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tex Milo bracht een deel van zijn jeugd door in
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Toen hij acht jaar oud was, repatrieerde
    hij met zijn ouders en jongere zuster. Hij bezocht de
    driejarige HBS in Den Haag en werd vervolgens van 1923 tot 1927
    opgeleid tot zeeofficier aan het Koninklijk Instituut voor de
    Marine te Willemsoord. Gedurende tien jaar diende hij als
    officier afwisselend in Nederland en Nederlands-Indi&amp;euml;.
    Zijn specialisatie was hydrografisch werk, onder andere aan
    boord van het opnemingsvaartuig Hr. Ms. 'Willebrord Snellius'
    in Indische wateren in de jaren 1929-1931 en 1936. Op 1 mei
    1937 werd Milo als luitenant-ter-zee der tweede klasse 'eervol
    uit de zeedienst ontslagen wegens ongeschiktheid om in de
    verkregen rang bij de zeemacht te dienen', onder toekenning van
    een diensttijdpensioen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een colloquium doctum studeerde Milo vanaf 1938
    geschiedenis te Leiden. Op het in november 1941 met lof
    afgelegde doctoraal examen volgde reeds na acht maanden, op 10
    juli 1942, zijn promotie die, omdat de bezetter de Leidse
    universiteit gesloten had, plaatsvond te Groningen bij prof.
    P.J. van Winter. Al lang voordien was Milo - samen met zijn
    vader - begonnen met het verzamelen van archiefmateriaal over
    de Bataafse marine in Nederland en in Oost- en West-Indi&amp;euml;,
    waarover hij nu en dan in dagbladen en tijdschriften
    publiceerde. Zijn proefschrift, 
    &lt;em&gt;De geheime onderhandelingen tusschen de Bataafsche en
    Fransche republieken van 1795 tot 1797 in verband met de
    expeditie van schout bij nacht E. Lucas naar de Kaap de Goede
    Hoop&lt;/em&gt;

    , was de bekroning van dit onderzoek; het kreeg het predikaat
    cum laude en werd in de vakpers goed ontvangen. Gedetailleerd
    zette hij hierin de politieke en diplomatieke verwikkelingen in
    binnen- en buitenland uiteen en bracht die in verband met het
    rampzalige verloop van een vlootexpeditie naar de Oost. Aldus
    werd nieuw licht geworpen op een affaire die, door manipulatie
    van het daarop gevolgde proces, sedertdien was toegedekt
    gebleven. Milo had met deze dissertatie zijn naam als
    (zee)historicus gevestigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1942 had Milo bij het nog functionerende Bureau van
    de opgeheven Commissie voor Rijks Geschiedkundige
    Publicati&amp;euml;n een groots twintigjarenplan ingediend voor het
    samenstellen van een repertorium van marinebescheiden en de
    uitgave van belangrijke zeehistorische bronnen. Na bijstelling
    van dit plan werd hem op 1 februari 1944 een gesubsidieerde
    opdracht verleend voor een driedelige bronnenpublikatie die
    betrekking zou hebben op de jaren 1568 tot 1609.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na de bevrijding werd Milo in de Leidse
    letterenfaculteit - samen met P.C.A. Geyl - genoemd als
    kandidaat voor de leerstoel vaderlandse geschiedenis. Na enige
    discussies werd hij uiteindelijk in 1946 benoemd tot hoogleraar
    in de geschiedenis der overzeese gebiedsdelen en van het
    zeewezen, daarmee in feite een deel van de leeropdracht van
    prof. N.J. Krom en die van J.C.M. Warnsinck combinerend. In
    Milo's oratie van 21 juni 1946, getiteld 
    &lt;em&gt;De invloed van de zeemacht op de geschiedenis der Vereenigde
    Oost-Indische Compagnie&lt;/em&gt;

    , waren beide terreinen te zamen gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was de zeehistorische bronnenuitgave nog niet
    verschenen. Uiteindelijk zou er ook niets van komen en werd de
    opdracht in 1950 zonder publikatie be&amp;euml;indigd. Niettemin
    vatte Milo in 1947 een nieuw plan op: het schrijven van een
    zesdelige geschiedenis van de marine en koopvaardij in de
    Tweede Wereldoorlog. In 1949 ontving hij hiertoe een officieuze
    opdracht van de minister van Marine, die drie jaar later, na
    langdurige geschillen van financi&amp;euml;le aard, werd vastgelegd
    in een contract met de departementen van Marine en van Verkeer
    en Waterstaat. Daarbij werd bepaald dat, terwijl de
    documentalist W.E. van Popta onder Milo's eindredacteurschap de
    lotgevallen van de koopvaardij zou vastleggen, de Leidse
    hoogleraar zelf de geschiedenis van de zeemacht voor zijn
    rekening zou nemen. Maar ook deze werkzaamheden, veelal
    verricht bij het Bureau Maritieme Historie van de Marine,
    mondden niet uit in een publikatie, en in december 1958 werd de
    opdracht ingetrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verdronk Milo bij beide grote projecten in details, vlotter
    ging het hem af als gewaardeerd en boeiend spreker in talloze
    voordrachten en in zijn bijdragen aan de zesde druk van de
    tussen 1947 en 1954 verschenen delen van de 
    &lt;em&gt;Winkler Prins Encyclopaedie&lt;/em&gt;

    . Milo bereikte een breed, maritiem ge&amp;iuml;nteresseerd
    publiek. Verschillende generaties studenten wist hij voor de
    zeegeschiedenis te enthousiasmeren, ook in persoonlijke
    contacten. De leeropdracht, die twee vakgebieden omvatte, woog
    hem echter zwaar. Zonder zijn vele plannen van 1942 en later te
    hebben verwezenlijkt, stierf hij in 1960, op 54-jarige
    leeftijd, aan een hartaanval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-T.H. Milo in de Universiteitsbibliotheek te
  Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Lijst van belangrijkste publikaties in het onder L vermelde
    levensbericht van Baudet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Chambon, in 
  &lt;em&gt;Onze Marine&lt;/em&gt;

  13 (1946) 158-159; A.J.C. R&amp;uuml;ter, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1961&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1961) 182-183; H. Baudet, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1961-1962&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1962) 143-147; Ph.M. Bosscher, in 
  &lt;em&gt;Economisch-Historisch Jaarboek 1961/1962&lt;/em&gt;

  29 (1963) 332-334.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Leiden: http://www.geschiedenis.leidenuniv.nl/index.php3?m=114&amp;c=510 [28-6-2007].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J.R. Bruijn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

