<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>M&#195;&#182;ller, Hendrik Willem Evert (1869-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/moeller"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">moeller_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">M&amp;ouml;ller</name>, Hendrik Willem Evert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">pedagoog</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/MOLLER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;M&amp;ouml;ller, Hendrik Willem Evert&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Moller&lt;/b&gt;), onderwijsdeskundige, politicus en publicist (Amsterdam 8-11-1869 - Tilburg 6-12-1940). 
Zoon van Evert M&amp;ouml;ller, opzichter in de bouw, en Alida
  Bruine de Bruin. Gehuwd op 10-7-1902 met Alice Elisa Theonia
  Bourgonjon. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 5 dochters
  geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/MOLLER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van M&amp;ouml;ller, Hendrik Willem Evert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moller bezocht het door jezu&amp;iuml;eten geleide
    klein-seminarie te Culemborg. In 1889 begon hij zijn noviciaat
    in de Soci&amp;euml;teit van Jezus, en in de jaren daarna was hij
    werkzaam in verscheidene studiehuizen der jezu&amp;iuml;eten. In
    1900 verliet hij echter de Soci&amp;euml;teit om aan de
    Universiteit van Amsterdam letteren te gaan studeren. De
    katholieke Vondel trok ook hem, zoals bleek uit het
    proefschrift over 
    &lt;em&gt;De Heerlijkheit der Kercke van Joost van den Vondel&lt;/em&gt;

    , waarop hij op 24 januari 1907 bij prof. J. te Winkel
    promoveerde. Intussen was Moller reeds sinds 1896 werkzaam in
    het middelbaar onderwijs, vanaf 1907 bij gemeentelijke HBS'en
    te Amsterdam. Zijn werklast was toen reeds aanzienlijk: behalve
    een groot aantal lessen waren er journalistieke werkzaamheden,
    terwijl hij van 1910/1911 stond ingeschreven als privaatdocent
    aan de Universiteit van Amsterdam. Aangezien hij geen lessen
    had gegeven, werd een verzoek om verlenging in 1911 echter
    afgewezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moller wilde vooral de zaak van het katholieke onderwijs
    dienen, en dat leidde in 1912 tot plannen voor de oprichting
    van de Roomsch-Katholieke Leergangen, een opleiding voor
    docenten in het katholieke middelbare onderwijs, dat in die
    jaren financieel nog niet was gelijkgesteld aan het openbare.
    De instelling kwam in 1913 metterdaad van de grond en werd
    gevestigd in 's-Hertogenbosch. Moller was rector van de
    stichting en de drijvende kracht achter het geheel, ook toen de
    leergangen in 1918 naar Tilburg verhuisden. In 1920 raakte hij
    evenwel in conflict met de voorzitter van het curatorium,
    A.I.M.J. baron Van Wijnbergen, over een docentenkwestie. Hoewel
    de overige curatoren zich er slechts aarzelend bij neerlegden,
    wist Van Wijnbergen, die persoonlijk slecht met Moller kon
    opschieten, diens ontslag door te zetten. Dit veroorzaakte de
    nodige commotie, aangezien Moller zich in de kring der
    studenten en daarbuiten een grote reputatie had verworven als
    deskundig en bezielend docent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Banden met het katholieke onderwijs bleven er echter genoeg,
    vooral door Mollers voorzitterschap van de in 1914 opgerichte
    vereniging 'Ons Handelsonderwijs', die enige tijd later werd
    omgedoopt in 'Ons Middelbaar Onderwijs in Noord-Brabant', en
    die de stichting van een aantal scholen in deze provincie voor
    haar rekening nam. In de jaren na 1920 voorzag Moller in zijn
    levensonderhoud via cursussen en spreekbeurten. Ook als
    publicist ontplooide hij grote activiteit. Dat was voorheen
    reeds gebeurd in een aantal door hem zelf opgerichte bladen,
    zoals het recensieblad 
    &lt;em&gt;Lectuur&lt;/em&gt;

    en het in 1909 begonnen 
    &lt;em&gt;Opvoeding en Onderwijs&lt;/em&gt;

    . Hieraan werd in 1913 een 
    &lt;em&gt;Bijblad voor Taal en Letteren&lt;/em&gt;

    toegevoegd, dat in 1918 veranderde in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Taal en Letteren&lt;/em&gt;

    , met naast Moller ook andere docenten van de R.K. Leergangen
    in de redactie. Zijn wetenschappelijke werk richtte zich in
    eerste instantie op de Vondelstudie, maar hij ijverde ook voor
    het kerklatijn, terwijl hij verder in 1914 een begin maakte met
    een editie van 
    &lt;em&gt;Alle de werken van Jan van Ruusbroec, de wonderbare, in
    nieuwere taal overgezet&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mollers belangrijkste daad in dit verband was echter de
    oprichting van het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    , dat vanaf 1922 verscheen met hem zelf als eerste
    hoofdredacteur. 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    wilde naar de ondertitel een 'maandschrift voor schoonheid'
    zijn, hoewel - in tegenstelling tot het estheticisme van de
    Tachtigers - van meet af aan de nadruk viel op de ethische
    factor. Het blad was vanaf het begin het belangrijkste orgaan
    van de katholieke jongeren in het zuiden die in de jaren na de
    Eerste Wereldoorlog op zoek waren naar een wezenlijk katholieke
    kunst. Doelbewust werd de band met Vlaanderen aangehaald: de
    Hollander Moller had niet alleen Noord-Brabant in het hart
    gesloten, hij was ook een overtuigde aanhanger van de
    Grootnederlandse gedachte. Ook hier duurde zijn eigenlijke
    inbreng slechts enkele jaren. In 1928 trad hij uit de redactie
    om plaats te maken voor zijn oud-leerling Gerard Knuvelder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ging Moller en zijn volgelingen niet alleen om de kunst.
    Wat zij nastreefden was een algehele katholieke vernieuwing,
    die ook de politiek en het gehele maatschappelijke leven zou
    doortrekken. De invloed deed zich hier gelden van het
    integralisme, dat zich fel keerde tegen modernistische
    strevingen, en dat via het werk van een schrijver als L&amp;eacute;on
    Bloy het leven en het geloof met een nieuw elan wilde bezielen.
    In Nederland werden dergelijke idee&amp;euml;n onder meer verbreid
    door Pieter van der Meer de Walcheren. 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    schonk er aanvankelijk veel gehoor aan. Tevens droeg Moller
    onder anderen via zijn vriend Wouter Lutkie kennis van het
    opkomende fascisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelf koos Moller de democratische weg. Op 15 september 1925
    nam hij namens de Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP)
    zitting in de Tweede Kamer, zulks op aandringen van het Verbond
    'St. Micha&amp;euml;l', een organisatie die op initiatief van de
    Delftse hoogleraar J.A. Veraart ijverde voor een meer sociale
    opstelling van de RKSP. Moller was echter een gematigd
    criticus: hij bewoog zich voornamelijk op het terrein van het
    onderwijs. Tot zijn dood zou hij kamerlid blijven. Van 1927 tot
    1935 maakte hij deel uit van de Tilburgse gemeenteraad en van
    1929 tot 1935 was hij tevens wethouder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De katholieke jongeren zagen in de oudere Moller een
    tijdlang hun voorman. Zijn idealisme en onbaatzuchtigheid
    maakten indruk, maar zijn autoritaire persoonlijkheid maakte
    hem weinig toegankelijk voor de opvattingen en wensen van
    anderen. Abrupte wendingen pasten bij hem: was hij ergens in
    teleurgesteld dan zocht hij een ander terrein om initiatieven
    te ontplooien, steeds in het belang van de katholieke zaak. In
    zijn persoonlijke leven bracht Molller zijn idealen in de
    praktijk: hij rookte niet, was geheelonthouder, propageerde
    Esperanto en gebruikte de radicaal vernieuwende
    spelling-Kollewijn. Als markante persoonlijkheid heeft hij een
    belangrijke rol gespeeld in de culturele emancipatie van het
    Nederlandse katholicisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-H.W.E. Moller in het Katholiek Documentatie
  Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Voornaamste publikaties van dr. H.W.E. Moller' in het onder
    L genoemd werk van Van Schaik, xxii.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Moller-nummer van 
  &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

  8 (1929/1930) 49-86; Gerard Knuvelder, 
  &lt;em&gt;Vanuit wingewesten. Een sociografie van het Zuiden&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1930) 473-484; Anton van Duinkerken, in 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;, 7-12-1940; Gerard Knuvelder, in 
  &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

  19 (1940/1941) 129-133; H.H. Knippenberg, 
  &lt;em&gt;Dr Hendrik W.E. Moller. Levensschets&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1952); J.A. Bornewasser, 
  &lt;em&gt;Vijftig jaar Katholieke Leergangen 1912-1962&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1962); Anton van Duinkerken, 
  &lt;em&gt;Brabantse herinneringen&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1964) 185-207; Gerard Knuvelder, 
  &lt;em&gt;Onachterhaalbre tijd. Vijftig jaar grasduinen in
  literatuur&lt;/em&gt;

  ('s-Hertogenbosch, 1974); J.A. Bornewasser, 
  &lt;em&gt;Katholieke Hogeschool Tilburg&lt;/em&gt;. I: 
  &lt;em&gt;1927-1954. Economie - ethiek - maatschappij&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1978); L.M.H. Joosten, 
  &lt;em&gt;Katholieken en fascisme in Nederland 1920-1940&lt;/em&gt;

  (2e dr.; Utrecht, 1982); A.H.M. van Schaik, 
  &lt;em&gt;Dr. Hendrik Moller, 1869-1940. Een ongemakkelijk initiator van
  onderwijs en cultuur in Noord-Brabant&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1032.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

