<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Moens, Herman Marie (1875-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/moens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">moens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Moens</name>, Herman Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">etnoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/MOENS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Moens, Herman Marie&lt;/strong&gt;, (zich noemende &lt;b&gt;Bernelot Moens&lt;/b&gt;), antropoloog (Den Helder 25-9-1875 - Casablanca (Marokko) 24-12-1938). Zoon van Hermann Moens (zich noemende Bernelot Moens),
  marineofficier, en Elisabeth Catharina Adela&amp;iuml;de Heijning.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/MOENS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Moens, Herman Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Moens groeide als enig kind op in Haarlem, waar hij
    zonder al te veel succes de vijfjarige-HBS bezocht. Op zijn
    laatste rapport had hij een 4 voor scheikunde en natuurkunde,
    een 5 voor meetkunde en mechanica en een magere 6 voor
    biologie. Ondanks deze schamele prestaties - of misschien wel
    juist daarom - gaf zijn vader hem in 1895 op voor de
    Koninklijke Militaire Academie in Breda. Maar na een jaar werd
    hij afgekeurd 'uit hoofde van hardnekkigen oorenvloed met
    doofheid aan het rechteroor'. Dat was niet Hermans enige kwaal,
    want hij moest daarna voor zijn zwakke longen een jaar lang in
    Zwitserland kuren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enigszins verrassend - daar tevoren niets had gewezen op
    belangstelling voor het landelijke leven - liet Moens zich in
    1898 inschrijven aan de H&amp;ouml;here Forstlehranstalt und
    Forstakademie te Eberswalde, een vooraanstaande
    beroepsopleiding voor jacht en bosbouw in de buurt van Berlijn,
    die vooral werd bezocht door zoons van Pruisische, Baltische en
    ook Russische grootgrondbezitters. Hij kreeg hier les van
    Alfred M&amp;ouml;ller, weliswaar een gerespecteerd onderzoeker van
    humus en zwammen, maar tevens een overtuigd sociaal-darwinist.
    Tegen het einde van de 19e eeuw was het darwinisme niet alleen
    een biologische theorie, maar werd het - zeker in Duitsland -
    vooral gezien als een wereldbeschouwing. De profeet van deze
    leer was Ernst Haeckel, de vooraanstaande hoogleraar in de
    dierkunde aan de universiteit van Jena, die het evangelie
    verkondigde van de evolutietheorie en met Bismarck ten strijde
    trok tegen het reactionaire conservatisme, het socialisme en
    bovenal de Rooms-katholieke kerk. Aan het vuur van Haeckel
    ontstak Moens de fakkel waarmee hij de wereld wilde
    verlichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1900 keerde Moens terug naar Nederland, waar hij leraar
    biologie werd, eerst tot 1902 aan het gymnasium en de HBS in
    Zutphen, daarna van 1903 tot 1906 aan het gymnasium en de HBS
    in Maastricht. Op een aantal lange reizen - naar Rusland en
    enkele landen aan de Middellandse Zee - die hij in de
    tussenliggende jaren maakte, rijpte bij Moens langzaam maar
    zeker een gedurfd plan dat in grote lijnen op het volgende
    neerkwam. De confessionelen keerden zich nog steeds tegen de
    evolutietheorie, die zij spottend aanduidden als 'de
    apentheorie'. Welnu, was het niet tijd het gelijk of ongelijk
    van dit standpunt op zuiver wetenschappelijke wijze, dat wil
    zeggen door een experiment, vast te stellen? Deze proefneming
    zou het best als volgt kunnen worden verricht: de wijfjes van
    een aantal gorilla's en chimpansees dienden door middel van
    kunstmatige inseminatie te worden bevrucht met het sperma van
    negers. Als het werkelijk tot een zwangerschap zou leiden - en
    dat was hoogst waarschijnlijk, gezien de grote lichamelijke
    gelijkenis tussen mensen en apen - dan was er een 'missing
    link' gecre&amp;euml;erd. Daarmee zou dan, naar het oordeel van
    Moens, definitief het ongelijk van de confessionelen zijn
    bewezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juli 1905 legde Moens zijn plan voor aan Haeckel, die het
    niet alleen interessant vond, maar ook uitvoerbaar achtte.
    Korte tijd later werd hiervoor steun verworven van Elie
    Metchnikoff, de even briljante als flamboyante directeur van
    het Institut Pasteur in Parijs. Met aanbevelingsbrieven van
    deze twee eminente geleerden op zak wendde Moens zich in 1907
    tot het Nederlandse Koninklijk Huis, dat immers altijd veel
    belangstelling had getoond voor de bevordering der wetenschap.
    In zijn uiteenzetting verhulde hij overigens de opzet van zijn
    experiment enigszins door het kruisen te beperken tot
    verschillende apensoorten, wat tevens van belang zou zijn voor
    het syfilisonderzoek. Waarschijnlijk leidde dit aspect - de
    ziekte was het Koninklijk Huis uit eigen ervaring bekend - tot
    een welwillend gehoor. Ondanks negatief advies van het kabinet
    stelden koningin Wilhelmina, prins Hendrik en koningin Emma hem
    een paar honderd gulden ter beschikking. Dat was bemoedigend,
    maar te weinig. Moens wendde zich daarom in 1908 tot het
    publiek met een brochure waarin hij zijn experiment uiteenzette
    en opriep hem financieel te steunen. Deze publikatie, 
    &lt;em&gt;Waarheid. Proefondervindelijke onderzoekingen omtrent de
    afstamming van den mensch&lt;/em&gt;

    , verscheen tevens in een Engelse, Franse en Duitse versie. Dit
    leverde nog wel f 500 gulden op, maar verder vooral veel
    verontwaardiging. Moens trok in deze jaren als een berooide
    zwerver langs kranteredacties en wetenschappelijke instituten
    in Duitsland. In 1911 belandde hij in Lemberg in Oostenrijks
    Galici&amp;euml;, waar hij ten slotte werk vond in de
    olie-industrie. In het voorjaar van 1914 had hij genoeg
    verdiend om opnieuw een wereldreis te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na enkele langdurige excursies in Cuba, Panama en het zuiden
    van de Verenigde Staten stokte zijn tocht: hij kon niet verder
    omdat zijn banktegoeden in Europa geblokkeerd raakten door het
    uitbreken van de Eerste Wereldoorlog. Dit gedwongen oponthoud
    besteedde Moens aan antropologisch onderzoek. Zijn
    belangstelling ging daarbij uit naar raciale kruisingen, omdat
    daarin naar zijn oordeel vooral 'atavismen', dat wil zeggen
    kenmerken van vroege voorouders, waarneembaar waren, maar
    anderzijds ook combinaties van bijzondere lichamelijke en
    geestelijke schoonheid. Geleidelijk aan ontwikkelde hij zelfs
    de opvatting dat onder wetenschappelijke leiding het gemengd
    huwen moest worden bevorderd. Een dergelijk eugenetisch
    programma zou immers op termijn leiden tot de 'volmaakte
    mens'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze opvattingen kwamen mede voort uit Moens'
    verontwaardiging over de discriminatie van de gekleurde
    bevolking in de Verenigde Staten. In Washington D.C. verrichtte
    hij een soort antropologisch onderzoek, deels onder
    schoolkinderen, deels ook met behulp van wat oudere gekleurde
    meisjes. Als hij 'interessante exemplaren' had gevonden, liet
    hij deze fotograferen, voor een deel ook in de vorm van
    naaktfoto's, een niet ongebruikelijke methode in de
    antropologie. In zijn levensonderhoud werd, na een moeilijke
    periode, voorzien doordat hij in de zomer van 1916 een baantje
    als 'confidential agent' kreeg bij de oliemaatschappij Roxana.
    Zijn voornaamste taak was het verzamelen van inlichtingen over
    de plannen van de Amerikaanse regering met betrekking tot
    gebieden waar mogelijk olie aan te boren zou zijn. Om de
    concurrentie te misleiden moest hij dit strikt geheim houden.
    Zijn antropologisch onderzoek, onder meer in de reservaten van
    verschillende Indiaanse stammen, was in dit opzicht een
    perfecte dekmantel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegelijkertijd echter riep Moens hiermee de belangstelling
    op van de Amerikaanse militaire inlichtingendienst en van de
    FBI: in april 1917 zouden de Verenigde Staten gaan deelnemen
    aan de Wereldoorlog, wat ertoe leidde dat allerlei
    vreemdelingen extra aandacht kregen. Vanaf februari 1917 werden
    deze diensten gewezen op de zonderlinge Moens, met zijn
    'Duitse' accent, die geen duidelijke bronnen van inkomsten had
    en opmerkelijk intensieve contacten onderhield met de gekleurde
    bevolking. De FBI, die vermoedde dat het hier om een spion ging
    of een agent die de zwarte gemeenschap wilde opzetten tegen de
    regering, ging hem zorgvuldig volgen, maar kon geen bewijzen
    voor spionage of agitatie vinden. In oktober 1917 werd Moens
    voor alle zekerheid toch gearresteerd en na een geruchtmakend
    proces ten slotte veroordeeld wegens het bezit van
    pornografische foto's. Waar het in het proces in feite om ging,
    was de vraag of Moens een echte wetenschapsbeoefenaar was dan
    wel een gedegenereerd en pervers sujet. Ook in hoger beroep
    bleef deze vraag de meningen verdeeld houden, zodat een
    definitieve berechting uitbleef. Moens was weliswaar op
    borgtocht vrijgelaten, maar mocht het land niet verlaten. Pas
    in 1923 werd besloten tot seponering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Moens keerde eind 1926 terug naar Europa,
    verontwaardigd over het leed dat hem in de Verenigde Staten was
    berokkend. Hij vestigde zich in Frankrijk, waar hij waarschuwde
    voor een raciale oorlog op wereldschaal, veroorzaakt door het
    stuitende superioriteitsgevoel der blanken, en pleitte voor
    internationale en interraciale samenwerking. Met dit laatste
    zou een begin moeten worden gemaakt door het in 1928 mede door
    Moens opgerichte Genootschap 'Universeele Broederschap'. Al
    snel - waarschijnlijk omstreeks 1930 - vertrok hij echter met
    een eigen groep, 'Supra Nation' genaamd, naar de Internationale
    Zone van Tanger. Tot zijn dood in 1938 hield hij hier een
    bescheiden beweging op gang: tegen racisme, nationalisme en
    religieuze twist, voor verdraagzaamheid, vrede en interraciale
    harmonie. Daarmee was Moens vooral een van die profeten, groot
    en klein, begaafd of alleen maar listig, die zich in de eerste
    decennia van de 20e eeuw bij tientallen aandienden. Zij stelden
    de gang der geschiedenis voor als een gigantische worsteling
    tussen licht en duister en voorspelden bijna gretig de
    ondergang der beschaving, waar een even ernstig als na&amp;iuml;ef
    idealisme tegenover werd geplaatst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moens past in dit gezelschap, hoezeer hij zichzelf ook
    plaatste in veel wetenschappelijker kringen en zich
    presenteerde als een ernstig geleerde die bezig was met de
    evolutieleer. Van Darwin had hij echter weinig begrepen. De
    beroemde strijd in de antropologie, over de vraag of de natuur
    dan wel de cultuur als determinerende factor in de menselijke
    beschaving moest worden beschouwd, schijnt zelfs geheel langs
    hem heen te zijn gegaan. In een steeds arroganter getoonzet
    wetenschappelijk en ook politiek debat over 'de strijd om het
    bestaan' vormden zijn kinderlijk rechtlijnige voorstellen dan
    ook een merkwaardig contrapunt. Er waren echter in die periode
    slechtere idealen denkbaar dan die waaraan Moens zijn leven had
    gewijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief Departement van Binnenlandse Zaken, Afd.
  Kunsten en Wetenschappen 1875-1918, dossier diversen nr. 3318 in
  de Tweede Afdeling van het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage; FBI-archief, dossier nr. 62.5325 in de National
  Archives te Washington.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikatie: 
    &lt;em&gt;Aan hen die willen denken&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1909); 'Intermixture of races', in 
    &lt;em&gt;Medical Review of Reviews&lt;/em&gt;

    25 (1919) 531-543; 'Injustice to a Holland scholar by the
    Department of Justice', in 
    &lt;em&gt;Medico-legal Journal&lt;/em&gt;

    37 (1920) 77-80; 
    &lt;em&gt;Towards perfect man. Contributions to somatological and
    philosophical anthropology&lt;/em&gt;

    (New York, 1922); 'Can humanity be humanised? A study in
    pigmentation', in 
    &lt;em&gt;Review of Nations&lt;/em&gt;

    6 (1928) 42-52.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Raymond Corbey, 
  &lt;em&gt;Wildheid en beschaving. De Europese verbeelding van Afrika&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1989) 75-76; Piet de Rooy [met medewerking van Sierk
  Plantinga], 
  &lt;em&gt;Op zoek naar volmaaktheid. H.M. Bernelot Moens en het mysterie
  van afkomst en toekomst&lt;/em&gt;

  (Houten, 1991).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Piet de Rooy, 
  &lt;em&gt;Op zoek naar volmaaktheid. H.M. Bernelot Moens en het mysterie
  van afkomst en toekomst&lt;/em&gt;

  (Houten, 1991) fotokatern.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Piet de Rooy&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

