<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Moerman, Jacob Diederik (1885-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/moerman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">moerman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Moerman</name>, Jacob Diederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Moerman, Jacob Diederik&lt;/strong&gt;, oudheidkundige (Ugchelen, gem. Apeldoorn 4-7-1885 - Apeldoorn 24-5-1965).

Zoon van Johannes Jacobus Jentjes Moerman, hoofd van een openbare
school, en Carolina Witteveen. Gehuwd op 18-7-1940 met Willemina Jacoba
Sanders. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijk deel van zijn vorming verkreeg Moerman aan de
Rijkskweekschool te Deventer, waar hem o.a. een nauwkeurig
waarnemingsvermogen werd bijgebracht. Na in 1905 de aktes voor
onderwijzer en handtekenen behaald te hebben, volgde in 1907 die voor
hoofdonderwijzer. Van 1905 tot 1916 was hij onderwijzer in Wageningen.
Daarna vestigde hij zich te Apeldoorn, waar hij achtereenvolgens potten
bakte en zilvervossen kweekte tot ca. 1934.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een niet te stillen drang tot weten, juist en vooral ten aanzien van
archeologie en prehistorie in eigen streek, beheerste zijn leven. Eigen
kritisch onderzoek tot in de kleinste details kenmerkt het werk van
deze autodidact. Het vinden van prehistorisch aardewerk bracht hem er
toe zelf potten te gaan bakken. De bestudering van de middeleeuwse
smeedijzerindustrie op de Veluwe leidde tot het bouwen en branden van
een experimentele oven. Zijn onderzoek beperkte zich tot fenomenen
binnen zijn actieradius i.e. de Veluwe. Pas na 1945 reisde hij veel in
het buitenland, waar hij de thuis opgedane ervaringen trachtte te
toetsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn studies over wat de mens in het verleden op de Veluwe heeft
uitgericht en het waarom daarvan, getuigt een reeks publikaties, die
nog steeds van fundamenteel belang is mede door overvloed aan primaire
informatie. Grote belangstelling voor de alchemie vloeide voort uit
zijn bezigheden als pottenbakker. Onvoltooid bleef een artikel overeen
plaatselijke papierindustrie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bescheiden van aard, genoot deze uitmuntende streekonderzoeker
erkenning in beperkte kring. Hij trad pas in de publiciteit, wanneer
hij daar recht toe meende te hebben. In Apeldoorn is postuum een museum
naar hem vernoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Beken, sprengen en watermolens op de Veluwe', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijk Nederlandsch Aardrijkskundig
Genootschap&lt;/em&gt;

51 (1934) 167-206; 'Veluwsche beken en daling van het
grondwaterpeil', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

51 (1934) 495-520 en 676-697;' 'Rood Zand' en
praehistorische bewoning', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

64 (1947) 537-547 en 680-698; 'Oude Smeedijzerindustrie', in 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen der Vereniging &amp;quot;Gelre&amp;quot; 56&lt;/em&gt;

(1957) 3-32; 59 (1960) 1-37; 63 (1968-1969) 1-30; 64(1970) 1-41.
Alsmede artikelen in 
&lt;em&gt;De Levende Natuur&lt;/em&gt;

... 30 (1925-1926) 88-96 en 44 (1939-1940) 307-313; 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

29 (1932) 702-709 en 
&lt;em&gt;Nederlandsch kruidkundig archief. . .&lt;/em&gt;

57 (1950) 363-384.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Hardonk, in 
&lt;em&gt;Gelders Oudheidkundig Contactbericht&lt;/em&gt;

4 (1965) 26 (juni) 6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.J.R. Modderman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

