<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mok, Salomon (1902-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/mok"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mok</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mok</name>, Salomon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MOK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mok, Salomon&lt;/strong&gt;, jurist (Amsterdam 12-12-1902 - Utrecht 23-2-1948).

Zoon van Machiel Mok, diamantbewerker, en Aaltje Coster. Gehuwd op
16-4-1931 met Gonda Marie Jacobs. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1
dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/MOK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mok, Salomon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de HBS doorlopen te hebben kreeg hij een functie op het bureau
van de Nederlandse Werkloosheidsraad. In 1925 werd hij tot
adjunct-secretaris van die raad benoemd. Intussen had hij zich aan de
Universiteit van Amsterdam laten inschrijven voor de juridische studie
(1921). Na eerst nog in 1923 het noodzakelijke staatsexamen te hebben
afgelegd, volgde het kandidaats- en het doctoraal examen in
respectievelijk 1924 en 1927. Korte tijd beoefende Mok daarop de
advocatuur. In het volgende jaar werd hij benoemd tot chef van het
documentatiebureau van het Nederlands Verbond van Vakverenigingen
(NVV). Deze werkkring combineerde hij, vanaf 1932, met het lidmaatschap
van de Amsterdamse gemeenteraad voor de Sociaal-Democratische
Arbeiderspartij (SDAP). Hieraan kwam een einde ten gevolge van zijn
vertrek naar Leiden, wegens een benoeming tot voorzitter van de Raad
van Arbeid aldaar (1938). Hij kreeg daardoor meer tijd voor
wetenschappelijk werk. In 1939 voltooide hij een proefschrift dat
getiteld was 
&lt;em&gt;Het algemeen verbindend en het onverbindend verklaren van bepalingen
van collectieve arbeidsovereenkomsten&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1939). Kort v&amp;oacute;&amp;oacute;r 10 mei 1940 verkreeg hij toelating
als privaatdocent in het arbeidsrecht aan de Rijksuniversiteit van
Utrecht. Pas na de oorlog - hij verbleef onder andere in Westerbork en
Theresienstadt - kon hij zijn openbare les houden: 
&lt;em&gt;Vrijheid en gebondenheid in het arbeidsrecht&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1946). Het inmiddels hervatte voorzitterschap van de Raad van
Arbeid te Leiden verwisselde hij voor die zelfde positie in Utrecht. Op
vele terreinen is Mok actief geweest, bijvoorbeeld in het
maatschappelijk werk, en ook voor de oorlog al als zionist. Zijn
wetenschappelijke belangstelling was zeer breed gericht. Hij heeft
echter vooral naam gemaakt als beoefenaar van het arbeidsrecht. In
velerlei opzicht heeft hij zich daarvoor verdienstelijk gemaakt, in
grondslagenstudies en rapporten, maar ook als kundig popularisator door
middel van cursussen en brochures. Zeer vele artikelen verschenen van
zijn hand, in algemeen-juridische en in arbeidsrechtelijke
tijdschriften. Bij dit alles had hij ook een grote organisatorische
inbreng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikatie o.a. 
&lt;em&gt;Arbeidsrecht. Een inleiding&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1936); 
&lt;em&gt;De vakbeweging, ontwikkelingsschets en problemen&lt;/em&gt;

14 dr. (Amsterdam, 1947); 
&lt;em&gt;Arbeidsrechtelijke opstellen&lt;/em&gt;

[Samengest. door M.G. Levenbach e.a.] (Alphen a.d. Rijn, 1950).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Barents, in 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie 5&lt;/em&gt;

(1948) 131-132; Marius G. Levenbach, in 
&lt;em&gt;Mr. S. Mok. Arbeidsrechtelijke opstellen&lt;/em&gt;

(Alphen a.d. Rijn, 1950) IX-XVI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1026 [Foto: Hanna Elkan].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S. Faber&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

