<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Molengraaff, Willem Leonard Pieter Arnold (1858-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/molengraaff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">molengraaff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Molengraaff</name>, Willem Leonard Pieter Arnold</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MOLENGRAAFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Molengraaff, Willem Leonard Pieter Arnold&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Nijmegen 10-5-1858 -'s-Gravenhage 7-7-1931).

Zoon van Gerard Johan Molengraaff, predikant, en Willemina Jacoba
Theodora Abeleven. Op 27-4-1881 huwde hij met Heiltje Johanna Henrietta
Abeleven. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/MOLENGRAAFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Molengraaff, Willem Leonard Pieter Arnold&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Molengraaff liet zich na zijn gymnasiale opleiding aan de Latijnse
School te Nijmegen op 25 september 1875 als student in de rechten aan
de Universiteit van Leiden inschrijven; op 20 maart 1880 volgde zijn
promotie op 
&lt;em&gt;Internationale averij-grosseregeling&lt;/em&gt;

(1880) met als promotor R. van Boneval Faure. Uit dit proefschrift
blijkt zijn voorliefde voor het verkrijgen van een internationale
rechtseenheid. Van 7 oktober 1880 tot april 1885 oefende hij de
rechtspraktijk te Amsterdam uit, tevens in de periode van 12 juni 1883
tot 5 maart 1885 als rechter-plaatsvervanger in de rechtbank van de
hoofdstad optredend. Met zijn vriend prof. H.L. Drucker en zijn collega
S. Katz werd door hem in 1882 het tijdschrift 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn (RM)&lt;/em&gt;

opgericht en van de aanvang af tot aan zijn dood maakte hij deel uit
van de redactie. Naast zijn artikelen trokken ook zijn overzichten van
de Engelse wetgeving (van 1881 tot 1894) alsmede zijn kritische
besprekingen onzer Nederlandse rechtspraak de aandacht. Hoe groot zijn
aandeel in de redactie is geweest blijkt &amp;eacute;n uit het aantal
publikaties van zijn hand in dit tijdschrift en uit het feit dat een
9-tal van de meest vooraanstaande juristen in 1931 aan het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

bijdragen leverden, waaruit de grote verdiensten van Molengraaff voor
de verschillende gebieden van het recht uitvoerig werden besproken.
Sinds oktober 1883 maakte hij deel uit van de in 1879 ingestelde
staatscommissie-Kist tot herziening van het 
&lt;em&gt;Wetboek van Koophandel,&lt;/em&gt;

waarvan op 5 juli 1888 de benoeming tot secretaris van deze commissie
volgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was hij in 1885 tot hoogleraar benoemd in het handelsrecht
en de burgerlijke rechtsvordering te Utrecht. Zijn op 17 april van dat
jaar uitgesproken intreerede was getiteld 
&lt;em&gt;Het verkeersrecht in wetgeving en wetenschap&lt;/em&gt;

(1885). Molengraaff betoogt hierin o.m. dat bestudering van het ius
constituendum alsmede van de buitenlandse wetgeving en de
handelsgebruiken wellicht de gewichtigste taak van de rechtswetenschap
- 'leidsvrouw van de wetgever' (p. 23) - mag worden genoemd, en
dat exegese van de wet hand in hand dient te gaan met 'een
nauwkeurig onderzoek naar de praktijk van het recht, naar datgene wat
in het verkeer als recht wordt geobserveerd' (p. 35). Zijn colleges
waren niet zeer levendig, maar uitermate gedegen en in een rustige
betoogtrant uitgesproken. Met A.F.K. Hartogh had hij inmiddels in 1883
een preadvies uitgebracht voor de Nederlandsche Juristen Vereeniging
(NJV) over de onderscheiding burgerlijk- en handelsrecht. Molengraaff
achtte de nog steeds in de wetgeving bestaande verschilpunten tussen
kooplieden en niet-kooplieden niet meer zinvol en wilde het onderscheid
opheffen. Van grote betekenis was zijn artikel in 
&lt;em&gt;RM 6&lt;/em&gt;

(1887) 373-435: 'De ,,oneerlijke concurrentie&amp;quot; voor het forum
van den Nederlandschen rechter, tevens eene bijdrage tot de uitlegging
van art. 1401 B.W. en van de Wet op de handels- en fabrieksmerken'.
Het artikel was een pleidooi voor een behoorlijke bescherming tegen
oneerlijke concurrentie, misbruik van handelsnamen en merken, maar is
vooral van grote invloed geweest op de ontwikkeling van het leerstuk
der onrechtmatige daad. Niet alleen een door de wet verboden handeling
is onrechtmatig, maar ook hij die 'anders handelt dan in het
maatschappelijk verkeer den eenen mensch tegenover den ander
betaamt' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

386). Pas in het arrest van 31 januari 1919 
&lt;em&gt;(Nederlandsche Jurisprudentie 1919,&lt;/em&gt;

161-162; 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht (W)&lt;/em&gt;

10365, 2) zou de Hoge Raad de tot dan toe gehuldigde zg. enge leer
verlaten voor de ruime. Onrechtmatig is sindsdien niet slechts het doen
of nalaten in strijd met des daders rechtsplicht, de inbreuk op eens
anders recht, of het handelen in strijd met de goede zeden maar ook met
de zorgvuldigheid die in het maatschappelijk verkeer betaamt ten
aanzien van eens anders persoon of goed (zie ook de noot van
Molengraaff onder het arrest).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1887 werd het ontwerp voor een faillissementswet aan de regering
aangeboden. Dit was grotendeels het werk van Molengraaff. Het ontwerp
werd op 30 september 1893 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

140) tot wet verheven en trad in 1896 in werking. Op 25 september 1893
verklaarde het Tweede-Kamerlid M.J. Pijnappel, tevens lid van de
commissie tot herziening van het 
&lt;em&gt;Wetboek van Koophandel:&lt;/em&gt;

,,. . . de eer van dat werk komt uitsluitend toe aan professor
Molengraaff te Utrecht. Van hem de leidende beginselen ...; van hem het
eerste ontwerp ...; van hem de redactie van de wijzigingen ...; van hem
de Memorie van Toelichting.&amp;quot; 
&lt;em&gt;(RM&lt;/em&gt;

50 (1931) 387). Ook na de invoering van de voortreffelijke en
glasheldere wet is er nooit een verandering in de wet tijdens
Molengraaffs leven aangebracht zonder zijn medewerking. Bovendien
verduidelijkte hij de inhoud van de wet in 
&lt;em&gt;De faillissementswet verklaard&lt;/em&gt;

(1898) 2e dr. 1914-1926 met supplement, bevattende de wijzigingswetten
van 16 mei 1925 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

191) met betrekking tot de surs&amp;eacute;ance van betaling. In 1888
preadviseerde hij, wederom voor de NJV, ditmaal te zamen met C. Hartsen
Jbzn. over de vraag of de levensverzekeringsovereenkomst herziening
behoefde, een vraag die door hem bevestigend werd beantwoord. Het was
niet de eerste keer dat het verzekeringsrecht zijn aandacht had; reeds
in de eerste jaargang van het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

(1 (1882) 14-35 en 393-479) had hij geschreven over 'De
overeenkomst van verzekering'. Dit artikel is van belang geweest
voor de grondslagen van het gehele verzekeringsrecht. Molengraaff wijst
op de verwantschap met de overeenkomst van spel en weddenschap, maar
ook op het grote verschil: de verzekeringsovereenkomst is een
schadevergoedingscontract, zodat oververzekering en dubbele verzekering
nietig zijn. In 1911 preadviseerde hij nogmaals over de
levensverzekering, nu met D.J. van Stockum, deze keer voor de
Broederschap der Notarissen in Nederland. Hij was van 1890 tot aan zijn
dood commissaris van de Onderlinge Levensverzekering Maatschappij
&amp;quot;Eigen Hulp&amp;quot; (OLVEH) te 's-Gravenhage. Bovendien werd hij
op 4 april 1892 benoemd tot lid van een staatscommissie voor de
wettelijke regeling van de begrafenisfondsen, terwijl hij op 10
november 1894 tevens voorzitter werd van een staatscommissie tot
wettelijke regeling van het levensverzekeringsbedrijf 
&lt;em&gt;(K.B.&lt;/em&gt;

van 10 januari 1895).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 26 maart 1903 sprak Molengraaff als rector magnificus van de
Utrechtse Universiteit de diesrede uit, getiteld 
&lt;em&gt;Beschouwingen over de herziening van het vereenigingsrecht&lt;/em&gt;

(1903). Hierin raakt hij de belangrijke vraag van de rechtsvorming:
'De vorming van het recht als maatschappelijken gedragsregel is de
resultante van de samenwerking van zeer verschillende in de
maatschappij werkzame geestelijke krachten; het recht wordt geboren uit
de botsing van uiteenloopende, tegenstrijdige en elkander doorkruisende
belangen' (p. 192), een terrein dat &amp;oacute;&amp;oacute;k van de jurist is,
vooral waar het aankomt op de formulering van nieuw recht. Tevens
bespreekt hij hier de wens van belanghebbenden en belangstellenden, in
en buiten het parlement, tot wijziging van bepalingen van met name de
(naamloze) vennootschap en de co&amp;ouml;peratieve vereniging.
Molengraaffs opvatting over het wezen der rechtspersoonlijkheid week af
van de gangbare, die de vereniging-rechtspersoon beschouwde als een
fictief persoon - of als een werkelijk bestaand persoon, afgescheiden
van de leden. Hij zag de termen rechtspersoon en rechtspersoonlijkheid
slechts als een beeldspraak, als terminologisch hulpmiddel ter
aanduiding van een bepaalde werking, een rechtsgevolg van het optreden
van samenwerkende personen in het rechtsverkeer. Zijn leer van de
'collectieve eigendom' - bij de rechtspersoonlijkheid
bezittende vereniging is geen andere drager van rechten en plichten
aanwezig dan de gezamenlijk optredende leden - sluit aan bij in 1899
verschenen uiteenzettingen van M. Planiol (zie Molengraaff in 
&lt;em&gt;RM&lt;/em&gt;

30 (1911) 362-370). Met betrekking tot de vennootschap onder firma
verdedigde Molengraaff de zakelijke werking van het
vennootschapscontract. Dit contract bepaalt het recht van de vennoten
op de gemeenschappelijke goederen. Zij hebben in dit vermogen niet vrij
beschikbare doch door de vennootschapsverhouding gebonden aandelen. Het
vennootschappelijk vermogen vormt alzo een afgescheiden vermogen. Dat
het verenigingsrecht hem bleef bezighouden blijkt o.m. uit een lezing
op 23 april 1904 voor de Notari&amp;euml;le Vereeniging te Amsterdam over
'De commanditaire vennootschap' 
&lt;em&gt;(RM&lt;/em&gt;

23 (1904) 405-426) zowel als uit zijn 
&lt;em&gt;Mededeling&lt;/em&gt;

voor de Kon. Akademie van Wetenschappen, van welk genootschap hij op 26
april 1910 tot lid werd benoemd, 'De zoogenaamde nationaliteit der
naamlooze vennootschap' 
&lt;em&gt;(De Gids&lt;/em&gt;

82 (1918) II, 291-317) en uit enkele beschouwingen in 
&lt;em&gt;De Telegraaf over&lt;/em&gt;

'De herziening van het recht der naamlooze vennootschap', later
in brochurevorm verschenen ([1926]). Vanaf de oprichting (in 1922)
bleef hij tot aan zijn dood medewerken aan het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Naamlooze Vennootschap.&lt;/em&gt;

Naast het handelsrecht ging hem ook het sociale recht ter harte,
getuige een lezing in 1895 voor het Provinciaal Utrechts Genootschap
van Kunsten en Wetenschappen over 'Oude en nieuwe woekerwetten'
(in 
&lt;em&gt;RM&lt;/em&gt;

14 (1895) 365-395), waarbij hij concludeerde dat bij sommige contracten
aan de contractsvrijheid van partijen grenzen moeten worden gesteld,
wil de ene partij niet het slachtoffer worden van macht, hebzucht of
ego&amp;iuml;sme van de andere. Hij zag het als een taak van de komende
eeuw het privaatrecht op ethische gronden te hervormen, opdat de wet en
de zedeleer niet te zeer op gespannen voet zouden komen te staan. De
Vereeniging voor onderlinge Vrouwenbescherming nodigde hem uit tot
voorzitter van een commissie, die tot doel had de wettelijke
voorschriften omtrent de vaderschapsactie te herzien. In een artikel in

&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

60 (1896) 93-120 verwierp hij het verbod van het onderzoek naar het
vaderschap; hij achtte het de zedelijke plicht van de vader het door
hem verwekte kind te onderhouden, een opvatting door de wetgever
overgenomen in 1909 door de mogelijkheid tot instellen van de
paterniteitsactie. Ook de rechtspositie der gehuwde vrouw had zijn
belangstelling, met name op het gebied van het
huwelijksvermogensrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in het maatschappelijk-politiek leven voldeed Molengraaff aan de
zich opgelegde plichten. Als vooruitstrevend liberaal was hij in juni
1900 lid van de Provinciale Staten van Utrecht geworden en van 1901 tot
1907, alsmede van 1909 tot 1919 hierin als vertegenwoordiger van de
Vrijz. Dem. Bond. Maar bovenal was hij toch een vooraanstaand jurist
met grote invloed op de wetgeving. In 1910 vierde Molengraaff zijn
25-jarig ambtsjubileum, zeven jaar later gaf hij zijn laatste college 
&lt;em&gt;Een terugblik&lt;/em&gt;

(1917). In dit, op 8 juni 1917 uitgesproken afscheidswoord tot de
studenten gaf hij een overzicht van de ontwikkeling van het
handelsrecht vanaf het begin van zijn hoogleraarschap. Nogmaals
verdedigde hij zijn methode: niet vasthouden aan het dogma, doch de
werkelijke belangen van het rechtsverkeer zorgvuldig beschouwen en
waarderen in verband met de wet en zo nodig nieuwe wetgeving
voorbereiden. Met gerechtvaardigde trots mocht hij aantonen hoe groot
zijn invloed op deze ontwikkeling was geweest, maar hij wees er tevens
op dat de wetgeving op velerlei gebied nog achter liep bij de praktijk
van het rechtsverkeer, o.m. bij de vennootschappen, het wisselrecht en
het zeerecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn aftreden zette Molengraaff zijn werk op het terrein van de
wetgeving voort als voorzitter van de subcommissie handelsrecht van de
staatscommissie voor de burgerlijke wetgeving (commissie-Limburg). Ter
gelegenheid van Molengraaffs 70ste verjaardag zei Limburg dat er geen
jurist was die in de laatste halve eeuw een zo grote invloed had gehad
op de wetgeving van het Nederlandse privaatrecht als Molengraaff. Op
zijn initiatief werden bij de wet van 5 mei 1922 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

246) de bepalingen uit de tweede titel van 
&lt;em&gt;Boek I van het Wetboek van Koophandel&lt;/em&gt;

over de Koopmansboeken gewijzigd. Ook aan de hervorming van de leer van
het order- en toonderpapier heeft hij meegewerkt, na de grondslag van
de rechtsbetrekkingen uit de wissel voortvloeiend te hebben blootgelegd
en na zich met succes te hebben geweerd tegen de oude dogmata van de
zg. formele verbintenis. Ook de cautio indiscreta moet steeds worden
beoordeeld in verband met de omstandigheden waaronder hij tot stand
kwam. Op het ontbreken der causa kan tegenover derden te goeder trouw
geen beroep worden gedaan, niet omdat de verbintenis formeel is, maar
omdat het rechtsverkeer eist dat wie te goeder trouw waardepapieren
heeft aangenomen, wordt beschermd. Molengraaff werkte mee aan de
wijzigingen in het wisselrecht van 5 juni 1925 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

224) en 2 juli 1928 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

217) en nam deel aan de sinds 1910 gehouden internationale
wisselconferenties. In mei en juni 1930 - nog geen jaar voor zijn dood
- stond hij aan het hoofd van de Nederlandse delegatie op de
wisselconferentie te Gen&amp;egrave;ve, waar hij, weliswaar gehinderd door
doofheid, niettemin het Nederlandse standpunt verdedigde. Zeer veel
aandacht wijdde hij aan het zeerecht, tot herziening waarvan hij reeds
in 1905 van de regering de opdracht had gekregen. In 1907 was zijn
ontwerp gereed, in 1920 nam de regering het inmiddels door hem herziene
ontwerp over. In mei 1924 werd de wet zonder hoofdelijke stemming
aangenomen, in 1926 trad deze in werking. Molengraaff schiep uit een
oude wet en een chaos van documenten een nieuw zeerecht, aldus R.P.
Cleveringa (in 
&lt;em&gt;RM&lt;/em&gt;

50 (1931) 367). In 1927/1928 kwamen resp. het eerste en tweede stuk van
een 
&lt;em&gt;Kort begrip van het Nieuwe Nederlandsche zeerecht&lt;/em&gt;

uit (1927-1928. 2 dln.), waarin Molengraaff de bepalingen van de nieuwe
wet nader verduidelijkte. Zijn grote werk is evenwel de 
&lt;em&gt;Leiddraad bij de beoefening van het Nederlandsche handelsrecht&lt;/em&gt;

(1899), een periode waarin geen modern en compleet handboek voor het
handelsrecht bestond. Jarenlang is dit werk de voornaamste bron geweest
van kennis van het handelsrecht en ook nu nog wordt dit boek, dat in
een 9e druk een reeks herdrukken van 1953 af beleefde, bewerkt door
C.W. Star Busmann e.a., beschouwd als het standaardwerk voor ons
handelsrecht, dat als enige over het gehele terrein complete
historische gegevens bevat. Van groot belang zou de oprichting op 16
april 1918 van de Vereeniging Handelsrecht blijken te zijn, waartoe
Molengraaff reeds in december 1917 het initiatief had genomen. Door de
populair-wetenschappelijke publikaties van deze Vereeniging kon
belangstelling gewekt worden voor een handelsrecht dat zou zijn
aangepast aan de eisen van de moderne samenleving, en tevens de
overheid be&amp;iuml;nvloeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 juli 1931 overleed de rechtschapen, ietwat gesloten maar
gevoelige mens die Molengraaff was. Zijn dood betekende een groot
verlies zowel voor de wetenschap als voor de praktijk van het recht,
dat hij zo lange jaren in woord en geschrift had gediend; eenvoudig en
helder, wars van schoolse dogmatiek en frase, steeds trachtend in het
recht een afspiegeling te zien van een hogere gerechtigheid. Hoezeer
Molengraaff tijdens zijn leven in aanzien stond en veel
maatschappelijke erkenning ontving, bleek uit o.a. de hoge
onderscheiding van het commandeurschap in de orde van Oranje Nassau in
1924. Dat in 1958 te Utrecht het Molengraaff Instituut voor
privaatrecht werd opgericht is terecht een blijk van dankbare
herinnering aan de coryfee van het handels- en privaatrecht, die zovele
jaren aan de Utrechtse alma mater doceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Molengraaff in Molengraaff Instituut te
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Molengraaff Bundel.. .,759-778.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.W. ter Horst, 'Leven en werken van W.L.P.A.
Molengraaff', in 
&lt;em&gt;Molengraaff Bundel&lt;/em&gt;

.... Samengest. door het Molengraaff Instituut voor Privaatrecht te
Utrecht. [Red. : M.W. ter Horst, B. Wachter en J. Wiarda]. (Zwolle,
1978) XXVII-LIV; idem, 'Enige biografische gegevens omtrent Willem
Leonard Pieter Arnold Molengraaff 10 mei 1858-7 juli 1931', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

LV-LXI; 'vindplaatsen W.P.L.A. Molengraaff ter gedachtenis', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

783.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

