<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Molster, Frederik Adriaan (1865-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/molster"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">molster</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Molster</name>, Frederik Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Molster, Frederik Adriaan&lt;/strong&gt;, jurist (Amsterdam 30-1-1865 - Amsterdam 18-12-1936).

Zoon van Johannes Adriaan Molster, advocaat, en Carolina Louisa Augusta
Tendering. Gehuwd op 28-8-1902 met Catharina Johanna Rijk. Uit dit
huwelijk waren geen kinderen.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in Amsterdam zijn gymnasiumopleiding te hebben ontvangen
studeerde Molster daar rechten. Hij voltooide zijn studie in 1888 met
de verdediging van het proefschrift 
&lt;em&gt;Opzettelijke stranding in het Averijgrosrecht.&lt;/em&gt;

Hij oefende daarna praktijk uit als advocaat en procureur, eveneens te
Amsterdam. Van 1896-1901 was hij tevens kantonrechter-plaatsvervanger.
In 1914 werd hij benoemd tot buitengewoon hoogleraar in het
Handelsrecht en het Faillissementsrecht aan de Universiteit van
Amsterdam, welk ambt door hem aanvaard werd met een rede getiteld 
&lt;em&gt;Oorlog en Handelsovereenkomst.&lt;/em&gt;

Tijdens zijn hoogleraarschap bleef hij zijn zeer aanzienlijk geworden
advocatenpraktijk uitoefenen. De combinatie van een theoretische en
praktische werkkring verklaren zijn betrekkelijk geringe aantal
wetenschappelijke publikaties. Voornamelijk schreef hij in het door
hemzelf, in samenwerking met C.D. Asser jr., in 1889 heropgerichte 
&lt;em&gt;Magazijn voor Handelsrecht,&lt;/em&gt;

dat 30 jaar eerder, onder redactie van o.m. zijn vader en daarna nog
tijdelijk onder een andere naam, verschenen was. De uitgave werd
gestaakt in 1920. In 1930 legde hij zijn hoogleraarschap neer. Hij was
een vriendelijk, in uiterlijkheden wat ouderwets man. Van dat laatste
getuigt de toen reeds opmerkelijke afwezigheid van telefoon op zijn
kantoor. Hij vervulde veel maatschappelijke functies, o.m. in de
remonstrantse kerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 
&lt;em&gt;De eigendom der gemeene heiden en weiden van Gooiland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1888).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Stud. Alm. Amst.&lt;/em&gt;

101 (1931) 97-99; 
&lt;em&gt;Ned. Jur. Blad&lt;/em&gt;

11 (1936) 1053.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.M.M. Orie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

