<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Monchy, Salomon Jean Ren&#195;&#169; de (1880-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/monchy"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">monchy_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Monchy</name>, Salomon Jean Ren&amp;eacute; de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/MONCHY.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Monchy, Salomon Jean Ren&amp;eacute; de&lt;/strong&gt;, burgemeester (Rotterdam 9-3-1880 - 's-Gravenhage 25-6-1961).

  Zoon van Engel Pieter de Monchy, directeur van M. &amp;amp; R. de
  Monchy NV te Rotterdam, en Johanna Reijnvaan. Gehuwd op 15-6-1905
  met Engelbertha Caroline Haitink. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
  en 2 dochters geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/MONCHY.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Monchy, Salomon Jean Ren&amp;eacute; de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Monchy ging, na zijn eindexamen gymnasium te Rotterdam,
    rechten studeren, aanvankelijk aan de universiteit van
    Gen&amp;egrave;ve (1898-1902), later aan de Rijksuniversiteit te
    Leiden. Zijn studie voltooide hij bij prof. J. Oppenheim op 2
    maart 1905 met een dissertatie in de staatswetenschap getiteld 
    &lt;em&gt;De Nederlandsche wetgever tegenover de armoede&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1905). Reeds voordien, in 1902, had hij een
    functie gekregen op de afdeling Financi&amp;euml;n van de
    provinciale griffie van Zuid-Holland. Als provinciaal ambtenaar
    maakte De Monchy snel carri&amp;egrave;re. Na drie jaar werd hij chef
    van zijn afdeling. In 1911 - na een intermezzo waarin hij als
    secretaris van een adviescommissie samen met onder meer de
    vrijzinnig-democraat D. Bos een reis maakte naar Suriname,
    teneinde de financi&amp;euml;le en economische toestand van de
    kolonie te onderzoeken - stapte De Monchy over naar de voor
    deze provincie zo belangrijke afdeling Waterstaat. Twee jaar
    later volgde zijn benoeming tot griffier van de Staten van
    Zuid-Holland, welke functie hij bekleedde tot hij in 1921 werd
    ge&amp;iuml;nstalleerd als burgemeester van Arnhem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruim 12&amp;frac12; jaar bleef De Monchy eerste burger van Arnhem.
    Gedurende die tijd was hij vooral betrokken bij de bescherming
    van Arnhems natuurschoon (met de aankoop van park Zypendaal
    door de gemeente als belangrijkste wapenfeit), de uitbreiding
    van Arnhem in oostelijke en zuidelijke richting en de bouw van
    een vaste brug over de Rijn. Omdat hij de gemeenteraad te
    toegevend vond bij de vaststelling van de hoogte der salarissen
    van het gemeentepersoneel, nam De Monchy het initiatief om met
    andere grote gemeenten te komen tot een gezamenlijk optreden
    bij het arbeidsvoorwaardenoverleg. Dit leidde tot de oprichting
    van het 'Centraal Orgaan' van steden boven de 30.000 inwoners,
    dat namens de aangesloten gemeenten onderhandelde met de
    hoofdbesturen van de ambtenarenorganisaties. Hoewel juist de
    salarishoogte niet in het overleg betrokken werd, werd De
    Monchy voorzitter van het orgaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na de viering van zijn koperen ambtsjubileum in Arnhem
    werd De Monchy gevraagd voor het burgemeesterschap van
    's-Gravenhage. Op 1 juli 1934 werd hij als zodanig
    ge&amp;iuml;nstalleerd. In het meer grootsteedse 's-Gravenhage zag
    De Monchy minder mogelijkheden dan in Arnhem zich intensief met
    bepaalde vraagstukken te bemoeien. Aangelegenheden waarmee hij
    zich bijzonder intensief heeft beziggehouden zijn de
    bevordering van het vreemdelingenverkeer, het streven het park
    Zorgvliet zoveel mogelijk intact voor de stad te behouden en de
    nieuwbouwplannen voor het stadhuis. Grote indruk maakte op De
    Monchy het feit dat hij in 1937 in de gelegenheid werd gesteld
    het huwelijk te sluiten van prinses Juliana en prins
    Bernhard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de bezetting heeft De Monchy niet lang burgemeester
    kunnen blijven. Hoewel hij voorstander was van een 'correcte
    samenwerking' met de bezettingsautoriteiten werd De Monchy op 1
    juli 1940 ontslagen. Aanleidingen daarvoor vormden zijn rede
    tijdens de eerste raadsvergadering na de Nederlandse
    capitulatie - waarin hij stelde dat het Nederlandse leger
    slechts door het dreigement van bombardementen op andere grote
    steden dan Rotterdam op de knie&amp;euml;n was gedwongen en waarin
    hij opriep tot trouw aan en solidariteit met de uitgeweken
    Koningin - en in 't bijzonder de Oranjedemonstraties op de
    verjaardag van prins Bernhard ('Anjerdag'), die vooral in Den
    Haag een grote omvang hadden aangenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 oktober 1940 werd De Monchy als 'Indisch gijzelaar'
    gearresteerd en naar Buchenwald gevoerd. Om gezondheidsredenen
    kon hij reeds na een maand naar Nederland terugkeren. De rest
    van de bezetting vulde De Monchy grotendeels met het schrijven
    van zijn memoires 
    &lt;em&gt;Twee ambtsketens. Herinneringen uit mijn
    burgemeesterstijd&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1946) - waarin hij heel duidelijk de democratische
    bestuursvormen van v&amp;oacute;&amp;oacute;r mei 1940 verdedigde - en het 
    &lt;em&gt;Handboek voor het Nederlandsche Provincierecht&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1947). De laatste maanden van de bezetting bereidde
    De Monchy zich voor op de hervatting van zijn
    burgemeestersambt. Met de proclamatie van de bevrijding op het
    bordes van het Haagse stadhuis werd die hervatting een feit.
    Tot zijn pensionering, op 1 januari 1947, bleef De Monchy in
    functie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn burgemeesterschap heeft De Monchy ook ander werk
    verricht. Hij was onder meer voorzitter van de Nederlandse
    Vereniging voor Gemeentebelangen en lid van de Centrale
    Beleggingsraad. Na zijn pensionering bleef De Monchy
    maatschappelijk actief. Hij was voorzitter van de Nederlandse
    Vereniging voor Maatschappelijk Werk, voorzitter van de
    afdeling Beheer van de Raad voor het Rechtsherstel en
    voorzitter van de Commissie van advies inzake de
    Administratieve Rechtspraak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn gehele optreden, zijn sterk formeel legaal besef en
    de waarde die hij hechtte aan goede omgangsvormen was De Monchy
    een magistraat van de oude stempel. Zijn geloofsovertuiging was
    doopsgezind; zijn politieke voorkeur liberaal. Tijdens zijn
    burgemeesterschap was De Monchy evenwel geen lid van een
    politieke partij. Dat vond hij voor een burgemeester, die
    immers boven de partijen moest staan, niet gepast. In 1947 werd
    hij lid van de Partij van de Vrijheid, welke partij in januari
    1948 opging in de Volkspartij voor Vrijheid en Democratie. Voor
    die partij was hij Zuidhollands lijsttrekker bij de Provinciale
    Statenverkiezingen van 1950. Na een eerste zittingsperiode
    keerde hij echter niet terug als statenlid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 'Gemeentelijke
    grondbedrijven', in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    (1908) II, 501-522; 'Gemeentelijk grondbedrijf', in 
    &lt;em&gt;Modern gemeentebeheer.&lt;/em&gt;

    Onder red. van J. Gerritsz (Rotterdam [etc., 1909- 1910]
    450-482; 
    &lt;em&gt;Algemeen Reglement voor de polders in de provincie
    Zuid-Holland... van aanteekeningen voorzien door S.J.R. de
    Monchy&lt;/em&gt;

    (Alphen, 1913); 
    &lt;em&gt;De autonomie van Suriname&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1924); 
    &lt;em&gt;Bezetting en bevrijding. Persoonlijke herinneringen&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1953); 
    &lt;em&gt;Depositie van burgemeester en wethouders en de
    burgemeester&lt;/em&gt;

    (Zwolle, 1956). Preadvie[zen van de] Vereniging voor de
    vergelijkende studie van het recht van Belgi&amp;euml; en
    Nederland: 4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Salomon Jean Ren&amp;eacute; de Monchy', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1961-1962,&lt;/em&gt;

  148-150; W.C. Six, 'In memoriam mr. S.J.R. de Monchy, erelid van
  de Vereniging Die Haghe', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Vereniging 'Die Haghe'&lt;/em&gt;

  (1963) XVI-XXIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1038.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.J.J. Lenferink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

