<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Monchy, Willem Hugo de (1894-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/monchy"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">monchy</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Monchy</name>, Willem Hugo de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/MONCHYWH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Monchy, Willem Hugo de&lt;/strong&gt;, reder (Rotterdam 23-10-1894 - Rotterdam 20-12-1968).

Zoon van Salomon Jean Ren&amp;eacute; de Monchy, koopman, en Antoinette
s'Jacob. Gehuwd op 1-6-1920 met Elisabeth de Boer. Uit dit huwelijk
werden 2 dochters geboren. Na echtscheiding (20-4-1937) gehuwd op
28-2-1946 met Elise van der Hoeven. Zij bracht 2 zoons en 1 dochter mee
uit een eerder huwelijk.

&lt;img src=&amp;quot;images/MONCHYWH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Monchy, Willem Hugo de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Monchy, gesproten uit een oude Rotterdamse familie van
zakenlieden van Franse afkomst, bezocht in Hilversum een particuliere
handelsschool. Hij werkte aanvankelijk als volontair bij verschillende
Nederlandse scheepvaart- en handelshuizen. In de Eerste Wereldoorlog
was hij twee jaar in Londen gevestigd als medewerker bij een
verzekeringsmaatschappij. In 1917 trok Phs. van Ommeren hem als
procuratiehouder aan en in 1922 werd hij directeur van Phs. van
Ommeren's Scheepvaartbedrijf NV. De Monchy was een erudiet man met
een goede aanleg voor vreemde talen en een bijzondere voorliefde voor
Frankrijk. Juist in dat land was hij een tijd lang hoofd van de
vestiging van de onderneming te Parijs, waar hij opvallend werk deed
voor het vervoer van olie over de Franse binnenwateren. Hij trok
daardoor de aandacht van Willem van der Vorm, toen deze zich in 1933
inzette voor de in grote moeilijkheden verkerende Holland-Amerika Lijn.
De Monchy toonde zich bereid de reddingsactie te ondersteunen door zich
als directeur beschikbaar te stellen. Een belangrijke nieuwigheid was
toen de doorbreking van de oude klasse&amp;iuml;ndeling door de invoering
van een overheersende toeristenklasse. Na vier zware jaren brak een
betere tijd aan, o.a. dank zij de bouw van het stoomschip Nieuw
Amsterdam. Een gelukkig initiatief was het dat de inrichting van dit
fraaie nieuwe schip uitsluitend werd verzorgd door Nederlandse
kunstenaars. Dezen hebben hem daarvoor hun waardering betoond door de
aanbieding van een voor hem vervaardigd album, dat thans berust bij de
Gemeentelijke Archiefdienst te Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Later pas zou blijken dat De Monchy in die zelfde jaren als geheim
lid was toegetreden tot de Nationaal-Socialistische Beweging (NSB). De
zakelijk soepel denkende en daarmee tot het compromis met het
alternatief neigende man hield hiermee alle wegen open in voor het
Rotterdamse zakenleven uitermate moeilijke jaren. De Duitse inval was
voor hem het breekpunt. In december 1940 maakte hij zich los en in de
oorlogsjaren schaarde hij zich steeds aan de zijde van hen die zich
verzetten tegen invloed van de NSB. Daardoor kon hij ook na de oorlog
zijn vooraanstaande positie in het zakenleven handhaven. Na het
bereiken van de pensioengerechtigde leeftijd werd hij al spoedig
gekozen tot voorzitter van de Kamer van Koophandel en Fabrieken voor
Rotterdam, als opvolger van de dominerende figuur K.P. van der Mandele.
Deze overgang schonk hem onvoldoende bevrediging, en verschillende
persoonlijke overwegingen droegen ertoe bij dat hij reeds in 1963 zijn
ontslag nam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Monchy heeft ook overigens een belangrijke plaats in het
bedrijsleven vervuld. Als commissaris of in met daaraan gelijk te
stellen posities was hij onder meer verbonden aan de Koninklijke
Nederlandse Petroleum Maatschappij, de klm, Phs. van Ommeren,
Amsterdamsche Bank, enige (Scheeps)-hypotheekbanken,
binnenvaartrederijen, de Kon. Nederlandse Katoenspinnerij, de Hilton
Hotel-maatschappij, de Graan Elevator Maatschappij, het Rotterdams
Beleggingsconsortium, Dura's Aannemingsmaatschappij, de Internatio,
M.&amp;amp;R. de Monchy en het Stadion Feyenoord. Ook was hij voorzitter
van de Ned.-Amerikaanse Kamer van Koophandel. Zijn verdienste voor de
zeevaart werd in 1957 beloond met de toekenning van de gouden De Ruyter
Medaille. Een jaar later verwierf hij uit dezen hoofde ook de
Stuyvesantprijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarnevens heeft De Monchy grote activiteit ontplooid als
kunstkenner en verzamelaar. Hij was lid van de Commissies van Toezicht
van het Museum Boymans-Van Beuningen en het Historisch Museum in zijn
geboortestad, terwijl hij mede bestuurslid was van de Stichting
Boymans-Van Beuningen. Jarenlang was hij voorzitter van de
Eras-musstichting, als hoedanig hij de verlening bevorderde van
subsidies en schenkingen aan verschillende instellingen en personen.
Mede namens zijn echtgenote schonk hij een mooie collectie kant aan het
Museum Boymans-Van Beuningen. Hij was lid van de gemeentelijke
commissie 'Oud-Delfshaven' en had in die kwaliteit een werkzaam
aandeel in de restauratieplannen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op sportgebied was De Monchy actief, nl. als voorzitter van de
CHIO, de jaarlijkse internationale manifestatie van de paardensport te
Rotterdam. Bovendien was hij werkzaam op charitatief en sociaal
gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Monchy heeft zich weinig in geschrifte geuit, doch zich des te
meer beijverd om in spreekbeurten de belangen die hem lief waren toe te
lichten en te verdedigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Michielsen, 
&lt;em&gt;Honderd jaar Van Ommeren [1839-1939].&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1939. 2 dl.). Aanwezig bij Gemeentelijke Archiefdienst te
Rotterdam; M.M. Rost van Tonningen, 
&lt;em&gt;Correspondentie...&lt;/em&gt;

Ingel. en uitg. door E. Fraenkel-Verkade in samenw. met A.J. van der
Leeuw ('s-Gravenhage, 1967) I, 218, 224, 728, 808-809; C.J. du Ry
van Beest Holle, in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

7e reeks 7 (1969) 234-237; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972; 1976) IV, 416,418; VII, 21,25; A.D. Wentholt,

&lt;em&gt;Brug over den Oceaan. Een eeuw geschiedenis van de Holland Amerika
Lijn&lt;/em&gt;

(Rotterdam [etc.], 1973); D. Barnouw en R. Stellinga, 'Ondernemers
en ordening in bezet Nederland', in 
&lt;em&gt;Intermediair&lt;/em&gt;

15 (1979) 6, 7, 8, 9, 10 (9,16, 23 februari, 2 en 9 maart).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

7e reeks 7 (1969) afbeelding 51, tegenover pagina 248.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

