<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mont&#195;&#169; Verloren, Johan Philip de (1901-1974)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/monte"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">monte</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mont&amp;eacute; Verloren</name>, Johan Philip de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1974"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MONTE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mont&amp;eacute; Verloren, Johan Philip de&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;De Mont&amp;eacute; ver Loren&lt;/b&gt;) rechts-historicus, hoogleraar, dijkgraaf (Zeist 24-6-1901 - Zeist 8-4-1974).

Zoon van Johan Willem Diederik Ernst Lodewijk de Mont&amp;eacute; verLoren,
directeur der Nederlandsche Hypotheek- en Pandbriefbank, en Judith
IJssel de Schepper. Hij was ongehuwd.
&lt;img src=&amp;quot;images/MONTE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mont&amp;eacute; Verloren, Johan Philip de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stammend uit het oorspronkelijk Hoornse patrici&amp;euml;rsgeslacht
VerLoren bracht Johan Philip zijn jeugd door in Zeist, bezocht het
Stedelijk Gymnasium te Utrecht, waarna hij zich, 1921, deed inschrijven
als student in de rechtsgeleerdheid aan de Utrechtse Rijksuniversiteit.
Dat naast het recht ook de geschiedenis zijn belangstelling genoot,
bleek toen reeds, want aleer hij, 9 maart 1927, het doctoraal examen
aflegde had hij door twee publikaties (zie bibliografie onder P) van
zijn voorliefde voor de wetenschappelijke rechtsgeschiedenis getuigd;
ook gedurende de voorbereiding op zijn promotie verscheen nog een
rechtshistorische studie van zijn hand. Betroffen de laatste twee
artikelen het middeleeuwse strafrecht, het onderwerp van de lijvige
dissertatie 
&lt;em&gt;De historische ontwikkeling van de begrippen Bezit en Eigendom in de
landsheerlijke rechtspraak over onroerend goed in Holland,&lt;/em&gt;

waarop hij, 28 november 1929, cum laude te Utrecht bij prof. D.G.
Rengers Hora Siccama promoveerde, was - evenals zijn eerste publikatie
- van privaatrechtelijke aard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn juridische en geschiedkundige kennis en wetenschappelijke
accuratesse bevorderden zijn benoeming, 1930, tot secretaris van de
Hoge Raad van Adel, die hij 13 jaar zou dienen. Door zijn buitengewone
werkkracht wist hij, naast zijn beroepsarbeid, een twintigtal recensies
en ruim tien verhandelingen te publiceren en bovendien, 25 augustus
1932 tot hoogheemraad van het Groot-Waterschap van Woerden verkozen
zijnde, als plichtsgetrouw waterschapsbestuurder te fungeren. De van de
Vereeniging tot uitgaaf der bronnen van het oud-vaderlandsche recht
(Ver. O.V.R.) aanvaarde opdracht, de door wijlen jhr.mr. Th.H.F. van
Riemsdijk getranscribeerde archiefstukken betreffende de grafelijke
justitie in Holland te ordenen en uit te geven, resulteerde in een
driedelige, 1932-1934, in de 
&lt;em&gt;Werken&lt;/em&gt;

van voormelde vereniging uitgekomen editie. Uit deze periode zijn twee
werken nog te noemen: zijn monografie over middeleeuws grondbezit in
Oost-Nederland (1939), welke tien jaar later een herdruk zou beleven,
en zijn bijdrage in de reeks 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap&lt;/em&gt;

met een wetenschapsgeschiedenis betreffende het strafrecht
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de totstandkoming der moderne wetboeken (1942).
Inmiddels had zijn consci&amp;euml;ntieuze medewerking aan het
waterschapsbestuur geleid tot zijn aanstelling, 4 augustus 1941, tot
dijkgraaf van het Groot-Waterschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar daarop, 14 september 1942, volgde zijn benoeming tot gewoon
hoogleraar in oudvaderlands recht en inleiding tot de rechtsgeleerdheid
aan de Utrechtse universiteit. In zijn, 9 november 1942, gehouden
inaugurele rede 
&lt;em&gt;Stem in staat in den loop der eeuwen&lt;/em&gt;

vatte hij zijn inzichten samen in de ontwikkeling der bevoegdheid van
mensen en groepen om deel te nemen aan de regeling der rechtsorde. In
1945 kwam een voorlopig einde aan zijn professoraat, want bij de
zuivering van het hoger onderwijs werd hem ongevraagd eervol ontslag,
met behoud van wachtgeld, verleend. Dit pijnlijk incident heeft hij met
filosofische waardigheid kunnen verwerken, omdat hem daarbij geen
laakbare handelingen, gezindheid of houding gedurende de bezettingstijd
verweten werden. Dit ontslag verminderde echter geenszins zijn leidende
activiteit in het waterschapsbestuur, noch zijn wetenschappelijke
produktiviteit. Reeds in 1946 verscheen de eerste uitgave van zijn 
&lt;em&gt;Hoofdlijnen .. .,&lt;/em&gt;

waar in 80 bladzijden een beknopt maar glashelder overzicht van de
Noordnederlandse rechtsgeschiedenis werd gegeven en waarvan de auteur
nog de 5e editie van 240 bladzijden zou beleven. Vervolgens kwamen in
1948 twee historische studi&amp;euml;n uit over de rechterlijke organisatie
('Verfassungsgeschichte'), waarin hij de Groningse Ommelanden
en het Utrechtse Kromme Rijngebied in zijn onderzoek betrok. Weer een
tiental recensies en vele artikelen deed hij inmiddels verschijnen. In
de Raad van Beheer der Van de Poll Stichting, opgericht ter bevordering
en verbreiding van de kennis der geschiedenis van Zeist, die hem
bijzonder dierbaar was, heeft hij sinds het begin (1951) als lid en
sinds 1956 als ondervoorzitter zitting gehad. Als de altijd ter
beschikking staande adviseur van de stichting, wier archief lange tijd
in zijn huis onderdak vond, leidde en controleerde hij de uitgave van
de door Ph.J.C.G. van Hinsbergen verzamelde 
&lt;em&gt;Bronnen voor de geschiedenis van Zeist&lt;/em&gt;

(Assen, 1957-. dln.). Sinds 1951 eveneens belast met het
wetenschappelijk toezicht op de omvangrijke uitgave der geschiedenis
van de graven van Limburg Stirum, waaraan historici uit Nederland en
Duitsland meewerkten, besteedde hij ruim twintig jaar veel tijd aan
vaak langdurige besprekingen en eigen onderzoekingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1954 kreeg hij als leeropdracht, het oudvaderlandse recht aan de
Universiteit van Utrecht te onderwijzen. Het jaar daarop kwam zijn
aanstelling als beheerder van het Instituut voor Rechtsgeschiedenis der
Rijksuniversiteit. Op 1 oktober 1957 werd hij weer tot gewoon
hoogleraar op deze leerstoel benoemd waarmee hij in zijn eer hersteld
was. De Mont&amp;eacute; ver Loren betoonde zich een begenadigd docent, die
de ontwikkeling van het Nederlandse recht boeiend wist te onderwijzen,
een voorbeeldig promotor, die met levendige belangstelling adviserend
en kritiserend zijn promovendi leidde, tevens echter hun vrijheid
eerbiedigend om eigen inzichten te ontwikkelen, en een humaan
examinator, die zijn voorkeur voor het mondelinge gesprek trouw bleef
ook toen het toegenomen aantal studenten zijn collegae al had doen
overgaan op schriftelijke toetsing. Zelf bezitter van een in vele jaren
gevormde bibliotheek, heeft hij zijn bibliografische wetenschap en zijn
praktische aanschaffingservaring in dienst gesteld van het Instituut
voor Rechtsgeschiedenis, waar een van de rijkste en kostbaarste
rechtshistorische bibliotheken van Nederland kon worden opgebouwd. Voor
het in 1968 opgerichte Algemeen-Rechts-historische Studentendispuut
Salvius Julianus was De Mont&amp;eacute; ver Loren een gewaardeerde en
beminlijke 'custos scientiae'. Niet onvermeld blijve zijn
betrokkenheid bij het uit zijn familie afkomstige en als museum
ingerichte 'Huis Verloren' te Hoorn, waaraan hij - gedegen
kenner van het antieke interieur - een deel van het familiemeubilair
schonk. Na zijn emeritaat (15 september 1971) heeft hij zijn opvolger,
prof.mr. J.E. Spruit, geadviseerd bij diens bewerking van de 
&lt;em&gt;Hoofdlijnen ...&lt;/em&gt;

voor de 5e druk. Na de plechtigheid van 19 november 1971 te Zwammerdam,
waar hij ter gelegenheid van de onthulling door koningin Juliana van
het beeld van keizer Frederik Barbarossa een toespraak hield als
dijkgraaf van het Groot-Waterschap van Woerden, nam ook dit ambt een
einde op 31 december 1971. Na nog ruim twee jaar wetenschappelijke
arbeid stierf hij in 1974 onverwacht te midden van zijn bezigheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De door De Mont&amp;eacute; ver Loren in woord en geschrift geformuleerde
wetenschap der Nederlandse rechtsgeschiedenis legde sterker dan
voorheen de nadruk op het 'veranderende' aspect in de
ontwikkeling van het inheemse recht en nam dus afstand van vroegere
voorstellingen van een 'Germaanse rechtsorde' naar analogie van
het nu eenmaal eerder 'statisch' gepresenteerde recht van
Justinianus. Daarbij moest hij het rechtsbegrip bevrijden van een van
oudsher bestaande neiging. Germanistische rechtsverschijnselen te
vatten in het kader van een Romanistische of moderne dogmatiek, zonder
dat hij nochtans verviel in een vrijblijvende beschouwelijkheid van een
vaag Germanendom, zoals elders wel geschiedde. Hoewel zijn onderwijs
zich hoofdzakelijk beperkte tot de publiekrechtelijke ontwikkeling,
droeg hij mede bij tot het vrijmaken van de weg naar juister inzicht in
het Germanistisch 'eighen', dat tot dusver als nagenoeg
identiek aan het Romanistische 'dominium' werd voorgesteld.
Voorbereid in zijn dissertatie verschijnen in zijn 
&lt;em&gt;Hoofdlijnen&lt;/em&gt;

... en enkele andere werken implicite gedachten over het middeleeuwse
eigendomsbegrip, die inmiddels door anderen uitdrukkelijk onder woorden
zijn gebracht. Niet alleen juridisch inzicht en historische kennis
stelden hem tot deze vernieuwende denkwijze in staat, &amp;oacute;&amp;oacute;k
zijn sterke betrokkenheid tot het platteland en het agrarisch bedrijf,
welke tevens zijn werkzaamheden als dijkgraaf zo'n innig accent
gaf. Want in zover droeg hij wel de fakkel van befaamde voorgangers
verder, dat hij in de landbouw de bepalende economie van de
middeleeuwse maatschappij zag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-De Mont&amp;eacute; ver Loren in Universiteitsmuseum te
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Niet gepubliceerde bibliografie van de hand van J.E. Spruit in onder
A genoemde collectie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.E. Spruit en O. Moorman van Kappen, 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

42 (1974) 386-388.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;J.H. Heimel, &lt;i&gt;Prof.mr.dr. Johan Philip de Mont&amp;eacute; ver Loren (1901-1974)&lt;/i&gt; (Zeist 2004) omslagfoto [De Mont&amp;eacute; ver Loren in 1972].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;F. Doeleman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

