<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bergsma, Jacob Hendrik (1838-1915)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bergsma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bergsma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bergsma</name>, Jacob Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1838"/>
    <event type="death" when="1915"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bergsma, Jacob Hendrik&lt;/strong&gt;, minister van Koloni&amp;euml;n (Utrecht 7-9-1838 - 's-Gravenhage 5-2-1915).

Zoon van Cornelis Adriaan Bergsma, medisch doctor en hoogleraar te
Utrecht, en Johanna Theodora van Schermbeek. Gehuwd op 3-3-1864 met
jkvr. Arendina Wichers. Uit dit huwelijk werden 3 zonen en 4 dochters
geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bergsma bezocht in zijn geboortestad het stedelijk gymnasium en de
hogeschool, waaraan hij zich in 1856 als student in de rechten deed
inschrijven. In 1860 volgde een promotie op stellingen (theses
juridicae inaugurales). Hierna besloot hij zijn opleiding tot Indisch
bestuursambtenaar aan de Koninklijke Academie te Delft. Degenen die aan
een Nederlandse hogeschool de graad van doctor in de rechten hadden
verkregen, konden, na een aanvullende studie te Delft gevolgd door een
voldoend examen in de taal-, land- en volkenkunde van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, zich kwalificeren voor de burgerlijke dienst
in Indi&amp;euml; als ambtenaar der eerste klasse, hetgeen inhield dat zij
in alle te vergeven ambten, met inbegrip van de rechterlijke,
benoembaar waren. Vermoedelijk zal Bergsma in zijn besluit wel zijn
be&amp;iuml;nvloed door het voorbeeld van twee oudere broers die reeds in
de Indische bestuursdienst werkzaam waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een tweejarig verblijf te Delft werd Bergsma in 1862 benoemd tot
ambtenaar van de eerste klasse voor de burgerlijke dienst in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, waarheen hij in september van hetzelfde jaar
passage nam. In de volgende twintig jaar - eerst in 1882 ging hij met
Europees verlof - was hij daar te lande onafgebroken in verschillende
rechterlijke en administratieve betrekkingen werkzaam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1863 tot 1867 was hij fungerend secretaris bij de rechtbank voor
burgerlijke en lijfstraffelijke zaken te Palembang; van 1867 tot 1869
substituut-officier bij de raad van justitie te Semarang. In 1869 werd
hij lid van dit college. Van 1871 tot 1875 was hij omgaand rechter in
de 4e afdeling (Oost-Java). In dat laatste jaar volgde zijn benoeming
tot voorzitter van de landraden te Meester Cornelis en Bekasi. In 1876
verliet hij de rechterlijke macht door zijn aanstelling tot secretaris
van het departement van Justitie te Batavia. In 1881 keerde hij daarin
terug door zijn benoeming tot raadsheer in het Hooggerechtshof van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug van Europees verlof volgde in 1884 zijn benoeming tot Algemeen
Secretaris, waardoor hij de administratieve rechterhand werd van de
gouvemeur-generaal en als zodanig leiding had te geven aan een
omvangrijk ambtelijk apparaat. In 1887 werd hij benoemd tot lid van de
Raad van Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als lid van dit college heeft Bergsma onder meer geadviseerd tegen
een spoedige afschaffing van de gouvernementskoffiecultuur en het
daarmee verbonden koffiemonopolie, omdat hij hiervan een sterke
vermindering van 's lands inkomsten vreesde. Ten aanzien van de
Chinese bevolkingsgroep die bezwaar maakte tegen de voor haar geldende
regelingen, raadde hij aan haar niet anders te behandelen dan andere
vreemdelingen. Bergsma heeft het lidmaatschap van de Raad bekleed tot
1893, toen hem op grond van een dertigjarige staat van dienst ontslag
werd verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo kon Bergsma dus bogen op een eervolle Indische loopbaan, toen hij
in 1894, nog geen jaar terug in Nederland, de portefeuille van
Koloni&amp;euml;n aannam in het oud-liberale, na de nederlaag van de
Takkianen, gevormde ministerie-R&amp;ouml;ell-Van Houten, dat van 9 mei
1894 tot 27 juli 1897 in functie is geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als minister van Koloni&amp;euml;n kreeg Bergsma vooral te maken met de
door zijn voorganger W.K. baron Van Dedem voorbereide plannen tot
bestuurshervorming, de Atjeh-oorlog en het financi&amp;euml;le
vraagstuk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ingrijpende reorganisatie van het Indische bestuur was
voorgesteld in een drietal wetsontwerpen die in 1893 bij de Tweede
Kamer aanhangig waren gemaakt. Deze voorstellen kwamen erop neer, dat
de Raad van Nederlandsch-Indi&amp;euml; zou worden aangevuld met
buitengewone leden om ook niet-ambtenaren een aandeel te geven in de
werkzaamheden van dit college, dat in de tweede plaats de invloed van
de raad van departementshoofden (directeuren) zou worden versterkt ten
koste van de positie van de Algemene Secretarie en dat ten slotte het
bestuur zou worden gedecentraliseerd door de overdracht van bepaalde
taken aan in te stellen gewestelijke of plaatselijke raden. De
instelling van deze raden was facultatief; de leden zouden worden
benoemd door de gouverneur-generaal die ten hoogste een kwart van de
leden uit niet-ambtenaren zou kunnen aanwijzen. Toen deze
wetsontwerpen, waarover sinds jaren met de Indische autoriteiten was
gecorrespondeerd, door de Kamerontbinding van 1894 kwamen te vervallen,
werden ze door minister Bergsma niet opnieuw ingediend. Als lid van de
Raad van Indi&amp;euml; had hij reeds in 1891 de plannen tot
decentralisatie die beoogden de ingezetenen van Nederlandsch-Indi&amp;euml;
meer bij het bestuur te betrekken, afgewezen met het argument dat in
een kolonie waar de grote meerderheid van de bevolking van het bestuur
was uitgesloten publieke behandeling van de publieke zaak slechts een
'phrase' kon zijn. Voor de aandrang vanuit deStaten-Generaal op
hem uitgeoefend om dit standpunt te herzien, bleef hij Oostindisch
doof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat de Atjeh-oorlog betrof, was Bergsma aanvankelijk tegenstander
van een offensief optreden. Hij meende dat Atjeh niet op dezelfde wijze
kon worden aangepakt als Lombok, waar gouvemeur-generaal C.H.A. van der
Wijck in 1894 met veel militair machtsvertoon had ingegrepen. Door
binnen de sedert 1884 bestaande geconcentreerde linie af te wachten, zo
meende Bergsma, zou men de Atjehers op den duur doen inzien dat zij hun
verzet beter konden staken. De afval van het invloedrijke Atjehse hoofd
Toekoe Oemar in maart 1896 maakte duidelijk dat deze defensieve
politiek uitzichtloos was. De Indische regering zond belangrijke
troepenversterkingen naar Atjeh en ook minister Bergsma verklaarde nu -
zij het aanvankelijk niet van ganser harte - dat niet langer aan
pacificatie van Atjeh langs vreedzame weg kon worden gedacht. Met deze
gebeurtenissen werd een radicale verandering in de Atjeh-politiek
ingeleid die uiteindelijk leidde tot de volledige onderwerping van dit
gebied door J.B. van Heutsz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De situatie van de Indische geldmiddelen was tijdens het
ministerschap van Bergsma niet rooskleurig. De opbrengst van de
gouvernementskoffiecultuur liep sterk terug, terwijl nieuwe
belastingbronnen nog moesten worden aangeboord. Zo werd een voorstel
tot verhoging van het Indische tarief van invoerrechten op manufacturen
en garens in 1895 door de Tweede Kamer afgestemd, omdat men hiervan
nadelen voor de Nederlandse katoenindustrie vreesde. Wel kwam in 1897
een wet tot stand, waarbij werd bepaald dat van de opbrengst van door
naamloze vennootschappen in het moederland betaalde belasting over in
Indi&amp;euml; verworven bedrijfs- en andere inkomsten jaarlijks een
gedeelte aan de Indische geldmiddelen ten goede zou komen (&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

van 9 april 1897, 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

84). Zijn verleden verloochende Bergsma niet, toen hij in de Kamers
ontkende dat op de hoge tractementen van Indische ambtenaren wel wat
bezuinigd kon worden. In het financieel-administratieve vlak lag ten
slotte een wijziging van de Indische Comptabiliteitswet (bij 
&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

van 13 juli 1895, 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

126), die terugging op een door Van Dedem ingediend ontwerp. Tekenend
voor het conservatisme van de minister was overigens dat hij uit het
ontwerp van zijn voorganger een voorstel schrapte tot herziening van
enkele obsolete wetsbepalingen die er nog van uitgingen, dat het
overschot van de Indische geldmiddelen - een batig saldo dat al sinds
1877 tot het verleden behoorde - aan het moederland ten goede moest
komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met gouverneur-generaal Van der Wijck, die Bergsma kende uit de tijd
dat zij beiden het lidmaatschap van de Raad van Indi&amp;euml; bekleedden,
was de samenwerking in het algemeen goed. Zo steunde Bergsma de
gouverneur-generaal, toen deze in 1894 tot militair ingrijpen op Lombok
besloot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de verkiezingen van 1897 die in een grote nederlaag voor het
ministerie eindigden, keerde Bergsma de politiek, waarvoor hij toch
nooit veel ambitie had gekoesterd, de rug toe. Nadien is hij onder
andere nog werkzaam geweest als lid van de Staatscommissie voor het
Indisch privaat- en strafrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groot is de waardering die hem als minister van Koloni&amp;euml;n in de
Staten-Generaal ten deel is gevallen niet geweest. Hoewel men zijn
administratieve talenten erkende, vond men hem te veel ambtenaar en te
weinig minister. Toen in de Eerste Kamer tijdens de behandeling van de
begroting voor 1896 werd geklaagd, dat een door hem opgestelde Indische
begroting de sporen van 'een levenwekkenden geest' miste,
meende Bergsma zich te kunnen verdedigen met de opmerking, dat hij niet
als hervormer wilde optreden, omdat bepaalde hervormingen in Indi&amp;euml;
niet nodig waren. 'De zaken zijn in Indi&amp;euml; goed geregeld,
zoodat alles flink marcheert_' Dit gebrek aan initiatief maakt hem
tot een opvallende figuur in de rij van ministers van Koloni&amp;euml;n
tussen 1891 en 1918, in het algemeen toch een periode waarin
belangrijke hervormingen in Indi&amp;euml; tot stand kwamen of werden
voorbereid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een particuliere briefwisseling tussen minister Bergsma en
gouverneur-generaal Van der Wyck in Algemeen Rijksarchief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bergsma heeft geen publikaties op zijn naam staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Mr.J.H. Bergsma &amp;#134;, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

41(1915) 121; 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(2e dr. 's-Gravenhage, 1917) I, 275; H.A. Idema, 
&lt;em&gt;Parlementaire Geschiedenis van Nederlandsch-Indi&amp;euml;,
1891-1918&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1924) 62-95; 
&lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
Nederlands-Indi&amp;euml;. Eerste stuk 1891-1926.&lt;/em&gt;

Een bronnenpublikatie. Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1964)
589-598; D.J.M. Kleymans, 
&lt;em&gt;Het Trojaanse paard. Voorgeschiedenis der gemeentelijke en
gewestelijke raden in Nederlands-Indi&amp;euml; 1856-1897&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1948) 146-156.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

