<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mouw, Johan Andr&#195;&#169;as der (1863-1919)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/mouw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mouw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mouw</name>, Johan Andr&amp;eacute;as der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1863"/>
    <event type="death" when="1919"/>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MOUW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mouw, Johan Andr&amp;eacute;as der&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;D&amp;egrave;r Mouw&lt;/b&gt;) filosoof en dichter onder ps. Adwaita (Westervoort 24-7-1863 - 's-Gravenhage 8-7-1919).

Zoon van Jacobus Cornelis der Mouw (oorspronkelijk Dermauw,
naamswijziging in Der Mouw bij Besl. Arr. Rb. R'dam 3-3-1858
ingeschreven 23-3-1858 in Bev. register), zonder beroep, en Anna
Elisabetha Zillinger. Sinds 14-8-1893 gehuwd met Hendrika Wijnanda van
Enst; geen kinderen, wel een in 1900 aangenomen pleegdochter Teuntje
Vink, van wie naamswijziging in Hetty Hanna der Mouw geregeld werd bij
kb 22-11-1904 nr. 34 en Besl. Arr. Rb. 's-Gravenhage 30-5-1905.


&lt;img src=&amp;quot;images/MOUW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mouw, Johan Andr&amp;eacute;as der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn helaas slechts fragmentarisch uitgegeven biografie van
D&amp;egrave;r Mouw roept H. Redeker een zeer suggestief beeld op van diens
jeugdjaren: het dorpje Westervoort bij Arnhem dat zijn geboorteplaats
was, de vader, een aarzelende figuur, een kleine rentenier die een
weinig krachtige indruk maakte naast zijn doortastende vrouw, het
stellige christendom dat de kinderjaren begeleidde. Binnen een jaar na
de geboorte van hun zoon (eerder was al een dochtertje gekomen)
verhuisden de ouders naar Zwolle, waar de vader als verzekeringsagent
zijn financi&amp;euml;le positie probeerde te verstevigen. Toen dat
mislukte raakte hij steeds meer op de achtergrond in een gezin dat door
vrouwen werd beheerst: de moeder van zijn vrouw nam namelijk met twee
ongehuwde dochters haar intrek in het huis te Zwolle waardoor de
financi&amp;euml;le toestand in het huishouden verlicht werd. Na het
overlijden van de grootmoeder in 1870 kreeg de moeder in 1872 een
aanstelling als directrice van de driejarige HBS voor meisjes te
Deventer. Pas in het jaar daarop volgden man en zoon haar naar
Deventer, waar zij in 1874 bovendien een vrije bij de school behorende
woning voor haar gezin kreeg toegewezen. Een weinig geslaagde poging
van de vader een boekwinkeltje te houden in het woonhuis onderstreepte
slechts zijn ondergeschikte rol. Het leven van de jonge Der Mouw werd
bepaald door zijn moeder: herinneringen aan haar orthodoxe christendom
zowel als heimwee naar haar koesterende aanwezigheid namen in zijn
leven en in zijn po&amp;euml;zie een belangrijke plaats in. Daarnaast mag
als vormende kracht wel de omringende natuur worden genoemd, waar het
dromerige, eenzame jongetje vele uren doorbracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste klas van de HBS van school genomen (wegens vermeende
geringe aanleg voor wiskunde, volgens de overlevering) bezocht hij
daarna het gymnasium te Deventer. De studie in de klassieke talen te
Leiden werd aangevat na het eindexamen in 1883. Behalve het verplichte
programma volgde hij daar ook colleges in de filosofie en in het
Sanskriet (de laatste bij prof. J.H.C. Kern). Na het doctoraal examen
op 28 mei 1887 (een eerdere poging in 1886 faalde) sloeg Der Mouw de
gebruikelijke weg in naar het onderwijs. Op een korte periode te Zwolle
volgde in 1888 een aanstelling aan het stedelijk gymnasium te
Doetinchem. In 1890 promoveerde hij bij prof. J. van Leeuwen op een
proefschrift 
&lt;em&gt;Quomodo antiuui naturam mirati sunt?&lt;/em&gt;

(Daventriae, 1890). Behalve de natuurbeschouwing der oude volken worden
hierin verwante thema's als religie en kunst ter sprake gebracht
die o.a. D&amp;egrave;r Mouws eigen nostalgische terugverlangen naar het
verloren paradijs der natuur van zijn jeugd tot uitdrukking brengen,
evenals zijn hoge verering voor het Griekse genie. De neiging tot grote
uitspraken over 'de' Grieken en 'de' Middeleeuwen duidt
overigens eerder op een cultuurfilosofische dan op een zuiver
historische belangstelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Doetinchem was Der Mouw in contact gekomen met het gezin R. van
Enst, een plaatselijke distillateur. Een jaar na het overlijden van
zijn moeder huwde Der Mouw een van de dochters Van Enst: zij was het
die in de toekomst de verzorgende, koesterende rol van de moeder
vervulde. Een veelomvattende taak, want Der Mouw was in uiterlijk en
optreden geheel de wereldvreemde denker, de geleerde die te zeer in
zijn eigen problemen is verdiept om zich met de dagelijkse dingen op te
houden. Alleen al om die reden was hij in het stille provinciestadje
Doetinchem een opvallende verschijning. Zijn afzijdigheid werd door de
plaatselijke notabelen als afwijzing ervaren. Bovendien wekte zijn
onorthodoxe manier van lesgeven kritiek: niet de alwetende man voor de
klas wilde de jonge leraar zijn, maar de pedagoog in de beste zin van
het woord, de opvoeder die zijn leerlingen door middel van het gesprek
over uiteenlopende onderwerpen tot levenswijsheid bracht. Dat was
echter in het geheel niet naar de zin van de rector, dr. C.G.Ph.
Schwartz, en van de leiding van het naburige internaat Ruimzicht, dat
een aanzienlijk aantal leerlingen leverde aan de school en daardoor
grote invloed kon uitoefenen op de gang van zaken. Dat kon weleens ten
gevolge hebben dat ook minder begaafde jongens op een soepele manier
aan het einddiploma werden geholpen. D&amp;egrave;r Mouw zag het verkeerde
daarvan, en protesteerde ertegen. Aangezien hij in deze jaren bovendien
zelf in hevig innerlijk verzet was tegen het overgeleverde christendom
en tegen de vormendienst die hij in zijn onmiddellijke omgeving
waarnam, schiep dit alles een situatie waarin conflicten nauwelijks
konden uitblijven. De zaak kwam in 1903 tot een uitbarsting toen de
rector D&amp;egrave;r Mouw ter verantwoording riep voor diens betrekkingen
met Max, een zoon van dr. Schwartz. Laster en intriges brachten hem tot
een tweetal zelfmoordpogingen; het schandaal dat in het kleine
Doetinchem grote proporties aannam deed hem Gelderland verlaten. In een
proces voor de rechtbank te Arnhem, waarbij P.J. Troelstra als
verdediger optrad, werd hij wegens eenvoudige belediging van de rector
veroordeeld tot f.10,- boete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een verblijf in Bergen vestigde hij zich eind 1904 in Rijswijk,
waar samen met een oud-collega uit Doetinchem, dr. Edw. B. Koster, een
priv&amp;eacute;-opleiding voor het staatsexamen werd georganiseerd. Ook nam
het gezin D&amp;egrave;r Mouw, dat in 1906 naar Den Haag verhuisde, voor
kortere of langere tijd jongens in huis. Onder hen was Victor E. van
Vriesland, die later de literaire nalatenschap van D&amp;egrave;r Mouw zou
beheren en de uitgaven van de 
&lt;em&gt;Verzamelde werken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1947-1951. 6 dln.) zou verzorgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Haagse tijd had een tiental jaren de filosofie zijn grootste
aandacht: eerder verworven denkbeelden kwamen tot systematischer
uitwerking in een aantal opstellen en boeken die getuigen van zijn
worsteling om te komen tot een oorspronkelijk filosofisch systeem dat
een bevredigende verklaring zou leveren voor problemen die hem bezig
hielden - pijnigden, mag men welhaast zeggen. Wat was het wezen van het
bewustzijn, van het Ik, konden vanuit de kennis omtrent het Ik
uitspraken worden gedaan over de omringende wereld? D&amp;egrave;r Mouws
denken mondde ten slotte uit in een kennistheoretisch idealisme dat
sterk ge&amp;iuml;nspireerd was door de Duitse idealistische filosofie van
de negentiende eeuw en met name door Hegel, maar dat nochtans van een
eigen kritische inbreng blijk gaf. 
&lt;em&gt;Het absoluut idealisme&lt;/em&gt;

(Leiden, [1905]) kan men zien als een poging klaarheid te verwerven
omtrent het Hegelse systeem, en vooral als een doorlopende kritiek op
de Nederlandse adept van Hegel, prof. G.J.P.J. Bolland. Bij D&amp;egrave;r
Mouw stonden zuiverheid van expressie en zorg om het taalgebruik
centraal. Geen wonder dat hij treurde over 'de jammerlijke manier,
waarop Bolland de taal misbruikt' 
&lt;em&gt;(Verzamelde werken&lt;/em&gt;

IV, 24). Zelf kwam D&amp;egrave;r Mouw tot een zorgvuldige uiteenzetting van
zijn idealistisch uitgangspunt, zich voortdurend rekenschap gevend van
de psychologische en taalkundige beperkingen die de filosoof
onvermijdelijk ontmoet en die de betrouwbaarheid van zijn conclusies
aantasten. In tegenstelling tot absolute idealisten als Hegel en
Bolland wilde D&amp;egrave;r Mouw de werkelijkheid van de dingen om ons heen
niet ontkennen; hij sloot zich hierin aan bij een filosoof als Eduard
von Hartmann, die in Kantiaanse geest de Dinge-an-sich evenals D&amp;egrave;r
Mouw aanvaardde als noodzakelijke hypothese om het bestaan van
gedachteninhouden naast het eigen Ik te verklaren. Behalve in het boven
reeds genoemde werk zette Der Mouw zijn gedachten uiteen in een aantal
verspreide opstellen en in de 
&lt;em&gt;Kritische studies over psychisch monisme en nieuw-Hegelianisme&lt;/em&gt;

(Leiden, [1906]). Als filosoof ontmoette hij erkenning en waardering:
zo werd hij in 1907 bestuurslid van de pas opgerichte Vereeniging voor
Wijsbegeerte, en trad hij in 1912 toe tot de redactie van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Wijsbegeerte.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als zoveel zoekers naar waarheid werd ook Der Mouw uiteindelijk in
de filosofie teleurgesteld, toen bleek dat zij geen zekere antwoorden
kon geven. Een systematische afronding van zijn idee&amp;euml;n bleef dan
ook achterwege. Na 1912 welt in hem de stroom van gedichten die
getuigen van zijn overgave aan een religieus-po&amp;euml;tisch wereldbeeld
dat teruggreep op de Indische mystiek en de wijsheid der Oepanisjaden.
Voortaan zag hij af van een logisch-redelijke fundering van zijn
metafysica en verliet hij' 't cirkus Wetenschap' om op te
stijgen in zijn 'aeroplaan van kunst' 
&lt;em&gt;(Verzamelde werken&lt;/em&gt;

I, 99, 100). Niet de neiging tot het systeem zou zegevieren, maar de
mystieke drang tot vereniging met de godheid, met het scheppende
beginsel van het universum, met Brahman. Als Adwaita, de tweeheidloze,
heeft de dichter de tegenstellingen waar de sterveling op stuit
overwonnen: Ik en niet-Ik zijn doorzien als schijn en herkrijgen hun
oorspronkelijke eenheid in Brahman. Van dat verworven inzicht spreken
tal van gedichten in een taal die rijk is aan een bijzondere
beeldspraak: het heelal, sterrenbeelden en melkwegen vertellen daarin
evenzeer van de grootheid van Brahman als de kleine beelden van het
huiselijke leven; vaktermen uit de natuurwetenschappen staan naast
wendingen uit de omgangstaal en geven aan dit dichterschap een geheel
eigen toon. Verdriet om de beperkingen van het menselijk bestaan wijkt
voor vreugde om het Brahman-zijn van de dichter in verzen die een groot
meesterschap over de taal openbaren. Verhevenheid van mystieke ervaring
contrasteert erin met de dagelijksheid der dingen, extatisch bewustzijn
met verdriet over de verbondenheid van leed en leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;egrave;r Mouws dichterschap herinnert in taalgebruik en voorliefde
voor de sonnetvorm enigszins aan de Tachtigers, de generatie waartoe
hij naar leeftijd ook behoorde. Zijn po&amp;euml;zie werd echter pas in
1918 aan wijdere kring geopenbaard en kreeg toen aanstonds een
positieve ontvangst door mensen als Van Eeden, Kloos en Verwey.
Tegelijk met incidentele publikaties in tijdschriften werkte D&amp;egrave;r
Mouw aan de uitgave van zijn gedichten in boekvorm. Het eerste deel van
de bundel 
&lt;em&gt;Brahman&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1919) maakte hijzelf nog persklaar, maar de verschijning
ervan mocht hij niet meer beleven. Het tweede deel van 
&lt;em&gt;Brahman&lt;/em&gt;

werd in 1920 door V.E. van Vriesland bezorgd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-D&amp;egrave;r Mouw in Nederlands Letterkundig Museum te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de kaarten van de documentatiedienst van het Ned. Letterkundig
Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;K.G.P. Schwartz, 
&lt;em&gt;De gebeurtenissen in verband met het laatst gehouden eindexamen aan
het gymnasium te Doetinchem&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1904); H. Redeker, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

8 (1953) 350-365,434-444; idem, 'Uit het leven van J.A. d&amp;egrave;r
Mouw', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

10 (1955) 29-34, 265-269; A.M. Cram-Magr&amp;eacute;, 
&lt;em&gt;D&amp;egrave;r Mouw - Adwaita. Denker en dichter&lt;/em&gt;

(Groningen, 1962) Proefschrift Amsterdam. Hierin op blz. 240-241 een
lijst van beschouwingen over D&amp;egrave;r Mouw. Verder M.F. Fresco, 
&lt;em&gt;De dichter D&amp;egrave;r Mouw en de klassieke oudheid&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1971. 2 dln.); J.A. d&amp;egrave;r Mouw, 
&lt;em&gt;Brieven aan Frederik van Eeden.&lt;/em&gt;

Uitgeg., ingel. en van aantn. voorzien door Harry G.M. Prick
('s-Gravenhage, 1971); Jaap Meijer, 
&lt;em&gt;&amp;quot;Het ivoren aapje&amp;quot;. J.A. d&amp;egrave;r Mouw en Victor van
Vriesland&lt;/em&gt;

(Heemstede, 1976. Uitg. in eigen beheer); H. van den Bergh, 'De
heilige eenvoud van J.A. D&amp;egrave;r Mouw', in 
&lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

22 (1978) 398-447.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=mouw001 [15-1-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

