<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>M&amp;uuml;ller, Julie Emma Laura Helene  (1869-1939)</title>
    <author>W.E. Krul</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/mueller"/>
    <date when="2006-07-25"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mueller</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">M&#195;&#188;ller</name>, Julie Emma Laura Helene</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">museumdirecteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/MUELLER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;M&amp;uuml;LLER, Julie Emma Laura Helene&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;strong&gt;Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller&lt;/strong&gt;), 
kunstverzamelaarster en museumdirectrice (Horst (bij Essen, Pruisen) 11-2-1869 - Otterlo 14-12-1939). Dochter van 
Wilhelm Heinrich M&amp;uuml;ller, ondernemer, en Emilie Neese. Gehuwd op 15-5-1888 met Anthony George Kr&amp;ouml;ller (1862-1941), 
zakenman. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.
&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/MUELLER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van M&#195;&#188;ller, Julie Emma Laura&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;
Helene M&amp;uuml;ller, het tweede kind in een evangelisch-luthers gezin met drie dochters en een zoon, bracht haar jeugd door in 
D&amp;uuml;sseldorf, waar haar vader zich na verloop van tijd opwerkte tot leider van een omvangrijke handelsonderneming. Ofschoon 
de familie M&amp;uuml;ller zich een leven in grote welstand kon veroorloven, lag de nadruk in de opvoeding van de kinderen op 
arbeidzaamheid, plichtsbesef en zelfopoffering. Strenge ethische beginselen beheersten ook het onderwijs op de particuliere 
school voor meisjes die Helene tot 1885 bezocht. De zinspreuk van de school, over het samengaan van het goede, het schone en 
het ware, maakte op haar een blijvende indruk.
&lt;p&gt;
In 1888 trad Helene M&amp;uuml;ller - mede op aandringen van haar vader - in het huwelijk met de zeven jaar oudere Nederlandse zakenman 
Anton Kr&amp;ouml;ller, die werkzaam was bij de Rotterdamse afdeling van de handelsonderneming M&amp;uuml;ller &amp; Co. Toen Helene's vader 
een jaar later bij een bezoek aan Rotterdam plotseling overleed en zijn oudere broer het zakenleven vaarwel zei, nam Anton Kr&amp;ouml;ller 
de leiding over het gehele bedrijf op zich. 
Onder zijn bewind groeide de firma M&amp;uuml;ller verder uit tot een wereldomspannende scheepvaart- en handelsmaatschappij. In 1913 
werd Kr&amp;ouml;ller de enige eigenaar van deze oorspronkelijk Duitse onderneming. Hij gold toen als een van de succesrijkste zakenlieden in Nederland.
&lt;p&gt;     
Het echtpaar bleef aanvankelijk in Rotterdam wonen, waar tussen 1889 en 1897 eerst een dochter en daarna drie zoons werden 
geboren. Omdat Anton Kr&amp;ouml;ller als internationaal ondernemer nauwe banden onderhield met de wereld van diplomatie en politiek, 
besloten hij en zijn vrouw in 1900 naar Den Haag te verhuizen. Daar betrokken zij de monumentale villa 'Ten Vijver' bij de 
Scheveningse Bosjes. In deze jaren wijdde Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller zich geheel aan haar taken als moeder, echtgenote en gastvrouw, en 
probeerde zij haar man zo veel mogelijk in zijn loopbaan te steunen.
&lt;p&gt;
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller onderhield in Rotterdam en in Den Haag een intensief sociaal leven en besteedde daarnaast veel tijd aan sporten 
als fietsen, zeilen en paardrijden. Van een bijzondere intellectuele of artistieke belangstelling liet zij in deze periode 
niets blijken. Zij las weinig, maar met grote aandacht, vooral in de Duitse klassieken. Van muziek hield zij niet, en haar 
smaak in woninginrichting was volstrekt conventioneel. Wel viel zij op door een diepe ernst en beginselvastheid, die sterk 
contrasteerde met het opgewekte temperament van haar echtgenoot.
&lt;p&gt;
In de jaren na 1905 hadden enkele ontmoetingen plaats waardoor haar leven een geheel andere wending nam. Via haar dochter kwam zij 
in contact met de schilder en criticus H.P. Bremmer, die voor liefhebbers en verzamelaars geregeld cursussen over eigentijdse 
kunst verzorgde. In 1905/1906 nam Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller voor het eerst deel aan zo'n cursus. Vanaf 1908 was Bremmer iedere vrijdagavond 
te gast voor een kunstbeschouwing op huize 'Ten Vijver'. Aansluitend bij zijn lessen trad Bremmer graag op als adviseur, 
bemiddelaar en verkoper. Onder zijn leiding begon Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller weldra zelf een collectie moderne kunst aan te leggen, 
die tot ongeveer 1922 in omvang bleef groeien. In dat jaar omvatte de verzameling, inclusief de grafische kunst, ruim 
650 werken. Op advies van Bremmer kocht zij vooral Franse en Nederlandse kunst vanaf het midden van de 19de eeuw -  
doorgaans werken van zeer hoge kwaliteit - met een nadruk op het oeuvre van Vincent van Gogh, van wie zij uiteindelijk 
91 schilderijen en 185 tekeningen bezat.
&lt;p&gt;     
Niet lang nadat Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller met haar eerste kunstaankopen was begonnen, maakte zij op de Haagsche Hockey Vereeniging 
kennis met de negentienjarige Salomon van Deventer, die de rest van haar leven haar beschermeling, huisvriend en vertrouwensman 
zou zijn. Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller zorgde ervoor dat Van Deventer een loopbaan kon volgen in het bedrijf van haar echtgenoot, nam hem 
op in de familie, liet hem op het terrein van haar eigen landgoed wonen, en schreef hem lange en zeer persoonlijke brieven 
wanneer hij voor zaken op reis was. Met Sam van Deventer besprak zij haar steeds verder gaande plannen om van haar 
kunstcollectie een monument voor de toekomst te maken.
&lt;p&gt;
Kunstgenot, in de traditionele zin van visueel welbehagen, speelde bij Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;llers verzameldrift nauwelijks een rol, 
evenmin als het verwerven van sociaal prestige door het vertoon van een vooruitstrevende smaak. Met de toenmalige 
kunstwereld, met kunstverenigingen, musea of andere verzamelaars, had zij vrijwel geen contact. In de enige publicatie 
die zij zelf aan haar collectie wijdde, erkende zij dat ze lang niet alles in haar bezit mooi of aantrekkelijk vond. 
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller was ervan overtuigd dat de inwijding in moderne kunst een proces van loutering was, van concentratie 
op het wezenlijke, zelfs bijna van ascese. Zij wilde graag dat anderen na haar dezelfde ervaring zouden kunnen ondergaan. 
Zo kon zij haar koortsachtige - en naar verhouding ook toen al kostbare - aankopen voor zichzelf verantwoorden als een 
vorm van opoffering.
&lt;p&gt;
Al snel kwam bij Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller de gedachte op om haar verzameling publiek toegankelijk te maken. In 1910, na een bezoek 
met haar dochter aan Florence, besloot zij aan latere generaties een beeld van het moderne kunstleven na te laten, op 
dezelfde manier als de Medici dit in hun tijd hadden gedaan. Een ernstige ziekte in 1911 sterkte haar in haar voornemen 
zich voortaan slechts op &amp;eacute;&amp;eacute;n doel te richten: de vestiging van een eigen museum.
&lt;p&gt;
Vanaf 1913 was een deel van de kunstverzameling voorlopig te bezichtigen in het kantoorpand van de firma op het Lange 
Voorhout in Den Haag. Aanvankelijk had Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller zich haar museum ook in de omgeving van de residentie voorgesteld. 
Eerst overwoog zij het landgoed 'Ellenwoude' hiervoor te bestemmen. Daarna ontstond het idee voor een museum op 'Groot 
Haesebroek' in Wassenaar, waar het echtpaar Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller zich in 1916 vestigde. 
&lt;p&gt;
In hetzelfde jaar 1916 nam het echtpaar de vermaarde architect H.P. Berlage in dienst. Zijn opdracht omvatte onder meer 
het bouwen van een buitenverblijf op het zeer omvangrijke landgoed dat Anton Kr&amp;ouml;ller door stelselmatige aankopen op de 
Veluwe had verworven, alsmede het ontwerpen van een museum in Wassenaar. Toen het werk aan het jachtslot Sint Hubertus 
vorderde, kreeg Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller de ingeving haar museum niet dichtbij de grote steden te vestigen, maar op de Veluwe, 
temidden van de uitgestrekte natuur, in een omgeving die uitnodigde tot bezinning en bespiegeling. Berlage ervoer zijn 
contract weldra als belemmerend, en nam in 1919 ontslag. Daarop legde Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller haar idee&#195;&#171;n voor aan de Belgische 
bouwmeester Henry van de Velde, die ook in Duitsland een grote naam had. Na een gezamenlijke reis door de Verenigde 
Staten, waar zij zich op de hoogte stelden van de nieuwste ontwikkelingen op museumgebied, ontwierp hij voor haar een 
spectaculair modern gebouw, dat als een vesting zou verrijzen tussen de zandverstuivingen.
&lt;p&gt;
In 1921 werden de fundamenten voor het museum gelegd. Niet veel later bleek dat deze grootscheepse onderneming zelfs de 
middelen van het echtpaar Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller te boven ging. Tijdens de Eerste Wereldoorlog had M&amp;uuml;ller &amp; Co. grotere winsten 
gemaakt dan ooit tevoren. Enkele jaren daarna kreeg Anton Kr&amp;ouml;ller te maken met een ernstige teruggang, die deels het 
gevolg was van de economische omstandigheden, maar deels ook van wanbeleid binnen de firma. In 1922 moesten de 
bouwactiviteiten op de Veluwe worden gestaakt. Vanaf dit jaar ook moest Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller zich voor het eerst in haar 
aankopen beperken en begon zij haar verzameling als een min of meer afgerond geheel te zien. 
&lt;p&gt;
De mislukking van de plannen voor wat zij het 'Groote Museum' noemde, is voor Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller een diepe teleurstelling 
geweest. Zij leed aan nerveuze aandoeningen en psychosomatische kwalen en moest zich in deze jaren geregeld in een 
kliniek in Duitsland onder behandeling stellen. Het is tekenend voor haar karakter dat zij desondanks vasthield aan haar 
idealen, en deze nu op een andere manier probeerde te verwezenlijken.
&lt;p&gt;
Aan de Haagsche Volksuniversiteit gaf Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller in 1923/1924, aan de hand van werken uit haar eigen collectie, een 
reeks lezingen die werd uitgegeven als &lt;i&gt;Beschouwingen over problemen in de ontwikkeling der moderne schilderkunst&lt;/i&gt; 
(1925). Er is wel beweerd dat zij in haar opvattingen over kunst steeds afhankelijk bleef van H.P. Bremmer, maar in deze 
voordrachten getuigde zij van een zelfstandige visie. Het hoofdmotief in de eigentijdse kunst was niet de uitdrukking van 
individuele emoties, maar een steeds verder gaande benadering van het algemene dat daarachter schuilging, ofwel datgene 
wat zij een 'emotionele objectivering' noemde. De historische ontwikkeling die zij waarnam was een gestadige verdieping 
door middel van abstractie, een overgang van persoonlijke bezieling naar universele waarheid. Interessant is haar mening 
dat na de volledige abstractie weer een weg terug naar de figuratie moest worden gevonden. Binnen het algemene patroon 
van de tijdgeest traden echter altijd kunstenaars op die door hun uitgesproken individualiteit een uitzondering vormden. 
Hiertoe behoorde Vincent van Gogh, aan wie zij een aparte studie wilde wijden. Dit boek is nooit verschenen. Zo komt het 
dat de schilder die in het middelpunt stond van haar collectie, in haar enige publicatie niet wordt behandeld.
&lt;p&gt;
De internationale economische crisis na de beurskrach van 1929 had voor de firma M&amp;uuml;ller &amp; Co. en voor het echtpaar 
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller ernstige gevolgen. In 1933 moest het kantoorpand aan het Lange Voorhout worden verkocht. De kunstverzameling, 
die uit voorzorg al eerder in een stichting was ondergebracht, werd naar de villa in Wassenaar verplaatst. H.P. Bremmer werd 
in een kort briefje voor alle verleende diensten bedankt. Toen het gevaar van een gedwongen verkoop begon te dreigen, zochten 
Anton en Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller, gesteund door Van Deventer, contact met de regering. Na langdurig overleg werd een regeling 
getroffen die voor alle partijen zeer voordelig kan worden genoemd. Het kunst- en grondbezit van het echtpaar bleef intact, 
zijzelf kregen de zekerheid van een uiterst comfortabele levensavond, het ideaal van een museum werd alsnog verwezenlijkt, 
en de Nederlandse staat verwierf voor een relatief geringe investering een geheel aan natuur- en cultuurgoederen van 
onschatbare waarde.
&lt;p&gt;
Dat het landgoed en het kunstbezit van de Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;llers op deze manier voor de samenleving behouden bleven, is voor een groot 
deel te danken aan het beleid van de minister van Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen H.P. Marchant (1933-1935). Op 
26 april 1935 werd het landgoed verkocht aan de Stichting Het Nationale Park de Hoge Veluwe. Op 15 april 1937 werd 
de kunstcollectie door de Stichting Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller overgedragen aan het Rijk, op voorwaarde dat deze bijeen zou 
blijven in een speciaal daarvoor gebouwd museum. Op 17 mei 1937 verhuisde de familie naar Otterlo, waar Helene 
als eerste directeur zelf de inrichting ter hand nam van het naar een vroeger ontwerp van Henry van de Velde 
gebouwde 'overgangsmuseum'. Bij de offici&amp;euml;le opening van het Museum Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller op 1 juli 1938 kon zij echter niet meer het woord voeren. 
Zij was toen al ernstig ziek.
&lt;p&gt;
Door haar huwelijk had Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller de Nederlandse nationaliteit, maar zij bleef cultureel en intellectueel 
volkomen op Duitsland geori&amp;euml;nteerd. Het feit dat zij geen moderne Duitse kunst kocht, verklaarde ze door te 
zeggen dat de hoogste begaafdheid van het Duitse volk niet lag in de beeldende kunst, maar in literatuur, 
wijsbegeerte en muziek. De politieke ontwikkelingen in Duitsland volgde zij met aandacht. Tegen het einde van 
de jaren dertig begon zij, na aanvankelijke grote scepsis, onder de indruk te raken van de resultaten van het 
nationaal-socialisme. Twee van haar zoons, Toon en Wim, sloten zich aan bij de Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) in 
Nederland. Van Deventer sympathiseerde met het Hitler-regime in Duitsland. Kr&amp;uuml;ller-M&amp;uuml;ller beperkte zich tot 
uitingen van belangstelling in de priv&amp;egrave;-sfeer. Dat een groot gedeelte van haar collectie in het toenmalige 
Duitsland als 'ontaarde kunst' uit de musea zou zijn verwijderd, heeft zij waarschijnlijk nooit tot zich laten 
doordringen.
&lt;p&gt;
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller was klein van gestalte. De meubels in haar woningen werden speciaal voor haar op maat gemaakt. 
Haar landgoed regeerde zij als een vorstin. Zij was ernstig en streng, lachte zelden, en stelde zeer hoge eisen 
aan haar personeel. De torenkamer van Slot Sint Hubertus, waar Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller op 37 meter hoogte haar thee placht 
te drinken, uitkijkend over het landgoed, bereikte zij met een elektrische lift.  Van de butler verwachtte zij 
echter dat hij haar met het dienblad volgde langs de trap. Mensen die met haar in aanraking kwamen ervoeren haar 
vaak als hooghartig, maar zelf zag zij haar gereserveerde optreden als een teken van discipline en toewijding. 
Zij had zich, met voorbijgaan aan het alledaagse levensgeluk, in dienst gesteld van een hoger ideaal. Na anderhalf 
jaar in naam directeur te zijn geweest van haar eigen museum, overleed zij, zeventig jaar oud, eind 1939 in 
tegenwoordigheid van Van Deventer. Zij werd op het landgoed 'De Hoge Veluwe' begraven, evenals twee jaar later 
Anton Kr&amp;ouml;ller. Haar grafsteen op de 'Fransche Berg' draagt op haar verzoek de uitspraak: 'Ik geloof aan het 
volmaakte van al het gebeuren'.
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller in het Rijksmuseum Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller te Otterlo.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;De in de tekst genoemde lezingen van Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller verschenen gelijktijdig in een 
Duitse editie: &lt;i&gt;Die Entwicklung der modernen Malerei. Ein Wegweiser f&amp;uuml;r Laien&lt;/i&gt; (Leipzig [1925]).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Catalogus van de schilderijenverzameling van Mevr. H. Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller.&lt;/i&gt; Samengest. 
door H.P. Bremmer ('s-Gravenhage [1921]); F.M. Huebner, &lt;i&gt;Moderne Kunst in den Privatsammlungen Europas I &lt;/i&gt;
(Leipzig [etc.] 1922); &lt;i&gt;Verzameling van Mevrouw H. Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller.&lt;/i&gt; Samengest. door H.P. Bremmer ['s-Gravenhage 1930]; 
S. van Deventer, &lt;i&gt;Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller, de geschiedenis van een cultureel levenswerk&lt;/i&gt; (Haarlem 1956); &lt;i&gt;Het bewaarde 
landschap. Het nationale park De Hoge Veluwe, 1935-1985.&lt;/i&gt; Onder red. van Wim Alings (Amsterdam 1985); R.W.D. Oxenaar 
[e.a.], &lt;i&gt;Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller. Honderd jaar bouwen en verzamelen&lt;/i&gt; (Haarlem 1988); Wim Wennekes, 'Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller: de 
verdachte financiering van een kapitale collectie', in &lt;i&gt;NRC Handelsblad&lt;/i&gt;, 24-9-1988; Nienke Begemann, Victorine 
(Amsterdam 1988); Johannes van der Wolk, &lt;i&gt;De Kr&amp;ouml;llers en hun architecten... &lt;/i&gt;[Tentoonstellingscatalogus] 
(Otterlo 1992); &lt;i&gt;Het rijke leven van Helene Kr&amp;ouml;ller.&lt;/i&gt; Samengest. door Winnie van der Horst (Ede 1998); 
Jan van Adrichem, &lt;i&gt;De ontvangst van de moderne kunst in Nederland, 1910-2000. Picasso als pars pro toto &lt;/i&gt;
(Amsterdam 2001); A.C. Haak en P.B. Hofman, &lt;i&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller en de Hoge Veluwe, 1909-1935. De geschiedenis van 
een bijzondere ondernemer &lt;/i&gt;(Velp 2002); Tanja Busch, Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller als monument van haar tijd 
[Doctoraalscriptie Studierichting Geschiedenis Universiteit Utrecht] (Utrecht 2003); Piet de Jonge, &lt;i&gt;Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller. 
Een biografische schets in woord en beeld&lt;/i&gt; (Otterlo 2004); Wim H. Nijhof, &lt;i&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller 
(1862-1941), Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller (1869-1939). Miljoenen, macht en meesterwerken &lt;/i&gt;(Apeldoorn 2006); Hildelies Balk, &lt;i&gt;De 
kunstpaus. H.P. Bremmer, 1871-1956&lt;/i&gt; (Bussum 2006).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Wim H. Nijhof, &lt;i&gt;Anton Kr&amp;ouml;ller (1862-1941), Helene Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller (1869-1939). 
Miljoenen, macht en meesterwerken&lt;/i&gt; (Apeldoorn 2006) fotokatern p. iv [Foto: Museum Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;W.E. Krul&lt;/p&gt;

&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

