<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mulder, Gerardus Johannis (1802-1880)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/mulder"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mulder</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mulder</name>, Gerardus Johannis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1802"/>
    <event type="death" when="1880"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/MULDERGJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mulder, Gerardus Johannis&lt;/strong&gt;, chemicus (Utrecht 27-12-1802 - Bennekom 18-4-1880).

Zoon van Jan Andries Mulder, chirurgijn, en Petronella van Ommeren.
Gehuwd op 2-5-1827 met Wilhelmina van Rossem. Uit dit huwelijk werden 3
zoons en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/MULDERGJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mulder, Gerardus Johannis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mulder bezoekt in Utrecht de Franse school en volgt daarna een
opleiding tot chirurgijn, waarmee hij een familietraditie voortzet.
Zijn begaafdheid en aanleg voor dit vak vallen op, en op aandrang van
prof. B.F. Suerman gaat hij, na aanvullend onderwijs, in Utrecht
medicijnen studeren. In 1825 promoveert hij bij N.C. de Fremery in de
medicijnen op een proefschrift 
&lt;em&gt;De opio ejusque principiis, actione inter se comparatis&lt;/em&gt;

en vervolgens in de farmacie op stellingen. Gedurende zijn gehele
studieperiode volgt Mulder, naast colleges van G. Moll met fysica en
N.C. de Fremery met chemie, die van J.F.L. Schr&amp;ouml;der, hoogleraar in
de wiskunde, logica, metafysica en moraal. Schr&amp;ouml;ders opvatting dat
wetenschapsbeoefening ethisch vormend is, blijft voor Mulder gedurende
zijn hele leven richtinggevend. Zijn religieuze overtuiging wordt
bepaald door de herinnering aan het geloof van zijn moeder, tot wie hij
een bijzondere affectie heeft. In tegenstelling tot veel andere
wetenschapsbeoefenaars in deze periode komen bij hem geloof en
wetenschap niet met elkaar in conflict: zijn onbegrensde
zelfgenoegzaamheid laat geen ruimte voor twijfels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1825 gaat hij als arts naar Amsterdam, het volgend jaar naar
Rotterdam, waar hij sinds hetzelfde jaar voor het Bataafsch Genootschap
de 'natuurkundige winteravondlezingen' (1826-1832) verzorgt. In
1828 wordt hij lector aan de Genees-heel- verlos- en
artsenijbereidkundige School te Rotterdam voor botanie, materies
medica, zo&amp;ouml;logie, geologie en min&amp;eacute;ralogie (tot 1831) en
chemie, pharmacie, physicaen pharmacologie (tot 1840). In de volgende
jaren verricht Mulder veel medisch-chemisch onderzoek. Vooral zijn
studie van de cholera, waar hij als medicus in 1832 in Rotterdam en
Scheveningen mee wordt geconfronteerd, en zijn analyse van opiaten, het
therapeuticum tegen deze ziekte, krijgen grote bekendheid. Met D.F. van
der Pant publiceert hij een rapport waarin de besmettelijkheid van
cholera weliswaar niet wordt onderkend, maar waarin wel verband gelegd
wordt tussen het uitbreken van deze ziekte en de hygi&amp;euml;nische
toestanden in de armenwijken, al erkennen de auteurs niet te weten of
het epidemisch karakter van de cholera aan de moerassige bodem dan wel
aan de luchtgesteldheid geweten moet worden. Mulder, die zich vanaf
1835 uitsluitend wijdt aan onderwijs en onderzoek, vestigt door
publikatie van tientallen onderzoekresultaten een internationale
reputatie: hij onderhoudt contact met de fysicus M. Faraday en de
chemici J.J. Berzelius en J. von Liebig. In 1840 wordt hij, mede op
advies van von Liebig, benoemd tot hoogleraar in de farmacie en chemie
te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mulder weet curatoren van de universiteit te overtuigen van de
noodzaak van een goed geoutilleerd laboratorium ten behoeve van
onderwijs en onderzoek en krijgt voor dit doel in 1845 het
Leeuwenberghgasthuis tot zijn beschikking. Dit eerste moderne chemische
laboratorium in Nederland groeit binnen enkele jaren uit tot een
onderzoek- en onderwijscentrum met internationale faam. Gedurende het
eerste decennium van zijn professoraat is het onderzoek van Mulder en
zijn leerlingen vooral geconcentreerd op de eiwitverbindingen. In deze
jaren (1843-1850) komt ook zijn leerboek 
&lt;em&gt;Proeve eener algemeene physiologische scheikunde&lt;/em&gt;

tot stand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mulder tracht zijn overtuiging dat vermeerdering van kennis de mens
op een hoger zedelijk plan brengt in praktijk te brengen door zijn vak
te populariseren in voordrachten voor genootschappen en
onderwijsinstellingen en te ijveren voor uitbreiding en verbetering van
alle vormen van onderwijs. Hierdoor krijgt hij ook buiten de
wetenschappelijke wereld bekendheid. De politieke ontwikkeling
verwijdert zich na 1848 steeds verder van Mulders ideaal van een sterk
koninklijk gezag dat deskundige adviseurs tot zijn beschikking heeft en
niet door een parlement wordt gecontroleerd. Na de April-beweging van
1853 wordt hij voorzitter van &amp;quot;Koning en Vaderland&amp;quot;, de
centrale kiesvereniging van Groot-Protestanten die zich ten doel
stellen Oranje en Nederland tegen liberalisme en ultramontanisme te
beschermen. In de drie volgende jaren kan Mulder zich geheel aan de
politiek wijden (hij is ook van 1854 tot 1858 lid van de Utrechtse
gemeenteraad) omdat hij toestemming krijgt zijn onderwijs door
assistenten te laten verzorgen. Mulder, die als regent van de
Koningsschool te Apeldoorn ook verbindingen met hofkringen onderhoudt,
wordt in 1856 gepolst voor de portefeuille van onderwijs, die van
Binnenlandse Zaken moet worden afgesplitst. Hij weigert en trekt zich,
na het aftreden van zijn geestverwant G. Simons als minister van
Binnenlandse Zaken in 1847, geheel uit de politiek terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn emeritaat in 1867 wijdt Mulder zich weer geheel aan de
scheikunde, waarbij zijn onderzoek zich vooral richt op de praktische
toepassingen van de chemie en landbouw, volksgezondheid en industrie.
Zijn adviezen ten aanzien van de cholera gaan weliswaar van onjuiste
premissen uit, maar met zijn pleidooi, zowel in de Koninklijke Akademie
van Wetenschappen als in de Utrechtse raad voor overheidsbemoeiing met
de behuizing van arbeiders en paupers en voor verbetering van de
hygi&amp;euml;nische omstandigheden, geeft hij toch de goede richting aan.
In deze jaren adviseert Mulder de regering eveneens op het terrein van
de farmacie en de accijnswetgeving voor levensmiddelen en neemt hij
deel aan discussies over de wetgeving op het gebied van het hoger
onderwijs en het geneeskundig staatstoezicht. Mulder keert zich daarbij
fel tegen de gangbare liberale opvattingen over het onderwijs, dat naar
zijn mening van het volk moet uitgaan en daarom aan de overheid
onttrokken dient te worden. Aan Mulders initiatief is de oprichting van
de eerste (middelbare) technische school (Utrecht 1850) en de eerste
stedelijke gezondheidscommissie (Utrecht 1856) te danken. Hij is lid
van het eerste bestuur van de Maatschappij tot Bevordering der
Geneeskunst (1849).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mulders zelfgenoegzaamheid en onevenwichtigheid in het gedrag
tegenover zijn omgeving hebben in zijn leven een spoor van verbroken
relaties nagelaten, zowel in de priv&amp;eacute;-sfeer als in de kringen van
vakgenoten en politieke geestverwanten. Hij schonk snel zijn
vertrouwen, maar kon bij het geringste meningsverschil ook weer abrupt
een relatie verbreken. De betekenis van zijn onderzoek voor de verdere
ontwikkeling van de chemie is beperkt. Zijn verdienste ligt in de
praktische toepassing van de scheikunde en vooral in de energieke wijze
waarop hij het chemisch onderwijs en onderzoek in Nederland bevorderd
en georganiseerd heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in hieronder vermeld werk van W.
Labruy&amp;egrave;rc. Zie voor aanvulling; 
&lt;em&gt;Catalogue ofscientific papers compiled by the royal society of
London&lt;/em&gt;

IV (1870) 505-511 en VIII (1879) 455. 
&lt;em&gt;Levenschets van G.J. Mulder door hem zelven geschreven en door drie
zijner vrienden uitgegeven&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1881. 2 dl.; 2e uitg. Utrecht, 1883. 2 dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.W. Gunning, 'G.J. Mulder' in 
&lt;em&gt;Mannen van beteekenis in onze dagen&lt;/em&gt;

(Bijeengebr. door N.C. Balsem et al.] 13 (1882) 139-188; J.M. van
Bemmelen, 'Bijdrage tot de wetenschappelijke biographie van G.J.
Mulder', in 
&lt;em&gt;Verhandelingen der Koninklijke Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

Ie sect. VII: 7 (Amsterdam, 1901) 1-33: W. Labruy&amp;egrave;re, 
&lt;em&gt;G.J. Mulder (1802-1880).&lt;/em&gt;

(Leiden, 1938). Proefschrift Leiden; E. Brouwer, 'Iets over Gerrit
Jan Mulder en zijn beteekenis voor de volksvoeding', in 
&lt;em&gt;Voeding&lt;/em&gt;

7 (1946)2 (15juni) 53-67; M. Rooseboom, 'Gedachte over gisting en
cholera in een brief van Gerrit Jan Mulder uit 1867', in 
&lt;em&gt;Scientiarum historia&lt;/em&gt;

9 (1967) 1-16; C. Offringa, 'Burgerzin en wetenschap: een eerste
aanzet tot milieubeheer in Utrecht', in 
&lt;em&gt;Jaarboek Oud Utrecht 1972,&lt;/em&gt;

164-187; M.J. van Lieburg, 'Gerrit Jan Mulder: docent der Clinische
School te Rotterdam', in 
&lt;em&gt;Lof der historie.&lt;/em&gt;

Onder red. van J. van Herwaarden ([Rotterdam], 1973) 211-240; H.A.M.
Snelders, in 
&lt;em&gt;Dictionary of scientific biography.&lt;/em&gt;

Charles Coulston Gillispie. Editor in chief (New York, [1974]) IX,
557-559; E. Glas, 'The Liebig-Mulder controversy. On the
methodology of physiological chemistry', in 
&lt;em&gt;Janus. Revue internationale de l'histoire des sciences, de la
m&amp;eacute;decine de la pharmacie et de la technique&lt;/em&gt;

63 (1976) 
&lt;em&gt;27-46;&lt;/em&gt;

idem, 'An unnoticed explanation of exzyme action: th&amp;eacute; view of
G.J. Mulder (1843)', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

275-288.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C.B. Wels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

