<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Mulier, Willem Johan Herman (1865-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/mulier"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">mulier</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Mulier</name>, Willem Johan Herman</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">sportbestuurder</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/MULLIER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Mulier, Willem Johan Herman&lt;/strong&gt;(Pim), sportpionier en journalist (Witmarsum 10-3-1865 -'s-Gravenhage 12-4-1954).

Zoon van Tjepke Mulier, grietman en burgemeester van Wonseradeel, en
Roelina Johanna Albarda. Eerst gehuwd op 18-12-1895 met Cornelia
Constance van Duin, welk huwelijk op 20-4-1922 door echtscheiding werd
ontbonden. Hertrouwd op 29-5-1923 met Maria Louise Haitsma Mulier.
Beide huwelijken waren kinderloos.


&lt;img src=&amp;quot;images/MULLIER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Mulier, Willem Johan Herman&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon geboren in Friesland sprak Mulier zijn naam bij voorkeur
als Muljee uit, daarbij doelend op zijn Franse afkomst. Zijn
voorvaderen, Oste des Muliers geheten, kwamen uit de omgeving van
Roubaix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij bezocht het gymnasium te Haarlem en ging naar Engeland, waar hij
te Ramsgate een College bezocht en kennis maakte met
'football'. Mulier raakte zo gebiologeerd door deze sport, dat
hij bij zijn terugkomst in Nederland op 15-9-1879 te Haarlem, waar zijn
ouders zich hadden gevestigd, met een aantal leeftijdgenootjes een club
oprichtte, de Haarlemsche Football Club (HFC), waarvan hij later
erevoorzitter en beschermheer zou worden. Mulier vond in de Koekamp
aldaar een veld dat hem geschikt leek en toog naar de burgemeester, die
toestemming gaf daarvan gebruik te maken 'als worstelstrijdperk
voor Pim Mulier en zijn kornuiten'. Aanvankelijk beoefenden de
jongelui rugby en vervolgens speelden zij van 1883 af gewoon voetbal.
Vanzelfsprekend werd Mulier aanvoerder in wedstrijden tegen inmiddels
opgerichte andere clubs en het was kenmerkend voor zijn gezag, dat zijn
medespelers hem, als nauwelijks twintigjarige, 'meneer Mulier'
noemden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had hij het diploma van het Handelsinstituut te
L&amp;uuml;beck behaald en was enige tijd werkzaam in de houthandel in
Scandinavi&amp;euml; en reisde tevens door Rusland. Zo legde hij de
grondslag voor zijn grote talenkennis. Teruggekeerd in Nederland
bekwaamde hij zich onder leiding van F.G.W. Oldewelt in schilderen en
tekenen. Naderhand hield hij zich bezig met het maken van illustraties
in o.a. 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Elsevier.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1889 nam hij het initiatief tot de oprichting van de
Nederlandsche Voetbal- en Athletiek bond, die binnen enkele jaren NVB
werd toen de atletiek tot zijn verdriet werd losgelaten. Mulier werd de
eerste voorzitter, maar liet deze functie spoedig aan anderen over.
Toen organisatorische moeilijkheden dreigden, nam hij het
voorzitterschap weer op zich, totdat hij in Jasper Warner uit Zwolle in
1897 een bekwaam opvolger vond. Ondertussen had hij 
&lt;em&gt;Het Sportblad&lt;/em&gt;

opgericht, dat het offici&amp;euml;le orgaan van de Voetbalbond zou worden
en waarvan hij de eerste redacteur werd. Behalve voetbal heeft hij ook
atletiek in ons land ge&amp;iuml;ntroduceerd en zijn boek 
&lt;em&gt;Athletiek en Voetbal&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1894) legt getuigenis af van zijn liefde voor deze
zomersport. Voorts voerde hij hier te lande hockey en bandy (combinatie
van voetbal en hockey gespeeld op ijs) in en reed zelf in 1890 de later
zo genoemde Friese Elfstedentocht. Tevens beoefende hij o.m. biljarten,
cricket en jagen en was hij een liefhebber van vissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de periode van 1890 tot 1899 werkte hij op eigen initiatief
idee&amp;euml;n uit voor een nieuw wetsontwerp op de zoetwatervisserij. Hij
bood de directeur-generaal van de Landbouw C.J. Sickesz een schets aan,
waarover deze vrijelijk mocht beschikken bij de samenstelling van het
in voorbereiding genomen wetsontwerp op de binnenvisserij. Korte tijd
daarna publiceerde hij 
&lt;em&gt;Vischkweekerij en instandhouding van den vischstand&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1900). Ondertussen schreef hij voor Indische bladen. In 1899
ging hij naar Ned.-Indi&amp;euml; waar hij hoofdredacteur werd van de 
&lt;em&gt;Deli-Courant,&lt;/em&gt;

dat in een dagblad omgezet werd. In die tijd publiceerde hij over
arbeidstoestanden op Sumatra en de maatregelen die genomen moesten
worden tot onderwerping en ontwikkeling van dat gebied. Na van 1905 tot
1907 een studiereis door Brits-Indi&amp;euml; gemaakt te hebben, keerde hij
in het laatste jaar naar Nederland terug en werd aangezocht als
redacteur voor Indische zaken aan het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1908 nam hij het initiatief tot de oprichting van de Nederlandse
Bond voor Lichamelijke Opvoeding en als secretaris zette hij de
organisatie van de vierdaagse afstandsmarsen door. Dank zij zijn
stimulerende invloed werd allengs lichamelijke opvoeding op de
lesroosters geplaatst. Naast zijn journalistieke activiteiten
publiceerde hij boeken, waarvan enige onder het pseudoniem Pim Pernel,
dat hij sinds 1935 gebruikte als schuilnaam bij 
&lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

Buiten zijn belangstelling voor journalistiek en sport, was hij
ge&amp;iuml;nteresseerd in genealogie en het verzamelen van glas. Zijn
collectie bevindt zich nu in het Haagse Gemeentemuseum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altijd ging er van Mulier stimulans en distinctie uit. Hij was fair
als geen ander: een groot sportman in alle opzichten. Dit vond o.a.
erkenning in het erevoorzitterschap van de KNVB, het erelidmaatschap
van de Koninklijke Nederlandse Schaatsenrijdersbond en voorts de
Zilveren Anjer die hij in 1951 van het Prins Bernhard Fonds kreeg
wegens de propaganda en hiermee verband houdende organisatorische
arbeid voor vele takken van sport.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de reeds in de tekst genoemde werken: 
&lt;em&gt;Wintersport&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1893); 
&lt;em&gt;Cricket&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1897); 
&lt;em&gt;Arbeidstoestanden op de Oostkust van Sumatra&lt;/em&gt;

(Medan, 1903); 
&lt;em&gt;Over de onderwerping en ontwikkeling van Sumatra in verband met
eenige vraagstukken van den dag&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1904); 
&lt;em&gt;Tim. Roman van&lt;/em&gt;
    &lt;em&gt;'n Hondenleven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1931). Door P. Pernel [ps. van W. J. H. Mulier].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Gedenkboek uitgegeven ter gelegenheid van het 50-jarig bestaan der
Haarlemsche Football Club; 1879-1929&lt;/em&gt;

(Dordrecht, 1929); 
&lt;em&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en
beeld.&lt;/em&gt;

Met een inl. van H. Brugmans ('s-Gravenhage, 1938) 1051-1052; 
&lt;em&gt;Jubileumboek K.N.V.B. Koninklijke Nederlandsche Voetbalbond
1889-1939.&lt;/em&gt;

Red. A. van Emmenes [S.L, 1939]; 
&lt;em&gt;Voetballen toen en nu.&lt;/em&gt;

Bundel opstellen verschenen t.g.v. het 75-jarig bestaan van de K.N.V.B.
[Samengest. onder red. van M. Rooij]. ('s-Gravenhage,
1964).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1051.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A. van Emmenes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

