<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Naber, Johanna Wilhelmina Antoinette (1859-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/naberjwa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">naberjwa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Naber</name>, Johanna Wilhelmina Antoinette</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">feministe</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/NABERJOHANNA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Naber, Johanna Wilhelmina Antoinette&lt;/strong&gt;, feministe (Haarlem 25-3-1859 - 's-Gravenhage 30-5-1941).

Dochter van Samuel Adrianus Naber, hoogleraar in de Griekse en Romeinse
letteren en oudheden, en Anna Elizabeth L'Honor&amp;eacute;. Ze was
ongehuwd.


&lt;img src=&amp;quot;images/NABERJOHANNA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Naber, Johanna Wilhelmina Antoinette&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de nabijheid van haar vader die Thorbeckiaan was en onder invloed
stond van het R&amp;eacute;veil en van haar moeder, afkomstig uit een
geslacht van Hugenootse r&amp;eacute;fugi&amp;eacute;s, groeide Johanna op in een
gezin waar wetenschap en eruditie hoog aangeschreven stonden en waar
vele jongeren in huis kwamen (Zie: Gerretson, 
&lt;em&gt;Verzamelde Werken,&lt;/em&gt;

I (617-618). Zij gaf er blijk van dat men eigen wetenschappelijke
aanleg waar kon maken, ook al was men als meisje nog niet begunstigd
met een opleiding aan de in 1871 t.b.v. Aletta Jacobs ontsloten
universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na haar middelbare meisjesschool werd de jonge Johanna in de
huishouding opgenomen, hetgeen zo zou blijven tot haar 77ste jaar,
eerst te Amsterdam in het volledige hoogleraarsgezin, na 1913
inkrimpend tot een wegkwijnende moeder en een thuis gebleven broer.
Daarop nam zij de huishouding waar voor twee broers te Utrecht en in
1928 voor de jongste van dit tweetal in Den Haag. Dat zij 'bitter
klein' van stuk was en moeilijk liep, vormde blijkbaar geen
belemmering voor deze werkzaamheden. In 1936 betrok zij eindelijk een
eigen flat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mochten haar mannelijke familieleden niets voelen voor de
vrouwenemancipatie, Johanna Nabers moeder ging haar daarin voor door
haar 'met iets van plechtige wijding' 
&lt;em&gt;Hertha&lt;/em&gt;

van de wereldberoemd geworden Zweedse feministe en pacifiste Frederika
Bremer (1801-1865) te overhandigen. Johanna's lange leven was dan
ook &amp;eacute;&amp;eacute;n zuivere weerspiegeling van de vrouwelijke evolutie
van die jaren. Zo verschaffen haar boeken het trac&amp;eacute; van een niet
te onderdrukken werk- en onderzoeklust -welgestelde jongedame of niet-
in de jaren '80 en '90.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1896 wordt zij aangetrokken door de voorbereidsters van een
Tentoonstelling van Vrouwenarbeid die, na een oproep van Mina Drucker
(1847-1925), van 9 juli tot 1 oktober 1898 in Den Haag, bespotting,
hoon en smaad ten spijt, zal plaats vinden ter gelegenheid van de
inhuldiging van de achttienjarige koningin Wilhelmina. Deze
tentoonstelling met de daaraan verbonden reeks van 12 congressen en tal
van voordrachten, demonstraties, concerten en prijsvragen, is de
doorbraak van de vrouwenbeweging in Nederland geweest. Zelfs Johanna
Naber beleed toen nog, ondanks alle eigen en haar omringende
geleerdheid, haar 'ongelooflijke na&amp;iuml;efheid' en de voor
haar in hoge mate beschamende ervaring dat zij zo lang, geheel
gedachteloos aan al dergelijke vragen willens en wetens, als ziende
blind, voorbij was gegaan. Nu werd ze ineens, met vele andere vrouwen,
gedwongen tot de erkenning der noodzaak van de openbaarheid van zoveel
verborgen kwaad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te midden van veel belangstelling bij het toegestroomde publiek, nam
Johanna een eigen taak op zich. Als redactrice en voornaamste
verslaggeefster van het tentoonstellingsblad, dat stipt op tijd
driemaal per week verscheen, volgde zij de bij deze tentoonstelling
gehouden lezingen en debatten op de voet in haar glasheldere 
&lt;em&gt;Verslagen,&lt;/em&gt;

die conform de opdracht 'inhoud en beeld maar geen kritiek'
mochten bevatten. In de inderdaad moedig gekozen onderwerpen speurde
men de energie en de ervaring van de voorbijgegane strijdsters uit de
meest uiteenlopende hoeken, maar 'allen dorstend naar
gerechtigheid'; uitbuiting van vrouwelijke arbeidskrachten,
weeskinderen, woningtoestanden, prostitutie, Nieuw Malthusianisme en
vele andere maatschappelijke aspecten, opgeworpen door de eis: voor man
en vrouw 'Eenheid in Wet en Zede'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de overrompelende indruk van de tentoonstelling zou het feminisme
Johanna Naber niet meer loslaten. Zij predikte de nieuwe inzichten in
woord en geschrift, als feministe en als christen, bezield door het
oude Hugenotenvuur. Zij werd lid en enkele jaren later hoofdbestuurslid
van de Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht. Deze werd op 4 februari 1894
als strijdbaarder element afgesplitst van Mina Druckers Vrije Vrouwen
Vereeniging, die dateerde uit 1889. Van 1901 tot 1913 was Johanna Naber
voorzitster van de perscommissie van de Vereeniging voor
Vrouwenkiesrecht, van 1917 tot 1922 presidente van de Nationale
Vrouwenraad en terzelfder tijd nam zij deel aan werkzaamheden van de
Internationale Vrouwenraad. De eerste instelling, die een overkoepeling
van de meeste vrouwenverenigingen vormde, had in Nederland pas in 1898
zijn beslag gekregen; de internationale groepering van de landelijke
Raden kwam al in 1888 te Washington tot stand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In haar na 1898 verschenen boeken is intussen de nieuwe
emancipatorisch-feministische overtuiging terug te vinden. Haar
historische onderzoekingen betreffen nu niet alleen meer vorstelijke
personen of andere prominente figuren, maar tevens 
&lt;em&gt;De Wegbereidsters&lt;/em&gt;

(Groningen, [1909]) o.m. 
&lt;em&gt;Frederika Bremer . . . naar hare brieven&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1921) en 
&lt;em&gt;Het leven en werken van Jeltje de Bosch Kemper&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1918). De herdenkingen 
&lt;em&gt;Na tien jaren . . .&lt;/em&gt;

(Groningen, 1908) en 
&lt;em&gt;Na XXV jaren .. .&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1923) beschrijven wat al zo aan de in 1922 verkregen
grondwettelijke burgerschapsrechten vooraf ging. Ook was Johanna Nabers
oppositie tegen het wetsontwerp-Heemskerk (1910) betreffende het
ontslag van vrouwelijke werknemers bij huwelijk, die populair bleek te
zijn bij rechts en links, van zeer stimulerende betekenis. Verwerping
ervan werd aanvankelijk zelfs door feministisch geori&amp;euml;nteerde
staatslieden 'ene onmogelijkheid' genoemd. Een comit&amp;eacute; van
actie organiseerde desalniettemin o.m. twee openbare
protestvergaderingen en het ontwerp werd teruggenomen. In 1921 gelukte
het Johanna Naber haar in punten uitgewerkte eis tot 'volledige
staatkundige, burgerrechtelijke en economische gelijkstelling van de
vrouw' integraal en onverkort in het beginselprogramma van de
liberale partij De Vrijheidsbond te doen opnemen, toen ondanks
tegenstribbelende hoofdbesturen, zes vooraanstaande vrouwen uit diverse
liberale organisaties daarop hadden aangedrongen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Johanna's altijd ouderwets deftige woorden waarmee zij de
vrouwen in het begin van de jaren dertig tot de orde en opnieuw ten
strijde riep, vlijmscherp waren, blijkt bijv. uit haar toen bekend
geworden uitspraak: 'Wij mogen ons staatsburgerlijke recht van
vrije zelfbeschikking niet prijsgeven door te dulden dat voor ons
vrouwen als zodanig onze diploma's en acten van benoeming worden
afgestempeld met &amp;quot;alleen geldig in geval van celibaat&amp;quot; ',
en 'offers brengen kan ontroerend schoon zijn, maar slachtoffer
worden is niet eervol.' Een ander meer persoonlijk gelanceerd
protest werd door haar ondertekend met: 'Johanna W.A. Naber,
g&amp;eacute;&amp;eacute;n ambtenaresse, nooit gehuwd geweest, dus niet opkomende
voor eigenbelang.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar vermaningen, hoe 'antiek' ook gesteld, bleven niet
zonder effect en het voorbeeld-Heemskerk was bijzonder relevant, toen
een jonge generatie vrouwen zich eindelijk, grotendeels met succes,
opmaakte om mee te ageren tegen een reeks van ministers, die in de
jaren dertig bij de economische crisis hun heil zochten in een
drastische beperking van vrouwenarbeid, en waarin C.P.M. Romme, als
minister van Sociale Zaken, na 1935 de kroon spande. De laatste
brochures van Johanna Naber waren 
&lt;em&gt;Wat heeft het Feminisme der Nederlandsche Vrouw gebracht? Wat mag
het daarom van deze verwachten?&lt;/em&gt;

(1934) en iets later nog 
&lt;em&gt;Wat dunkt U van den modernen jongen man?&lt;/em&gt;

[1938].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar tachtigste verjaardag bracht een grootse huldiging, nog
verlevendigd door haar rake opmerkingen en haar eigen wederwoord. Zij
was daarbij de gast van het Internationaal Archief voor de
Vrouwenbeweging (IAV), in 1935 te Amsterdam gesticht door 'drie
generaties' waarvan zij de oudste vertegenwoordigde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johanna W.A. Naber, die als geen ander bekend was met de
voorgeschiedenis, de strijdbare bloeitijd en de teleurstellingen van
het feminisme, overleed tijdens de door haar verfoeide bezetting op 25
mei 1941.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief in bezit van mr. S.A. L'Honor&amp;eacute; Naber in
Bilthoven. (Geregistreerd bij het Centraal Register van particuliere
archieven.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de hierv&amp;oacute;&amp;oacute;r genoemde boeken en brochures: 
&lt;em&gt;Rechlindis. Handleiding bij het kunstnaaldwerk&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1887); 
&lt;em&gt;Kracht in zwakheid&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1892. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Naast de kroon&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1897); 
&lt;em&gt;De borduurkunst&lt;/em&gt;

(Groningen, 1901); C.Ed. Taurel, 
&lt;em&gt;De aesthetiek der vrouwenhandwerken.&lt;/em&gt;

4e dr. door J.W.A. Naber (Haarlem, 1899); 
&lt;em&gt;Het College van Curatoren der stadsarmenscholen . . . te
Amsterdam&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1901]); 
&lt;em&gt;Van de Revolutie tot de Restauratie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1906); 
&lt;em&gt;Onze vorstinnen uit het Huis van Oranje-Nassau in het Stadhouderlijk
tijdperk.&lt;/em&gt;

2e verb. dr. (Haarlem, 1911. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Familie-correspondentie van Johan Willem Anton Naber&lt;/em&gt;

.... Bew. door Johanna W.A. Naber [S.l., 1936].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Angenita C. Klooster, 
&lt;em&gt;Korte levensschets van Johanna W.A. Naber&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1975]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; Maria Grever, &lt;em&gt;Strijd tegen de stilte. Johanna Naber (1859-1941) en de vrouwenstem in de geschiedenis &lt;/em&gt;(Hilversum 1994) 221 [Johanna Naber omstreeks 1924].




&lt;p&gt;Mw. W.H. Posthumus-van der Goot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

