<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Berkelbach van der Sprenkel, Jan Willem (1897-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/berkelbach"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">berkelbach</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Berkelbach van der Sprenkel</name>, Jan Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BERKELBACH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Berkelbach van der Sprenkel, Jan Willem&lt;/strong&gt;, historicus (Gouda 6-1-1897 - Haarlem 9-12-1944).

Zoon van Jan Willem Berkelbach van der Sprenkel, Ned.-Herv. predikant,
en Cornelia Gerarda 't Hooft. Gehuwd sinds 1-4-1926 met Albertina
Wesselina van 't Hoff. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 3 dochters
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BERKELBACH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Berkelbach van der Sprenkel, Jan Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te Gouda bezocht hij het gymnasium, waar hij in 1916 het einddiploma
A en B behaalde. Vervolgens liet hij zich te Utrecht inschrijven als
student in de medicijnen, doch reeds in februari 1917 ging hij over tot
de studie der geschiedenis. Zijn voornaamste leermeester was de
mediaevist O. Oppermann, wiens assistent hij was van 1921 tot 1923. In
1922 legde hij met lof het doctoraal examen af, in 1923 behaalde hij de
doctorsgraad, eveneens met lof, op een proefschrift 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het bisdom Utrecht van 1281 tot 1305.&lt;/em&gt;

Van 1923 tot 1930 was hij werkzaam als leraar (sedert 1928 als
conrector) aan het gemeentelijk gymnasium te Gorinchem, van 1930 tot
1944 aan het gemeentelijk gymnasium en de gemeentelijke HBS A en B te
Haarlem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berkelbach was een voortreffelijk en bij zijn leerlingen zeer
geliefd docent; in zijn vierdelig leerboek 
&lt;em&gt;Volken en tijden&lt;/em&gt;

(1932-1934) besteedde hij veel aandacht aan de culturele en sociale
ontwikkelingen in de geschiedenis. Het aanzien dat hij genoot bleek ook
uit zijn voorzitterschap van het Genootschap van Leraren aan
Nederlandse Gymnasia in de jaren 1933 tot 1937. Naast zijn leraarschap
was hij van 1939 tot 1944 werkzaam als docent voor de middeleeuwen bij
de opleiding voor de akte M.O.-geschiedenis van de Haagse School voor
Taal- en Letterkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op wetenschappelijk terrein bleef Berkelbach actief door de vele
jaren van onderzoek eisende bronnenuitgave 
&lt;em&gt;Regesten van oorkonden betreffende de bisschoppen van Utrecht uit de
jaren 1301-1340&lt;/em&gt;

(1937). Veel belangstelling had hij ook voor de geschiedenis van de
statenvergaderingen in de Nederlandse gewesten, een in 1938 met T.S.
Jansma opgezette bibliografie van de statengeschiedenis bleef echter in
embryonale staat. Van 1930 tot 1943 was Berkelbach redacteur van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis,&lt;/em&gt;

waarin hij naast een aantal boekbesprekingen o.a. een tweetal artikelen
over de kanselarij der Utrechtse bisschoppen publiceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berkelbach mocht dan wel geen geboren popularisator zijn, hij wilde
graag de geschiedenis onder een breder publiek brengen. In 1937 was hij
redacteur van een ge&amp;iuml;llustreerde wereldgeschiedenis 
&lt;em&gt;De Pelgrimstocht der Menschheid,&lt;/em&gt;

waarin hij zelf een hoofdstuk over de negentiende eeuw schreef.
Aangemoedigd door het succes van dit boek aanvaardde Berkelbach, te
zamen met C.D.J. Brandt en F.L. Ganshof, de redactie van een meerdelige

&lt;em&gt;Wereldgeschiedenis.&lt;/em&gt;

In deel 5 verzorgde hij weer een hoofdstuk over de negentiende
eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berkelbach was een gelovig christen die een belangrijke taak
vervulde in de vrijzinnig christelijke jeugdbeweging en de Vereniging
voor Vrijzinnig Hervormden te Haarlem. Hij onderkende reeds vroeg de
gevaren van het nationaal-socialisme, van 1937 tot mei 1940 was hij
voorzitter van de afdeling Haarlem van 'Eenheid door
Democratie'. Tijdens de Duitse bezetting stond hij pal, hij steunde
op talloze manieren het verzet, o.m. dat van de scholen. Zijn op
kerkelijke instigatie geschreven brochure 
&lt;em&gt;De Vader des Vaderlands&lt;/em&gt;

(1941) vormde een belangrijke bijdrage tot het bovengronds verzet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berkelbachs gezondheid raakte door zijn vele activiteiten in de
oorlogsjaren ondermijnd; na een buikvliesontsteking die een acute
darmverlamming tot gevolg had overleed hij in het Haarlemse
St.-Elisabethziekenhuis. Postuum verscheen zijn door zijn vriend J.S.
Bartstra voor de druk gereed gemaakte monografie 
&lt;em&gt;Oranje en de vestiging van de Nederlandse staat&lt;/em&gt;

(1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie in het hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.S. Bartstra, 'Dr. Jan Willem Berkelbach van der
Sprenkel', in 
&lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1944-1945,&lt;/em&gt;

40-43; D.Th. Enklaar, 'In memoriam J.W. Berkelbach van der
Sprenkel', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

59 (1946) 129-132; H.A. Enno van Gelder, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1950-1951. Levensberichten&lt;/em&gt;

77-84.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1944-1945,&lt;/em&gt; afbeelding tegenover pagina 41.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

