<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Naber, Samuel Adrianus (1828-1913)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/nabersa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nabersa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Naber</name>, Samuel Adrianus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1828"/>
    <event type="death" when="1913"/>
    <state type="occupation">classicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/NABERSA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Naber, Samuel Adrianus&lt;/strong&gt;, klassiek filoloog ('s-Gravenhage 16-7-1828 - Amsterdam 30-5-1913).

Zoon van Johan Willem Anton Naber, chef afd. Geneeskundige dienst van
het ministerie van Oorlog, en Catharina Elisabeth Meerburg. Gehuwd
sinds 4-7-1855 met Anna Elizabeth L'Honor&amp;eacute;; uit dit huwelijk
werden 3 jongens en 3 meisjes geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/NABERSA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Naber, Samuel Adrianus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder invloed van zijn tweede moeder, Caroline Verweert, was Naber
aanvankelijk bestemd voor Waals predikant; maar na in zijn
geboorteplaats de Franse school en het gymnasium te hebben doorlopen,
liet hij zich in 1845 te Leiden inschrijven als student in de letteren.
Van een aanvankelijke voorkeur voor de natuurwetenschappen zag hij
wegens de ongunstige vooruitzichten af. Zijn brandpunt van interesse
werd nu gevormd door de in 1846 gearriveerde graecus prof. Cobet. Deze
bracht de traditionele tekstkritische richting tot een nieuwe bloei,
die o.a. tot uiting kwam in het in 1851 door Naber samen met Mehler en
Kiehl opgerichte tijdschrift 
&lt;em&gt;Mnemosyne.&lt;/em&gt;

De filologische werkzaamheid beantwoordde ook volledig aan Nabers
gevoel voor nauwkeurigheid en precisie en maakte hem tot een
vooraanstaand lid van de 'keurbende der Cobetianen' (prof.
Kuiper). Zijn studie werd in korte tijd besloten en in 1850 afgerond
met een dissertatie 
&lt;em&gt;De fide Andocidis orationis de mysteriis,&lt;/em&gt;

waarin op tekstkritische gronden een redevoering van Andocidis als niet
authentiek werd afgewezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn veeljarige werkzaamheid bij het middelbaar onderwijs begon met
een kortstondige betrekking te Rijswijk, vanwaar hij in 1851 verhuisde
naar Haarlem, waar hij als conrector werkzaam was. In deze stad kwam
hij tot ontplooiing als een man van de gezellige tafel en had hij
omgang met mensen als Busken Huet en Buys. In 1858 volgde zijn
benoeming tot rector, maar twee jaar later vertrok hij naar
Nederlands-Indi&amp;euml; om in Batavia het gymnasium Willem III te helpen
opbouwen. Dit project werd om niet opgehelderde redenen een mislukking
en het volgend jaar keerde hij naar het vaderland terug, waar hij na
een korte periode te Leiden, eerst prorector, en daarna rector van het
gymnasium te Zwolle werd. In 1871 werd hij benoemd tot hoogleraar aan
het Amsterdamse Athenaeum Illustre, met als onderwijsopdracht naast
Grieks en Latijn ook de Griekse en Romeinse oudheden. Pas nadat in 1877
het Athenaeum werd verheven tot een volwaardige universiteit en het
docentencorps zich uitbreidde kon Naber zich allengs meer concentreren
op zijn eigenlijke specialisme, het Grieks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn leraarsperiode had Naber de studie niet verwaarloosd.
Naast een lange reeks artikelen in bladen als 
&lt;em&gt;Mnemosyne&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

leggen daar ook enkele tekstuitgaven getuigenis van af, waaronder die
van de Byzantijn Photius en de Romeinse retor Fronto. Later volgden
hierop onder meer nog zijn 
&lt;em&gt;Quaestiones Homericae&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1877) en, samen met Allard Pierson, een studie der
Paulinische brieven, de 
&lt;em&gt;Verisimilia&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1886). Al deze werkzaamheden zijn terug te voeren op het
Leidse filologische ideaal uit Cobets tijd, dat toegespitst was op de
kritische vaststelling van teksten door middel van conjecturen en
tekstemendaties, maar voorbij ging aan de noodzakelijke collatie van de
overgeleverde handschriften. Dat bracht Naber in conflict met Duitse
geleerden, en het kan ook niet ontkend worden dat zijn reeksen
emendaties, hoewel van een briljante kennis van het Grieks getuigend,
vaak toch onvoldoende gefundeerd waren. De kritiek ontaardde ook licht
tot hyperkritiek, en mede op grond van een te rationalistische
benadering ('supra sanam rationem nihil est') kwam het wel tot
een verwerping van teksten als onecht, die later toch als authentiek
aanvaard zijn. Bovendien bleef de letterkundige zijde gewoonlijk buiten
beschouwing, tot schade van het literair-esthetisch oordeel. Zo vond
Naber, in navolging van Peerlkamp overigens, Horatius toch maar een
middelmatig schrijver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast filologische geschriften produceerde hij een aantal artikelen
over zijn pedagogische inzichten; in 
&lt;em&gt;Middelbaar onderwijs en paedagogiek&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1865) nam hij stelling tegen de maatschappijschool van
Thorbecke zoals die door de M.O.-wet van 1863 in het leven was
geroepen. In de politiek bleef hij echter de Thorbeckiaanse opvattingen
trouw; religieus kan men hem, onder invloed van het R&amp;eacute;veil,
wellicht het beste schetsen als modern met orthodoxe trekjes. Zijn
wetenschappelijke carri&amp;egrave;re voltrok zich verder zonder schokken: na
een uitgebreide huldiging ter gelegenheid van zijn vijfentwintigjarig
hoogleraarschap volgde twee jaar later, in juni 1898, zijn afscheid en
een emeritaat dat hij ten volle benutte voor zijn wetenschappelijke en
publicistische activiteiten. De waardering daarvoor komt tot uiting in
zijn lidmaatschap van de Kon. Akademie van Wetenschappen (sinds 1865),
alsmede van enkele buitenlandse academies en een eredoctoraat der
Atheense universiteit (1912).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de bibliografie&amp;euml;n in de hierna te noemen levensberichten
van Van Hille en Kuiper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Poutsma, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

39 (1913) 401-402; J. V&amp;uuml;rtheim, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

77 (1913) III, 168-172; K. Kuiper, in 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studenten-Almanak&lt;/em&gt;

84 (1914) 179-184; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen 1914,&lt;/em&gt;

78-112; G.E.W. van Hille, in 
&lt;em&gt;Levensberichten der afgestorven medeleden van de maatschappij der
Nederlandsche letterkunde te Leiden 1914-1915,&lt;/em&gt;

1-58.&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Kleurrijke Professoren&lt;/i&gt;, onder red. van Ellinoor Bergvelt e.a. (Amsterdam 2007) 69. [Portret: Ferdinand J. Hart Nibbrig, 1896].



&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

