<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nagtglas Versteeg, Cornelis Dirk (1861-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/nagtglas"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nagtglas</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nagtglas Versteeg</name>, Cornelis Dirk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1861"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">elektrotechnicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/NAGTGLAS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nagtglas Versteeg, Cornelis Dirk&lt;/strong&gt;, civiel- en elektrotechnisch ingenieur (Amsterdam 1-1-1861 - Apeldoorn 20-1-1924).

Zoon van Henri Willem Marinus Nagtglas Versteeg, gezagvoerder en agent
van de Nederlandsch-Indische Stoomvaart Maatschappij, en Jansje Maria
Elisabeth de Heus. Gehuwd op 19-10-1888 met Catharina Wilhelmina
Ulriche Sibmacher Zijnen, die op 5-11-1898 overleed. Uit dit huwelijk
werden 1 zoon en 2 dochters geboren. Gehuwd op 26-1-1904 met Josephina
Lucie Stephanie Harloff. Uit dit huwelijk werden 1 dochter en 2 zoons
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/NAGTGLAS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nagtglas Versteeg, Cornelis Dirk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelis Dirk Nagtglas Versteeg, wiens moeder stierf in 1868 te
Padang en die in 1876 zijn vader verloor als gevolg van een
scheepsramp, groeide op te Gouda ten huize van een familielid. In deze
stad en vervolgens te Middelburg bezocht hij de HBS. Hij liet zich in
1882 inschrijven aan de Polytechnische School te Delft, waar in 1886
het diploma van civiel ingenieur werd behaald. Vanaf dit tijdstip tot
in het voorjaar van 1888 was hij werkzaam als ingenieur bij de bouw van
de uitwateringssluis van het Haagse verversingskanaal te Scheveningen.
Met ingang van 1 juli 1888 trad hij in dienst bij de firma Johan
Boudewijnse te Middelburg, als plaatsvervangend directeur. Deze firma
exploiteerde sedert 1887 een gloeilampenfabriek, dreef handel in
elektrische toestellen en installeerde elektrische verlichting. Hier
ontwikkelde zich bij Nagtglas Versteeg een bijzondere belangstelling
voor de elektrotechniek. Eind 1890 verliet hij het Middelburgse bedrijf
teneinde zich aan het Montefiore Instituut van de Universiteit van Luik
(bij gebrek aan een dergelijke opleidingsmogelijkheid in eigen land) te
bekwamen als elektrotechnisch ingenieur. Na het behalen van dit diploma
trad hij in 1892 in dienst van Helios A.G., een vooraanstaand fabrikant
van dynamomachines te Keulen. Bij deze onderneming deed hij
hoofdzakelijk laboratoriumonderzoek en ontmoette er C.P. Feldmann die
in 1905 te Delft zou worden benoemd tot hoogleraar in de
elektrotechniek. Met deze, wiens samen met J. Herzog gepubliceerde 
&lt;em&gt;Handbuch der elektrischen Beleuchtung&lt;/em&gt;

(Berlin, 1898) hij in het Nederlands vertaalde, zou hij zeer bevriend
blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 1 juli 1894 verbond Nagtglas Versteeg zich aan de
firma Geveke &amp;amp; Co. te Amsterdam en verwisselde zijn woonplaats
Keulen voor die van Bussum. Bij dit bedrijf, waar hij de leiding gaf
aan de elektrotechnische afdeling, tekende zich al spoedig de richting
af waarin hij zich enige jaren later zou specialiseren, namelijk 
&lt;em&gt;de&lt;/em&gt;

beveiliging van elektrische installaties. Het ontbreken in ons land van
overheidsvoorschriften op dit terrein in tegenstelling tot de ons
omringende landen, met als gevolg mistoestanden, onnodige brandschade
e.d., gaf Nagtglas Versteeg de aanleiding tot zijn voordracht van 19
december 1896 voor de toen juist gestichte Nederlandsche Vereeniging
voor Electrotechniek over: 'De wenschelijkheid van officieel
vastgestelde veiligheidsvoorschriften voor sterkstroominstallati&amp;euml;n
in Nederland' 
&lt;em&gt;(De Ingenieur&lt;/em&gt;

12 ( 1897) 59 ev.). De grote weerklank die zijn pleidooi ondervond,
niet alleen bij elektrotechnici maar vooral ook van de zijde van
verzekeraars, leidde reeds in 1897 tot opdrachten voor inspecties ten
behoeve van assurantiemaatschappijen. Door een gelijktijdig in het
leven geroepen Commissie voor de Veiligheidsvoorschriften van
eerdergenoemde vereniging werd onder leiding van prof. J.A. Snijders
dit onderwerp in studie genomen, met als resultaat dat op 7 april 1900
deze voorschriften tot stand kwamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op sterke aandrang van toonaangevende assuradeuren be&amp;euml;indigde
Nagtglas Versteeg ultimo 1901 zijn zakelijke binding met Geveke &amp;amp;
Co. om zich zelfstandig te vestigen en zich geheel te kunnen wijden aan
inspecties en elektrotechnische advieswerkzaamheden. Terzelfder tijd
kondigden een honderdtal brandassurantiemaatschappijen aan vanaf 1
januari 1902 g&amp;eacute;&amp;eacute;n verzekeringen meer te zullen afsluiten op
industri&amp;euml;le risico's waarin elektrische installaties waren
opgenomen, tenzij de vereiste voorschriften en keuring in acht werden
genomen. Aldus legde men de grondslag voor de instelling van het
Inspectiebureau voor elektrische installati&amp;euml;n, enige jaren later
Ingenieursbureau voor elektrotechnische adviezen, C.D. Nagtglas
Versteeg genoemd. Tot op heden en bij een enorme uitbreiding van het
toepassingsgebied van de elektrotechniek met omstreeks honderd
werknemers over het gehele land, verricht de b.v. Technisch Inspectie-
en Adviesbureau Nagtglas Versteeg (ONRI) te Amsterdam die
werkzaamheden, waarmee door haar oprichter een begin werd gemaakt.
Behalve als wegbereider stond Nagtglas Versteeg bij zijn vakgenoten in
hoog aanzien door zijn kennis van de elektrotechniek, zijn toewijding
en onkreukbaarheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het openbare leven nam hij evenzeer actief deel. Tijdens zijn
verblijf te Middelburg van 1888 tot 1891 was hij lid van het Zeeuwsch
Genootschap der Wetenschappen, het departement Middelburg van de
Maatschappij tot Nut van 't Algemeen, de Commissie ter bevordering
der belangen van den dienstbaren stand en secretaris van het bestuur
van de Ambachtschool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1895 behoorde hij tot de oprichters van de Nederlandsche
Vereeniging voor Electrotechniek, in 1910 tot die van de Nederlandsche
Vereeniging voor Raadgevende Ingenieurs. Van 1913 tot 1915 was hij
voorzitter van de afdeling Electrotechniek van het Koninklijk Instituut
voor Ingenieurs, alsmede lid van de Raad van Bestuur van deze
instelling. Te Bussum, waar hij bijna dertig jaar woonde, nam hij in
1901 zitting in de gemeenteraad voor de Vrijzinnig Democratische Bond.
Als lid van de Nederlandse Hervormde Kerk koos hij evenzo voor de
vrijzinnige richting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast de uitgave van zijn brochure getiteld 
&lt;em&gt;Wenschelijkheid eener betere Controle van Electrische
Installati&amp;euml;n&lt;/em&gt;

[Bussum, c. 1900] publiceerde Nagtglas Versteeg met regelmaat in
binnen- en buitenlandse vakbladen over uiteenlopende elektrotechnische
onderwerpen. Met name in provincieplaatsen hield hij tussen 1895 en
1905 tal van lezingen ter voorlichting van gemeentebesturen ten aanzien
van elektrische verlichting en de kosten die dit meebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-C.D. Nagtglas Versteeg in Rijksarchief te Haarlem;
voorts 'Dagboek van C.D. Nagtglas Versteeg van 1889-1920' onder
beheer van drs. B.C. Nagtglas in Den Helder; Notulen 1895-1899 van de
Ned. Ver. van Electrotechniek in bibliotheek TH te Delft en archief-fa.
Joh. Boudewijnse onder beheer van the Vitrite Works te
Middelburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikaties: artikelen o.a. in 
&lt;em&gt;Elektrotechnische Zeitschrift&lt;/em&gt;

14 (1893) 60-62 en 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

31 (1910) 151-153.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.H.W. van der Vegt, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

39 (1924) 178-179; S. de Jonge Mulock Houwer, 
&lt;em&gt;Het ontstaan en de eerste jaren van het bureau C.D. Nagtglas
Versteeg&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956) in Bibliotheek Technisch Bureau ter bevordering van
schadepreventie te Baarn.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

39 (1924) 178.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A. Heerding&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

