<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nederbragt, Johan Alexander (1880-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/nederbragt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nederbragt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nederbragt</name>, Johan Alexander</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nederbragt, Johan Alexander&lt;/strong&gt;, econoom en diplomaat (Heteren 29-2-1880 - 's-Gravenhage 7-9-1953).

  Zoon van Gerrit Willem Nederbragt, hoofdonderwijzer, en Rosina
  Aebischer. Gehuwd op 3-6-1904 met Anna Jacoba Aline de Wilde. Uit
  dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johan Nederbragt genoot lager onderwijs op de
    protestants-christelijke school van zijn vader, een dominant
    man die volledig in zijn werk opging. Bij gebrek aan een
    christelijke middelbare school in de omgeving van Velp ging
    Johan op 13-jarige leeftijd een praktische opleiding volgen in
    verscheidene binnen- en buitenlandse boekhandels, o.a. in
    Hannover, Vevey (Zwitserland) en Den Haag. Hij trad in de
    laatste stad bovendien als drukker en uitgever - mede van een
    christelijk weekblad - op, maar bleek voor zulke zaken
    ongeschikt te zijn. In 1907 volgde hij zijn schoonvader, H. de
    Wilde, op als parlementair journalist (kameroverzichtschrijver)
    voor het antirevolutionaire dagblad 
    &lt;em&gt;De Standaard.&lt;/em&gt;

    Daarnaast bleef hij studeren; in 1910/ 1911 behaalde hij de
    MO-akten staatsinrichting en staathuishoudkunde. Zijn hoofdtaak
    werd vervolgens die van leraar staatswetenschappen bij
    cursussen en op HBS'en, vooral in Den Haag; ook was hij van
    1915 tot 1934 directeur van de Handelscursus voor de
    middenstand in Den Haag. De studie economie die hij in 1913
    begonnen was, bekroonde hij op 18 maart 1918 met de verdediging
    van een proefschrift - het eerste van de Nederlandsche
    Handels-Hoogeschool te Rotterdam - over 
    &lt;em&gt;&amp;quot;P&amp;eacute;n&amp;eacute;tration pacifique&amp;quot; in China&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1918).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parallel met zijn beroepsbezigheden kwamen de eerste van
    zijn talrijke publikaties tot stand, die vaak over
    staatsrechtelijke en politieke onderwerpen handelden, zoals 
    &lt;em&gt;Grondwetsherziening in vogelvlucht. Een critisch
    overzicht&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1918) en 
    &lt;em&gt;De vrouw en het recht&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1918), waarin duidelijk zijn antirevolutionaire
    overtuiging doorklonk. Ook verschenen van zijn hand leerboeken
    over economie en staatsrecht, terwijl in 1916 reisverslagen in
    de krant blijk gaven van Nederbragts bewondering voor Duitse
    prestaties op het terrein van de economie en van de arbeid.
    Zijn maatschappelijke denkbeelden werden het scherpst
    geformuleerd in zijn 
    &lt;em&gt;Critiek der democratie. Een proeve&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1919). Deze brochure bestrijdt de toenmalige
    functionering van de democratie, eist erkenning van de
    'tweeheid van maatschappij en staat' en vraagt ruimte voor de
    zg. 'quadruple alliantie' van grondeigenaars, kapitalisten,
    ondernemers en arbeiders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 maart 1919 werd Nederbragt door H.A. van Karnebeek, de
    minister van Buitenlandse Zaken, als referendaris bij het
    departement benoemd ter versterking van de juist ingestelde
    directie van Economische Zaken. Daarbij zullen vooral zijn
    liberale economische opvattingen de keus van Van Karnebeek
    hebben be&amp;iuml;nvloed. Nederbragt was inmiddels een
    niet-gebonden antirevolutionair geworden: een medio november
    1918 gepubliceerde bijdrage met vrij forse kritiek op regering
    en sociaal-democratie had hem zijn medewerkerschap bij 
    &lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

    gekost. Ook later zou hij enige opschudding veroorzaken door
    zijn 
    &lt;em&gt;Proeve eener theorie der economie naar christelijke
    belijdenis&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1921).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn benoeming tot chef van de economische afdeling van
    Buitenlandse Zaken per 1 juli 1921 kwam Nederbragt in rustiger
    vaarwater. Hij bevorderde de vrijhandel, vooral door de
    totstandkoming van bilaterale meestbegunstigingsverdragen. Van
    minister F. Beelaerts van Blokland (1927-1933) kreeg Nederbragt
    de gelegenheid zijn vleugels wat meer uit te slaan: hij leidde
    de Nederlandse delegatie naar de internationale
    vreemdelingen-conferentie die in november/ december 1929 in
    Parijs gehouden werd, en hij bereidde met zijn Belgische en
    Scandinavische collega's de economische conventie van Oslo
    voor, die hij op 22 december 1930 namens de regering
    ondertekende. Ten gevolge van de economische crisis werd
    Nederbragt echter door de directeur-generaal van Handel en
    Nijverheid, H.M. Hirschfeld, overvleugeld. De nieuwe minister
    van Buitenlandse Zaken, A.C.D. de Graeff, moest voor Nederbragt
    ander emplooi vinden, al zag hij moeilijkheden: 'Ik doe aan
    zijn bekwaamheid en werkkracht allerminst af, maar hij is niet
    soepel en niet coulant, beziet de grootste problemen steeds
    meer in star calvinistisch licht en ik betwijfel of hij de
    Snouck (Hurgronje) zoo kenmerkende vlotheid heeft om tal van
    loopende dagelijksche zaken op practische wijze tot afdoening
    te brengen.' (brief van 16 juni 1933 in archief-De Graeff in
    Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage). Ten slotte werd
    Nederbragt per 1 oktober 1934 benoemd tot voorzitter van de
    raad voor de haven en waterwegen (havenpresident) van Danzig.
    Deze functie gaf hem veel tijd voor eigen studie en leidde ook
    tot verscheidene publikaties, o.a. een actuele overdenking - 
    &lt;em&gt;De wereld ... een chaos? Christelijke beschouwingen over het
    leven in dezen tijd&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1937) -, met een onmiskenbaar positievere waardering
    van de democratie dan hij tevoren had kunnen opbrengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse aanval op Polen op 1 september 1939 betekende het
    einde van Nederbragts werk in Danzig. Op voordracht van de
    inmiddels tot commissaris van de Koningin benoemde Van
    Karnebeek werd hij kort daarna burgemeester van Voorburg. Uit
    zijn eigen relaas komt naar voren dat hij gedurende de gehele
    bezetting goed contact onderhield met Nederlandse autoriteiten,
    maar ook met de Beauftragte des Reichskommissars f&amp;uuml;r
    S&amp;uuml;d-Holland. Zijn volgens verzetslieden te slappe houding
    en in zijn functie aanvaarde maatregelen, vooral op het gebied
    van de jodenvervolging, de Arbeitseinsatz en de
    volkshuisvesting, leidden na de bevrijding tot openlijke
    kritiek op zijn beleid, maar niet tot maatregelen van
    hogerhand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Nederbragt in de tweede helft van 1946 het
    voorzitterschap van het UNRRA Port of Trieste Committee vervuld
    had, werd hij benoemd tot consul-generaal te Jeruzalem, een
    toen, bij het naderende vertrek van de Britten uit Palestina,
    vrij belangrijke post. Zijn eerste politieke rapporten oogstten
    in Den Haag waardering, maar sedert september 1948 begon men
    zijn prozionistische toon enigszins te wantrouwen. Reeds een
    week na de uitroeping van Israels onafhankelijkheid op 15 mei
    1948 adviseerde hij de erkenning van Isra&amp;euml;l, waartoe de
    Nederlandse regering pas eind januari 1949 'de facto' en bijna
    een jaar later 'de jure' overging. Nederbragt smaakte toen het
    genoegen, bij KB van 15 februari 1950, de eerste Nederlandse
    gezant in Isra&amp;euml;l te worden met als standplaats Jeruzalem.
    Kort na de ondertekening van luchtvaart- en handelsverdragen
    daar op 23 oktober keerde hij naar Nederland terug. 'De
    betrekkingen Nederland-Israel behoren ongetwijfeld tot de beste
    welke Isra&amp;euml;l heeft', concludeerde Nederbragt niet zonder
    trots in zijn laatste rapport. Daarin voorzag hij een expansie
    van Isra&amp;euml;l ten koste van Jordani&amp;euml; en zijn
    'p&amp;eacute;n&amp;eacute;tration pacifique' in de omliggende landen,
    voordat er - overeenkomstig het Oude Testament - vrede zou
    komen in het Nabije Oosten. Typerend voor hem is het feit dat
    hij zijn algemene politieke rapporten schiftte en bundelde in 
    &lt;em&gt;Jeruzalem, indien ik u vergete...&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1953. 4e dr. 1957).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nederbragt heeft zijn leven lang veel gelezen en geschreven.
    Zijn publikaties, vaak gelegenheidsgeschriften, hebben een
    zekere waarde als documenten van een self-made calvinist en
    econoom. Hij placht voor zijn mening uit te komen. Dit bezorgde
    hem menigmaal moeilijkheden en zette zijn verhouding met
    medewerkers en collega's soms onder druk. De Amsterdamse reder
    E. Heldring beoordeelde hem in maart 1928 als kundig en goed op
    de hoogte van de verdragstoestanden, maar niet van de zakelijke
    belangen en geen goed onderhandelaar; ruim vijf jaar later vond
    hij hem niet meer voor zijn taak berekend. Nederbragt, die
    zichzelf zag als 'van de diplomaten en consuls-generaal de
    enige die belangstellend en welwillend bij de wieg van de jonge
    staat Isra&amp;euml;l gestaan heeft', had voor zijn gevoel de
    succesrijkste periode van zijn leven in het land waarmee hij
    vanaf zijn jeugd door dagelijkse schriftlezing innig verbonden
    was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Directie van Economische Zaken 1919-1940 en
  Consulaat-generaal/ Gezantschap Jeruzalem (Archief van het
  departement van Buitenlandse Zaken).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast de al genoemde werken en naast artikelen in onder
    andere 
    &lt;em&gt;Haagsche stemmen. Christelijk weekblad voor Nederland;
    Antirevolutionaire staatkunde; Grotius. Annuaire
    international&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Handelsberichten&lt;/em&gt;

    schreef Nederbragt onder het pseudoniem Johan van de Haghe 
    &lt;em&gt;Door Hollands watertuin en heuvelland (Zwolle,&lt;/em&gt;

    [1912]) en onder eigen naam: 
    &lt;em&gt;De overheid en het bedrijf&lt;/em&gt;

    (Goes, 1912); 
    &lt;em&gt;Korte lessen in staatsrecht en oeconomie&lt;/em&gt;

    1e en 2e serie ('s-Gravenhage, 1914-1915); 'Nederland en Japan
    in hun onderlinge Verhouding voor, tijdens en na Doeff', in 
    &lt;em&gt;Stemmen des tijds. Maandschrift voor christendom en cultuur
    6&lt;/em&gt;

    (1916-1917) III, 39-66; 
    &lt;em&gt;Haven van Rotterdam.&lt;/em&gt;

    Rapport ('s-Gravenhage, 1920); 
    &lt;em&gt;The budget of the League of Nations&lt;/em&gt;

    (The Hague, 1921); 
    &lt;em&gt;Handelsverdragpolitiek van Nederland. Notulen van de
    vergaderingen en Conclusies eener Commissie, ingesteld aan het
    Departement van Buitenlandsche Zaken... (October 1927-April
    1928)&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1928); 
    &lt;em&gt;Handelsverdragen en handelsverdragpolitiek.&lt;/em&gt;

    Zeven voorlezingen (Kampen, 1929); 
    &lt;em&gt;Oorlog en vrede&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1933); 
    &lt;em&gt;Dr. J.A. Nederbragt's Encyclopaedie. Maatschappij in heden
    en verleden.&lt;/em&gt;

    Met medew. van A.M. Nieuwenhuisen [et al.] (Amsterdam, [1934]);
    
    &lt;em&gt;Wereld zonder toekomst&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1946); 
    &lt;em&gt;Herinneringen. Oud en nieuw uit het boek mijner
    gedachtenis&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1950). Ambtelijke correspondentie van Nederbragts
    hand is gepubliceerd in 
    &lt;em&gt;Documenten betreffende de Buitenlandse Politiek van
    Nederland 1919-1945.&lt;/em&gt;

    Periode A. Bew. door J. Woltring ('s-Gravenhage, 1976 - 1984) I
    - IV en Periode B. Bew. door W.J.M. Klaassen en J. Woltring
    ('s-Gravenhage, 1985-1987) I-II, RGP 191, speciaal document no.
    168, en RGP 199.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.M. Hirschfeld, 
  &lt;em&gt;Actieve economische politiek in Nederland in de jaren 1929
  -1934&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1946); idem. 
  &lt;em&gt;Herinneringen uit de jaren 1933-1939&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1959); Friedrich Rosen, 
  &lt;em&gt;Aus einem diplomatischen Wanderleben.&lt;/em&gt;

  Aus dem Nachlass hrsg. und eingel, von H. M&amp;uuml;ller-Werth
  (Wiesbaden, 1959) III/ IV, 68; Carl J. Burckhardt, 
  &lt;em&gt;Meine Danziger Mission, 1937-1939&lt;/em&gt;

  (M&amp;uuml;nchen, 1960) 176-177; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1969) I, 167-168; 
  &lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871 -1954).&lt;/em&gt;

  Uitg. door Joh. de Vries (Utrecht, 1970. 3 dl.); A.E. Kersten, 
  &lt;em&gt;Buitenlandse Zaken in ballingschap 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1981) 27-28; G. Puchinger, 'Dr. J.A.
  Nederbragt te Dantzig', in 
  &lt;em&gt;Ontmoetingen met anti-revolutionairen&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1981) 275-282.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.J.M. Klaassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

