<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nederveen, Alexander (1896-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/nederveen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nederveen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nederveen</name>, Alexander</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">cabaretier</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/NEDERVEEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nederveen, Alexander&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Alex de Haas&lt;/b&gt;), cabaretier en amusementshistoricus (Rotterdam 24-6-1896 - Rotterdam 4-1-1973).

Zoon van Christianus Everardus Theodorus Nederveen (bekend onder de
naam Nico de Haas), karakterkomiek, en Lena Faber. Gehuwd op 17-10-1917
met Bastiana Scharp. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/NEDERVEEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nederveen, Alexander&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alex de Haas was een typisch artiestenkind; ook zijn grootouders
(Marinus de Haas en Susanne Leduc) waren werkzaam in de theaterwereld.
Op vijfjarige leeftijd stond de 'jongenheer Alexander' al naast
zijn vader op het toneel van het Casino Vari&amp;eacute;t&amp;eacute; aan de
Coolsingel in Rotterdam. Zijn kunstzinnige aanleg droeg een veelzijdig
karakter; naast piano- en vioollessen ontving hij een opleiding in de
fotografie en volgde hij een vijfjarige cursus aan de Academie voor
beeldende kunsten in Rotterdam. Wellicht dat hier al de kiem werd
gelegd voor zijn latere passie voor onder meer de verzameling van
moderne beeldende kunst o.a. van de kunstenaarskring De Ploeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al deze activiteiten hadden hem tot een erudiete persoonlijkheid
gemaakt toen hij ten slotte - ge&amp;iuml;nspireerd door het optreden van
Koos Speenhoff, Jean-Louis Pisuisse, Emiel Hullebroeck en Yvette
Guilbert - de cabaretplanken betrad. Tijdens de mobilisatie 1914-1918
stichtte hij het soldatencabaret 'De Petoet', waarna hij in
1920 zijn beroepsdebuut als dichter-zanger maakte bij het
cabaretensemble van de talentenontdekker Jean-Louis Pisuisse. Deze gaf
in 1922 aan de eerste bundel 
&lt;em&gt;Cabaretliedjes&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1922) een aanmoedigend voorwoord mee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geleidelijk aan ontwikkelde hij zich tot een conf&amp;eacute;rencier met
een zeer persoonlijke stijl en allure, die in cabaret- en
vari&amp;eacute;t&amp;eacute;programma's de verschillende nummers uit binnen-
en buitenland op deskundige wijze wist in te leiden. In die
hoedanigheid was hij jarenlang 'huisconf&amp;eacute;rencier' van het
Tusctinski-Theater in Amsterdam, dat in 1921 was geopend. Daar ontstond
de vruchtbare en langdurige samenwerking met de dirigent Max Tak, die
veel van zijn liedjes op muziek heeft gezet, zoals het zo populair
geworden 
&lt;em&gt;Amsterdam&lt;/em&gt;

uit de Will Tuschinski-fllm 
&lt;em&gt;De oude stad&lt;/em&gt;

(1932) en zijn beste cabaretliedje, 
&lt;em&gt;Vriendinnetje&lt;/em&gt;

(1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste radio-optreden voor de AVRO in 1929 zou - tot het begin
van de jaren zeventig - door talloze andere uitzendingen worden
gevolgd: radio-revues, historische reconstructieprogramma's en
documentaires. Samen met programmaleider Jaap den Daas en zijn vriend
Max Tak bedacht hij in 1935 de formule van de befaamd geworden 
&lt;em&gt;Bonte Dinsdagavondtrein,&lt;/em&gt;

waarvoor hij - met Max Tak -bovendien de herkenningsmars schreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook de jonge Nederlandse filmindustrie had zijn belangstelling;
naast de al genoemde documentaire 
&lt;em&gt;De oude stad werkte&lt;/em&gt;

hij in de jaren dertig als scenario- en liedjesschrijver mee aan
speelfilms zoals 
&lt;em&gt;Het meisje met de blauwe hoeden&lt;/em&gt;

en
&lt;em&gt;Het leven is heus niet zo kwaad.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het grote succes van zijn radioserie 
&lt;em&gt;Au Salon des Vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s&lt;/em&gt;

(waaraan onder meer de musicus Gerard van Krevelen en de zangeres Truus
Verburg hebben meegewerkt) werd na 1952 ook in de theaters voortgezet.
Zijn uitzonderlijke aandacht voor de historie van het Nederlands
amusement in het algemeen en de cabaretkunst in het bijzonder leidde in
de jaren vijftig tot de publikatie van zijn boek 
&lt;em&gt;De minstreel van de mesthoop&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1958), waarin de bijna vergeten cabaretpionier Eduard
Jacobs opnieuw in de schijnwerpers werd geplaatst. In 1971 verscheen
een soortgelijke, doorwrochte studie over de dichter-zanger Koos
Speenhoff': 
&lt;em&gt;'t Was anders&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1971).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1963 werden zijn culturele verdiensten door de gemeente Rotterdam
genonoreerd met de Laurens-penning en in 1968 wijdde de producer Nico
Boer een speciale langspeelplaat aan de toen 72-jarige dichter-zanger
Alex de Haas, waarop deze elf van zijn cabaretliedjes ten gehore
brengt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks alle waardering en hulde die de kunstenaar en de historicus
Alex de Haas door de jaren heen te beurt zijn gevallen (zijn gouden
jubileum, dat in 1966 in Theater Tuschinski werd gevierd, was daarvan
een duidelijk bewijs), is hij door verschillende omstandigheden een
verbitterd man geworden. Zijn rancune tegen een nieuwe, veranderde tijd
leidde tot de opdracht aan zijn vrouw na zijn dood zijn kostbare
verzameling te vernietigen, een opdracht die niet werd uitgevoerd,
waardoor het totale archief veilig terecht kwam in Amsterdam bij het
Nederlands Theater Instituut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiemateriaal in Nederlands Theater Instituut te
Amsterdam en in de verzameling van Wim Ibo, Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties: 
&lt;em&gt;Liedjes van Alex de Haas&lt;/em&gt;

(Maastricht, 1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingen in kranten en periodieken als bijv. 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

8-1-1973, Wim Ibo. 
&lt;em&gt;En nu de moraal van dit lied. Overzicht van 75 jaar Nederlands
cabaret&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [etc. 1970]); idem. 
&lt;em&gt;En nu de moraal...&lt;/em&gt;

(Alphen aan de Rijn, 1981).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Eric Koch ; Collectie ANEFO; Alex de Haas tijdens zijn huldiging in het Tuschinski-theater].&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;Wim Ibo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

