<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Neher, Lambertus (1889-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/neher"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">neher</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Neher</name>, Lambertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/NEHER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Neher, Lambertus&lt;/strong&gt;

(schuilnaam in de illegaliteit: &lt;b&gt;Dijkstra&lt;/b&gt;) directeur-generaal der PTT (Amsterdam 13-9-1889 - Voorst 22-8-1967).

Zoon van Johan Christiaan Neher, timmerman, en Elisabeth Sepp. Gehuwd
op 29-6-1916 met Aaltje van den Broek. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/NEHER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Neher, Lambertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neher doorliep lagere school en mulo in zijn geboorteplaats.
Aanvankelijk koos hij voor een loopbaan ter koopvaardij en voer 2&amp;frac12;
jaar bij de Koninklijke West-Indische-Maildienst. Een onvoldoende
gezichtsscherpte maakte echter aan deze ambitie een einde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1907 trad Neher als aspirant-monteur/lijnwerker in dienst van de
Amsterdamse Gemeentetelefoon. Al spoedig ontwikkelde hij zich tot een
expert in de toen nog jonge automatische telefonie. Mede hierdoor
haalde de Gemeentelijke Telefoondienst te 's-Gravenhage hem in 1913
binnen zijn muren als opzichter-centralechef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedertdien maakte hij op Amerikaanse wijze carri&amp;egrave;re. In 1919
werd hij ingenieur 2e klasse en een jaar later Ie klasse - voor een
niet-academicus een zeldzame promotie. Een voorlopig eindpunt was zijn
benoeming tot directeur van juistgenoemde dienst in 1935. Daarenboven
deed Neher van zich spreken door in het midden van de jaren twintig met
enige Haagse telefoontechnici de zg. Telefoonradio tot stand te
brengen; een omroepdistributiesysteem over telefoonaders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bezettingstijd plaatste hem voor hete vuren. Gezien zijn aard en
instelling - waarover verderop meer - kon een confrontatie met de
nieuwe machthebbers niet uitblijven. In het voorjaar van 1943 werd
Neher wegens zijn aandeel in een ambtenarenactie tegen de
Arbeitseinsatz op Duits bevel ontslagen. Tevoren was het
telefoonbedrijf, te zamen met de zusterinstellingen van Amsterdam en
Rotterdam, op last van de bezetter bij de PTT gevoegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hierna wijdde hij zich onder de schuilnaam Dijkstra aan het verzet.
Weldra zag het Nationaal Comit&amp;eacute; van Verzet (NC) hem als een van
zijn voormannen, meer in het bijzonder voor de co&amp;ouml;rdinatie van het
inlichtingenwerk. Tevens begon Neher met de opbouw van een illegaal
telefoonnet voor de Ordedienst (OD), waaraan hij evenzeer verbonden
werd. Natuurlijk leiderschap, positie en levenservaring deden hem de
'beleidskant' der illegaliteit zoeken. Het bestijgen van de
maatschappelijke ladder ging als het ware 'in besloten kring'
verder. In de zomer van 1944 ging hij deel uitmaken van de
Contactcommissie, een soort bestuursorgaan van de Grote Adviescommissie
der Illegaliteit. Kort daarop werd hij door de regering in Londen
aangesteld als lid van het College van Vertrouwensmannen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede door zijn verdiensten in oorlogstijd en zijn frisse kijk op
personeelszaken volgde Neher na de bevrijding M.H. Damme als
directeur-generaal der PTT op. Met voortvarendheid leidde hij de
wederopbouw van dit zwaargehavende staatsbedrijf. Na een periode van
herstel - globaal tot 1950 - werd onder Nehers aanvoering een verdere
uitbreiding ter hand genomen. Nieuwe technieken, met name bij de
telecommunicatie, deden hun intrede. Het Hoofdbestuur (de huidige
Centrale Directie) werd gereorganiseerd en beter bruikbaar gemaakt als
beleidsinstrument voor de toekomst. Het delegeren van bevoegdheden naar
de regionale post- en telefoondirecties nam een aanvang. Bundeling van
onderzoek en ontwikkeling in een centraal instituut - het tegenwoordige
Dr. Neher Laboratorium (DNL) - vond plaats. Interne bedrijfsopleidingen
kregen een eigentijds gezicht. Een voor die dagen vooruitstrevend
personeelsbeleid ging het vroegere, starre personeelsbeheer in etappes
vervangen. Veelal zeer direct en krachtig waren bij al deze
veranderingen de impulsen van de directeur-generaal. Kort voor zijn
pensionering in 1954 verleende de Delftse TH hem een eredoctoraat in de
Technische Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehers loopbaan werd onderbroken door een kort politiek intermezzo.
In februari 1947 aanvaardde hij als lid van de Partij van de Arbeid het
ministerschap van Wederopbouw en Volkshuisvesting. Hij bedong echter de
overgang van de PTT van het departement van Waterstaat naar zijn
ministerie. Ruim een jaar later wachtte hem een tweede taak:
gedelegeerde van het Opperbestuur in Indonesi&amp;euml;. Enerzijds waren
hij en jhr. H.F.L.K. van Vredenburch een soort 'toeziende
voogden' van It.-gouverneur-generaal H.J. van Mook, anderzijds
moesten zij als intermediair tussen wettig gezag en republikeinen de
nodige onderhandelingen voeren. Zijn politieke optreden werd geen
succes. In februari 1949 werd hij ontheven van deze functie en hervatte
hij zijn werk bij PTT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eenmaal met pensioen, wijdde Neher zich nagenoeg geheel aan
nevenfuncties. Reeds tijdens zijn ambt had hij zich als bestuurslid van
de Vereniging voor Statistiek, de Rijksverdedigingsorganisatie TNO, het
Koninklijk Instituut van Ingenieurs (KIVI), de Contactgroep Opvoering
Productiviteit (COP), de Bescherming Bevolking (BB), de Vereniging tot
bevordering van Electrotechnisch Vakonderwijs (VEV), alsmede als lid
van de Raad van Bestuur van de KLM duchtig geweerd. Naast een deel van
deze bezigheden bracht het presidentschap van het KIVI nieuw emplooi.
Als voorzitter van de Commissie Technische studie en
Maatschappijwetenschappen leverde hij een bijdrage tot de latere
oprichting van de Interfaculteit Bedrijfskunde te Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de loop van de jaren zestig verminderde zijn gezondheid
gaandeweg. Neher verhuisde naar het Oosten des lands en leidde tot zijn
dood in 1967 een teruggetrokken leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was een interessante, zeer begaafde autodidact, met ijzeren wil,
buitensporige werkkracht en grote studiezin, ook voor kunsten, letteren
en wijsbegeerte. Enerzijds een verlicht despoot met alle aankleef van
dien. Een slecht luisteraar, die veel aan het woord was. In hoge mate
zelfverzekerd en menend alles aan te kunnen. Zelfkritiek was niet zijn
sterkste zijde. Het compromis lag hem doorgaans niet. Een doorkruiser
van eigen en andermans beleid, met een soms overdreven aandacht voor
details. Maar ook een waarlijk groot en onbaatzuchtig leider, die zijn
werkers in woord en daad voorging en stimuleerde. Een
manager-van-de-grote-lijn: krachtig, kundig, flitsend, emotioneel en
rechtuit. Dit laatste bezorgde hem, naast legio vrienden en
medestanders, een aantal opponenten. Gegrepen door idealen, die vanuit
de Bezetting via de Doorbraak naar voren kwamen, deed hij veel voor
zijn personeel. Dit had hij trouwens naar vermogen reeds als directeur
van de Gemeentetelefoon in Den Haag gedaan. Hij behandelde zijn mensen
joviaal. Bovendien ging het overleg met de vakorganisaties hem
uitstekend af. Neher faalde daarentegen als politicus. Als dynamisch
manager in hart en nieren miste hij geduld, feeling en diplomatentact
voor het delicate spel der politiek. Direct op de man af en wars van
schipperen en 'tawarren' kon hij bijvoorbeeld in Indonesi&amp;euml;
cultuurwereld, denkwijze en instelling van tegenspelers als een
Mohammed Hatta en een Mohammed Roem niet begrijpen. Als bedrijfsleider
evenwel was Neher op zijn best.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;L. Neher, 
&lt;em&gt;Werking en toepassing van het automatisch telefoonsysteem der
Western Electric Co. bij den Gemeentelijken Telefoondienst van
's-Gravenhage, in De Ingenieur&lt;/em&gt;

37 (1922) 18 (6 mei) 338-347.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945 . .&lt;/em&gt;

., 4c-II, 1196-1203 en 1967-1970; 'Korte biografie van Lambertus
Neher', in 
&lt;em&gt;KABO-Post&lt;/em&gt;

6 (1954) no. 19 (25 september) 150; F.Q. den Hollander, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

79 (1967) A537-A538; J.J. Klaasesz, in 
&lt;em&gt;PTT-Bedrijfsbanden&lt;/em&gt;

8 (1967) 10 (oktober) 10-11; R. van Spronsen en J.G. Visser, 
&lt;em&gt;De Haagse telefoonradio 1926-1940 feiten en achtergronden&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1970) passim; J.G. Visser, 'Manager van de
grote lijn', in 
&lt;em&gt;Onze Jaren&lt;/em&gt;

45-70, I (1972) 95; idem, 'Van monteur tot minister . . .', in 
&lt;em&gt;Het PTT-Bedrijf&lt;/em&gt;

18 (1972) 12-17; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1976) VII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H. Baudet, &lt;i&gt;De lange weg naar de Technische Universiteit Delft&lt;/i&gt; (Den Haag 1992) 333 [Foto: PTT-Museum, Den Haag].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.G. Visser&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

