<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Netscher, Franciscus Cristianus Johannus (1864-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/netscher"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">netscher</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Netscher</name>, Franciscus Cristianus Johannus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">redacteur</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/NETSCHER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Netscher, Franciscus Cristianus Johannus&lt;/strong&gt;

  (Frans), letterkundige en publicist ('s-Gravenhage 30-4-1864 - Haarlem 19-11-1923).

  Zoon van Franciscus Henricus Johannus Netscher, bestuursambtenaar
  in Ned.-Indi&amp;euml;, en Catharina Machiela Johanna Netscher.
  Gehuwd op 19-4-1900 met Emily Smith. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/NETSCHER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Netscher, Franciscus Cristianus Johannus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het jaar van Netschers geboorte publiceerde zijn vader,
    oud-resident op Java, de brochure 
    &lt;em&gt;Regt en onregt of de toestand der gewestelijke besturen in
    Indi&amp;euml; tegenover de particuliere industrie&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1864), een aanval op het koloniale bestuur in
    de vorm van een gedocumenteerde uiteenzetting van de
    omstandigheden die tot zijn ontslag uit 's lands dienst hadden
    geleid. Frans, de derde zoon, nam de pen reeds als scholier te
    Gorkum ter hand; enkele van zijn stukjes verschenen in de
    plaatselijke courant. Zijn belangstelling voor de literatuur
    werd pas echt gewekt toen hij in Den Haag terechtkwam op de
    hogereburgerschool aan het Bleijenburg. Tot zijn leraren daar
    behoorde Jan ten Brink, die, zoals Netscher later zou getuigen,
    van de lessen Nederlands een 'heerlijke verpozing' maakte. Hij
    sloot vriendschap met de &amp;eacute;&amp;eacute;n klas hoger zittende
    Louis Couperus. Iedere dag wandelde hij met hem naar school, en
    samen spraken zij over de auteurs voor wie zij bewondering
    koesterden. Netscher frequenteerde de Haagse caf&amp;eacute;'s waar
    schrijvers en schilders elkaar troffen. Dank zij Ten Brink en
    een kunstminnende neef, Jacob van Santen Kolff, ontdekte hij de
    Franse naturalisten, in het bijzonder Emile Zola. Hij las al
    diens werk, correspondeerde - net als zijn neef - met hem en
    schreef in 1884-1885 in een aantal bladen over de beginselen
    van het naturalisme. Hij meende dat de Nederlandse literatuur
    zich tot deze kunstrichting moest bekeren, wilde zij verder
    komen dan provincialisme en brave gezapigheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn artikelen bood hij ook de redactie van 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    aan, maar deze toonde nauwelijks belangstelling. Een offensief
    tegen de gevestigde letterkundigen achtte hij daarom geboden.
    Aan zijn vriend Arij Prins schreef hij in december 1884: 'Ik
    heb nu de overtuiging gekregen, dat 'de Gids' onze gids niet
    worden zal.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een half jaar later, in juli 1885, vroeg Willem Paap hem mee
    te werken aan een nieuw tijdschrift dat in oktober zou gaan
    verschijnen: 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids.&lt;/em&gt;

    Netscher voldeed maar al te graag aan dat verzoek. In de eerste
    nummers van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    publiceerde hij de korte impressie 'Herfst in het woud' en
    haalde hij uit naar de populaire Justus van Maurik, die om zijn
    vals sentiment 'uit naam van het realisme en de waarachtige
    kunst ferm bij de ooren' moest worden getrokken. Netscher was
    ambitieus, hij wilde het Nederlandse proza nieuwe impulsen
    geven. Een van de zaken waarop de jonge man hamerde was dat de
    letterkunde te rade moest gaan bij de moderne psychologie,
    hetgeen haar wetenschappelijker zou maken. Zijn bundel 
    &lt;em&gt;Studie's naar het naakt model&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1886) werd welwillend ontvangen. Toen Busken
    Huet in mei 1886 overleed schreef Netscher aan een van zijn
    vrienden: 'Busken Huet dood! Er begint weer meer ruimte op den
    horizon te komen. Laten wij nu zorgen, dat ze ons niet naar
    achteren dringen. Vooruit!'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zou hij niet op zijn nummer worden gezet door de oude
    garde, maar door een vertegenwoordiger van de nieuwe, namelijk
    Lodewijk van Deyssel. In april 1886 liet deze een brochure het
    licht zien, 
    &lt;em&gt;Over litteratuur&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1886), met Netscher als doelwit. Van Deyssel meende
    dat hij zich al te nadrukkelijk op de voorgrond had gedrongen
    als 
    &lt;em&gt;de&lt;/em&gt;

    vertegenwoordiger van het Hollandse naturalisme, terwijl hij
    toch geen enkele originele gedachte had. Wat Netscher aan
    theorie&amp;euml;n te berde bracht, zou rechtstreeks zijn ontleend
    aan Zola, volgens Van Deyssel: Zola was de 'kip, die achter de
    Hollandsche duinen het ei Netscher is komen leggen'. Veel meer
    dan een pedante schoolmeester leek hij Netscher niet te vinden.
    De brochure was in gedreven toon gezet, en werd op slag
    klassiek. Er is dan ook wel gesuggereerd dat Netschers naam
    alleen door dit geschrift is blijven voortleven. Hijzelf
    schreef in zijn correspondentie dat 
    &lt;em&gt;Over litteratuur&lt;/em&gt;

    was ingegeven door 'krankzinnige eigenwaan en dwaze afgunst',
    al erkende hij dat er 'eenige bladzijden uitmuntend lyrisch
    proza in voor komen'. Zijn contacten met 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    werden er niet beter op; hij achtte dit tijdschrift te slap in
    de naturalistische leer. Mede hierom vatte hij het plan op met
    Willem Paap een eigen tijdschrift te beginnen. Een naam had hij
    er al voor: 'De Vrijheid'. Maar verder dan de plannen kwam het
    niet, financieel kreeg hij het blad niet rond, en bovendien
    hielden de Nieuwegidsers die hij om bijdragen vroeg zich op
    afstand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu was Netscher ook geen gemakkelijk persoon. Hij was
    eigenwijs en weinig fijngevoelig, miste gevoel voor humor,
    polemiseerde graag en scherp en zou daarom de bijnaam Frans de
    Snijder krijgen. In elk geval zorgde hij vaak voor opschudding,
    zo bijvoorbeeld in het Haagse letterkundige genootschap
    'Oefening Kweekt Kennis'. Hij vond dat de nieuwe kunst daar te
    weinig aan bod kwam, en liet zich onverwacht met behulp van
    enkele bentgenoten in het bestuur kiezen. Het gevolg was dat de
    meeste leden de vergaderingen van het genootschap gingen
    boycotten. Al na een jaar, in 1887, trad hij uit het bestuur.
    Het was een van de redenen waarom hij naar Rotterdam verhuisde.
    'In Den Haag kon ik 't niet meer uithouden', schreef hij in
    november 1887, 'het artistieke leven is er 
    &lt;em&gt;dood,&lt;/em&gt;

    en alles wat er uit kan, gaat naar elders. Dat voorbeeld heb ik
    gevolgd.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij probeerde van de pen te leven, maar had voor alle
    zekerheid in de Staten-Generaal leren stenograferen. Zodoende
    kwam hij in aanraking met de politieke cultuur van het
    Binnenhof, waartoe hij zich al van huis uit voelde aangetrokken
    en die hij nu tot onderwerp van zijn letterkundig werk maakte.
    Een van de resultaten ervan was 
    &lt;em&gt;In en om de Tweede Kamer. Parlementaire portretten en
    schetsen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1889), een boek waaruit bleek dat zijn
    belangstelling gaandeweg naar de journalistiek was verschoven.
    'Je durft toch maar alles', schreef zijn jeugdvriend Couperus
    hem zuinigjes naar aanleiding van 
    &lt;em&gt;In en om de Tweede Kamer.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netscher durfde nog veel meer dan politiek en letterkunde
    met elkaar verbinden. Er school een fervent sportliefhebber in
    hem. Hij speelde in zijn jonge jaren cricket, maar legde zich
    na het midden van de jaren tachtig op het wielrijden toe, mede
    ter verbetering van zijn gezondheidstoestand. Hij deed mee aan
    wedstrijden op de weg en op de baan, en won zelfs prijzen.
    Vanaf 1890 zou hij zich hoofdzakelijk als official
    onderscheiden. Hij werd bij wielerwedstrijden een
    internationaal erkend tijdwaarnemer, begeleidde Jaap Eden aan
    het begin van diens carri&amp;egrave;re en was een der oprichters
    (1892) van de International Cyclists' Association, een
    vereniging die hij tevens enkele jaren voorzat. Belangrijker
    nog was dat hij, na stenograaf te zijn geweest van de gemeente
    Leiden, van 1891 tot 1900 optrad als hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;De Kampioen,&lt;/em&gt;

    het orgaan van de Algemeene Nederlandsche Wielrijders Bond
    (ANWB). De groei van de Bond in deze periode was niet in de
    laatste plaats te danken aan Netschers wervende activiteiten.
    In 
    &lt;em&gt;De Kampioen&lt;/em&gt;

    schreef hij artikelen over de maatschappelijk functie van de
    sport (later gebundeld in 
    &lt;em&gt;Uit mijne sportportefeuille&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1899]), die 'wakkerheid en tegenwoordigheid van
    geest' zou bevorderen. Bovendien beval hij de v&amp;eacute;lo aan als
    middel tot emancipatie van de vrouw: 'Terwijl zij op haar wiel
    is gezeten, leert zij in de onafhankelijkheid van haar rijden
    haar eigen wil uit te voeren... zij scherpt 't oog; bij het
    besturen moet zij plotselinge besluiten nemen; ze weet
    langzamerhand op zich zelf te moeten vertrouwen en niet altijd
    van anderen te moeten afhangen.' Wielrijden had volgens hem nog
    een ander voordeel: het bracht de moderne stadsmens weer in
    aanraking met de natuur. Zelf toefde hij gaarne buiten, de
    beste bladzijden uit zijn werk zijn wellicht die welke
    natuurimpressies bevatten. Een hoogtepunt zou 
    &lt;em&gt;Tusschen de zee&amp;euml;n en achter het duin&lt;/em&gt;

    [1910] worden, uitgegeven ter gelegenheid van het 25-jarig
    jubileum van de ANWB, in de serie 
    &lt;em&gt;In ons eigen land;&lt;/em&gt;

    lyrisch bezong hij daar het polderlandschap en de
    'wolkendrama's in het luchtgewelf'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn verlangen een eigen blad te redigeren had hij intussen
    niet opgegeven. Dat zou niet uitsluitend literair van aard
    behoeven te zijn, hij wilde zich immers 'in vele richtingen
    tegelijk&amp;quot; bewegen. Tijdens een bootreis naar Londen besloot hij
    met de Haarlemse uitgever Vincent Loosjes een Nederlandse
    tegenhanger van W.T. Steads 
    &lt;em&gt;Review of reviews te&lt;/em&gt;

    produceren. En ditmaal lukte het: in januari 1896 verscheen het
    eerste nummer van 
    &lt;em&gt;De Hollandsche Revue.&lt;/em&gt;

    Netseher was (en bleef) er de enige redacteur van. Hij zou dit
    maandschrift 25 jaar nagenoeg alleen en onafgebroken
    volschrijven. Niet ten onrechte noemde hij het zijn levenswerk.
    Elke jaargang telde omstreeks duizend bladzijden druks. Het
    blad had een vaste formule. Geopend werd met een overzicht van
    het wereldnieuws, daarna volgde de rubriek Belangrijke
    Onderwerpen, waarin Netscher vooral aandacht besteedde aan
    nieuwe ontwikkelingen in de wetenschap - want hij geloofde in
    de vooruitgang -, dan de zogenoemde Karakterschets, vervolgens
    een overzicht van de binnen- en aanvankelijk ook de
    buitenlandse tijdschriften, en ten slofte het Boek van de
    Maand. Een prospectus uit 1899 legde uit dat het blad bedoeld
    was 'voor ieder beschaafd Nederlander, die op de hoogte van
    zijn tijd wil blijven'. Netscher kon in de 
    &lt;em&gt;Revue&lt;/em&gt;

    naar hartelust de schoolmeester zijn waarvoor Van Deyssel hem
    had gehouden, maar dan wel een van het veredelde soort. Hij
    schreef helder en concies over de meest uiteenlopende
    onderwerpen; volgens de Amsterdammer had zijn 'intellect zich
    bekwaamd in de echt Amerikaansche scherpe vindingrijkheid en
    hartige energie'. De karakterschetsen waren zijn specialiteit.
    Hierin liet hij tal van personen de revue passeren, die zich op
    enigerlei terrein hadden onderscheiden: dat konden zowel
    Amerikaanse presidenten zijn (kenmerkend genoeg bewonderde hij
    Theodore Roosevelt, de propagandist van een 'strenuous life'),
    als fabrikanten, hervormers of kunstenaars uit het eigen land.
    De meesten van hen had hij aan een vraaggesprek onderworpen. De
    schetsen bevatten nog altijd een schat aan informatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netscher sprak zich in zijn tijdschrift niet duidelijk in
    politieke zin uit, zij het dat tussen de regels door zijn links
    liberalisme viel te bespeuren. Hij schreef niet alleen over
    politiek, hij nam er ook actief aan deel. Hij was een der
    eerste leden van de Vrijzinnig-Democratische Bond, die zich
    vlak na de eeuwwisseling om de kiesrechtkwestie van de Liberale
    Unie had afgescheiden. In 1900 verhuisde hij naar Santpoort
    (gemeente Velsen), waar hij raadslid en wethouder werd. In 1906
    en 1909 stelde hij zich, overigens zonder succes, verkiesbaar
    voor de Tweede Kamer. Hij ijverde in zijn woonplaats voor beter
    openbaar onderwijs en landelijk voor het recht van ieder op een
    staatspensioen. Met D.A. van Krevelen reisde hij naar
    Denemarken en Engeland om er de sociale wetgeving te
    bestuderen. In opdracht van de Bond voor Staatspensioneering
    schreef hij met Van Krevelen hierover twee rapporten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Wil je een groot man worden, dan moet je leven midden in de
    strijd van je geslacht', meende hij. Het verlangen naar
    grootheid was een duidelijke tendens in Netschers leven. In de
    literatuur zou hij deze status niet bereiken. Zijn laatste
    poging daartoe was de tweedelige, in het Haagse milieu spelende
    roman 
    &lt;em&gt;Ego&amp;iuml;sme&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1893), weer geheel volgens het naturalistische
    proc&amp;eacute;d&amp;eacute; geschreven, maar te langdradig. Ook zelf zag
    hij daarna in dat zijn artistieke gaven beperkt waren. Zijn
    bewondering voor anderen die wel in staat waren een omvangrijk
    oeuvre te scheppen werd er alleen maar groter door. In 1910
    trad hij toe tot de redactie van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

    wat echter meer een bewijs van de teruggelopen invloed van dat
    tijdschrift was dan een erkenning van Netschers literaire
    invloed. De 
    &lt;em&gt;Revue&lt;/em&gt;

    en de politiek bleef hij prioriteit geven. In zijn spaarzame
    vrije uren vermeide hij zich, rond zijn huis te Santpoort, in
    de bijenteelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn leven eindigde niet zonder tragiek. Loosjes had de 
    &lt;em&gt;Revue&lt;/em&gt;

    moeten overdoen aan de firma A.W. Bruna &amp;amp; Zoon te Utrecht,
    die het blad op haar beurt afstiet. Netscher had nooit een
    schriftelijk contract getekend, hetgeen er in 1921 toe leidde
    dat hij door een nieuwe uitgever aan de dijk werd gezet - kort
    daarop zou 
    &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

    ter ziele gaan. Dat was een zware slag, ook financieel, en zijn
    vrouw zou zich herinneren: 'Hij wilde zich vergiftigen met
    mij.' Vrienden probeerden hem te helpen; in 1922 verscheen 
    &lt;em&gt;Netscher's Revue&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1922). Levensvatbaar bleek het niet te zijn, na
    luttele maanden verdween het weer. Politieke beschouwingen in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    en herinneringen aan de vriend van zijn jeugd, Louis Couperus 
    &lt;em&gt;(Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

    9, 16 en 23 juni 1923), was het laatste dat hij schreef. Hij
    overleed, opgebrand en ontgoocheld, in november 1923.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stellig is Netscher meer geweest dan het lijdend voorwerp
    van Van Deyssels venijn. Ook al stond hij slechts in de marge
    van de beweging van Tachtig, 
    &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

    is een monument van energie en wilskracht. In 1951 schreef Jan
    Romein dat 'al onze maandbladen bij elkaar aan voorlichting nog
    op geen stukken na geven, wat de 'Hollandsche Revue' in haar
    eentje gaf'. Als voorlichter van zijn generatie had Netscher
    inderdaad zijn gelijke niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Netscher in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 
    &lt;em&gt;Menschen om ons&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1888); 
    &lt;em&gt;Uit ons Parlement. Portretten en schetsen uit de Eerste- en
    Tweede Kamer&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1890]); 
    &lt;em&gt;Lastertongen. Een blik in de jongste Amsterdamsche
    letteren&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1890); 
    &lt;em&gt;Karakters&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1899); 
    &lt;em&gt;Langs Holtand's stroomen&lt;/em&gt;

    (&amp;quot;s-Gravenhage, 1900); 
    &lt;em&gt;Uit de snijkamer&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1904); in de reeks 
    &lt;em&gt;Onze Letterkundigen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1903-1904]): 'Top Naeff', 'Jeanne Reyneke van
    Stuwe', 'Anna van Gogh-Kaulbach' en'Anna Ekker'; 
    &lt;em&gt;Theo [Heemskerk]&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1911).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B.J. Zuyderhoff, 'Frans Netscher en de I.C.A.', in 
  &lt;em&gt;Ge&amp;iuml;llustreerde sportrevue&lt;/em&gt;

  1 (1897) 3 (15 mei) 45-48; 'Frans Netscher, redacteur van &amp;quot;De
  Hollandsche Revue&amp;quot;, in 
  &lt;em&gt;Het leven. Ge&amp;iuml;llustreerd&lt;/em&gt;

  5 (1910) II, 583-588; E. d'Oliveira jr., &amp;quot;De mannen van '80 aan
  het woord&amp;quot; (Amsterdam, [1909]) 87-103; G. van Hulzen, in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  49 (1923) 817-818; W.J.L., 'Frans Netscher', in 
  &lt;em&gt;De Kampioen&lt;/em&gt;

  40 (1923) 1157-1161; J. de Graaf, 
  &lt;em&gt;Le r&amp;eacute;veil litt&amp;eacute;raire en Hollande et le naturalisme
  francais [1880-1900]&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1937) 41-56; S.W.F. Margadant, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van het letterkundig genootschap Oefening Kweekt
  Kennis, 1834-1934&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, [1934]) 73-79; J. Romein, 'De cultuurerosie
  gemeten. Tijdschriften voorheen en thans', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Stem 6&lt;/em&gt;

  (1951) 303-307; G.H. 's-Gravesande. 
  &lt;em&gt;De geschiedenis van De Nieuwe Gids. Brieven en documenten&lt;/em&gt;

  2e dr. (Arnhem, 1956); G.W. Huygens, 'Frans Netscher', in 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  2-5-1964; 
  &lt;em&gt;Netscheriana.&lt;/em&gt;

  Samengest. door Nop Maas (Nijmegen, 1983).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=nets002 [20-5-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A. Lammers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

