<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nierman, Pieter Antonius (1901-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/nierman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nierman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nierman</name>, Pieter Antonius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">r.k. bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/NIERMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nierman, Pieter Antonius&lt;/strong&gt;, bisschop van Groningen (Hilversum 29-1-1901 - Lage Vuursche gem. Baarn 15-9-1976).

Zoon van Johann Gerhardt Nierman, winkelier, en Cornelia Wilhelmina
Maria Andriessen.

&lt;img src=&amp;quot;images/NIERMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nierman, Pieter Antonius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mgr. Nierman stamde uit een groep katholieken in Nederland, die in
de 19e eeuw vanuit Duitsland zich hier vestigden; levensonderhoud
zochten en vonden zij goeddeels in handel en nering: textiel,
gedistilleerd en tabak. Opmerkelijk groot is de vertegenwoordiging van
deze families in de geestelijkheid zowel onder seculieren als
regulieren. Zo volgt de jonge Nierman na de lagere school in Hilversum
de gebruikelijke opleidingen van klein-seminarie (Culemborg) en
groot-seminarie (Rijsenburg) van het aartsbisdom Utrecht tot aan de
priesterwijding (15-8-1924), welke hij gelijk ontving met de latere
Bernardus, kardinaal Alfrink. Niets in de dan aangevangen loopbaan van
zielzorger in de praktijk: assistent in Borne (Overijssel) 1924-1926;
kapelaan in twee parochies te Utrecht 1926-1943; pastoor in Oosterhout
(Gelderland) 1943-1954 wees in de richting van bestuur op
bisschopsniveau. Anders lag dit misschien al bij de benoeming tot
pastoor en deken van Groningen (2-4-1954), want sinds het begin van het
decennium 1950 was het vraagstuk van de bisdommenindeling van de
Nederlandse kerkprovincie voorwerp van grondig onderzoek en
binnenkamerse discussie. Op grond van vergelijking met bisdomsgrootte
en gelaagdheid erin van het contingent katholieken elders in de wereld
voelde men te onzent weinig voor wijziging, maar kwam niettemin
16-7-1955 de oprichtingsbulle voor nieuwe bisdommen in Groningen en
Rotterdam af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mgr. Nierman, op 11-5-1956 bisschop gewijd te Groningen, viel de
taak toe opnieuw - na de kortstondige bisdomsperiode in 1559 voor
Leeuwarden en Groningen begonnen - nu voor heel het Noorden een diocees
te verwezenlijken. Kenmerkend is, dat nu niet, zoals in de 16e eeuw,
werd gekozen voor een academisch gevormde ambtsdrager, maar voor een
zielzorger uit de praktijk. Diens werkterrein was naar binnen sterk
verscheiden: Groningen, universiteitstad als centrum met een wat
sterker concentratie van katholieken; daarnaast Friesland met een
sterke spreiding van agrari&amp;euml;rs, niet meer dan zeven procent van de
bevolking en verder nog tweetalig; Drenthe, vanouds een provincie
apart; ten slotte de Noordoostpolder met een klein contingent
katholieken. Niermans zonder pretenties aanvaarde praktische aanpak om
in dit gebied van katholieke minderheid naast buitenkerkelijke en
protestantse dominantie wat vastere verbanden te leggen bleef niet
zonder succes. Karakteristiek is o.a. zijn wijze van samenwerken met de
her en der verspreid operende reguliere zielzorgers, die de soms weinig
cordiale verhoudingen met seculieren, late nawerking van de 17e-18e
eeuw, grondig verbeterde. Naar buiten eenzelfde samenwerking in
oecumenisch verband. Niet onbekend met de eeuwenoude humanistische en
reformatorische accenten van de noordelijke gewesten, gaf hij tijdens
het Tweede Vaticaans Concilie stem aan aandrang tot sterker
saamhorigheid tussen de kerken en geestelijke stromingen. Een minder
goede gezondheid dwong in 1968 de bisschop zich terug te trekken; hij
verliet zijn bisdom en vestigde zich tot zijn verscheiden in de Lage
Vuursche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Nierman in archief bisdom Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'In memoriam mgr. P.A. Nierman', in 
&lt;em&gt;Informatie.&lt;/em&gt;

Bulletin van het bisdom Groningen 9 (1976) 10 (oktober)
1-9.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A6774 [Foto: Bouchier, Groningen].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M.P. van Buijtenen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

