<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Berlage [jr.], Hendrik Petrus (1896-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/berlage"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">berlage_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Berlage [jr.]</name>, Hendrik Petrus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">geoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BERLAGEHPJR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Berlage [jr.], Hendrik Petrus&lt;/strong&gt;, geofysicus (Amsterdam 24-10-1896 - Utrecht 3-3-1968).

  Zoon van Hendrik Petrus Berlage, architect, en Marie Bienfait.
  Gehuwd op 28-4-1924 met Elisabeth Smits. Uit dit huwelijk werden
  4 dochters geboren. Na echtscheiding (8-11-1940) op
  17-5-1949 opnieuw gehuwd met Elisabeth Smits. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BERLAGEHPJR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Berlage [jr.], Hendrik Petrus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berlage studeerde, na de middelbare school in Amsterdam te
    hebben doorlopen, aan de Eidgen&amp;ouml;ssische Hochschule in
    Z&amp;uuml;rich (1915-1919). Eenmaal dat ingenieursdiploma behaald,
    studeerde hij aan de Leidse universiteit wiskunde en
    theoretische natuurkunde (1920-1922). In de winter van
    1922/1923 verdiepte hij zich in de seismometrische apparatuur
    op het Koninklijk Nederlandsen Meteorologisch Instituut (KNMI)
    in De Bilt. Nadat hij in de zomer van 1923 naar Z&amp;uuml;rich was
    teruggekeerd, volgde daar voor hem de promotie tot doctor in de
    technische wetenschappen op het proefschrift: 
    &lt;em&gt;Untersuchung des De Quervain-Piccard'schen Seismographen und
    einiger allgemeiner seismometrischer Probleme&lt;/em&gt;

    ([Z&amp;uuml;rich], 1924).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berlage werkte daarna eerst als assistent aan het Institut
    de Physique du Globe te Straatsburg en trad vervolgens in 1925
    als wetenschappelijk medewerker in dienst van het Koninklijk
    Magnetisch en Meteorologisch Observatorium te Batavia. Hoewel
    reeds een autoriteit geworden op het gebied van de seismologie
    moest hij zich daar aanvankelijk met weersvoorspellingen op
    lange termijn bezighouden. Zo opende hij als eerste publikatie
    een lange reeks verhandelingen over seizoenverwachtingen in
    Nederlands-Indi&amp;euml; met 
    &lt;em&gt;East-monsoon forecasting in Java&lt;/em&gt;

    (Batavia, 1927). Berlage schreef over langperiodieke
    schommelingen in luchtdruk en temperatuur, over het effect van
    de driejarige periode in de luchtdruk op het weer in
    Nederlands-Indi&amp;euml; en in verband daarmee op de jaarringen
    van djatibomen op Java. In zijn 
    &lt;em&gt;Further researches into the possibility of long-range
    forecasting in Netherlands India&lt;/em&gt;

    (Batavia, 1934) besteedde hij aandacht aan de zg. zuidelijke
    schommeling, de ruim tweejarige schommeling in luchtdruk en
    temperatuur in de tropische gordel van de Stille Oceaan. De
    verklaring van dit atmosferische verschijnsel baseerde Berlage
    op een wisselwerking tussen de luchtdrukgradi&amp;euml;nt en de
    stroomsnelheid in de zuid-equatoriale stroom. Het probleem van
    de schommelingen in de algemene luchtcirculatie bleef hem zijn
    gehele leven fascineren. Toch behield de seismografie ook zijn
    voortdurende aandacht, wat afgeleid kan worden uit o.a. de
    volgende internationale publikaties: 'A provisional catalogue
    of deep-focus earthquakes in the Netherlands East Indies
    1918-1936' (in Gerlands 
    &lt;em&gt;Beitr&amp;auml;ge zur Geophysik&lt;/em&gt;

    50 (1937) 7-17) en het artikel 'Seismometer' voor het 
    &lt;em&gt;Handbuch der Geophysik.&lt;/em&gt;

    Hrsg. von B. Gutenberg (Berlijn, 1932) 299-528.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlogsjaren onder zware omstandigheden in Japanse
    internering te hebben doorgebracht, werd Berlage waarnemend
    directeur (1946/1947) en na de soevereiniteitsoverdracht hoofd
    van de Meteorologische en Geofysische Dienst van
    Indonesi&amp;euml;. In 1948 was hij bovendien buitengewoon
    hoogleraar in de algemene geofysica aan de Universiteit van
    Indonesi&amp;euml; te Bandoeng geworden. Lang kon dit alles echter
    niet duren: na eervol ontslag uit beide functies keerde Berlage
    in september 1950 naar Nederland terug en werd hij vervolgens
    benoemd tot eerste wetenschappelijk medewerker aan het KNMI in
    De Bilt om leiding te geven aan de studie van de
    weersverwachting op langere termijn. Hoezeer deze studie hem
    ook thans weer boeide bleek uit zijn populair-wetenschappelijke
    overzicht in 
    &lt;em&gt;Hemel en dampkring,&lt;/em&gt;

    dat nog in 1962 het licht zou zien. De waardering voor zijn
    werk kwam tot uitdrukking in het in 1952 verleende lidmaatschap
    van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen en in
    een hem verleend buitengewoon hoogleraarschap in de
    meteorologie, klimatologie en oceanografie aan de Utrechtse
    universiteit, dat van 1954 tot 1966 vervuld kon worden. Hij
    aanvaardde dit professoraat op 18 oktober 1954 met een oratie: 
    &lt;em&gt;Over de dampkring der aarde en hoe onze wereld daaraan
    kwam&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1954). Het werk bij het KNMI zorgde er overigens
    voor dat hij het contact met de praktijk niet verloor: in 1955
    belast met het onderzoek in de afdeling klimatologie en
    landbouwmeteorologie kon hij een werkzaam aandeel hebben in het
    onderzoek van de industri&amp;euml;le luchtverontreiniging in het
    gebied van de IJmond en de Nieuwe Waterweg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruimheid van belangstelling en kunnen bleek overigens ook
    uit het feit dat hij behalve in de geofysica bijzonder
    ge&amp;iuml;nteresseerd was in de kosmogonie, waarmee hij zich al
    ver voor de oorlog had beziggehouden. Daaraan was o.a. zijn 
    &lt;em&gt;Versuch einer Entwicklungsgeschichte der Planeten&lt;/em&gt;

    (Leipzig, 1927), gevolgd door een aantal publikaties in de 
    &lt;em&gt;Verslagen van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
    Wetenschappen,&lt;/em&gt;

    te danken geweest. In populaire vorm had hij zijn denkbeelden
    reeds ontvouwd in 
    &lt;em&gt;Het ontstaan en vergaan der werelden&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam], 1930). Na de oorlog verscheen nog een eveneens
    populair-wetenschappelijk boek van zijn hand over 
    &lt;em&gt;Het ontstaan van het zonnestelsel&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1956). Hoezeer hem dit onderdeel van zijn vak bleef
    vasthouden trad nog aan de dag na zijn pensionering als
    hoogleraar. In 1967 gaf hij met R.W. van Bemmelen en W.
    Nieuwenkamp argumenten ten gunste van de hypothese dat onze
    aarde meer dan &amp;eacute;&amp;eacute;n maan zou hebben gehad ('On the
    origin and &amp;eacute;volution of the moon and the crust of the
    earth', 
    &lt;em&gt;Proceedings of the Koninklijke Nederlandse Akademie van
    Wetenschappen&lt;/em&gt;

    I. Serie B 70 (1967) 508-528).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berlage was een man met een grote belangstelling. Van zijn
    vader had hij ongetwijfeld de kunstzinnigheid ge&amp;euml;rfd die
    hem kenmerkte. In zijn jeugd speelde hij viool en tekende hij.
    Later in Indi&amp;euml; musiceerde hij in verschillende orkesten.
    Tijdens zijn kampjaren gedurende de Japanse overheersing bleef
    zijn geestkracht ongebroken. Hij hield lezingen en gaf wis- en
    natuurkundelessen. 's Avonds vermaakte hij zijn kampgenoten met
    een zelf door hem vervaardigd schimmenspel. Ook na de oorlog
    bood hij Nederlanders die uit het voormalig Ned.-Indi&amp;euml;
    kwamen en aanpassingsmoeilijkheden hadden de helpende hand. Zo
    ook was zijn instelling tegenover zijn studenten, voor wie hij
    een enthousiast docent was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archiefstukken in het archief-KNMI in het Rijksarchief
  te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  J.C. Poggendorff's, 
    &lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r
    Mathematik, Astronomie, Physik, Chemie und verwandte
    Wissenschaftsgebiete&lt;/em&gt;

    (Leipzig [etc.], 1936) VI, 190 en (1967) VIIb, 339-340.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.H. Schmidt, in
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1967-1968,&lt;/em&gt;

  317-321; idem, in 
  &lt;em&gt;Geografisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

  N.R. 2 (1968) 185-186; L.J.L. Deij, in 
  &lt;em&gt;Hemel en dampkring&lt;/em&gt;

  66 (1968) 185-187.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1967-1968&lt;/i&gt; (Amsterdam 1968) afbeelding tegenover pagina 317.&lt;/p&gt;







&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

