<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nieuwenkamp, Willem (1903-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/nieuwenkamp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nieuwenkamp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nieuwenkamp</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">geoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/NIEUWENKAMP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nieuwenkamp, Willem&lt;/strong&gt;, geoloog (Lunteren, gem. Ede 1-1-1903 - Bilthoven, gem. De Bilt 12-11-1979).

  Zoon van Wijnand Otto Jan Nieuwenkamp, graficus en kunstschilder,
  en Anna Wilbrink. Gehuwd op 15-8-1930 met Essiene Nannenga. Uit
  dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/NIEUWENKAMP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nieuwenkamp, Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nieuwenkamp volgde, na de lagere school te Lunteren en Edam
    te hebben doorlopen, de HBS te Hoorn, waar hij op zestienjarige
    leeftijd het einddiploma verwierf. In 1919 begon hij met de
    studie geologie aan de Rijksuniversiteit Utrecht. Na zijn
    kandidaatsexamen (1923) werd hij assistent van L.M.R. Rutten.
    Nieuwenkamp legde het doctoraal examen af in 1926 en ging in
    1928/1929 naar Patagoni&amp;euml; voor een sedimentpetrografisch
    onderzoek voor de Petrol Company Solana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nieuwenkamps studietijd was de aardkunde een bij uitstek
    beschrijvende en klassificerende wetenschap. Nieuwenkamp wilde
    echter met behulp van de schei- en natuurkunde de
    vormingsprocessen van aardlagen en gesteente kwantitatief
    bestuderen. Hiervoor bestond echter nauwelijks belangstelling.
    Nieuwenkamp richtte toen zijn aandacht op de kristallografie,
    waar door de vrij recente ontwikkeling van de
    r&amp;ouml;ntgenanalyse de mogelijkheid was geschapen de structuur
    van kristallen te onderzoeken. Hierin zag hij een mogelijkheid
    om het verband tussen de inwendige structuur en de uitwendige
    eigenschappen van de materie te leren kennen. Onder leiding van
    de Amsterdamse lector in de kristallografie en mineralogie J.M.
    Bijvoet bewerkte hij een proefschrift. Op 19 december 1932
    promoveerde hij cum laude in Utrecht op de dissertatie: 
    &lt;em&gt;De structuurtypen van loodbromide en loodfluobromide en het
    structuurschema der dihalogeniden.&lt;/em&gt;

    Promotor was Rutten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie werd Nieuwenkamp assistent bij de Utrechtse
    hoogleraar in mineralogie en petrografie J.I.J.M. Schmutzer.
    Hij nam deel aan de exploratie van ertsreserves in Limburg door
    de Maatschappij Lavando Acquiro en publiceerde een aantal
    artikelen over kristallografie, gedeeltelijk in samenwerking
    met Bijvoet en P. Laves. In 1933 ging Nieuwenkamp naar
    G&amp;ouml;ttingen, waar bij V.M. Goldschmidt de kiem werd gelegd
    voor zijn belangstelling in de geochemie. In 1937 volgde een
    privaatdocentschap in de leer der kristalstructuur in
    Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze tijd richtte Nieuwenkamp zijn belangstelling op
    andere problemen. Er ontstond een nauwe samenwerking met F.A.
    Vening Meinesz, die in de periode van 1923 tot 1939 vooral
    bekendheid genoot door zijn oceanische
    zwaartekracht-onderzoekingen in onderzee&amp;euml;rs. Nieuwenkamp
    assisteerde in 1939 Vening Meinesz op diens reis met Hr. Ms. O
    13 in de Atlantische Oceaan. De bedoeling was dat hij het jaar
    erop zelfstandige waarnemingen zou verrichten aan boord van de
    O 16, die naar het toenmalige Nederlandsch-Oost-Indi&amp;euml; zou
    varen. De mobilisatie van de marine maakte een vroegtijdig
    einde aan deze expeditie. Het was een grote teleurstelling voor
    Nieuwenkamp, die gehoopt had te kunnen vaststellen of de
    Marokkaanse bergketens al dan niet op de bodem van de
    Atlantische Oceaan doorliepen. Zou dat niet het geval zijn, dan
    was er een belangrijk bewijs geleverd voor de juistheid van de
    toen controversi&amp;euml;le hypothese van A. Wegener betreffende
    het uiteendrijven van Afrika en Amerika. Gedurende de Tweede
    Wereldoorlog deed Nieuwenkamp gravimetrische en
    magnetometrische opnamen van Limburg en oostelijk
    Noord-Brabant. In 1947 werd Nieuwenkamp als opvolger van
    Schmutzer benoemd tot gewoon hoogleraar in de mineralogie,
    petrografie en kristallografie aan de Rijksuniversiteit
    Utrecht. Op 2 februari 1948 aanvaardde hij dit ambt met een
    oratie: 
    &lt;em&gt;Actueel en katastrophaal.&lt;/em&gt;

    In 1963 gaf hij de aanzet tot de oprichting van het Vening
    Meinesz Laboratorium voor Geofysica en Geochemie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn professoraat verrichtte Nieuwenkamp veldwerk
    in het Centraal Massief van Frankrijk en in Spanje. Dit
    onderzoek was een aanvulling op zijn idee&amp;euml;n over de
    vorming van graniet. In de oorlogsjaren waren bij hem zijn
    opvattingen over de kringloop van de chemische elementen en het
    ontstaan van magmatische gesteenten gerijpt. Nieuwenkamp was
    een fel bestrijder van de algemeen aanvaarde opvatting dat
    graniet ontstaan is door een stollingsproces van een primair
    juveniel magma dat sedert de oorsprong van de aarde als een
    gloeiend-vloeibare massa onder een dunne stollingskorst
    aanwezig zou zijn geweest. Uit zijn oratie blijkt duidelijk
    Nieuwenkamps belangstelling voor de granitisatie, een
    belangstelling die tot een toenemende interesse in de chemische
    processen in de aardkorst zou leiden. In zijn toen
    revolutionaire persedimentaire hypothese nam Nieuwenkamp aan
    dat graniet uiteindelijk een produkt is van gewone sedimentatie
    zonder tussenkomst van een smeltfase. Thans is deze opvatting
    algemeen verbreid. ('De oorsprong der materie bij endogene
    gesteentevorming', in 
    &lt;em&gt;Geologie en mijnbouw&lt;/em&gt;

    11 (1949) 289-300; 'Petrography and geophysics', in 
    &lt;em&gt;Verhandelingen Koninklijk Nederlands
    Geologisch-Mijnbouwkundig Genootschap. Geologische serie&lt;/em&gt;

    18 (1957) 231-237.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nieuwenkamp zag in de geologie een voortdurende kringloop
    van ontstaan en vergaan 
    &lt;em&gt;(Actueel en katastrophaal,&lt;/em&gt;

    10). In plaats van de toen algemeen aanvaarde opvatting dat de
    oceanen en hun sedimenten de eeuwige opslagplaats zijn van de
    toegevoerde elementen, stelde Nieuwenkamp een cyclische
    opvatting, waarbij de oceanen en sedimenten slechts tijdelijke
    doorgangshuizen zijn van de elementen in een zich steeds
    vernieuwend systeem. Zijn originele idee&amp;euml;n zijn o.a.
    neergelegd in 'G&amp;eacute;ochimie classique et transformiste' 
    &lt;em&gt;(Bulletin de la soci&amp;eacute;t&amp;eacute; g&amp;eacute;ologique de
    France&lt;/em&gt;

    6 (1956) 407-429). Na zijn eervol ontslag als hoogleraar op 1
    september 1968 richtte Nieuwenkamp zijn aandacht op de
    historische en filosofische aspecten van de aardwetenschappen.
    Hij verdiepte zich in de invloed van het werk van James Hutton
    en Leopold von Buch op de ontwikkeling van petrogenetische
    theorie&amp;euml;n. Voor het verzamelwerk 
    &lt;em&gt;Martinus van Marum. Life and work.&lt;/em&gt;

    Ed. by R.J. Forbes (Haarlem [etc.], 1969-1976. 6 vol.) schreef
    hij een essay over 'The geological sciences' (III, 192
    -242).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nieuwenkamps grootste verdienste is het pionierswerk dat hij
    deed voor de geochemie en experimentele petrologie in ons land.
    Zijn wetenschappelijke verdiensten werden erkend door zijn
    benoeming tot gewoon lid van de afdeling natuurkunde van de
    Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen (1965). Hij
    was een van de origineelste denkers die de Nederlandse
    aardwetenschappen hebben gekend en lijkt zijn creatieve en
    verbeeldingsrijke aanleg voor een groot deel erfelijk te danken
    te hebben aan zijn vader. Nieuwenkamp was een geliefd mens, die
    bekend stond om zijn anti-autoritaire en non-conformistische
    instelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Geologie en mijnbouw&lt;/em&gt;

    59 (1980) 185-186, 415.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R.D. Schuiling, 'Afscheid prof. dr. W. Nieuwenkamp',
  in 
  &lt;em&gt;Solaire Reflexen&lt;/em&gt;

  15 (1968) 2 (oktober) 8-9; E. den Tex, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
  1979,&lt;/em&gt;

  167-170; idem, in 
  &lt;em&gt;Geologie en mijnbouw&lt;/em&gt;

  59 (1980) 183-186.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1979&lt;/i&gt; (Amsterdam 1980) 166.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

