<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nijgh, Eduard (1900-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/nijgh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nijgh_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nijgh</name>, Eduard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/NIJGHE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nijgh, Eduard&lt;/strong&gt;, reder en havenondernemer (Malang (Ned.-Indi&amp;euml;) 24-1-1900 - tijdens vliegreis van Bangkok naar Hongkong 30-5-1949).

Zoon van Eduard Nijgh, bestuurder van de Bandoengsche Hulp-, Spaar- en
Landbouwcrediet-bank, en Jacoba Wilhelmina Elisabeth Philips. Gehuwd op
29-1 -1932 met Frida K&amp;auml;the Apel .Uit dit huwelijk werden 2 zoons
geboren. Na haar overlijden (21-4-1941) gehuwd op 1-6-1946 met Muriel
Ada Poole. Uit dit huwelijk werden 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/NIJGHE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nijgh, Eduard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eduard, afkomstig uit een Rotterdamse familie waarvan velen in het
handels- en redersbedrijf bekendheid verwierven, zou, anders dan zijn
vader die in Nederlands-Indi&amp;euml; werkzaam was, een verwante
activiteit in handel en bedrijf ontplooien, die hem ten slotte weer in
Rotterdam zou brengen. Hij behaalde te Utrecht het einddiploma HBS en
trad op 1 september 1919 in dienst van Phs. van Ommeren's
Scheepvaartbedrijf. Achtereenvolgens werd hij geplaatst te Amsterdam,
Londen en New York. Een al te avontuurlijke bedrijfsleiding in de
Verenigde Staten had de vestiging van Van Ommeren aldaar in
moeilijkheden gebracht 
&lt;em&gt;(100 jaar Van Ommeren...,&lt;/em&gt;

I, 183 vlg.). Nijgh slaagde erin deze onaangename zaak tot een redelijk
goed einde te brengen. Hij betoonde zich in die omstandigheden zoals
hij in zijn gehele leven als 'captain of industry' zou blijven:
kalm, gedecideerd en rondborstig. Daarna was hij voor Van Ommeren
werkzaam in Frankrijk en Duitsland, terwijl door hem in 1924, 1930,
1934 en 1937 voor het concern uitgestrekte reizen werden gemaakt in
Amerika, het verre Oosten, Afrika en het nabije Oosten. Zijn
'thuishaven' was in die jaren vooral Hamburg, waar hij het tot
'Gesch&amp;auml;ftsf&amp;uuml;hrer' bracht. In 1935 volgde zijn
opneming in de directie te Rotterdam, waar hij later deel uitmaakte van
de raad van beheer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nijgh heeft, naast deze hoofdfunctie, het Nederlands bedrijfsleven
op ruime schaal gediend. Onder meer was hij commissaris bij De
Nederlandsche Bank, de Rotterdamsche Bank, de Assurantie Maatschappij
'De Zeven Provinci&amp;euml;n' en de Scheepshypotheekbank
Nederland. Na de oorlog trad hij op als bestuurder namens het
Nederlandsch Beheersinstituut voor verschillende ondernemingen. In 1945
werd Nijgh lid van de Kamer van Koophandel &amp;amp; Fabrieken voor
Zuid-Holland, gevestigd te Rotterdam. In 1948 aanvaardde hij de functie
van ondervoorzitter. De wederopbouw van de haven, waarvoor hij zich ook
in zijn onderneming met alle kracht inzette, had op dit meer algemene
vlak zijn voornaamste belangstelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1949 ondernam hij voor Van Ommeren opnieuw een grote reis naar
het verre Oosten voor het weer aanknopen van de oude banden tussen Van
Ommeren en Oost-Azi&amp;euml;. Op weg naar Hongkong en Japan overleed deze
man, op wie nog zoveel verwachtingen waren gebouwd, aan een hartaanval
in het vliegtuig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;100 jaar Van Ommeren 1839-1939.&lt;/em&gt;

Door R. Michielsen (Rotterdam, 1939. 2 dl.); K.P. van der Mandele, in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

5e reeks 8 (1950) 177-178; J. Verseput, 
&lt;em&gt;Kamer van Koophandel en Fabrieken voor Rotterdam 1928-1953...&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1955).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1089.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

