<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nijgh, Henricus (1873-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/nijgh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nijgh_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nijgh</name>, Henricus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">dagbladuitgever</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/NIJGHH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nijgh, Henricus&lt;/strong&gt;, dagbladuitgever (Rotterdam 14-5-1873 - Rotterdam 9-1-1948). Zoon van Johannes Carolus Nijgh, uitgever-directeur, en
  Petronella Hioolen. Gehuwd op 1-5-1897 met Hilda Moore. Uit dit
  huwelijk werd 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/NIJGHH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nijgh, Henricus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henricus Nijgh stamde uit een bekend Rotterdams
    uitgeversgeslacht. Zijn grootvader startte in 1844 met de
    uitgave van de onafhankelijke, liberale 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    (&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;), die uitgroeide tot een gezaghebbend dagblad in de
    Nederlandse perswereld. Voordat Henricus in de leiding van het
    familiebedrijf werd opgenomen, studeerde en werkte hij enige
    jaren in het buitenland. Na het Gymnasium Erasmianum in
    Rotterdam bezocht Nijgh de W&amp;ouml;hlerschule, een handelsschool
    in Frankfurt an der Oder, en werkte hij daarna bij uitgeverijen
    in diezelfde stad en later ook in Berlijn. Vervolgens trad hij
    in Londen in dienst van het internationale persbureau Reuter's
    Telegram Co. Van Londen verhuisde Nijgh naar Parijs, waar hij
    werkte bij het advertentiebureau John F. Jones Cie. De
    buitenlandse werkervaring die hij aldus aan het begin van de
    jaren negentig opdeed, maakte de jonge Nijgh rijp voor een
    leidinggevende functie in het Rotterdamse familiebedrijf. Van
    1894 tot 1908 was hij directielid van Nijgh &amp;amp; Van Ditmar's
    Uitgevers Maatschappij. Tot aan zijn dood bleef Nijgh
    commissaris van dit bedrijf. Op 26 oktober 1908 werd hij
    benoemd tot directeur van de Nieuwe Rotterdamsche Courant
    NV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henricus Nijgh toonde zich een bekwaam en doortastend
    persondernemer. Buiten het eigen bedrijf was hij actief voor de
    gehele bedrijfstak. Jarenlang was hij penningmeester van de
    vereniging van dagbladdirecteuren, de Nederlandsche Dagbladpers
    (NDP). In dit verband was Nijgh nauw betrokken bij de
    oprichting door de NDP van het Algemeen Nederlandsch Persbureau
    (ANP). Van 1934 tot 1939 was hij voorzitter van de Raad van
    Beheer van het ANP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De eigen onderneming maakte een flinke groei door. Zo kocht
    Nijgh in 1922 de Haagse 
    &lt;em&gt;Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    en wist hij in 1924 een meerderheidsbelang te krijgen in het
    liberale dagblad 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    . Ook plaatselijke kranten als het 
    &lt;em&gt;Dagblad van Rotterdam&lt;/em&gt;

    , de 
    &lt;em&gt;Dordrechtsche Courant&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Dagblad van Gouda&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Het Maandagochtendblad&lt;/em&gt;

    kwamen onder de paraplu van het Nijgh-concern. Zelfs in de
    crisisjaren stond het bedrijf er financieel gunstig voor. De
    drukkerij werd uitgebreid en er kwamen nieuwe drukpersen. De 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    bleef ondertussen haar vooraanstaande positie in de Nederlandse
    pers behouden. Ruim 32 jaar heeft Nijgh 'met krachtige hand ...
    de directeursstaf gehanteerd, begrip tonend voor alles wat de
    positie van de courant kon versterken', zo schreef de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    in een in memoriam op 10 januari 1948. Hoewel bij de krant
    commerci&amp;euml;le en redactionele leiding gescheiden waren,
    stond de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    in die periode bekend als 'de krant van Nijgh'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Nijgh zich inderdaad met de redactionele lijn bemoeide,
    bleek toen de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    in het midden jaren van de jaren dertig onder Duitse druk kwam
    te staan. Na de Macht&amp;uuml;bernahme in Berlijn was de jonge
    nazi-staat erop gebrand kritische geluiden over het
    nationaal-socialisme in de buitenlandse 
    pers

    - vooral in de neutrale staten - te signaleren en verder tot
    zwijgen te brengen. Diplomatieke stappen bij de betrokken
    regeringen en directe pressie op bepaalde buitenlandse
    persorganen waren de gebruikte middelen. Wegens de geregelde
    kritiek op het nazi-regime werd in 1935 ook de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    door een boycot van Duitse toeristische advertenties getroffen.
    De Duitsers hadden het vooral gemunt op de commentaren van de
    internationaal befaamde, joodse journalist Marcus van
    Blankenstein. In het bekende buitenlandoverzicht 'De Toestand'
    stelde deze consequent de uitwassen van het
    nationaal-socialisme aan de kaak. Maar niet alleen van Duitse
    zijde kwam kritiek. Ook vanuit het Rotterdamse bedrijfsleven
    werd verzocht om een mildere toon in de berichtgeving over
    Duitsland, ten einde de havenbelangen op termijn niet te zeer
    te schaden. In zijn contacten met Duitse diplomaten en
    instanties deed Nijgh er alles aan om de liberale traditie van
    de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    te verdedigen, maar ook trachtte hij de gemiste advertenties
    terug te winnen. Hij beloofde de Duitsers de redactie te zullen
    beteugelen. De affaire mondde uit in het vertrek van Van
    Blankenstein in november 1936, hoewel de directe aanleiding een
    competentiegeschil tussen Van Blankenstein en de
    hoofdredacteur, P.C. Swart, was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting zou een zware periode voor de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    worden. Aan de vooravond van de inval was Nijgh op eigen
    verzoek met ingang van 1 januari 1941 eervol ontslag verleend
    als directeur. Hij werd opgevolgd door zijn schoonzoon, H. de
    Bloeme. Nijgh werd commissaris en bleef nauw betrokken bij het
    door de bezettingsjaren loodsen van de onderneming. Toenemende
    Duitse druk zorgde ervoor dat ook de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    steeds meer concessies moest doen. Strakke richtlijnen van
    bezetter en handlangers, onder andere via het ANP-net, schreven
    voor in welke zin over bepaalde onderwerpen geschreven moest
    worden. Vaak moesten stukken en advertenties verplicht
    geplaatst worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De uitgaven van het Nijgh-concern bleven tot het einde van
    de bezetting verschijnen, al waren er duidelijk nuances in de
    meegaandheid tussen de verschillende bladen van de onderneming.
    In de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    bijvoorbeeld konden nog tot het einde van de bezettingstijd de
    internationale politieke overzichten in de rubriek van A.J.P.
    Tammes en de reportages uit Berlijn van A.F.M. Benz worden
    geplaatst, die, door de informatie die zij bevatten, de krant
    een groeiende lezerskring bezorgden. Na de bevrijding volgde in
    het kader van de Bijzondere Rechtspleging en Zuivering de
    beoordeling van gedrag en houding van persmensen in de
    bezettingstijd. De Commissie voor de Perszuivering kon personen
    voor bepaalde tijd een verbod tot uitoefening van het beroep
    opleggen. Eigenaren en directies werden medeverantwoordelijk
    geacht voor de redactionele inhoud van de bladen. Als
    commissaris van Nijgh &amp;amp; Van Ditmar en van de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    NV werd Henricus Nijgh in oktober 1946 ontzet van het recht
    werkzaam te zijn in het perswezen tot mei 1949. Overigens
    werden de meeste aan persondernemers opgelegde veroordelingen
    vanaf 1947 door een beroepsinstantie opgeheven. Nijgh zou dit
    niet meer meemaken; hij overleed in januari 1948. De
    herverschijning van de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    in juli 1945 was inmiddels alleen toegestaan onder een andere
    naam en met een nieuwe directie en commissarissen. De krant
    verscheen enige tijd onder de kop 
    &lt;em&gt;Nationale Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    . De moeizame oorlogsperiode, de zuiveringsuitspraak en het
    vertrek bij 'zijn krant' moeten Nijgh in zijn levensavond
    bitter hebben gestemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Rotterdam was Nijgh actief in het
    cultureel-maatschappelijk leven, onder meer als bestuurslid van
    de Rotterdamsche Ambachtsschool en het Algemeen Verbond van
    Vereenigingen voor Veilig Verkeer. Bij verschillende bedrijven
    had hij commissariaten. Nijgh was een groot kunstliefhebber.
    Hij verzamelde schilderijen en was voorzitter van de
    plaatselijke afdeling van het Nederlandsch Kunstverbond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Roosevelt bij den heer H. Nijgh', in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

  , 29-10-1933; H.G. Cannegieter, 'H. Nijgh', in 
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  37 (1935) 225-234; [red.], in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant&lt;/em&gt;

  , 10-1-1948; H. Wanting, in 
  &lt;em&gt;Bekende Rotterdammers door hun stadgenoten beschreven...&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1951) 41-43; [F. den Houter e.a.,] 
  &lt;em&gt;Kijk in een jarige krant. NRC 125&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1969); M. Rooij, 'Hoe de NRC onder Huijts de jaren
  1940-1945 doorkwam', in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 14-5-1980; J. Brauer en J. Driever, 
  &lt;em&gt;Perszuivering. De Nederlandse pers 1944-1951&lt;/em&gt;

  (Weesp, 1984) 52-55; H.J. Scheffer, 
  &lt;em&gt;De dagbladonderneming. Historische verkenningen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1986); P. Stoop, 
  &lt;em&gt;Niederl&amp;auml;ndische Presse unter Druck. Deutsche
  ausw&amp;auml;rtige Pressepolitik und die Niederlande 1933-1940&lt;/em&gt;

  (M&amp;uuml;nchen [etc.], 1987); R. Vos, 
  &lt;em&gt;Niet voor publicatie. De legale pers tijdens de Duitse
  bezetting&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1089.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.L.M. Brauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

