<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nijhoff, Martinus (1894-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/nijhoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nijhoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nijhoff</name>, Martinus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/NIJHOFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nijhoff, Martinus&lt;/strong&gt;, letterkundige ('s-Gravenhage 20-4-1894 - 's-Gravenhage 26-1-1953).

Zoon van Wouter Nijhoff, boekhandelaar en uitgever, en Johanna Alida
Seijn. Gehuwd op 16-5-1916 met Antoinette Hendrika Wind,
romanschrijfster. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na
echtscheiding (11-8-1950) gehuwd op 3-4-1952 met Marcelle Georgette
Hagedoorn, actrice en chansonni&amp;egrave;re. Uit dit huwelijk werden geen
kinderen geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/NIJHOFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nijhoff, Martinus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Martinus Nijhoff komt uit een geslacht dat met het boek vertrouwd
was. Zijn gelijknamige grootvader stichtte in 1853 in Den Haag een
boekhandel en uitgeverij en was bovendien een van de oprichters van het
Haagse dagblad 
&lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

De vader van Martinus jr., Wouter, was vanaf 1905 directeur van het
bedrijf, dat veel buitenlandse relaties had. Daar de vader vaak op reis
was, is het aannemelijk dat de moeder een grote invloed in het gezin
uitoefende. Martinus was in dat gezin de oudste, na hem kwamen nog een
broer en twee zusters. De moeder was in haar jeugd sterk be&amp;iuml;nvloed
geweest door Frederik van Eeden en zijn idee&amp;euml;n over Walden; zij
sloot zich later aan bij het Leger des Heils. In 1918 werd zij
rooms-katholiek. Als heilsoldate beijverde ze zich korte zangdiensten
of zangstukjes te maken, die zij met kinderen uit Den Haag thuis of in
de heilssamenkomsten opvoerde. De godsdienstige opvoeding door de
moeder, die in 1927 overleed, heeft zeker een rol gespeeld in het werk
en de gedachtenwereld van de dichter Martinus Nijhoff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De belangstelling voor literatuur dateert bij Martinus reeds vanaf
zijn gymnasiumtijd. De omgeving - de uitgeverij en boekhandel van zijn
vader - kan die bevorderd hebben, maar zeker ook is zijn belangstelling
voor alles wat met 'schone letteren' te maken had, aangewakkerd
door zijn gymnasium-vriend Victor van Vriesland, de latere
letterkundige. De sfeer van het Gymnasium Haganum met de classicus Aeg.
W. Timmerman als leraar - wiens studietijd doordrenkt geraakt was van
de idee&amp;euml;n der Tachtigers - was bevorderlijk voor het kweken van
literaire belangstelling. In 1912 deed Nijhoff- vanuit de vijfde klas -
staatsexamen en ging rechten studeren in Amsterdam. Met het schrijven
van gedichten was hij reeds op het gymnasium begonnen en als student
publiceerde hij enige gedichten in de 
&lt;em&gt;Studentenalmanak&lt;/em&gt;

(1913 en 1914). Zijn eerste bundel, 
&lt;em&gt;De Wandelaar,&lt;/em&gt;

verscheen in 1916; een klein gedeelte uit deze bundel was met de
ondertitel 
&lt;em&gt;'Per le nozze'&lt;/em&gt;

door zijn vader verzorgd voor de bruiloftsgasten bij het huwelijk van
de jonge dichter met Antoinette Wind. Er zit in 
&lt;em&gt;De Wandelaar&lt;/em&gt;

iets dandy-achtigs, iets van een boh&amp;eacute;mien, van een po&amp;egrave;te
maudit, maar ook reeds een poging om de ontgoocheling door het leven te
boven te komen. Motieven die ook later in zijn werk worden aangetroffen
zijn: het kind, de eenzame, het zoeken naar de zin van het leven; ook
religieuze motieven spelen een rol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is verleidelijk - maar niet juist - de onderstaande regels uit
het openingsgedicht 
&lt;em&gt;De Wandelaar&lt;/em&gt;

uit de gelijknamige bundel:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Toeschouwer ben ik uit een hoogen toren

Een ruimte scheidt mij van de wereld af,...'
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;significant te achten voor de dichter of de situatie waarin de
dichter verkeerde. Immers, een maatschappelijke functie in de gewone
zin des woords heeft Nijhoff nauwelijks gehad; voor zover dat wel het
geval is geweest, was het incidenteel: in 1914 en in 1940 werd hij
gemobiliseerd; in 1914 als gewoon soldaat, in 1940 als
reserve-kapitein. Zijn rechtenstudie, in 1912 begonnen, werd - mede
door de mobilisatie - pas in 1922 voltooid; hij heeft echter nimmer een
functie als jurist bekleed. Hij ging in 1932 Nederlands studeren in
Utrecht, legde in januari 1937 het doctoraal examen af, maar heeft
slechts enkele maanden (Arnhem 1933) als leraar Nederlands les
gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch is het niet juist te stellen dat Nijhoff geen maatschappelijke
functie had. Hij heeft als dichter getracht een rol in de samenleving
te spelen, en het valt, achteraf gezien, zeker niet te ontkennen dat
hij daarin geslaagd is. Nijhoff hield zich bezig met oude en nieuwe
literatuur, zowel binnen als buitenlandse, bestudeerde de theorie en de
functie van de literatuur, vooral van de po&amp;euml;zie, en publiceerde
daarover. Hij vertaalde veel (Shakespeare, T.S. Eliot, Euripides e.a.).
Hij werkte vrij lang aan een bepaald gedicht, kon lang zoeken naar een
enkel woord, gaf naderhand ook vaak weer een iets andere versie aan een
reeds voltooide tekst. Dit zou men kunnen beschouwen als een bewijs dat
hij voortdurend met de problemen of het wonder van de taal bezig was,
iets wat de goede literator typeert. Hij werd dan ook als zodanig vrij
spoedig erkend: schreef literaire kritieken en artikelen in het 
&lt;em&gt;Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

(1920), de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

(1924-1927), was van 1926 tot 1933 en van 1941 tot 1946 redacteur van
het bekende tijdschrift 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

en schreef van 1934 tot 1940 kritieken in het 
&lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

onder het pseudoniem Tonia de Bilt. Hij was in 1939 voorzitter van de
Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden. In 1940 werd
Nijhoff als reserve-kapitein van het vierde regiment huzaren aan zijn
voet gewond. Hij liet zich pas na de terugtocht van zijn manschappen
geleid te hebben naar het hospitaal in Utrecht transporteren. Hij werd
in het hetzelfde jaar gevraagd de plaats van de ontslagen hoogleraar A.
Donkersloot aan de Universiteit van Amsterdam in te nemen. Nijhoff
weigerde dit en leefde tijdens de oorlogsjaren verder ondergedoken in
Den Haag. Na de oorlog werd hij tijdelijk adviseur bij het toenmalige
ministerie van O.K.&amp;amp; W., had zitting in de spellingcommissie door
bovengenoemd departement ingesteld, en sinds 1952 maakte hij deel uit
van de commissie voor de psalmberijming van de Ned. Herv. Kerk, niet
als theoloog, maar als dichter. Zeven psalmberijmingen, die thans te
vinden zijn in het 
&lt;em&gt;Liedboek voor de kerken&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage [etc.], 1973), zijn van Nijhoffs hand (nl. Psalm 3,
16, 21, 23, 60, 67, 150). Zijn deelnemen aan het werk van bovengenoemde
commissie is belangrijker geweest dan alleen maar die zeven berijmde
psalmen, gezien onderstaand gedeelte uit het inleidende 'Ter
verantwoording' bij het 
&lt;em&gt;Liedboek voor de kerken'.&lt;/em&gt;

'Het werk van de 
&lt;em&gt;Commissie voor de Psalmberijming,&lt;/em&gt;

onder voorzitterschap van prof. dr. K.H. Miskotte en met dr. H.
Schroten als secretaris, kwam eerst tot werkelijke vorderingen, nadat
zij in 1951 contact had opgenomen met de dichter Martinus Nijhoff' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

X).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat men Nijhoffs inzichten en ook zijn dichterlijke bekwaamheden
buiten strikt literaire kring tot hun recht liet komen, is uiteraard te
danken aan het literaire werk dat Nijhoff als dichter en criticus
daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r had gepubliceerd: in 1924 verscheen de bundel 
&lt;em&gt;Vormen,&lt;/em&gt;

in 1925 bekroond met de Amsterdamse po&amp;euml;zieprijs. In 1934 verscheen
zijn misschien wel belangrijkste bundel, 
&lt;em&gt;Nieuwe Gedichten.&lt;/em&gt;

Een nauwkeurige aandacht voor de vorm, maar vooral ook de
'meerwaarde' die gewone zinnen en woorden kunnen hebben, zijn
typerend voor misschien alle gedichten van Nijhoff, maar zeker voor die
uit de 
&lt;em&gt;Nieuwe Gedichten.&lt;/em&gt;

Als een belangrijk motief van deze bundel kan men noemen een poging tot
opheffing van wat hij in 
&lt;em&gt;De Wandelaar&lt;/em&gt;

noemde: 'Een ruimte scheidt mij van de wereld af...' De langere
gedichten 
&lt;em&gt;Het Veer&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Awater&lt;/em&gt;

hebben veel lezers geboeid en vakgenoten tot verklaringen en
beschouwingen gebracht. Dit geldt ook voor 
&lt;em&gt;Het uur U&lt;/em&gt;

(definitieve versie 1941). Groter nog is het publiek dat hij bereikte
met zijn kerkelijke spelen of 'leke-spelen'. In en na de
oorlogsjaren waren deze spelen, waarin bepaalde bijbelgedeelten op
eenvoudige wijze in de kerk ten tonele werden gevoerd, bijzonder
populair. De aanleiding tot het eerste spel, 
&lt;em&gt;De ster van Bethlehem,&lt;/em&gt;

was een verzoek van ds. en mevr. De Jong-Schermerhorn en de regisseur
Ben Albach in 1941. Het aantal keren dat 
&lt;em&gt;De ster van Bethlehem&lt;/em&gt;

gespeeld werd is moeilijk te schatten, maar zeker is dat dit stuk tot
in de jaren '60 bijzonder vaak is opgevoerd. Dat geldt in mindere
mate voor het Paasspel 
&lt;em&gt;De dag des Heren&lt;/em&gt;

(1949) en het Pinksterspel 
&lt;em&gt;Des Heilands tuin&lt;/em&gt;

(voor het eerst gespeeld in 1944). De drie spelen werden gezamenlijk
uitgegeven onder de titel 
&lt;em&gt;Het heilige hout&lt;/em&gt;

(1950). In 1953 bereidde hij met de uitgever Bert Bakker de oprichting
van een nieuw tijdschrift, 
&lt;em&gt;Maatstaf,&lt;/em&gt;

voor. Hij heeft de verschijning van het eerste nummer echter niet meer
mogen meemaken. Zeer onverwachts stierf hij in de nacht van 26 januari
1953.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De invloed van Nijhoff op latere dichtergeneraties is niet gering
geweest. Hij heeft - met weglating van alle retoriek en ornamentiek -
aan het gewone alledaagse een po&amp;euml;tische spanning weten te geven
die tot die tijd toe ongekend was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Martinus Nijhoff is toegankelijk via het
Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve een overzicht en vermelding van alle afzonderlijk verschenen
werken tot 1954, te vinden bij de Documentatiedienst van het Nederlands
Letterkundig Museum en Documentatiecentrum in Den Haag, 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

[Uitg. door G. Kamphuis] (['s-Gravenhage etc.], 1954-1961. 3 dl. in
4 bd.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Th. de Vries, 
&lt;em&gt;M. Nijhoff, wandelaar in de werkelijkheid&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946); 
&lt;em&gt;In Memoriam M. Nijhoff.&lt;/em&gt;

Onder red. van Emmy van Lokhorst en Bert Voeten (Utrecht, 1953); Tobias
Mijnhardt Hart, 
&lt;em&gt;Die lit&amp;ecirc;rer-kritische besinning in die Nederlandsche
letterkunde met spesiale verwijsing na die werk van Martinus Nijhoff
(Pretoria,&lt;/em&gt;

1966). Proefschrift Pretoria; Luc Wenseleers, 
&lt;em&gt;Het wonderbaarlijk lichaam. Martinus Nijhoff en de moderne Westerse
po&amp;euml;zie&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1966); 
&lt;em&gt;Nijhoff, Van Ostayen, &amp;quot;De Stijl&amp;quot;. Modernism in the
Netherlands and Belgium in the first quarter of the 20th Century.&lt;/em&gt;

[Ed. and introd. by Francis Bulhof] (The Hague, 1976); Willy
Spillebeen, 
&lt;em&gt;De geboorte van het stenen kindje&lt;/em&gt;

(Brugge [etc., 1977]). 
&lt;p&gt;Over 
&lt;em&gt;De Wandelaar:&lt;/em&gt;

M. A. Schenkeveld-van den Dussen, 'De opbouw van Nijhoff&amp;quot;s 
&lt;em&gt;De Wandelaar',&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

68 (1975) 211-234; Arend Jan Bolhuis, 
&lt;em&gt;Over de Wandelaar van Martinus Nijhoff (Amsterdam,&lt;/em&gt;

1980).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Over 
&lt;em&gt;Het Uur U:&lt;/em&gt;

F. Lulofs, 
&lt;em&gt;Verkenning door varianten. De redacties van Het Uur U van M. Nijhoff
stilistisch onderzocht&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1955). Proefschrift Amsterdam; K. Meeuwesse, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

118 (1955) I, 389-405; 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

121 (1958) II, 48-70, 154-61; 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

130 (1967) I, 76-89.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Over 
&lt;em&gt;Awater:&lt;/em&gt;

een aantal studies over het gedicht 
&lt;em&gt;Awater&lt;/em&gt;

zyn gebundeld in 
&lt;em&gt;Nooit zag ik Awater zo van nabij&lt;/em&gt;

[Teksten... bijeengebr. door D. Kroon] ('s-Gravenhage, 1981).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 28984.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

