<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nijland, Albertus Antonie (1868-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/nijland"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nijland_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nijland</name>, Albertus Antonie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">sterrenkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/NIJLANDAA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nijland, Albertus Antonie&lt;/strong&gt;, sterrenkundige (Utrecht 30-10-1868 - Utrecht 18-8-1936).

Zoon van Arend Jan Nijland, districtsschoolopziener, en Theodora
Johanna Arnoldina Niemeijer. Gehuwd op 18-8-1904 met Maria Margaretha
Johanna Moll. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/NIJLANDAA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nijland, Albertus Antonie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nijland bezocht, na van 1877 tot 1880 onderricht van zijn vader te
hebben gekregen, het Utrechtse stedelijke gymnasium (1880-1886). In
1886 begon hij met de studie wis-, natuur- en sterrenkunde aan de
Utrechtse universiteit. In mei 1895 werd hij benoemd tot observator van
de Utrechtse Sterrenwacht Sonnenborgh. Nijland promoveerde op 15 juni
1896 cum laude tot doctor in de wis- en natuurkunde op een dissertatie:

&lt;em&gt;Over een bijzondere soort van geheele functi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(promotor W. Kapteyn) en op 20 november 1897 nogmaals cum laude tot
doctor in de wis- en sterrenkunde op een proefschrift: 
&lt;em&gt;Uitmeting van den sterrehoop G. C. 4410, zoowel door rechtstreeksche
waarneming, als op fotografische platen&lt;/em&gt;

(promotor was J.A.C. Oudemans).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1898 volgde Nijlands benoeming tot gewoon hoogleraar in de
sterrenkunde en de waarschijnlijkheidsrekening en directeur van de
Sterrenwacht in Utrecht als opvolger van Oudemans. Hij hield zijn
inaugurele oratie op 23 september 1898: 
&lt;em&gt;Het recht van bestaan der kleine sterrenwachten.&lt;/em&gt;

Met Nijland kreeg Utrecht zijn eerste 'volbloed' astronoom. Hij
legde zich in het bijzonder toe op de waarnemende sterrenkunde. Als
observator wist hij met bescheiden hulpmiddelen en instrumenten een
enorme hoeveelheid voortreffelijk en origineel materiaal te verzamelen.
Zijn vele kleinere publikaties over de plaatsbepaling van
planeto&amp;iuml;den (1895-1910), de plaats- en helderheidsbepaling van
kometen (1895-1917) en de waarnemingen over de planeet Jupiter en zijn
manen (1895-1906) zijn thans vergeten. Maar zijn prachtige reeks van
waarnemingen van allerlei soorten veranderlijke sterren was een
levenswerk waarop hij trots mocht zijn. Niettegenstaande het ongunstige
Nederlandse klimaat bereikte hij een gemiddelde van 3000
helderheidsschattingen per jaar. Zijn medewerker J. van der Bilt noemde
hem terecht 'den meest productieven visueelen waarnemer van zijn
tijd' 
&lt;em&gt;(Hemel en dampkring&lt;/em&gt;

34 (1936)290). Vooral zijn nauwkeurige waarnemingen van de lichtkrommen
van langperiodieke veranderlijken zijn van blijvende waarde voor al wie
deze sterren wil bestuderen. Om dit onderzoek groepeerde zich ook het
werk van Nijlands medewerkers en leerlingen, onder wie A. van Maanen J.
van der Bilt en P. van de Kamp. Om de oorspronkelijke metingen voor het
nageslacht vast te leggen, vatte Nijland het plan op de 
&lt;em&gt;Recherches astronomiques de l'Observatoire d'Utrecht,&lt;/em&gt;

waarvan na 1864 geen deel meer was verschenen, te doen herleven. Als
vierde deel verscheen in 1911 Nijlands 
&lt;em&gt;Jupiter-Beobachtungen, 1895-1906.&lt;/em&gt;

Deel 8 bevat een eerste reeks 
&lt;em&gt;Beobachtungen von Cepheiden&lt;/em&gt;

(1923). Het rijke waarnemingsmateriaal van Nijland diende ook voor de
bewerking van een aantal dissertaties van zijn leerlingen (J. Fetlaar,
1923; A.C. de Kock, 1933). In de 
&lt;em&gt;Proceedings&lt;/em&gt;

van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen publiceerde Nijland vanaf
1930 zijn resultaten van de metingen van 
&lt;em&gt;Mittlere Lichtkurven von langperiodischen Ver&amp;auml;nderlichen
(1930-1938).&lt;/em&gt;

Veel van zijn waarnemingswerk is overigens niet gepubliceerd en wordt
bewaard op de Utrechtse Sterrenwacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1898 was Nijland secretaris van de eclips-commissie van de
Akademie van Wetenschappen. Hij bereidde verschillende expedities voor:
Sumatra (1901), Burgos (1905), Maastricht (1912) en Hern&amp;ouml;sand
(1914). Van 1932 tot 1935 was hij voorzitter van de commissie
veranderlijke sterren van de Union astronomique internationale. Zijn
historische belangstelling weerspiegelde zich in zijn medewerking aan
de 
&lt;em&gt;Oeuvres compl&amp;egrave;tes&lt;/em&gt;

van Christiaan Huygens. Met D.J. Korteweg verzorgde hij in 1925 deel
15: 
&lt;em&gt;Recueil des observations astronomiques 1658-1666.&lt;/em&gt;

In woord en geschrift blijkt Nijlands belangstelling voor vele met de
sterrenkunde in verband staande maatschappelijke belangen, zoals de
kalenderhervorming, de wettelijke tijd, het onderwijs aan
volksuniversiteiten en astronomische waarnemingen aan boord van
schepen. In zijn rectorale rede van 26 maart 1912 over 
&lt;em&gt;Het nut der sterrekunde&lt;/em&gt;

hield hij een pleidooi voor de opvatting dat onze gehele maatschappij
in de grond zo astronomisch geori&amp;euml;nteerd is dat geen enigszins
ontwikkeld mens van het hoe en het waarom ervan onkundig mag zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nijlands grote gaven als docent liet hij niet enkel ten goede komen
aan zijn studenten en vakgenoten. Hij populariseerde de sterrenkunde
door talrijke artikelen in kranten en tijdschriften alsmede door het
houden van voordrachten voor volksuniversiteiten en wetenschappelijke
genootschappen. Van de Nederlandsche Vereeniging voor Weer- en
Sterrenkunde was hij zijn gehele leven een zeer actief lid. In 1924
verscheen van zijn hand een algemeen populair boek over sterrenkunde: 
&lt;em&gt;De bouw van het heelal,&lt;/em&gt;

dat in 1950 een 3e herz. dr. door A. Blaauw beleefde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn verdiensten voor de sterrenkunde vonden erkenning in een
eredoctoraat van de St. Andrews Universiteit (1911) en het lidmaatschap
van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen (1923).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;J.C. Poggendorff, 
&lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r Mathematik,
Astronomie, Physik, Chemie und verwandte Wissenschaftsgebiete&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969-1971. 16 dl.) IV, 1076; V, 907; VI, 1862. Fotomech.
herdr. van de oorspronkelijke uitgave van Leipzig [etc.],
1863-1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. van der Bilt, in 
&lt;em&gt;Hemel en dampkring&lt;/em&gt;

34 (1936) 289-294; F. de Roy, in 
&lt;em&gt;Gazette astronomique&lt;/em&gt;

23 (1936) 91-92; J. van der Hoeve, in 
&lt;em&gt;Verslag van de gewone vergaderingen der afdeeling natuurkunde van de
Koninklijke Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

45 (1936) 70; J. Plassmann, in 
&lt;em&gt;Astronomische Nachrichten&lt;/em&gt;

261 (1937) 311; J. Stein, in 
&lt;em&gt;Vierteljahrsschrift der astronomischen Gesellschaft&lt;/em&gt;

72 (1937) 135-139.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

