<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nobel, Felix de (1907-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/nobelf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nobelf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nobel</name>, Felix de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1907"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">dirigent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/NOBELF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nobel, Felix de&lt;/strong&gt;, pianist en koordirigent (Haarlem 27-5-1907 - Amsterdam 25-3-1981).

  Zoon van Pieter de Nobel, glasetser, later muziekleraar, en
  Elisabeth Andr&amp;eacute;a. Gehuwd op 29-7-1929 met Dina Adriana
  Knegtmans. Na echtscheiding (21-6-1940) gehuwd op 29-1-1942 met
  Dorothea Catharina Schrama. Uit beide huwelijken werden geen
  kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/NOBELF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nobel, Felix de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix de Nobel ontving als jongen muziekonderricht van
    Hendrik Andriessen. Nadat hij in Haarlem de HBS had gevolgd,
    zette hij in 1925 zijn muziekstudie voort aan het Amsterdams
    conservatorium, onder leiding van Sem Dresden. De Weense
    pedagoge Martha Authengruber gaf hem daar een
    pianistenopleiding. Het was zijn plan solopianist te worden,
    maar reeds in zijn conservatoriumtijd ervoer Felix dat hij over
    bijzondere talenten beschikte om zangsolisten te begeleiden. In
    1930 begon hij zijn muzikale loopbaan. Ofschoon hij de eerste
    tijd nog wel als solist optrad, trok de kamermuziek en het
    begeleiden van vocalisten hem sterk aan. Reeds spoedig maakte
    hij deel uit van het Concertgebouw Kwintet en van het
    Amsterdamsen Kamermuziekgezelschap. Vanaf 1930 gaf hij
    gedurende acht jaar liederenavonden met de mezzo-sporaan Hans
    Gruijs, met wie hij veel moderne muziek uitvoerde. Daarnaast
    vormde hij reeds vanaf het begin van zijn conservatoriumtijd
    tot 1946 een duo met de volksliederenzanger Harry van Oss. Door
    zijn muzikale begeleidingskunst en zijn uitstekende kennis van
    de liederenteksten werd hij dikwijls gevraagd befaamde binnen-
    en buitenlandse zangers en zangeressen aan de vleugel te
    begeleiden. Als docent heeft De Nobel jarenlang
    begeleidingspianisten opgeleid aan het Koninklijk
    Conservatorium in Den Haag en vanaf 1955 als hoofdleraar aan
    het Amsterdams conservatorium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij toeval werd De Nobel dirigent van het protestants
    amateurkoor 'Credo Canto' te Zandvoort. Aangezien de koorleden
    bereid waren alle mogelijke werken uit te voeren, kon hij veel
    ervaring opdoen als koordirigent. Met meer geschoolde stemmen
    stichtte hij vervolgens het Aerdenhoutsch Vrouwenkoor, waarmee
    hij mooie resultaten behaalde. Tevens leidde hij het Vocaal
    Kwartet, dat ensembles uit oratoria en opera's en daarnaast
    volksliederenarrangementen ten gehore bracht. In 1937 besloot
    de VARA, op initiatief van Eli Bomli en Rutger Schoute, een
    serie cantates van J.S. Bach uit te zenden. Felix de Nobel werd
    opgedragen voor deze gelegenheid een groepje zangers en
    zangeressen bij elkaar te brengen. Toen de VARA na een seizoen
    de Bachuitzendingen, die de aandacht van de luisteraars hadden
    getrokken, be&amp;euml;indigde, besloten De Nobel en zijn koorleden
    zelfstandig door te gaan. Men ging zich toen specialiseren in
    de a-cappella-zang, omdat De Nobel grote belangstelling had
    gekregen voor deze vorm van zangkunst, die door Daniel de Lange
    en Anton Averkamp was herontdekt. Vooral het optreden, in de
    jaren twintig, van de Haarlemsche Motet- en
    Madrigaalvereeniging onder leiding van Sem Dresden heeft hem
    sterk ge&amp;iuml;nspireerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 9 januari 1939 vond in Haarlem het eerste optreden plaats
    van Felix de Nobels 'Nederlandsch Kamerkoor'. Binnen korte tijd
    mocht het ensemble zich, dank zij zijn uitstekende kwaliteiten,
    in een groeiende belangstelling verheugen. Onder de bekwame
    vocalisten bevond zich Dora Schrama, met wie De Nobel in 1942
    huwde. Na de moeilijke oorlogsjaren duurde het niet lang of het
    koor verwierf internationale vermaardheid. Een concertreis door
    enkele Belgische steden in 1946 luidde een lange reeks van
    buitenlandse tournees in. Onder andere trad het op in
    Groot-Brittanni&amp;euml;, Duitsland, Frankrijk, Itali&amp;euml; en
    Zuid-Afrika. Bovendien maakte het zes concertreizen door Canada
    en de Verenigde Staten. Vanzelfsprekend concerteerde men ook
    vaak in Nederland, waar het zelfs de kleinste plaatsen op het
    platteland bezocht. Het koor heeft talrijke radiouitzendingen
    verzorgd, terwijl het later veel jeugdconcerten gaf. Ook zijn
    er grammofoonopnamen gemaakt. Vanaf de aanvang omvatte het
    repertoire werken uit de bloeiperiode van de vocale polyfonie
    (16e en 17e eeuw). Composities van o.a. Lassus, Monteverdi,
    Palestrina, Sch&amp;uuml;tz en Sweelinck werden doorlopend
    uitgevoerd. Ook werken van Bach en twintigste-eeuwse meesters
    stonden op het repertoire. Tevens verleende het koor zijn
    medewerking aan opera-en oratoriumuitvoeringen. Verscheidene
    bekende Nederlandse, maar ook buitenlandse componisten, onder
    wie Frank Martin en Francis Poulenc - met beiden was De Nobel
    goed bevriend -, hebben werken aan het 'Nederlandsch Kamerkoor'
    opgedragen. Zelf heeft De Nobel verscheidene koorbewerkingen
    geschreven van volks- en kerstliederen in verschillende talen,
    waarvan enige in druk zijn verschenen. Vanaf 1953 ontving het
    koor een rijkssubsidie, waardoor De Nobel zijn medewerkers een
    vast inkomen kon bieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 september 1972 droeg Felix de Nobel, wegens leeftijd,
    zijn dirigeerstok over aan Hans van den Hombergh. Tevens nam
    hij toen afscheid als algemeen directeur van de Nederlandse
    Koorstichting, een functie die hij sedert 1965 vervulde. Wel
    bleef hij als artistiek adviseur aan deze stichting verbonden.
    Na zijn vertrek als dirigent maakte hij in 1973 met het koor
    nog twee langspeelplaten, die een bloemlezing uit het
    repertoire van de afgelopen decennia bevatten. Felix de Nobel,
    die gold als een muzikale idealist, mocht reeds tijdens zijn
    leven de volle erkenning voor zijn artistieke prestaties
    genieten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Van Felix de Nobel en het Nederlands Kamerkoor verschenen
    verscheidene grammofoonplaten, waaronder een serie opnamen in
    1961-1969 uitgegeven door de stichting Donemus, met muziek van
    Nederlandse componisten: 'Herinneringen aan Francis Poulenc',
    in 
    &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

    18 (1963) 70-72.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.P. [= Wouter Paap], 'Het Nederlandsch Kamerkoor', in
  
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  1 (1946) 48-49; G.T., 'F. de Nobel en het Nederlands Kamerkoor',
  in
  &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw,&lt;/em&gt;

  26-11-1949; P.C. van Westering, 'Gesprek met Felix de Nobel', in 
  &lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

  3-8-1957; Marius Flothuis, 'Een halve eeuw in dienst van de
  kamermuziek', in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  30 (1975) 179-181. Herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

  27-5-1967 en 5-6-1972; in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  24 (1969) 161-163, 36 (1981) 260-261 en 298-299; in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 3-6-1972,6-6-1972 en 28-11-1972; in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

  28-11-1972, in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Linie,&lt;/em&gt;

  20-12-1972 en 27-12-1972; in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

  28-3-1981; P. Jordal, in 
  &lt;em&gt;Preludium&lt;/em&gt;

  39 (1981) 9 (mei) 23.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  36 (1981) 298.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

