<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Berlage [sr.], Hendrik Petrus (1856-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/berlage"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">berlage</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Berlage [sr.]</name>, Hendrik Petrus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1856"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">architect</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BERLAGESR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Berlage [sr.], Hendrik Petrus&lt;/strong&gt;, architect (Amsterdam 21-2-1856 - 's-Gravenhage 12-8-1934).

Zoon van Nicolaas Willem Berlage, hoofd van de Burgerlijke Stand te
Amsterdam, en Anna Catharina Bosscha. Gehuwd sinds 28-7-1887 met Marie
Bienfait. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BERLAGESR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Berlage [sr.], Hendrik Petrus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berlage kwam uit een ontwikkeld milieu: zijn moeder behoorde tot de
bekende professorenfamilie Bosscha en zijn oom ds. Th.N. Berlage was
een niet onbekwaam schilder. Hij bezocht in Amsterdam de HBS en ging in
1874 naar de Rijksakademie van Beeldende Kunsten met de bedoeling
kunstschilder te worden. Waarschijnlijk wegens gebrek aan aanleg
vertrok hij reeds na een jaar om in Z&amp;uuml;rich bouwkunde te gaan
studeren aan de Eidgen&amp;ouml;ssische Polytechnische Schule. Na een
driejarige opleiding, die hem een grondige training gaf in ornament- en
architectuurontwerp op basis van de toen heersende
neo-renaissancistische principes, behaalde Berlage in 1878 het
architectendiploma. In Z&amp;uuml;rich werd hij vooral be&amp;iuml;nvloed door
de kunsthistoricus Gottfried Kinkel (1815-1882) die hem inwijdde in de
esthetica van Hegel en door de architect J.J. Stadler (1828-1904) die
de theorie&amp;euml;n doceerde van Gottfried Semper (1803-1879). Semper was
niet alleen de bouwmeester van het Polytechnikum, maar had er ook tot
1871 gedoceerd. Zijn praktische esthetica, vastgelegd in zijn befaamde
boek 
&lt;em&gt;Der Stil in den technischen und tektonischen K&amp;uuml;nsten oder
praktische Aesthetik&lt;/em&gt;

(1860-1863), is van fundamentele betekenis geweest voor Berlages
ontwikkeling. Semper legde nauw verband tussen de evolutie van de
kunsten en de economische en maatschappelijke ontwikkeling en
verklaarde de kunst uit materiaal, functie en techniek. Met name wees
hij op het belang van de toegepaste kunsten en op de principi&amp;euml;le
samenhang ervan met de bouwkunst. Berlages latere geschriften, vooral 
&lt;em&gt;Over Stijl in Bouw- en Meubelkunst&lt;/em&gt;

(1904) zijn zonder Semper ondenkbaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als aanvulling op zijn classicistische opleiding in Z&amp;uuml;rich
maakte Berlage van 1879 tot 1881 studiereizen door Duitsland en
Itali&amp;euml;. In 1881 werd hij aangesteld als architect bij het
architectenbureau van Th. Sanders te Amsterdam en van 1884 tot 1889 was
hij diens compagnon. Beiden namen in 1884 deel aan de prijsvraag voor
een nieuw Beursgebouw; hun inzending in Hollands-renaissancistische
stijl behaalde de vierde prijs. Geen van de ontwerpen werd overigens
uitgevoerd. Ook het winkelgebouw van Focke &amp;amp; Meltzer te Amsterdam
(1885) past geheel in de gebruikelijke neo-renaissancestijl van die
tijd, evenals het inmiddels afgebroken volkskoffiehuis 'De
Hoop'. Toch kreeg Berlage in deze jaren reeds zijn twijfels over de
heersende imitatiestijl, die naar zijn mening niet paste bij de moderne
beschaving. In 1889 trok hij openlijk ten aanval tegen
materiaalvervalsing, zucht naar symmetrie en het copi&amp;euml;ren van
historische voorbeelden. In hetzelfde jaar brak hij ook met Sanders. De
jaren rond 1890 zijn voor Berlage van beslissende betekenis geweest
voor zijn breuk met het renaissancisme. Hij kreeg weinig opdrachten en
had tijd genoeg voor bezinning. Waarschijnlijk maakte hij een stille
ontwikkeling door waarin hij teruggreep op de beginselen van Semper die
hem in Z&amp;uuml;rich waren bijgebracht. Daarnaast hielpen de geschriften
van Eug&amp;egrave;ne Viollet le Duc en het werk van P.J.H. Cuypers hem zich
los te maken van de historische imitatiestijlen; beiden waren
pleitbezorgers van een 'rationele bouwkunst', met de nadruk op
de constructie i.p.v. de decoratie en op eerlijk, ambachtelijk
materiaalgebruik. In 1893 had zich de grote verandering voltrokken. In
zijn lezing 'Bouwkunst en Impressionisme' betoogde Berlage dat
de moderne samenleving een vereenvoudigde bouwkunst eiste, dat de
architect moest ophouden met het 'gescharrel met vroegere
vormen' en zich moest concentreren op de grote lijn, op
ongedetailleerde massaverdeling. Dat Berlage een geheel nieuwe stijl
aan het ontwikkelen was bleek uit zijn kantoorgebouwen voor de
verzekeringsmaatschappijen De Algemeene aan het Damrak (1892-1894,
afgebrand 1963), en De Nederlanden van 1845 aan het Muntplein te
Amsterdam (1894-1895) en het Kerkplein in Den Haag (1895). Deze staan
geheel los van historische modellen en zijn als het ware inleidende
oefeningen voor de Beurs. Bovendien begon Berlage in 1893 een periode
van decoratie-experimenten in de geest van de Art Nouveau. In deze
jaren bewoog Berlage zich in het milieu van de beweging van Negentig,
die met de Tachtigers de afkeer van retoriek en academisme deelde, maar
hun extreme individualisme wilde vervangen door een meer
maatschappelijk gerichte 'gemeenschapskunst'. In deze beweging,
die zowel katholieke mystici als socialistisch gezinden omvatte, werd
de kunstenaar een belangrijke rol toegekend als een soort priester van
de nieuwe maatschappij en er heersten verheven idee&amp;euml;n over een
openbare monumentale kunst, waarin bouwkunst, schilderkunst,
beeldhouwkunst, muziek en toegepaste kunsten op harmonische wijze
zouden samengaan, ge&amp;iuml;ntegreerd in de maatschappij. Berlage
publiceerde zijn inzichten over de moderne bouwkunst in het 
&lt;em&gt;Tweemaandelijksch Tijdschrift&lt;/em&gt;

van Albert Verwey (waaraan o.a. G.J.P.J. Bolland, W.M. Wibaut, J.Th.
Toorop, R.N. Roland Holst en Henriette van der Schalk meewerkten) en in

&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

van P.L. Tak (waarin Jan Veth, A.J.M. Diepenbrock, Frans Coenen e.a.
schreven). Deze beweging was geen exclusief Nederlands verschijnsel,
maar sloot aan bij verwante stromingen in Engeland (William
Morris).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit het radicaal-vooruitstrevende milieu van 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

werd Berlage gepousseerd toen de Beurskwestie weer actueel werd. De
radicale wethouder M.W.F. Treub zorgde ervoor dat hij op 4 februari
1896 door B &amp;amp; W van Amsterdam werd benoemd tot adviseur voor de
plannen van een nieuwe Beurs. De haast waarmee Treub vervolgens de
geheimgehouden plannen van Berlage in de gemeenteraad doordrukte
ondervond veel kritiek, te meer daar het publiek pas iets te zien kreeg
toen alles al onherroepelijk geregeld was. De bouw begon in 1898 en
duurde vijf jaar. Uit de wijzigingen die Berlage in zijn ontwerpen
aanbracht bleek zijn toenemende neiging tot vereenvoudiging en
eliminatie van historische elementen en voor de constructie niet
essenti&amp;euml;le decoratie. Tegelijkertijd realiseerde Berlage er zijn
idee&amp;euml;n over een samengaan van de verschillende kunsten in
&amp;eacute;&amp;eacute;n conceptie, door de medewerking van vooraanstaande
kunstenaars uit de vernieuwingsbeweging als A. Verwey, A.J. der
Kinderen, J. Mendes da Costa, R.N. Roland Holst en L. Zijl. Zo kreeg de
Beurs een buitengewoon grote cultuurhistorische betekenis als programma
van een nieuwe kunstopvatting. De publieke opinie was overigens zeer
vijandig; men hekelde de procedure, de plaats van de nieuwe Beurs, de
sombere, 'kazerne-achtige' stijl, het utilitaire karakter enz.
Kunsthistorici en vakgenoten (zoals Cuypers) waren wel lovend. In
progressieve kringen kreeg het gebouw meteen een grote
symboolwaarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Beurs kreeg Berlage een groot aantal opdrachten. Zo bouwde hij
het bondsgebouw van de Algemeene Nederlandsche Diamantbewerkersbond te
Amsterdam (1898-1900) en een reeks kantoren voor De Nederlanden van
1845 (Rotterdam, 1910; Nijmegen, 1911; Batavia, 1913; Den Haag, 1925;
Utrecht, 1930). Van groot belang was hierbij de steun die Berlage kreeg
van Carel Henny, de directeur van deze verzekeringsmaatschappij, voor
wie hij ook diens particuliere villa in Den Haag had gebouwd. In 1911
maakte Berlage een reis naar de V.S.; invloed van Amerikaanse
vernieuwers als. Louis H. Sullivan en Frank Lloyd Wright is zichtbaar
in het winkelgebouw van Meddens in Den Haag (1914) en het kantoorgebouw
voor de fa. M&amp;uuml;ller te Londen, het zogenaamde Holland House
(1914-1916). De jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Eerste Wereldoorlog waren het
hoogtepunt in Berlages loopbaan. Het was de periode van de meeste
opdrachten, waarin tevens zijn invloed en roem het hoogst waren
gestegen en de meeste erkenning vonden. Zo bekroonde op 1 juli 1914 de
Universiteit van Groningen Berlages werk door hem bij haar derde
eeuwfeest het eredoctoraat in de letteren toe te kennen (te zamen met
o.a. koningin Wilhelmina, de componist Peter van Anrooy, de schilder
Antoon der Kinderen en de dichter Albert Verwey).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1913 trad Berlage in dienst van het echtpaar
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller en hij verhuisde naar Den Haag. Uit 1915
dateert het jachtslot St. Hubertus op de Hoge Veluwe. Ook de boerderij
'De Schipborg' te Zuidlaren werd in opdracht van de
Kr&amp;ouml;llers gebouwd (1914). Over Berlages museumontwerp echter
ontstond onenigheid en beide partijen gingen in 1919 uit elkaar. Wel
uitgevoerd werd Berlages ontwerp voor het Haags Gemeentemuseum,
ontstaan in samenwerking met de directeur H.E. van Gelder (1927-1935).
Dit gebouw, ontworpen volgens de nieuwste inzichten over de functie van
een museum, toont de affiniteit van Berlage in zijn late fase met Frank
Lloyd Wright en met het Nieuwe Bouwen. Uiterst modern was ook het
hoofdkantoor van De Nederlanden van 1845, zowel vanwege het zichtbare
betonnen skelet, als om het hier gerealiseerde concept van de open
werkgemeenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van groot belang is Berlages rol geweest in de woningbouw en de
stedebouw. Na de invoering van de 
&lt;em&gt;Woningwet&lt;/em&gt;

(1901), die de grotere steden tot een ontwikkelingsplan verplichtte,
ontwierp Berlage voor Amsterdam tweemaal een uitbreidingsplan-Zuid,
waarvan het tweede (1915) grotendeels werd gerealiseerd, zij het dat de
invulling vooral geschiedde door jongere architecten van de Amsterdamse
School. Karakteristiek voor Berlages opzet zijn hier de
monumentaliteit, de geometrische ordening, het bouwen rond hoven en
pleinen en vooral de conceptie van woningblokken als &amp;eacute;&amp;eacute;n
geheel (met name de wand). Ook ontwierp Berlage plannen voor Den Haag,
Purmerend, Rotterdam en Utrecht. Het Amsterdamse Mercatorplein en de
Transvaalstraat zijn goede voorbeelden van Berlages blokbouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve op bouwkundig gebied deed Berlage ook belangrijk werk op het
terrein van de decoratiekunst en de binnenhuisarchitectuur. Ook hier
bleef hij trouw aan zijn principes dat de vorm en de ornamentatie moest
samenhangen met de constructie en het materiaal. Zijn
'eerlijke' materiaalbehandeling gaf zijn meubels daardoor een
nogal stug en sober karakter. Berlage was in 1900 medeoprichter en
directeur van 't Binnenhuis' te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berlages denkbeelden over kunst en maatschappij zijn neergelegd in
een aantal verhandelingen van filosofische aard. Bouwkunst was voor hem
de monumentale verheerlijking van de geest van een samenleving en hij
zag een geestelijke samenhang tussen (bouw-)kunst en maatschappij. De
bouwkunst was bij uitstek geschikt om de gelijkheid en broederschap van
de mensen uit te drukken. Zoals in de Middeleeuwen er een
gemeenschapskunst bestond onder leiding van de architectuur, met als
hoogste uiting de kathedraal, waarin bouw-, beeldhouw- en schilderkunst
samengingen, zo kon in de nieuwe maatschappij het volksgebouw de uiting
worden van een grote algemene Idee. De kunst kon alle tegenstellingen
overbruggen en een verbinding brengen tussen de mensen. Het
'socialisme' van Berlage heeft dan ook weinig gemeen met het
materialisme van Marx of met idee&amp;euml;n van klassenstrijd, maar is
veeleer een soort religieus humanisme, een socialisme in christelijke
geest a la Henriette Roland Holst, die door Berlage zeer werd
bewonderd. Zijn verheven idee&amp;euml;n, ook uitgedrukt in
niet-uitgevoerde monumentale projecten zoals Wagnertheaters, een
Vredespaleis, een Beethovenhuis en een Pantheon der Mensheid, waren na
de Eerste Wereldoorlog geheel uit de tijd en werden dan ook gehekeld
door de aanhangers van het Nieuwe Bouwen. Ook als persoonlijkheid had
Berlage een beschouwelijke inslag. Hij was zachtzinnig, eerder
zwaarmoedig dan opgewekt en geen strijdersnatuur, al hield hij taai
vast aan zijn artistieke principes. Voor veel jongere architecten was
hij de 'ernstige grijze Meester', die als Mozes het land van
belofte gezien had, maar het niet zou ingaan. Naast grote bewondering
voor de pionier van het 'zakelijk Bouwen', die de bouwkunst
bevrijd had uit stijlimitatie en het eerlijke, ambachtelijke bouwen
weer had hersteld, was er ook kritiek op zijn zucht naar
monumentaliteit. Jongeren als M. de Klerk en Th. van Doesburgh achtten
Berlage al in 1916 achterhaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Berlage is ongemeen groot geweest. Hij stond als
radicaal vernieuwer op &amp;eacute;&amp;eacute;n lijn met pioniers van het moderne
bouwen als Sullivan en Wright in Amerika, Ch.F.A. Voysey en Ch.R.
Mackintosh in Engeland, Otto Wagner, Josef Hoffmann en Adolf Loos in
Oostenrijk, Auguste Perret in Frankrijk. Met zijn werk begon de grote
opbloei van de Nederlandse architectuur van de 20ste eeuw: De
Amsterdamse School, de Stijlgroep, het Nieuwe Bouwen, enz. Belangrijker
nog dan zijn gebouwen was wellicht de uitstraling van zijn principes:
het breken met stijlimitatie, toepassen van ambachtelijke constructie
en eerlijke materialen (beton, baksteen) en zijn stelregel dat ontwerp,
constructie en materiaal moeten samenhangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Berlage-archief (tekeningen) onder beheer van de Koninklijke
Maatschappij tot Bevordering der Bouwkunst, Bond van Nederlandse
Architecten, te Amsterdam en collectie-Berlage (correspondentie) in
Nederlands Documentatiecentrum Bouwkunst te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast lijst van de voornaamste geschriften in 
&lt;em&gt;Dr. H.P. Berlage. Bouwmeester.&lt;/em&gt;

Met een inl. van J. Gratama (Rotterdam, 1925), 
&lt;em&gt;Het wezen der bouw-kunst en haar geschiedenis&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1934).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Dr. H.P. Berlage en zijn werk.&lt;/em&gt;

Door K.P.C. de Bazel e.a. (Rotterdam, 1916); 
&lt;em&gt;Dr. H.P. Berlage. Bouwmeester.&lt;/em&gt;

Met een inl. van J. Gratama (Rotterdam, 1925); Just Havelaar, 
&lt;em&gt;Dr. H.P. Berlage&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1927); J. Mieras en A.P. Smits, in 
&lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad Architectura&lt;/em&gt;

55 (1934) 33 (18 augustus) 337-348; 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

60 (1934) 527-528; J. en A. Romein, 'Hendrik Petrus Berlage.
Bouwmeester der beurs', in 
&lt;em&gt;Erflaters van onze beschaving&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1940) IV, 276-307; J.J. Vriend, 
&lt;em&gt;Architectuur van deze eeuw&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1959]); L. Gans, 
&lt;em&gt;Nieuwe Kunst. De Nederlandse bijdrage tot de Art Nouveau&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1960). Proefschrift Utrecht; R. Blijstra, 
&lt;em&gt;Nederlandse stedenbouw na 1900&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1962); A.W. Reinink, 
&lt;em&gt;K.P.C. de Bazel. Architect&lt;/em&gt;

(Leiden, 1965). Proefschrift Leiden; P. Singelenberg, 
&lt;em&gt;H.P. Berlage&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); R. Blijstra, 'Berlage in 's-
Gravenhage', in 
&lt;em&gt;'s-Gravenhage&lt;/em&gt;

26 (1971) 1-52; P. Singelenberg, 
&lt;em&gt;H.P. Berlage. Idea and Style. The quest for modern architecture&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1972]). Proefschrift Utrecht; 'H.P. Berlage, 1856-1934.
Een bouwmeester en zijn tijd', in 
&lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek 1974.&lt;/em&gt;

Dl. 25; A.W. Reinink, 
&lt;em&gt;Amsterdam en de Beurs van Berlage. Reacties van tijdgenoten&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1975). Cahiers van het Nederlands
Documentatiecentrum van de bouwkunst: l; 
&lt;em&gt;Berlage. Nederlandse architectuur 1856-1934.&lt;/em&gt;

Tentoonstelling Haags Gemeentemuseum 30 aug. t/m 16 nov.1975. [Samenst.
catalogus: Pieter Singelenberg e.a. Den Haag, 1975.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.H. von Santen&lt;/p&gt; 

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;T.M. Eli&#235;ns, &lt;i&gt;H.P. Berlage (1856-1934). Ontwerpen voor het interieur &lt;/i&gt;(Zwolle [etc.] 1998) 6 [Berlage circa 1930].&lt;/p&gt;


&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

