<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nolst Trenit&#195;&#169;, Antoine Nicolas (1862-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/nolst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nolst_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nolst Trenit&amp;eacute;</name>, Antoine Nicolas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1862"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/NOLSTTRENAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nolst Trenit&amp;eacute;, Antoine Nicolas&lt;/strong&gt;, medicus (Utrecht 9-3-1862 - 's-Gravenhage 23-5-1924).

  Zoon van Jean G&amp;eacute;deon Lambertus Nolst Trenit&amp;eacute;, predikant
  van de Waalse Kerk, en Gerardina Essenius Greeff. Gehuwd op
  18-9-1895 met Augusta H&amp;eacute;loise Josephine Boebert. Uit dit
  huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (28-10-1915)
  gehuwd op 18-11-1915 met Anne Maria Tromp. Uit dit huwelijk
  werden geen kinderen geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/NOLSTTRENAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nolst Trenit&amp;eacute;, Antoine Nicolas&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nolst Trenit&amp;eacute; bezocht de mulo te Utrecht, de HBS te
    Dordrecht en Utrecht en liet zich op 22-9-1880 inschrijven te
    Utrecht als medisch student. In 1889 volgden zijn artsexamen,
    waarna hij inwonend hulpgeneesheer werd in het
    Gemeenteziekenhuis te 's-Gravenhage. Na zijn huwelijk vestigde
    hij zich als arts te Breda, met daarna vestigingen te
    's-Gravenhage (1901-1904), Zutphen (1904-1907), Terwolde
    (1907-1909) en Warnveld. In 1910 werd hij geneesheer-directeur
    van de in 1909 opgerichte NV Sanatorium Beekbergen met een
    aanvangskapitaal van 150.000,-, waarvan mr. J.G.L. Nolst
    Trenit&amp;eacute; 22.000,- fourneerde; zijn vrouw werd daarvan
    directrice. Ernstige huwelijksmoeilijkheden deden Nolst
    Trenit&amp;eacute; in 1914 besluiten tot een langdurig verblijf
    buitenslands, veelal in de functie van scheepsarts. Na zijn
    tweede huwelijk praktiseerde hij nog te Voorst (Terwolde), en
    vanaf 1921 opnieuw te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hulpgeneesheer had Nolst Trenit&amp;eacute; inmiddels naam
    gemaakt door de publikatie in 1894 van het 
    &lt;em&gt;Handboek der ziekenverpleging:&lt;/em&gt;

    het eerste oorspronkelijke Nederlandstalige leerboek
    verpleegkunde. Opgezet als leerboek voor de opleiding van Roode
    Kruiszusters, kreeg dit boek een veel ruimere betekenis als
    model voor de leerstofomschrijving en de vaststelling van de
    exameneisen voor de verpleegkundige opleiding. Het boek,
    waarvan vijf herdrukken verschenen zijn, onderscheidde zich
    vooral door een accentuering van de noodzaak van een juist
    gebruik en goede uitspraak van medisch-technische termen en
    door de onbekrompen wijze waarop over de verpleging van
    venerische pati&amp;euml;nten en over seksuele zaken gesproken
    werd. Het eerstgenoemde onderdeel werkte hij verder uit in het 
    &lt;em&gt;Verpleegsters zakwoordenboekje&lt;/em&gt;

    (1899), dat de basis werd van een lange serie medische en
    verpleegkundige woordenboeken. Aan de doorbreking van de
    seksuele taboes leverde Nolst Trenit&amp;eacute; in 1922 een nieuwe
    bijdrage met de vertaling van Marie Carmichael Stopes' boek 
    &lt;em&gt;Married love&lt;/em&gt;

    9e dr. (Londen, [1920]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als persoon had Nolst Trenit&amp;eacute; een moeilijk karakter,
    hij was nors en ongemakkelijk. Daaraan moet ongetwijfeld worden
    geweten dat zijn invloed beperkt bleef tot zijn geschriften. In
    verpleegkundige en medische organisaties speelde hij nauwelijks
    een rol; zijn optreden beperkte zich tot een incidentele
    voordracht voor de Nederlandsche Vereeniging voor bevordering
    der belangen van verpleegsters en verplegers 'Nosokomos' en
    enkele bestuursfuncties bij plaatselijke afdelingen van de
    Nederlandsche Maatschappij ter bevordering der Geneeskunst. Op
    medisch gebied publiceerde hij over chirurgische, meest
    gynaecologische onderwerpen enkele artikelen, die alle
    verschenen zijn in het 
    &lt;em&gt;Medisch Weekblad,&lt;/em&gt;

    waarvan hij van de oprichting in 1894 af mederedacteur is
    geweest. Herhaaldelijk voerde hij daarin een pleidooi voor het
    gebruik van ether als narcosemiddel en voor de toepassing van
    anesthesie uitsluitend door specialisten. Evenals zijn
    monografie&amp;euml;n kenmerken zich deze artikelen en vooral de
    vele recensies die hij schreef, door een bijzondere stijl en
    een nogal felle toon - kenmerken die eveneens te vinden zijn in
    de werken van zijn broer Gerard, die onder het pseudoniem
    Charivarius geestige maar felle kranterubrieken schreef omtrent
    goed en slecht taalgebruik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antoine zelf heeft zijn aanleg en kennis van de Nederlandse
    taal in later jaren vooral aangewend bij het vertalen van
    enkele medische geschriften, verschenen in de reeks 
    &lt;em&gt;Ars Practica Medicorum,&lt;/em&gt;

    en van de werken van de Oostenrijkse psychoanalyticus Wilhelm
    Stekel. Met laatstgenoemde vertalingen speelde Nolst
    Trenit&amp;eacute; een rol bij de introductie van Freud in
    Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie brieven onder beheer van mw. A.H. van
  Gulick-Nolst Trenit&amp;eacute; te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve C. Reissig, 
    &lt;em&gt;Geneeskundige encyclopaedie voor het huisgezin&lt;/em&gt;

    2e verb. en verm. dr., vrij bew. door A.N. Nolst Trenit&amp;eacute;
    (Amsterdam, 1913); volledige bibliografie in de onder L
    genoemde publikatie van M.J. van Lieburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.J. van Lieburg, 
  &lt;em&gt;A.N. Nolst Trenit&amp;eacute; en zijn &amp;quot;Handboek der
  ziekenverpleging&amp;quot; (1894)&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;M.J. van Lieburg, 
  &lt;em&gt;A.N. Nolst Trenit&amp;eacute; en zijn &amp;quot;Handboek der
  ziekenverpleging&amp;quot; (1894)&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1983) 6 [A.N. Nolst Trenit&amp;eacute; omstreeks 1895].&lt;/a&gt;



&lt;p&gt;M.J. van Lieburg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

