<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nolst Trenit&#195;&#169;, Gerard (1870-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/nolst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nolst</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nolst Trenit&amp;eacute;</name>, Gerard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1870"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/NOLST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nolst Trenit&amp;eacute;, Gerard&lt;/strong&gt;, (pseudoniem &lt;b&gt;Charivarius&lt;/b&gt;), publicist (Utrecht 20-7-1870 - Haarlem 9-10-1946). Zoon van Jean G&amp;eacute;deon Lambertus Nolst Trenit&amp;eacute;,
  predikant van de Waalse Kerk, en Gerardina Essenius Greeff.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/NOLST.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nolst Trenit&#239;&#191;&#189;, Gerard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;p&gt;Gerard Nolst Trenit&amp;eacute; groeide op als jongste van de zes
    zonen van een Utrechtse predikant. Op het gymnasium in zijn
    geboortestad vatte hij een blijvende liefde op voor de Griekse
    en Romeinse oudheid. Om die reden ging hij in 1890 aan de
    Utrechtse universiteit klassieke talen studeren. Nolst
    Trenit&amp;eacute; - of: Trenit&amp;eacute;, zoals hij zichzelf consequent
    noemde - bleek echter allerminst een studiehoofd. Verzot op
    gezelligheid, bracht hij zijn tijd liever door met toneelspelen
    en het maken van cabaretliedjes dan achter de boeken. Zijn
    voogd - beide ouders waren in 1889 kort na elkaar overleden -
    raadde hem daarom aan naar een makkelijker studie over te
    stappen. Dat werd rechten, na het kandidaatsexamen gevolgd door
    staatswetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 brak Nolst Trenit&amp;eacute; ook deze studie af. Hij
    aanvaardde een betrekking als huisleraar van de drie zoons van
    een gefortuneerde Nederlander in San Francisco. Dit verblijf in
    de Verenigde Staten was evenmin een succes. Na twee jaar keerde
    hij via Japan en Nederlands-Indi&amp;euml; - waar hij, om het
    reisgeld te verdienen, gedurende een half jaar als leraar
    Engels en Frans werkzaam was aan het Gymnasium Willem III in
    Batavia - naar Nederland terug. In 1897 zette Nolst
    Trenit&amp;eacute; zich weer aan de studie staatswetenschappen.
    Ondertussen behaalde hij in 1898 de akte Engels MO-A. Op 11
    juli 1901 promoveerde hij op stellingen tot doctor in de
    staatswetenschappen, een titel die hij zelf, hoewel gemakkelijk
    verworven, steeds graag voor zijn naam plaatste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 kreeg Nolst Trenit&amp;eacute; een aanstelling als leraar
    Engels en staatswetenschappen aan de gemeentelijke HBS te
    Haarlem. Een jaar later werd hij tevens leraar staatsinrichting
    aan de gemeentelijke HBS voor meisjes in deze stad. Als docent
    eiste hij correctheid, duidelijkheid en discipline van zijn
    leerlingen, wat hem overigens niet belette de lessen te
    verlevendigen met zijn speelse en altijd humoristische
    invallen. In deze jaren schreef Nolst Trenit&amp;eacute; een aantal
    succesrijke schoolboeken, zoals 
    &lt;em&gt;The nutshell. Shortest English grammar&lt;/em&gt;

    uit 1906 en het drie jaar later verschenen 
    &lt;em&gt;Drop your foreign accent. Vocal gymnastics&lt;/em&gt;

    over de juiste uitspraak van het Engels, waarop hij erg de
    nadruk legde. Op zijn eigen vakgebied publiceerde hij in 1912 
    &lt;em&gt;De grondwet, met korte aanteekeningen&lt;/em&gt;

    , waarvan in 1939 een - door hem samen met C.J.E. Dinaux
    verzorgde - herziene druk het licht zag. Na in 1916 al afscheid
    te hebben genomen als leraar op de meisjes-HBS, zag hij zich
    twee jaar later door een aandoening van de schildklier
    gedwongen het onderwijs voorgoed te verlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1909 begon Nolst Trenit&amp;eacute; te schrijven voor 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

    - sinds 1925 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammmer&lt;/em&gt;

    - onder het pseudoniem Charivarius. Deze schuilnaam is afgeleid
    van de naam van zijn taalrubriek 'Charivari' (later
    'Charivaria'), een naam die teruggaat op de rubriek
    'Charivaria' in het Britse satirische tijdschrift 
    &lt;em&gt;Punch, or the London Charivari&lt;/em&gt;

    , waarvan Nolst Trenit&amp;eacute; een groot bewonderaar was.
    'Charivari' is in het Frans de aanduiding voor het getier en
    geraas, veelal gepaard gaande met gerammel van keukengerei,
    waarmee het volk in de middeleeuwen zijn afkeuring te kennen
    gaf. Tot aan zijn dood heeft Nolst Trenit&amp;eacute; zijn
    taalrubriek in 
    &lt;em&gt;De (Groene) Amsterdammer&lt;/em&gt;

    verzorgd. Toen dit weekblad in oktober 1940, na de Duitse
    inval, ophield te verschijnen, heeft hij de rubriek nog enige
    tijd voortgezet in het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , maar na een jaar is hij daar eigener beweging mee gestopt.
    Selecties uit de 'Charivari(a)' verschenen ook in boekvorm. Een
    eerste bundeling kwam uit in 1913, een tweede in 1915 en een
    derde in 1916.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De rubriek 'Charivaria' bestond uit citaten uit de pers,
    waarin taalfouten en vormen van 'taalbederf' voorkwamen. Deze
    werden door Charivarius keurig onderverdeeld en voorzien van
    passende predikaten als 'Aaneenlijmsels', 'Betreffers',
    'Deelwoordenjammer', 'Koning gemeenplaats', 'Geslachtelijke
    afwijkingen', 'Deutschland, Deutschland, &amp;uuml;ber Alles', 'Op
    de glibberige paden der beeldspraak' etc. Bij ieder citaat
    plaatste hij een geestig, maar vlijmscherp commentaar, waarmee
    hij de bespottelijkheid van de aangehaalde passage trachtte aan
    te geven. Door zijn citatenrubriek verwierf Nolst Trenit&amp;eacute;
    zich een groot gezag als criticus van taalgebruik. Dit gezag
    was echter niet gebaseerd op een grote kennis van zaken. Hij
    was namelijk gespeend van iedere wetenschappelijke
    belangstelling. Sterker nog: uit niets blijkt dat hij ook maar
    van elementaire beginselen van de taalkunde op de hoogte was.
    De norm die Nolst Trenit&amp;eacute; aanlegde, was die van een op de
    spits gedreven soort logica en voor het overige die van het
    taalgebruik van zijn eigen, deftige milieu. Erg zeker voelde
    hij zich niet: zijn boeken op taalkundig gebied legde hij
    bijvoorbeeld, alvorens ze te publiceren, eerst voor aan een
    leraar Nederlands. Naar buiten toe was van die onzekerheid
    overigens weinig te merken. De taalkundige prof. G.N.J.H. Royen
    karakteriseerde Charivarius in 1941 als 'meer dan een persoon,
    ... een verschijnsel, een besmettelijke ziekte' (&lt;em&gt;Ongaaf Nederlands&lt;/em&gt;

    , 349). Royen doelde daarmee op de neiging van veel mensen in
    taalkwesties in de allereerste plaats te denken aan goed of
    fout. Ook al is Charivarius niet de oorzaak van deze nog steeds
    tamelijk algemene houding, hij heeft er stellig veel toe
    bijgedragen. De titel van zijn in 1940 verschenen en vele malen
    herdrukte boekje over correct taalgebruik luidt niet voor niets
    
    &lt;em&gt;Is dat goed Nederlands?&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nolst Trenit&amp;eacute;'s bijdragen aan de 
    &lt;em&gt;De (Groene) Amsterdammer&lt;/em&gt;

    - van 1921 tot 1926 maakte hij deel uit van de redactie -
    bleven niet beperkt tot zijn taalrubriek. Als Charivarius
    publiceerde hij in dit weekblad ook regelmatig humoristische
    beschouwingen in dichtvorm over de meest uiteenlopende
    onderwerpen. Deze speelse rijmen - hij wilde nadrukkelijk niet
    spreken van po&amp;euml;zie - waren indertijd erg in trek. Toch
    heeft het meeste de tand des tijds niet kunnen doorstaan: wie
    ze nu leest, komt nog maar zelden tot meer dan een glimlach.
    Ook deze dichtwerken werden later gebundeld, en wel onder de
    titel 
    &lt;em&gt;Ruize-rijmen&lt;/em&gt;

    : tussen 1914 en 1917 verschenen hiervan vier delen. Nolst
    Trenit&amp;eacute; was tevens de auteur van allerlei, soms
    parodi&amp;euml;rende bewerkingen op rijm van werken van Homerus,
    Herodotus, Plato, Ovidius, Lucianus, Cervantes en Schopenhauer.
    Verder ondernam hij een poging de Nederlandse geschiedenis weer
    te geven in alexandrijnen. Van 
    &lt;em&gt;De geschiedenis des vaderlands&lt;/em&gt;

    verschenen in 1927 en 1929 echter slechts twee delen, die niet
    verder gingen dan het voorspel van de Tachtigjarige Oorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het toneel had van jongs af Nolst Trenit&amp;eacute;'s grote
    liefde. Samen met J.B. Schuil behoorde hij in 1912 tot de
    oprichters van de Haarlemsche Tooneel Club. Beroemd waren de
    geestige toelichtingen die Nolst Trenit&amp;eacute;, als voorzitter
    (tot 1920) en regisseur, gezeten achter een tafeltje met groen
    kleed, het publiek placht te geven voor het doek opging. De
    vereniging speelde regelmatig door hem zelf geschreven
    toneelstukken of zijn bewerkingen van onder meer Shakespeare,
    Oscar Wilde en John Drinkwater, waarvoor hij ook dikwijls de
    muziek componeerde. Van 1913 tot 1940 redigeerde Nolst
    Trenit&amp;eacute; voor de Haarlemse uitgeverij H.D. Tjeenk Willink
    &amp;amp; Zoon de reeks 'Dilettanten-tooneel'. Ook in het dagelijks
    leven was hij op en top acteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is niet gemakkelijk om de persoon van Nolst Trenit&amp;eacute;
    te typeren. Hij was een fijngevoelige, behoudende, wat
    afstandelijke man, een voorvechter van eerlijkheid en
    natuurlijkheid, hoewel hij naar veler getuigenis enigszins
    geaffecteerd sprak en zich vaak nogal excentriek gedroeg. Hij
    was ijdel, maar niet zelfingenomen en erg gehecht aan stijl en
    goede omgangsvormen. Ofschoon zeer gesteld op gezelligheid -
    hij was een gepassioneerd biljarter en een boeiend causeur -
    leidde Nolst Trenit&amp;eacute; in feite een eenzaam leven. Als
    vrijgezel bewoonde hij in Haarlem met zijn huishoudster de
    benedenverdieping van een pand aan de Gedempte Oude Gracht.
    Haarlemmer was hij in hart en nieren, zelfs op het
    chauvinistische af. Zo had hij de gewoonte om, na een
    treinreis, op het stationsplein onmiddellijk zijn schoenen af
    te kloppen, omdat de stad aan het Spaarne, naar hij beweerde,
    te goed was voor stof van elders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nolst Trenit&amp;eacute; was altijd al ziekelijk, en de
    hongerwinter en de naoorlogse schaarste zullen zijn zwakke
    gestel verder hebben ondermijnd. Een jaar na de bevrijding
    overleed hij in het St. Elisabethgasthuis te Haarlem. Uit de
    grote aandacht die de pers zes jaar eerder aan zijn zeventigste
    verjaardag had besteed, bleek dat hij als Charivarius reeds
    tijdens zijn leven een nationale figuur geworden was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-G. Nolst Trenit&amp;eacute; en knipselverzameling
  in het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties de volgende twee
    soorten werken. Berijmde parodie&amp;euml;n: 
    &lt;em&gt;De roemruchte bedrijven van ridder Don Quixote de la
    Mancha&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1925), 
    &lt;em&gt;Het scheepsjournaal van de ark ...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1925]), 
    &lt;em&gt;Herscheppingen, vrij naar Ovidius&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1926), 
    &lt;em&gt;Klusjes en kliekjes naar Schopenhauer&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1930), 
    &lt;em&gt;Godengesprekken naar Lucianus&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1932), 
    &lt;em&gt;Het einde van Socrates&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1934), 
    &lt;em&gt;Odysseus&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1935), 
    &lt;em&gt;De slimheidskampioen. Oud-Egyptisch dievenverhaal naar
    Herodotus&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1942]). Oorspronkelijke toneelstukken: 
    &lt;em&gt;Het nieuwe systeem. Spel van de school in 3 bedrijven&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1911), 
    &lt;em&gt;Rondom de kroningslinde. Nationaal tafereel in &amp;eacute;&amp;eacute;n
    bedrijf&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1923), 
    &lt;em&gt;Drie oorspronkelijke &amp;eacute;&amp;eacute;nbedrijfspelen&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1926), 
    &lt;em&gt;De appel van Eris. Mythologische klucht in &amp;eacute;&amp;eacute;n
    bedrijf&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1935).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Artikelen ter gelegenheid van Nolst Trenit&amp;eacute;'s
  zeventigste verjaardag in o.a. 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 19-7-1940, 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

  , 19-7-1940, 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

  , 19-7-1940 (av.) en 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 20-7-1940. Herdenkingsartikelen bij zijn overlijden in o.a. 
  &lt;em&gt;Haarlems Dagblad&lt;/em&gt;

  , 9-10-1946, 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

  , 10-10-1946, 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 19-10-1946, 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 19-10-1946; 
  &lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1946&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1946) 34-39. Verder: H.G. Cannegieter, 'Charivarius
  (mr. G. Nolst Trenit&amp;eacute;)', in 
  &lt;em&gt;Morks Magazijn&lt;/em&gt;

  26 (juni 1924), 281-287; ; J.A. Meyers, 'De taaltraditie van de
  Groene', in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer. 75 jaar rijp en groen&lt;/em&gt;

  [S.l., 1952], 115-116; C.J.E. Dinaux, 
  &lt;em&gt;Levend verleden. Literaire herinneringen&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1981) 78-81; Kees Stip, 'inleiding' in
  Charivarius, 
  &lt;em&gt;Rid- en runders en andere verzen&lt;/em&gt;

  , samengest. en toegel. door Robert-Henk Zuidinga (Amsterdam,
  1986) 5-13; W. Helversteijn, 
  &lt;em&gt;De Haarlemsche Tooneel Club 1912-1987&lt;/em&gt;

  (S.l. [1987]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Portret van G. Nolst Trenit&#239;&#191;&#189; door Annie de Meester (1914). 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.M. van der Horst&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

