<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Noordanus, Mary (1928-1984)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/noordanus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">noordanus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Noordanus</name>, Mary</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1928"/>
    <event type="death" when="1984"/>
    <state type="occupation">psychologe</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/noordanu.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Noordanus, Mary&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Mary Zeldenrust-Noordanus&lt;/b&gt;), psychologe ('s-Gravenhage 8-4-1928 - Rotterdam 14-1-1984). Dochter van Willem Frederik Noordanus, chef administratie van
  een luchtvaartmaatschappij, en Anna Cornelia Brinkerink. Gehuwd
  op 1-4-1953 met David Zeldenrust (1920-1995), psycholoog. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/noordanu.jpg' alt='afbeelding van Noordanus, Mary'&gt;Terugblikkend schetste Mary Zeldenrust-Noordanus haar
    jeugdjaren als een leerschool in weerbaarheid en plichtsbesef.
    Zij werd als oudste van twee dochters geboren in Den Haag, in
    wat ze zelf een keurig, kleinburgerlijk milieu noemde. Een jaar
    na haar geboorte verhuisde het gezin naar Amsterdam-Zuid, waar
    Mary opgroeide. Zij was er lid van allerlei jeugdverenigingen.
    Ze hechtte zeer aan haar vader, die werkzaam was in een
    administratieve functie bij de Indische Luchtvaart. Hij bracht
    zijn dochter al als klein meisje bij krachtig voor zichzelf op
    te komen. Zijn verbod op slachtofferschap is voor Mary een
    levenslange leidraad gebleven. Ook het Vossius-gymnasium, waar
    zij in 1940 aan de &amp;szlig;-richting begon, droeg belangrijk bij
    aan een vroeg besef van het gewicht van gelijkheid en
    betrokkenheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting bracht in dit aangename bestaan grote
    schokken teweeg. Het lot van de vele joodse buurtgenoten en de
    overwegend joodse vriendenkring van het gezin Noordanus wierpen
    voortdurend een schaduw over het dagelijks leven. Op het
    Vossius-gymnasium werd gespannen meegeleefd met de joodse
    schoolgenoten die van de ene op de andere dag verdwenen. In
    1943 werd Mary's vader opgepakt. Hij maakte deel uit van een
    groep die door de Duitsers als vergelding voor een verzetsdaad
    zou worden gefusilleerd. De arrestatie van haar vader, maar ook
    de reden voor zijn vrijlating maakten op Mary diepe indruk. De
    Sicherheitsdienst (SD) liet hem gaan omdat zij, toen ze als
    vijftienjarige voor zijn leven kwam pleiten, de sympathie won
    van een hooggeplaatste SD'er die zij daar toevallig ontmoette.
    De willekeur en machteloosheid waren een harde leerschool, maar
    scherpten tevens haar realiteitszin en engagement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 schreef Mary Noordanus zich in voor de studie
    psychologie aan de Universiteit van Amsterdam. Na haar
    doctoraalexamen te hebben afgelegd begon zij hier aan de
    opleiding psychotherapie bij de psycholoog Dick Zeldenrust. Met
    hem woonde zij vanaf 1950 in Den Haag. Drie jaar later trouwden
    zij, nadat Zeldenrusts voorgaande huwelijk was ontbonden.
    Zeldenrust-Noordanus voerde een onderzoek uit voor het
    Bouwcentrum Rotterdam naar de psychologische factoren die voor
    de gemiddelde burger een rol speelden bij de keuze van een
    bepaalde meubelstijl. In maart 1956 promoveerde zij in
    Amsterdam op de resultaten van dit onderzoek, vervat in de
    dissertatie 
    &lt;em&gt;Onderzoek naar enige psychologische aspecten van de
    woninginrichting&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog datzelfde jaar kreeg Mary Zeldenrust-Noordanus werk bij
    het Medisch Opvoedkundig Bureau in Rotterdam en Delft en daarna
    in 'Kindersluis', een observatiehuis voor jongeren in
    Rotterdam, de stad waar zij en haar echtgenoot zich in 1954
    hadden gevestigd. Zij verrichtte hier ook wetenschappelijk
    onderzoek voor de Raad voor de Kinderbescherming en startte een
    eigen psychotherapeutische praktijk. Als psychologe raakte
    Zeldenrust-Noordanus er betrokken bij vrijwilligerswerk voor de
    Nederlandse Vereniging voor Sexuele Hervorming (NVSH). In
    zogeheten 'huwelijksscholen' volgden aanstaande echtparen een
    cursus over de juridische, organisatorische en psychologische
    aspecten van het huwelijksleven. Ook seksuele voorlichting
    hoorde hierbij, en dan vooral de promotie van geboorteplanning,
    waardoor de NVSH vanaf het begin op grote weerstand van
    overheid en kerken stuitte. Als cursusleidster kwam Zeldenrust
    in aanraking met de overweldigende onwetendheid en ellende op
    seksueel gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar denkbeelden over kinderen en seksualiteit verwoordde
    Mary Zeldenrust-Noordanus in twee boeken. In 
    &lt;em&gt;De gevoelsmatige ontwikkeling van het kind in verband met de
    sexuele opvoeding&lt;/em&gt;

    uit 1957 onderstreepte zij de onmisbaarheid van een seksuele
    opvoeding voor jonge kinderen, mits deze weloverwogen was
    afgestemd op de ontwikkelingsfase van het kind in kwestie. In
    het in 1959 verschenen 
    &lt;em&gt;Leven in gezinsverband. De invloed van de gezinsrelaties op
    het gedrag van kinderen&lt;/em&gt;

    trad Zeldenrust-Noordanus naar voren als een aanhanger van de
    sociale psychologie. Zij pleitte in dit boek voor meer begrip
    voor het probleemgedrag van kinderen die door hun ouders nog
    steeds 'klein' werden gehouden. Het was een pleidooi voor meer
    democratische gezinsverhoudingen. Daarin paste niet alleen meer
    respect voor het kind, maar ook het toen nog zeer
    ongebruikelijke idee dat de combinatie van moederschap en een
    carri&amp;egrave;re buitenshuis voor vrouwen een levensvervulling
    moest kunnen zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat haar eigen carri&amp;egrave;re buitenshuis betreft, was Mary
    Zeldenrust-Noordanus inmiddels van koers veranderd. In 1958
    richtte zij het Instituut voor Psychologisch Marktonderzoek
    (IPM) op. Het therapeutische werk binnen haar particuliere
    praktijk was haar zodanig gaan benauwen dat zij afwisseling
    zocht. Er was een snel groeiende vraag naar marktonderzoek.
    Overheden en non-commerci&amp;euml;le instellingen wilden weten
    welke psychologische factoren een rol speelden bij sociale
    trends; bedrijven wilden de reactie van de consument op hun
    producten doorgronden. Het IPM deed beide en groeide van een
    eenpersoonsonderneming gestaag uit tot een flink bedrijf.
    Zeldenrust-Noordanus ontpopte zich steeds meer als manager.
    Daarnaast was zij, na de geboorte van zoon Michiel in 1957 en
    dochter Maartje in 1959, ook moeder van twee kinderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1962 werd Mary Zeldenrust-Noordanus algemeen voorzitter
    van de NVSH. Zij trad aan in een periode dat de vereniging
    explosief groeide. Deze groei hing, bij een toenemende openheid
    omtrent seksualiteit in de publieke opinie, ten nauwste samen
    met het wettelijk verbod op de openbare verkoop van
    voorbehoedmiddelen, want door lid te worden kon men hiervoor
    terecht bij de NVSH-depots. Maar de hoofdtaak van de NVSH was
    het geven van seksuele voorlichting, vanuit het idee dat
    geboorteregeling als een zaak van 'verantwoord burgerschap' zou
    moeten worden beschouwd. Hiertegen bestond grote weerstand,
    vooral van confessionele zijde. In deze atmosfeer, waarin
    seksualiteit nog onbespreekbaar was, was het een grote schok
    dat de rooms-katholieke bisschop van 's-Hertogenbosch, W.M.
    Bekkers, in 1962 inging op het verzoek van de NVSH tot een
    dialoog over de eigen verantwoordelijkheid van gehuwde
    katholieken met betrekking tot geboorteregeling. De publicatie
    van het daaropvolgende vriendelijke gesprek tussen Bekkers en
    Zeldenrust-Noordanus in het kerstnummer van het katholieke
    weekblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Linie&lt;/em&gt;

    zorgde voor veel opschudding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In haar publieksrol maakte Mary Zeldenrust-Noordanus grote
    indruk. Zij was een stevige verschijning, die lastige
    discussies nooit uit de weg ging. Zij verstond de kunst haar
    boodschap in begrijpelijke taal en met humor te brengen. Het
    sprak haar gehoor aan dat ze van het seksuele verkeer een
    realistisch beeld opriep, waarin plaats was voor zowel de
    prettige als de problematische kanten. Bovendien had zij
    ontegenzeggelijk een neus voor publiciteit. Er ontstond
    bijvoorbeeld flinke commotie toen ze in een
    televisie-uitzending plotseling een condoom opviste, naar het
    leek uit haar broekzak. Dat juist een vrouw zo openlijk de
    seksualiteit aanroerde, baarde dubbel zoveel opzien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dezelfde ontmythologiserende benadering van het seksuele
    kenmerkte ook Mary Zeldenrust-Noordanus' inhoudelijke inbreng
    in de NVSH. Aan de ene kant was er haar voorliefde voor een
    wetenschappelijke aanpak: eind 1967 was ze namens de NVSH
    medeoprichtster van het Nederlands Instituut voor Sociaal
    Sexuologisch Onderzoek. Aan de andere kant was er haar
    gedrevenheid, haar engagement, dat overigens steeds met de
    nodige nuances was omgeven. Zo juichte zij toe dat de seksuele
    revolutie een vrijere lustbeleving met zich bracht. Maar ze
    wees er onophoudelijk op dat deze samen diende te gaan met een
    hernieuwd besef van morele verantwoordelijkheid voor de
    ander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het hoogtepunt van Mary Zeldenrust-Noordanus'
    voorzitterschap vormde haar later gepubliceerde 
    &lt;em&gt;Slotrede ... ter gelegenheid van SEXtant '67 op 21 oktober
    1967...&lt;/em&gt;

    , waarmee ze de nieuwe ideologische koers van de NVSH voor
    jaren zou vastleggen. Hierin presenteerde zij een samenbindende
    visie op de moraal, waarin ze 'seksuele' onderwerpen als
    geboorteregeling, voor- en buitenechtelijk geslachtsverkeer,
    echtscheiding, prostitutie en pornografie in verband bracht met
    de ongelijkheid tussen de seksen en de discriminatie van
    homoseksuelen. Deze rede heeft ook grote invloed gehad op de
    ontluikende homobeweging in Nederland en op de vrouwen die
    vanaf 1968 de aanzet hebben gegeven tot de tweede feministische
    golf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het laatste bestuurlijke wapenfeit van Mary
    Zeldenrust-Noordanus in de NVSH was het onderbrengen in 1969
    van de consultatiebureaus van de NVSH in een aparte
    organisatie, de Rutgers Stichting, opdat de hulpverlening niet
    zou lijden onder de radicaler wordende hervormingsmissie. Het
    conflict hierover verscheurde de vereniging. Onmiddellijk na
    deze overwinning legde Zeldenrust-Noordanus haar functie neer
    en verdween zij uit de openbaarheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch had de uitputtende, doctrinaire strijd binnen de NVSH
    het idealisme van Mary Zeldenrust-Noordanus niet aangetast. Het
    IPM was gedurende de jaren zestig uitgegroeid tot een bedrijf
    met tientallen werknemers, dat zij nu samen met haar man
    leidde. Hier beproefde zij met wisselend succes haar
    idee&amp;euml;n over een democratische bedrijfsvoering. Eens in de
    vijf jaar deed het IPM op eigen kosten onderzoek naar een
    verschijnsel dat de deelnemers van maatschappelijk belang
    achtten, zoals bijvoorbeeld de psychische gevolgen van
    jeugdwerkloosheid in de jaren zeventig. De onderzoeken waren
    hun tijd vooruit, maar kregen teleurstellend weinig
    publiciteit. Het engagement van het echtpaar Zeldenrust kreeg
    ook vorm op de andere terreinen van hun leven. Zij werkten
    samen in hun praktijk voor Rodgeriaanse psychotherapie. In 1969
    startten ze een woongemeenschap met een bevriend gezin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Halverwege de jaren zeventig nam Mary Zeldenrust-Noordanus'
    identificatie met het feminisme toe. In 1977 was zij zelfs
    kandidaat om de eerste staatssecretaris Emancipatiezaken te
    worden, een post die uiteindelijk pas een kabinet later tot
    stand kwam. Wel werd ze in 1979 voorzitter van de Voorlopige
    Begeleidingsgroep Emancipatie Onderzoek, een onafhankelijk
    orgaan dat de regering over de wenselijkheid en mogelijkheden
    van wetenschappelijk onderzoek op het gebied van
    vrouwenemancipatie moest adviseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio 1982 moest Mary Zeldenrust-Noordanus dit werk abrupt
    staken, omdat zij een niet meer te genezen borstkanker bleek te
    hebben. Op een voor haar typische wijze doorleefde ze haar
    persoonlijke ziekteproces door in de openbaarheid te treden om
    het taboe rond kanker te slechten en door het ernstig ziek-zijn
    aan wetenschappelijke onderzoekingen te onderwerpen. Het
    laatste door haar ge&amp;iuml;nitieerde IPM-onderzoek, 
    &lt;em&gt;Beleving en verwerking van zwaar ziek-zijn. Gesprekken met
    pati&amp;euml;nten en artsen&lt;/em&gt;

    , dat ze samen met C. van Doorn schreef, zou in 1984 - enige
    maanden na haar dood op 55-jarige leeftijd - verschijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persdocumentatie bij het Internationaal
  Informatiecentrum en Archief voor de Vrouwenbeweging te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De in de tekst genoemde publicaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door Friso Endt, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 16-1-1984; Anne Marie Grewel, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 21-1-1984; Marie-Louise den Bandt, in 
  &lt;em&gt;Opzij. Feministisch Maandblad&lt;/em&gt;

  12 (1984) 3 (mrt.) 63; Melle Knulst, in 
  &lt;em&gt;Sekstant. Blad van de NVSH&lt;/em&gt;

  64 (1984) 2 (mrt.) 8-10 en D. Zeldenrust, in 
  &lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

  1985, 175-179: 'Dr. Mary Zeldenrust-Noordanus', in 
  &lt;em&gt;Geneeskundige Gids&lt;/em&gt;

  4 (1973) 4 (apr.) 128-133; interview door Joke de Gruijter, in 
  &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

  , 3-12-1977; 
  &lt;em&gt;Gesprekken met Mary Zeldenrust&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Babs Luijken (Weesp 1984); Janny Groen, 'Mary
  Zeldenrust-Noordanus. Steile voorvechtster van seksuele
  vrijheid', in 
  &lt;em&gt;Kopstukken van het laagland. Een eeuw Nederland in honderd
  portretten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Paul Brill ([Amsterdam] 1999)
  355-358.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Gesprekken met Mary Zeldenrust&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Babs Luijken (Weesp 1984) 66
  [Zeldenrust-Noordanus in 1977].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M. van Staveren&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

