<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Nord, Charles Frederick Leopold (1887-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/nord"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nord</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Nord</name>, Charles Frederick Leopold</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">tandheelkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/NORDCFL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Nord, Charles Frederick Leopold&lt;/strong&gt;, tandarts en othodontist (Delft 11-11-1887 - Amsterdam 28-8-1978).

Zoon van Julius Nord, officier van gezondheid, en Mathilde Gertrude
Goldsmith. Gehuwd op 30-7-1912 met Philippina Catharina Elshout. Uit
dit huwelijk werden 3 zoons geboren. Na echtscheiding (1-7-1946) gehuwd
op 4-9-1946 met Albertine Rosine Cornelia Maria Bierens. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/NORDCFL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Nord, Charles Frederick Leopold&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nord groeide op in een intellectueel gericht gezin dat door het
beroep van de vader vaak verhuizen moest. Van Delft ging hij naar Den
Helder en vervolgens naar Amersfoort, waar hij in 1905 het eindexamen
HBS behaalde. Naar het voorbeeld van de vader zouden twee broers arts
worden, maar Charles voelde weinig voor het medisch beroep. De
tandheelkundige verzorging door de toenmalig bekende tandmeester W.J.C.
Fuyt die het gezin Nord, toen het naar Utrecht verhuisd was, genoot,
zal zeker van invloed op Charles' beroepskeuze geweest zijn. Vader
Nord was bovendien met Th. Dentz bevriend, en deze adviseerde de
tandartsopleiding te kiezen, omdat deze korter duurde dan die in de
medicijnen. Zulk een studie was destijds slechts in Utrecht mogelijk,
en de jonge Nord ving deze in 1906 daar aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geheel zonder tegenslag verliep deze studietijd overigens niet.
Ongenoegen van de tandheelkundige studenten te Utrecht over het
optreden van de toenmalige directeur van het Tandheelkundig Instituut,
John E. Grevers, was oorzaak dat een studentenstaking uitbrak, en een
rekest met grieven aan curatoren der Rijksuniversiteit werd verzonden
op 2 december 1910. De jonge Nord, oud-voorzitter der Tandheelkundige
Studenten Vereeniging John Tomes, was woordvoerder en leider van het
stakingscomit&amp;eacute;. De staking werd spoedig be&amp;euml;indigd, maar het
was toen voor Nord niet mogelijk het examen voor tandmeester op tijd te
behalen wegens conflict met zijn examinator Grevers. Het leek
verstandig daarom tussentijds een semester-studie in Greifswald in 1910
te volgen, tevens om daar de 'Geleitungsanaesthesie' bij prof.
Guido Fischer te leren. Het kostte zo enige tijd de sympathie van de
Utrechtse examinatoren te herwinnen, zodat Nord eerst op 31 maart 1911
de tandmeestersbul behaalde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 vestigde Nord zieh te Gorinchem, waar na hij in 1918 een
lang gekoesterde wens, de vestiging in de grote stad, in vervulling zag
gaan door associatie met de eerste vrouwelijke tandarts in Nederland,
Henriette van Gelderen, te 's-Gravenhage. Zij verzocht hem haar
orthodontische en chirurgische pati&amp;euml;nten te behandelen. Daarmede
werd Nords belangstelling voor de orthodontie gewekt, waar hij zijn
verdere professionele leven op toespitste. In 1925 bouwde hij met de
tandarts J. Bierens, het praktijkhuis Oude Scheveningscheweg 1, waarin
later vier praktijken gevestigd werden. In 1946 nam hij het initiatief
om in Amsterdam samen met tandarts M.H.J. Koenen een Orthodontische
Polikliniek op te richten met het oogmerk te bewijzen dat het mogelijk
was orthodontische behandeling te verstrekken aan kinderen van
minvermogenden, los van ziekenfondsen. De kliniek was
'selfsupporting'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast dit werk als praktizerend tandarts en orthodontist was Nords
aandeel in het nationale en internationale verenigingsleven van
tandheelkundigen van belang. Aanleg en karaktereigenschappen maakten
hem voor zulk organisatorisch werk uiterst geschikt. Zijn aangeboren
gemak om de juiste toon te treffen, zijn ruime woordkeus, zijn voorraad
argumenten, mede door zijn alzijdigheid, zijn scherp intellect en een
merkwaardig geheugen voor feiten wisten in de debatten zijn
tegenstanders meestal te overtuigen. Hij sprak de drie moderne talen
vloeiend, en onder alle omstandigheden handhaafde hij een nauwgezette
eerlijkheid. Nord had bovendien een fenomenale werkkracht: tot zes uur
had hij praktijk en daarna wijdde hij zich tot twee uur 's nachts
aan het verenigingsleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo kon Nord met succes bestuursfuncties vervullen in de Vereeniging
van Nederlandsche Tandartsen van 1917 tot 1931, waaronder twee keer als
voorzitter. Van de in 1914 opgerichte beroepsorganisatie, de
Nederlandsche Maatschappij tot Bevordering der Tandheelkunde, was hij
lid van het hoofdbestuur van 1918 tot 1939 en voorzitter van 1930 tot
1937. In de oudste tandheelkundige vereniging, het Nederlandsch
Tandheelkundig Genootschap, bekleedde hij ook een periode het
voorzitterschap en ten slotte, van 1921 tot 1942, was hij
hoofdredacteur van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor tandheelkunde,&lt;/em&gt;

tot zijn overlijden was hij erevoorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nord kwam in 1912 voor het eerst in aanraking met het internationale
werk, toen hij de vergadering van de in 1900 te Parijs opgerichte
F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration Dentaire Internationale (FDI) in Den Haag
bijwoonde. De FDI zou de enige internationale wetenschappelijke
organisatie zijn die de desintegratie, veroorzaakt door twee
wereldoorlogen, doorstond. Dat was mede aan Nords initiatieven te
danken. Zowel na de Eerste Wereldoorlog (Madrid: 1922) als na de Tweede
(Boston: 1947) nam hij het initiatief om de verstoorde internationale
contacten te herstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1931 werd Nord secretaris-generaal van deFDI, een functie die hij
tot 1947 bekleedde en die door een voorzitterschap tot 1952 zou worden
gevolgd. Daarna werd hij erevoorzitter. Dank zij zijn medewerking bleef
het internationale tandheelkundig verenigings- en congresleven
voortbestaan zonder blijvend door politieke invloeden of
tegenstellingen gehinderd te worden. Nords verdiensten op
maatschappelijk en wetenschappelijk terrein werden ruimschoots erkend
door vele binnen- en buitenlandse eretekenen en eredoctoraten in
Europa, Zuid-Afrika en Australi&amp;euml;. Bovendien bekleedde hij het
erevoorzitterschap of erelidmaatschap van 43 nationale en
internationale organisaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Nord in onderwijsverzameling Tandheelkundige
afdeling van het Utrechts universiteitsmuseum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor publikaties sinds 1912: registers van 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor tandheelkunde&lt;/em&gt;

in de jaren 1894-1962, en verder indices van volgende
jaargangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Jubileumnummer gewijd aan Ch.F.L. Nord 1911-1936, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor tandheelkunde&lt;/em&gt;

43 (1936) 210-650; A.E. Rowlett, 'Charles F.L. Nord 1911-1951',

&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

58 (1951) 189-193; John Ennis, 
&lt;em&gt;The story of the F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration Dentaire Internationale
(1900-1962)&lt;/em&gt;

(Londen, 1967); 'Interview Charles F.L. Nord', in 
&lt;em&gt;International Journal orthodontics&lt;/em&gt;

15 (1977) 1 (March) 15-18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1086.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F.E.R. de Maar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

