<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Obreen, Henri Guillaume Arnaud (1878-1937)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/obreen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">obreen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Obreen</name>, Henri Guillaume Arnaud</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1937"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Obreen, Henri Guillaume Arnaud&lt;/strong&gt;, historicus (Leiden 12-7-1878 - Diest (Belgi&amp;euml;) 22-8-1937).

Zoon van Herman Louis Adriaan Obreen, notaris, en Cornelie Marie de
Heus. Gehuwd op 6-3-1908 met Adriana Mathildis Vennix. Uit dit huwelijk
werden geen kinderen geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obreen bezocht de lagere school te Leiden en hogereburgerscholen te
Leiden en Amersfoort. Nadat hij in 1897 het staatsexamen had afgelegd
liet hij zich hetzelfde jaar inschrijven als student in de klassieke
letteren te Leiden. Al spoedig bleek dat zijn eigenlijke belangstelling
uitging naar de geschiedenis en vooral de genealogie. Een aantal
oorspronkelijk in 
&lt;em&gt;De Wapenheraut&lt;/em&gt;

gepubliceerde artikelen verscheen later in boekvorm als 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het geslacht van Wassenaer&lt;/em&gt;

(Leiden, 1903).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Leidse hoogleraar P.J. Blok wist Obreen ervan te overtuigen dat
hij zijn studies beter kon voortzetten bij H. Pirenne te Gent. Hij
stond hier ingeschreven als student van 1903 tot 1905 en promoveerde op
het proefschrift 
&lt;em&gt;Floris V, graaf van Holland en Zeeland, heer van Friesland,
1256-1296&lt;/em&gt;

(Gand, 1907). Wegens zijn slechte gezondheid kon hij geen
offici&amp;euml;le functie aanvaarden; hij bleef in Belgi&amp;euml; wonen, en
werkte mee aan diverse Nederlandse en Belgische tijdschriften. Nadat
misbruik was gemaakt van zijn vertrouwen geraakte hij in
financi&amp;euml;le moeilijkheden en moest hij in zijn onderhoud voorzien
door journalistieke arbeid op sportgebied. Obreen was een actieve en
geziene figuur in de Nederlandse kolonie te Brussel. Tijdens de Eerste
Wereldoorlog kon hij van zijn neutrale positie gebruik maken om de
Belgen in bezet gebied te helpen, vol toewijding was hij vooral voor
zijn leermeester Henri Pirenne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn kennis van de Belgische archieven wist Obreen een groot
aantal onbekende stukken over Holland en Zeeland in de Middeleeuwen aan
het licht te brengen; vele hiervan publiceerde hij in de 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededeelingen van het Historisch Genootschap.&lt;/em&gt;

Op verzoek van Pirenne verzorgde hij het Noordnederlandse gedeelte van
de derde, herziene uitgave van diens 
&lt;em&gt;Bibliographie de l'histoire de Belgique&lt;/em&gt;

(Bruxelles, 1931). In 1934 belastte de Koninklijke Nederlandse Akademie
van Wetenschappen Obreen met een nieuwe uitgave van het 
&lt;em&gt;Oorkondenboek van Hollanden Zeeland tot het einde van het
Hollandsche Huis;&lt;/em&gt;

in 1937 verscheen hiervan aflevering I, waarop vooral O. Oppermann
hevige kritiek uitoefende. Kort na de verschijning werd Obreen ernstig
ziek, hij werd overgebracht van zijn villa te Westerloo naar een
ziekenhuis te Diest, waar hij overleed. Enige dagen voor zijn dood was
hij overgegaan tot de rooms-katholieke kerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde: met H. van der Linden, 
&lt;em&gt;Album historique de la Belgique&lt;/em&gt;

(Bruxelles, 1912); inleiding op een beschrijving van de Hollandse
afdeling in de 
&lt;em&gt;Gids van Gent en de wereldtentoonstelling 1913&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1913); 
&lt;em&gt;La Maison de Zuylen, dans l'histoire des Pays-Bas etc.&lt;/em&gt;

(Tongerloo, 1933). Artikelen in o.m. 
&lt;em&gt;Bijdragen voor Vaderlandsche Geschiedenis en Oudheidkunde;
Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis; De Nederlandsche Leeuw, Verslagen
omtrent 'sRijks oude archieven; Analecta Praemonstratensia.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.J.J.C. Bijleveld, in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Leeuw&lt;/em&gt;

55 (1937) 297-300; F.L. Ganshof, in 
&lt;em&gt;Revue belge de philologie et d'histoire&lt;/em&gt;

16(1937) 1076-1079; W.J.J.C. Bijleveld, in
&lt;em&gt;Jaarboekje voorgeschiedenis en oudheidkunde van Leiden en
Rijnland&lt;/em&gt;

30 (1938) 82-89; 
&lt;em&gt;Oorkondenboek van Holland en Zeeland tot 1299. I. Eind van de 7e
eeuw tot 1222&lt;/em&gt;

door A.C.F. Koch ('s-Gravenhage, 1970) VIII-IX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

