<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oestreicher, Marie Karoline (1915-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/oestreicher"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oestreicher</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oestreicher</name>, Marie Karoline</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1915"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">fotografe</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/OESTREICHER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oestreicher, Marie Karoline&lt;/strong&gt;, (artiestennaam &lt;b&gt;Maria Austria&lt;/b&gt;), fotografe (Karlsbad (Oostenrijk) 19-3-1915 - Amsterdam 10-1-1975). 
Dochter van Karl Oestreicher, arts, en Clara Kisch. Gehuwd op
  1-4-1942 met Hans Walter Bial (1911-2000), zakenman. Na
  echtscheiding (4-12-1945) gehuwd op 15-3-1950 met Hendrik Pieter
  Jonker (geb. 1912), gemeenteambtenaar, later fotograaf. Dit
  huwelijk werd ontbonden op 28-10-1969. Beide huwelijken bleven
  kinderloos. Tot 1918 had zij de Oostenrijkse nationaliteit en
  daarna, tot 1950, had zij de Tsjechoslowaakse nationaliteit. Door
  haar tweede huwelijk werd zij tot Nederlandse genaturaliseerd.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/OESTREICHER.jpg' alt='afbeelding van Oestreicher, Marie Karoline'&gt;Marie Oestreicher was een nakomertje. Haar vader, internist
    in het kuuroord Karlsbad in Bohemen, stierf veertien dagen
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r haar geboorte. Samen met haar broer Felix en
    zuster Lisbeth groeide zij op in een joods intellectueel en
    artistiek milieu. Marie voltooide in 1932 het gymnasium in
    Karlsbad. Zij volgde daarna een gedegen vaktechnische opleiding
    voor fotografie aan de H&amp;ouml;here Graphische Bundes Lehr- und
    Versuchanstalt in Wenen. Na haar opleiding te hebben voltooid
    was zij van februari 1934 tot juli 1935 assistente bij de
    Weense fotograaf Willinger. Deze bracht haar in contact met het
    experimentele theater. Zij raakte er geheel van in de ban en
    fotografeerde veel avant-gardistische toneeluitvoeringen in
    Wenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen het door de politieke ontwikkelingen voor Marie
    Oestreicher onmogelijk was geworden, als joodse vrouw, de
    fotografie in Oostenrijk uit te oefenen, besloot zij in 1937
    voor langere tijd naar Amsterdam te gaan. Haar zuster Lisbeth
    had zich daar al enkele jaren eerder gevestigd. Zij trok bij
    haar in en begon, afgezien van portretfotografie in opdracht,
    de breimodellen ontworpen door haar zuster te fotograferen. De
    zusters werkten in Amsterdam samen onder de naam 'Model en Foto
    Austria'. Vanaf dat moment zou Oestreicher haar fotografische
    werkzaamheden uitvoeren onder de artiestennaam Maria
    Austria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1942 trouwde Maria Austria met de Duitser Hans Bial. Toen
    er in datzelfde jaar een oproep kwam van de Joodsche Raad zich
    te melden in het doorgangskamp Westerbork, gaf Austria - in
    tegenstelling tot haar echtgenoot en zuster - hieraan geen
    gehoor. In september 1943 besloot zij ten slotte, na
    verpleegster te zijn geweest in het Portugees-Isra&amp;euml;litisch
    ziekenhuis en kindermeisje, onder te duiken. Zij verbleef op
    verschillende adressen in Amsterdam. Ondergedoken in de
    Vondelstraat leerde Austria Henk Jonker kennen, met wie zij een
    verhouding kreeg. Jonker, als ambtenaar werkzaam bij het
    Amsterdamse bevolkingsregister, was actief in het verzet, onder
    meer door het vervaardigen van valse persoonsbewijzen. Austria
    maakte er de pasfoto's bij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding vernam Maria Austria dat haar moeder, broer
    en schoonzuster in de Duitse vernietigingskampen waren
    omgekomen. Zij pakte de draad van haar werk weer op met het
    maken van modereportages in opdracht. Maar haar hart lag vooral
    bij de fotoreportages van herrijzend Nederland. Samen met Henk
    Jonker, die zich tijdens de bezetting op de fotografie was gaan
    toeleggen, Aart Klein en Wim Zilver Rupe richtte zij in 1945
    fotobureau 'Particam Pictures' op, een samentrekking van
    'Partizanen Camera'. Het bureau specialiseerde zich in
    onderwerpen waarbij het gewone leven van de werkende mens
    centraal stond. Deze documentaire reportages verschenen in
    kranten en tijdschriften. De foto's van Austria over de
    wederopbouw van Nederland geven blijk van een grote
    belangstelling voor mensen, vari&amp;euml;rend van het vermaak op
    de Huishoudbeurs tot de arme bevolking in de Jordaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl zij v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog bekend stond om haar
    portretten, maakte Maria Austria na 1945 vooral naam als
    fotografe van acteurs, regisseurs, dansers, musici en
    cabaretiers. Deze foto's verschenen in programmaboekjes en
    theatervitrines. Kort na de oorlog werd 'Particam Pictures'
    uitgenodigd de eerste voorstellingen in de Amsterdamse
    Stadsschouwburg te fotograferen. Die opdracht vormde voor
    Austria en Jonker - sinds 1950 haar echtgenoot - het begin van
    hun latere specialisatie in de theaterfotografie. Samen zetten
    zij vanaf 1956 het fotobureau 'Particam Pictures' voort. Het
    werkterrein voor hun fotokunst werd uitgebreid naar de grote
    balletgezelschappen en het Holland Festival (vanaf 1947), de
    Nederlandse Opera Stichting (vanaf 1949) en het
    Concertgebouworkest en andere orkesten (vanaf 1951). Vanaf 1949
    tot aan het begin van de jaren zestig hadden Austria en Jonker
    een fotorubriek op de achterpagina van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , een reeks die allerlei maatschappelijke thema's tot onderwerp
    had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Tweede Wereldoorlog ontstond er een nieuwe stijl in de
    theaterfotografie. Het was tot dan toe gebruikelijk dat de
    fotograaf een aantal interessante spelmomenten uitkoos om
    'freeze'-opnames te maken. Deze vorm van toneelfotografie werd
    grotendeels bepaald door mimiek, kostuums, rekwisieten en het
    decor. In de naoorlogse theaterfotografie werd afstand genomen
    van deze geposeerde glamourfoto's en fotografeerde men voor het
    eerst op locatie. Nieuwe idee&amp;euml;n over regie en belichting
    leverden een abstract toneelbeeld op met dramatische accenten.
    Deze vernieuwingen karakteriseerden de theaterfotografie van
    Austria. Terwijl zij ook onder invloed van het
    ge&amp;euml;ngageerde en absurdistische theater haar fotografische
    inzichten wijzigde. Zij fotografeerde de acteurs ongemerkt
    tijdens hun spel en zat hen als het ware op de huid. Deze
    werkwijze leverde expressieve en soms onscherpe beelden op, die
    een dynamische en indringende indruk geven van het
    schouwspel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na haar kennismaking, in de jaren zestig, met het marge- en
    totaaltheater verflauwde Maria Austria's belangstelling voor
    het repertoiretoneel. Haar passie voor het experimentele
    theater, die zij in Wenen had opgevat, kon zij sinds 1969 als
    huisfotografe uitleven bij het Mickery Theater in Loenersloot.
    Elk jaar verheugde zij zich op het weerzien met beroemde musici
    en dirigenten bij het Holland Festival en genoot zij intens van
    het gevarieerde aanbod van muziek, toneel en dans. Overdag
    fotografeerde Austria de ontvangsten en repetities en 's avonds
    bezocht zij de voorstellingen of concerten. In de nachtelijke
    uren werkte zij door om de foto's thuis te ontwikkelen, af te
    drukken en te glanzen. In de vroege ochtenduren leverde zij dan
    zelf de foto's af bij de redacties van de landelijke kranten.
    De foto's van de spraakmakende voorstellingen gaven haar een
    landelijke bekendheid, en op den duur associeerde men haar naam
    met het Holland Festival.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarnaast ontwikkelde Maria Austria een voorliefde voor het
    sociaal-politieke theater dat zich begin jaren zeventig in
    Nederland aandiende. Zij fotografeerde de optredens van de
    toneelgezelschappen 'Werktheater', 'Proloog', 'Baal' en
    'Sater'. Met het vormingstoneel van 'Proloog' was Austria
    persoonlijk zeer begaan. Naast de avant-garde in de muziek en
    het theater voelde zij zich ook sterk aangetrokken tot de
    nieuwe uitingen van dans. De voorstellingen van Kurt Stuyf en
    Ellen Edinoff van de Stichting Eigentijdse Dans fascineerden
    haar. De schoonheid en perfectie die zij daar zag, probeerde
    zij in haar foto's vast te leggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maria Austria toonde al vroeg belangstelling voor sterke
    licht- en schaduwpartijen en de weergave van beweging. Ook de
    internationale ontwikkelingen op fotografisch terrein
    be&amp;iuml;nvloedden haar visie en werkwijze met betrekking tot de
    theaterfoto. Deze werkwijze paste goed bij haar eigenzinnige
    karakter en sociale bewogenheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot in de jaren zeventig gebruikte Maria Austria een
    Rolleiflex-camera. Pas kort voor haar dood fotografeerde zij
    met een kleinbeeldcamera. Austria bezat de ervaring en
    intu&amp;iuml;tie om onder moeilijke en onverwachte omstandigheden
    haar werk te doen. Zij ging zeer effici&amp;euml;nt met haar tijd
    om en fotografeerde vaak tijdens een 'doorloop', bij repetities
    of premi&amp;egrave;res. Austria stond bekend om haar perfectionisme
    en vakmanschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opkomend voor de belangen van de beroepsfotografen maakte
    Maria Austria van 1945 tot aan haar dood deel uit van het
    bestuur van de afdeling Fotografie van de Vereniging van
    Beoefenaars der Gebonden Kunsten (GKf) en werd zij lid van de
    Nederlandse Vereniging van Fotojournalisten. Zij zette zich in
    voor de fotografie als volwaardige kunstdiscipline en pleitte
    als bestuurslid van de GKf bij het ministerie van Onderwijs,
    Kunsten en Wetenschappen voor een eigen budget op de
    kunstbegroting. Zij zag het als een persoonlijk onrecht dat
    kranten foto's publiceerden zonder de naam van de fotograaf te
    vermelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maria Austria was een strijdbare vrouw met een grote ambitie
    en een sterke persoonlijkheid. Door haar felle temperament en
    uitgesproken idee&amp;euml;n nam zij, ondanks haar charme, niet
    iedereen voor zich in. Naast haar drukke werkzaamheden hield
    zij voldoende tijd over voor haar familie en vrienden, met wie
    zij lief en leed deelde. Gedurende haar arbeidzame leven had
    zij een zware wissel op haar gezondheid getrokken. Nauwelijks
    hersteld van een zware griep overleed Maria Austria geheel
    onverwacht op 59-jarige leeftijd. Een astmatische aanval was
    haar noodlottig geworden. Na haar dood werd zij door haar
    collega's herdacht als de theaterfotografe par excellence, voor
    wie geen zee te hoog ging en die het vak status, aanzien en
    allure had gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief Maria Austria bij de Stichting Fotoarchief
  Maria Austria/Particam te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Foto's van Maria Austria zijn aanwezig in o.a. het Theater
    Instituut Nederland te Amsterdam, het Stedelijk Museum te
    Amsterdam en het Prentenkabinet van de Rijksuniversiteit te
    Leiden. Foto's van Maria Austria o.a. in: 
    &lt;em&gt;Maria Austria&lt;/em&gt;

    . Onder red. van Kees Nieuwenhuijzen (Amsterdam 1976).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve een necrologie door Magda van Emde Boas, in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  , 1-2-1975: Ineke Jungschleger, 'De konsekwente beeld-informatie
  van Maria Austria', in 
  &lt;em&gt;Mickery Mouth&lt;/em&gt;

  23 (dec. 1972) 7-12; 
  &lt;em&gt;Fotografie in Nederland, 1920-1940.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Flip Bool en Kees Broos ('s-Gravenhage 1979);
  Carla van der Stap, 'Maria Austria', in 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Nederlandse fotografie. In
  monografie&amp;euml;n en thema-artikelen&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Ingeborg Th. Leijerzapf [e.a.] (Alphen aan den
  Rijn [etc.] 1984-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Nederlandse fotografie. In
  monografie&amp;euml;n en thema-artikelen&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Ingeborg Th. Leijerzapf [e.a.] (Alphen aan den
  Rijn [etc.] 1984-) [Foto Stichting NFGC, Haarlem; Maria Austria
  in 1965].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerda J. van Ham&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

