<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Offers, Maartje (1891-1944)</title>
    <author>A.W.J. de Jonge</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/offers"/>
    <date when="2003-08-08"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">offers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Offers</name>, Maartje</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">zangeres</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/OFFERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Offers, Maartje&lt;/strong&gt; (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;
Maartje van der Meer-Offers&lt;/b&gt;) concert- en operazangeres 
(Koudekerk aan den Rijn 27-2-1891 - Tholen 28-1-1944). Dochter van
Pieter Offers, slager, en Masje van Vliet. Gehuwd op 25-09-1912 met
Johan Heinrich van der Meer (1887-1975), advocaat, later
assuradeur. Na echtscheiding (18-7-1923) gehuwd met Adriaan
Diederik van Buuren (1900-1975), directeur van een NV. Na
echtscheiding (25-6-1928) gehuwd op 15-9-1928
met Willem Eigeman (1880-1944), bankier. Dit huwelijk werd op
8-9-1931 door echtscheiding ontbonden. Deze drie huwelijken bleven
kinderloos. 



&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/OFFERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Offers, Maartje&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Met vijf oudere zusters en een jongere broer groeide Maartje
Offers op in een Nederlands-hervormd middenstandsgezin. Toen zij
bijna twee jaar oud was, verhuisde de familie van de Hooge Waard in
Koudekerk naar Den Haag. Reeds als kind voelde Maartje zich
aangetrokken tot de muziek. Vanwege haar opvallend mooie stem mocht
zij op de feestjes van de zondagsschool zingen, en reeds als
twaalfjarige trad zij op kerstavond in de Haagse Zuiderkerk op. Na
de HBS volgde Maartje - op aanraden van haar predikant - naast
pianolessen, zangonderricht bij de bariton Arnold Spoel aan de
Koninklijke Muziekschool in Den Haag. Vervolgens kreeg zij in
Amsterdam priv&amp;eacute;-lessen van Johanna Hekking-van Hove en Jeanne
Smit. Zij voltooide haar zangopleiding bij de vermaarde alt Pauline
de Haan-Manifarges in Rotterdam. Toen haar altstem voldoende was
geschoold, trad Offers in 1910 voor het eerst officieel op met de
orkestvereniging 'Euterpe' tijdens een kerkconcert in Leiden.
Hierna gaf zij als soliste geregeld recitals en zong ze in
verscheidene oratoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel zij geen acteerervaring had, bleek Offers' natuurlijke
aanleg voldoende om ook operarollen te vertolken. Op 8 mei 1915
debuteerde zij in Rotterdam, als gast bij de Nieuwe Nederlandsche
Opera in de rol van 'Mary' in 
&lt;em&gt;Der fliegende Holl&amp;auml;nder&lt;/em&gt;van Richard Wagner. Vanaf
februari 1919 vervulde zij enige gastoptredens bij de Op&amp;eacute;ra
Royal Fran&amp;ccedil;ais de la Haye ('de Fransche Opera'), waar zij
schitterde in de rol van 'Dalila' in 
&lt;em&gt;Samson et Dalila&lt;/em&gt;van Camille Saint-Sa&amp;euml;ns. Dit zou haar
succesrijkste operarol worden. Vooral met de aria 'Mon coeur
s'ouvre &amp;agrave; ta voix' wist zij haar gehoor steeds weer tot
vervoering te brengen. Vaak was de tenor Jacques Urlus als 'Samson'
haar tegenspeler, en met hem gaf ze in 1920 enige gastoptredens bij
de Parijse Op&amp;eacute;ra. Onder haar gehoor bevond zich toen de
hoogbejaarde Saint-Sa&amp;euml;ns, die haar complimenteerde met haar
fraaie vertolking van 'Dalila'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de daaropvolgende jaren zong Offers bij tal van
operagezelschappen die in deze tijd kwamen en gingen. Zo was zij
van september 1920 tot maart 1923 verbonden aan de NV Nationale
Opera van Willem van Korlaar jr. Met dit gezelschap trad zij op in
Den Haag, Rotterdam en Amsterdam. Hier vertolkte zij, behalve
rollen uit het Italiaanse en Franse repertoire, ook heldinnen uit
opera's van Wagner, zoals 'Erda' in 
&lt;em&gt;Siegfried&lt;/em&gt;en 'Fricka' in 
&lt;em&gt;Die Walk&amp;uuml;re&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat haar huwelijk met de advocaat Johan van der Meer - zij
trad toentertijd op onder de naam Maartje van der Meer-Offers - was
gestrand, trok Offers in 1923 met de Italiaanse zangers van de
opgeheven Nationale Opera mee naar Itali&amp;euml; om daar in opera's
te zingen. Toen de roemruchte dirigent Arturo Toscanini haar daar
hoorde, was hij zo onder de indruk van haar zangkunst dat hij haar
onmiddellijk een engagement bij het Scala Theater in Milaan
aanbood. Offers was daarmee de eerste Nederlandse zangeres die werd
toegelaten tot deze Italiaanse opera. Hier vertolkte zij als
primadonna, behalve 'Dalila', nog verscheidene andere rollen,
waarvan 'Azucena' in 
&lt;em&gt;Il Trovatore&lt;/em&gt;en 'Amneres' in 
&lt;em&gt;Aida&lt;/em&gt;, beide van Giuseppe Verdi, het meest in de smaak
vielen. Van 1924 tot 1927 bleef Offers verbonden aan de Scala; het
was ongetwijfeld het hoogtepunt van haar carri&amp;egrave;re. In Milaan
heeft zij veel ervaring opgedaan en heeft zij zich verder
ontwikkeld, terwijl haar stem inmiddels de uitzonderlijke omvang
van drie&amp;euml;nhalve octaaf had bereikt. Zo krachtig was haar
stemgeluid dat zij tijdens grammofoonopnamen - die ze vanaf 1921
maakte - sommige tonen moest zingen met haar rug naar de
opnameapparatuur gekeerd. 'Welk een macht van geluid en welk een
temperament', schreef een tijdgenoot ( 
&lt;em&gt;Vereenigde Tijdschriften&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens haar verblijf in Itali&amp;euml; had 'Marta Offers' - zoals
zij daar werd genoemd - een relatie aangeknoopt met de tien jaar
jongere Diederik van Buuren, een Nederlander, die bij de Scala
assistent-repetitor was. Tevens was hij in september 1926 de
dirigent van het orkest dat haar begeleidde tijdens drie
opnamesessies voor His Master's Voice in Londen. Midden jaren twintig trad zij met Van
Buuren in het huwelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1926 voldeed Offers aan een verzoek van Willem Mengelberg, de
dirigent van het Concertgebouw-Orkest, hem te vergezellen naar New
York, waar hij ieder jaar gedurende drie maanden als dirigent
optrad van de Philharmonic Society. Onder zijn leiding zong zij
daar onder meer de altsolo in de 
&lt;em&gt;Tweede symfonie&lt;/em&gt;van Gustav Mahler. Het verblijf in de
Verenigde Staten beviel haar slecht; het jachtige leven en de
geldzucht in dit land stonden haar tegen. Onmiddellijk hierna
keerde zij terug naar Milaan om haar contract na te komen. In het
vroege voorjaar van 1927 kwam Offers oververmoeid en in een slechte
lichamelijke conditie terug naar Nederland. In april 1927 trad zij
in Den Haag weer op bij de Nederlandsche Opera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dankzij haar grammofoonplaten genoot Offers grote bekendheid in
Groot-Brittanni&amp;euml;. Zij gaf dan ook graag gehoor aan een verzoek
van sir Thomas Beecham om vanaf februari 1928 een tournee te maken
door Engeland, Schotland en Ierland met een orkest onder zijn
leiding. Later trad zij in Londen nog enkele malen op als liederen-
en operazangeres. Daar werden omstreeks 1929 opnieuw een aantal
grammofoonplaten van Offers opgenomen. Terzelfder tijd was zij
vanaf 1927 hoofdlerares solozang aan het Conservatorium voor Muziek
te Rotterdam. De vele optredens en tournees noodzaakten haar echter
in 1931 het leraarschap op te geven. In september 1928 trad zij
voor de derde keer in het huwelijk, nu met de ruim tien jaar oudere
bankier Willem Eigeman. Na amper drie jaar werd ook dit huwelijk
ontbonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de nazi's in januari 1933 in Duitsland aan de macht kwamen,
wilde Offers niet meer in dit land zingen, en langzamerhand trok
zij zich terug van de buitenlandse concertpodia. Daarentegen zong
zij nog vrij veel in Nederland, onder meer in het Scheveningse
Kurhaus. Vaak verleende zij haar medewerking aan volksconcerten,
wat haar populariteit in eigen land vergrootte, en ook haar
optredens voor de radio droegen bij tot haar landelijke bekendheid.
Na een chaotisch en veel bewogen leven ging zij het na haar
veertigste wat kalmer aan doen. De suikerziekte die zich al eerder
had geopenbaard, verergerde en ondermijnde steeds meer haar
gezondheid. Deze ziekte veroorzaakte een zwaarlijvigheid die - ook
in vergelijking met collega-altzangeressen - extreme vormen had
aangenomen. Nog slechts zelden werkte Offers mee aan
operavoorstellingen, al trad ze nog wel in 1935 en 1939 als
'Rossweise' in 
&lt;em&gt;Die Walk&amp;uuml;re&lt;/em&gt;op bij de Wagnervereeniging. In december
1940 was zij in het Amsterdamse Theater Carr&amp;eacute; voor de laatste
maal als operazangeres te horen als 'Azuneca' in 
&lt;em&gt;De Troubadour&lt;/em&gt;van Verdi. Daarna gaf zij nog wel
liederenavonden. Inmiddels was Offers zich gaan toeleggen op het
geven van zanglessen. Tevens was zij dirigente van het Leidsche
Dames-Koor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oranjegezind als zij was, weigerde Offers zich te laten
inschrijven bij de Kultuurkamer, waardoor in 1941 noodgedwongen een
einde kwam aan haar zangersloopbaan. Wel trad zij nog op in
besloten kring. In mei 1943 werd haar bovenwoning aan de
Stadhouderslaan in Den Haag door de Duitsers gevorderd. Offers
vertrok toen naar Eerbeek op de Veluwe. Daar nam ze haar intrek in
een als vakantieverblijf verbouwd boerderijtje, dat haar ter
beschikking was gesteld. Haar dagen doorgaans alleen doorbrengend
in deze afgelegen woning in het bos, voelde zij zich er eenzaam en
heel ongelukkig. Door oorlogsomstandigheden was er geen insuline
tegen haar suikerziekte meer verkrijgbaar, en ook kon zij zich niet
meer aan haar strenge dieet houden. Toen zij eind 1943 ernstig ziek
werd, kwam Offers in huis bij haar zuster Antje in Tholen. Na daar
enige dagen te zijn verpleegd, overleed ze op 52-jarige leeftijd
ten gevolge van een ontsteking van de alvleesklier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel zij al enige jaren niet meer had opgetreden, genoot
Maartje Offers door haar grammofoonplaten en de herinnering aan
haar vroegere radio- optredens bij haar overlijden nog altijd een
grote en brede bekendheid. Bovendien had zij veel sympathie
verworven door haar belangenloze medewerking aan talrijke
liefdadigheidsconcerten. De gevierde primadonna is in de ogen van
haar bewonderaars altijd vriendelijk, goedlachs en bescheiden
gebleven. Ondanks haar roem liet zij zich bijvoorbeeld nooit als
'mevrouw Offers', maar altijd als 'Maartje' aanspreken. Hoe geliefd
zij was bij het grote publiek, bleek bij haar begrafenis, toen
duizenden belangstellenden op 'Nieuw Eik en Duinen' in Den Haag
samenstroomden om haar de laatste eer te bewijzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Maartje Offers (foto's, krantenknipsels,
concertprogramma's, enz.) bij het Nederlands Muziek Instituut te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Floris Juynboll, 'Maartje Offers discography', in De 
&lt;em&gt;Weergever&lt;/em&gt;22 (2000) 1 (jan./febr.) 14-18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n in 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;, 28-1-1944; in 
&lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;, 28-1-1944 en 3-2-1944 en 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;, 3-2-1944: 'Maartje Offers', in 
&lt;em&gt;De Vereenigde Tijdschriften Caecilia en het Muziekcollege&lt;/em&gt; 84
[14] (1926/1927) 233; 'Succes dat vanzelf kwam' , in 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;, 23-2- 1928 (av.); 'De bekendsten onder
ons', in 
&lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;, 8-1-1933 (ocht.); George S. de Bossan, 
&lt;em&gt;Nederlandsche zangeressen&lt;/em&gt; (Amsterdam 1941) 68-69; Ben
Poelman, 'Maartje Offers', in De 
&lt;em&gt;Weergever&lt;/em&gt; 22 (2000) 1 (jan./febr.), 8-13; J.P.B. Zuurdeeg,
'Operazangeres stierf in Tholen', in 
&lt;em&gt;Eendrachtsbode&lt;/em&gt;, 27-1-1994; 
&lt;em&gt;Annalen van de Operagezelschappen in Nederland,
1886-1995&lt;/em&gt; (Amsterdam 1995); Henk Su&amp;egrave;r en Josine Meurs, 
&lt;em&gt;Geheel in de geest van Wagner. De Wagnervereeniging in
Nederland, 1883-1959&lt;/em&gt; (Amsterdam 1997).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website &lt;i&gt;Dutch Divas in Opera &amp; Concert&lt;/i&gt;: http://www.dutchdivas.net/frames/altos.html [5-3-2007].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt;

&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

