<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oijevaar, Jan Johan (1897-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/oijevaar"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oijevaar</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oijevaar</name>, Jan Johan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/OYEVAAR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oijevaar, Jan Johan&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Oyevaar&lt;/b&gt;), directeur-generaal scheepvaart bij het departement van Verkeer en Waterstaat (Amsterdam 14-6-1897 - Leidschendam 10-12-1978).

  Zoon van Arnoldus Numan Oijevaar, aannemer, en Johanna Kloos.
  Gehuwd op 26-6-1926 met Hertha Emma Lina Heinemann. Uit dit
  huwelijk waren geen kinderen. Na echtscheiding (september 1932)
  gehuwd op 27-2-1939 met Wilhelmina Boer. Uit dit huwelijk werden
  2 zoons en 2 dochters geboren.
  
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/OYEVAAR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Oijevaar, Jan Johan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oyevaar groeide op in het milieu van de Amsterdamse
    middenstand. Na de driejarige HBS trad hij in 1912 in dienst
    bij de Stoomvaart Maatschappij 'Nederland' (SMN), die op
    Nederlands-Indi&amp;euml; voer. Hij begon zijn carri&amp;egrave;re op het
    Amsterdamse hoofdkantoor en klom geleidelijk op. In 1919 ging
    hij naar Indi&amp;euml;, als persoonlijk secretaris van de nieuwe
    hoofdvertegenwoordigers van de SMN, D.A. Delprat. Vervolgens
    bekleedde Oyevaar verschillende functies op agentschappen van
    de SMN in Z.-O.-Azi&amp;euml;. In zijn laatste SMN-functie, chef
    van het belangrijke agentschap te Calcutta, was Oyevaar tevens
    vice-consul voor Nederland, en hij trok met zijn economische
    rapportages aandacht. Bovendien was hij toen correspondent van
    de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Soerabaiasch-Handelsblad.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teneinde zijn mogelijkheden te verbreden besloot Oyevaar na
    een colloquium doctum in 1933 indologie in Utrecht te studeren,
    wat in 1936 met een doctoraal afgesloten werd. In dat zelfde
    jaar trad hij in dienst bij de Economische Voorlichtingsdienst
    van het departement van Economische Zaken. Na de mobilisatie
    van 1939 werd hij adjunct-directeur van het Rijksbureau voor de
    Zeescheepvaart, dat in oorlogstijd moest zorgen voor de
    overzeese aanvoer van goederen naar Nederland. Hij kwam zo
    opnieuw in contact met de scheepvaart. In de bezettingstijd
    werden de mogelijkheden tot zeescheepvaart vanuit Nederland, en
    daarmee ook de activiteiten van het Rijksbureau, steeds verder
    beperkt. Oyevaars werkzaamheden kwamen geleidelijk meer te
    liggen op het gebied van het binnenlands vervoer, dat in
    verband met de voedselschaarste in het Westen van het land van
    groot belang was. Oyevaar werd een van de naaste medewerkers
    van de eerste secretaris-generaal van het ministerie van
    Handel, Nijverheid en Scheepvaart, H.M. Hirschfeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vooroorlogse carri&amp;egrave;re vormt, achteraf beschouwd,
    slechts de aanloop tot de belangrijke rol die Oyevaar na 1945
    ging spelen. Hij werd in 1946 directeur-generaal bij het
    ministerie van Verkeer en Waterstaat. Voordien was hij korte
    tijd secretaris-generaal geweest bij het ministerie van
    Scheepvaart, dat in 1946 als zelfstandig ministerie verdween.
    Zijn belangrijkste taak was het herstel van de Nederlandse
    koopvaardij, die in de oorlog was gehalveerd. Herstel was van
    groot belang, in verband met vervoersproblemen, het besparen
    van deviezen en het onderhouden van de verbinding met
    Indi&amp;euml;. De reders aarzelden evenwel bij het herstel van hun
    vloot, wegens onzekerheid over de marktsituatie en over de
    vergoeding voor verloren schepen. Oyevaar wist het vlootherstel
    op gang te brengen. Onder zijn leiding werd met de reders een
    regeling voor de vergoeding voor verloren gegane schepen
    uitgewerkt, en werden ruim veertig schepen in de Verenigde
    Staten in de periode 1946/1947 aangekocht. Dank zij dit
    voortvarende optreden had de koopvaardij, sneller dan verwacht,
    in 1949 weer haar vooroorlogse omvang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oyevaar was daarnaast nauw betrokken bij de vorming van de
    internationale scheepvaartpolitiek. Mede dank zij hem kon
    Nederland op dit gebied als kleiner land jarenlang een
    prominente rol vervullen, als bemiddelende en min of meer
    neutrale partij. Oyevaar was voorzitter van enkele
    internationale conferenties, onder meer die waarop de
    Intergovernmental Maritime Consultative Organisation (IMCO)
    werd opgericht (1948). Daarnaast zat hij het Maritime Transport
    Committee (MTC) van de Organisatie voor Economische
    Samenwerking en Ontwikkeling (OESO) voor. Als
    directeur-generaal had hij voorts bemoeienis met onder meer
    zeehavenaangelegenheden, de Rijnvaart en de afwikkeling van
    verschillende problemen uit de oorlogsjaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per 1 januari 1952 trad Oyevaar toe tot de Raad van Bestuur
    van Phs. van Ommeren NV, een bedrijf dat zich met
    zeescheepvaart en aanverwante activiteiten bezighield. Oyevaar
    had daarnaast verschillende nevenactiviteiten, vooral in de
    sfeer van de scheepvaart en de handelsbetrekkingen. Hij bleef
    onder meer tot 1965 voorzitter van het MTC, was bestuurslid van
    de redersvereniging en het Centraal Orgaan voor de Economische
    Betrekkingen met het Buitenland, zat in informele clubjes van
    politici, ambtenaren en ondernemers, en had commissariaten,
    onder meer bij OGEM en Wilton-Feyenoord. Hij leidde de eerste
    Nederlandse handelsmissie die Indonesi&amp;euml; na het herstel van
    de diplomatieke betrekkingen in 1963 bezocht, en was een aantal
    jaren voorzitter van de Raad van Bestuur van de Verenigde
    Nederlandse Scheepvaartmaatschappij, een gezamenlijke
    onderneming van acht Nederlandse rederijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1967 begon Oyevaar op verzoek van de redersvereniging een
    onderzoek naar de problemen van de Nederlandse koopvaardij.
    Deze kampte met stagnatieverschijnselen als gevolg van
    marktverlies, protectionisme, gering rendement en een ongunstig
    investeringsklimaat. Oyevaars analyse van de problemen vond
    weerklank, en werkte als een 'eye-opener' voor politici, de
    pers en het publiek. Oyevaar weet de stagnatie aan het
    conservatisme onder de reders (zijn eigen bedrijf was relatief
    modern in de bedrijfsvoering), en aan een tekort schietend
    overheidsbeleid. In internationaal opzicht diende men niet
    langer star vast te houden aan de traditionele
    vrijhandelsgedachte. Het rapport-Oyevaar heeft grote invloed
    gehad op de veranderingen die zich in de jaren zeventig
    voltrokken in het beleid van de overheid en van de
    rederijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren na het verschijnen van het rapport trok Oyevaar
    zich geleidelijk terug uit actieve functies. Een vermindering
    van zijn gezichtsvermogen ging verdere activiteit
    belemmeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Jubileumnummer... van het vijftigjarig jubileum van... &amp;quot;Onze
    Vloot&amp;quot;...&lt;/em&gt;

    [Door H.A. van Foreest, H. van Hoek, J.J. Oyevaar et al.]
    (Dordrecht, 1956); 
    &lt;em&gt;&amp;quot;De Nederlandsche koopvaardij&amp;quot;-1968. Rapport... aan...
    Koninklijke Nederlandsche Reedersvereeniging&lt;/em&gt;

    ['s-Gravenhage, ca. 1969]; 
    &lt;em&gt;De toekomst van de groothandel&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1969); 
    &lt;em&gt;Schets van een loopbaan&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, [ca. 1977]).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B.J. Udink, in 
  &lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

  8e reeks7 (1979) 139-141; A.H. Flierman, 
  &lt;em&gt;'Het centrale punt in de reederswereld', de Koninklijke
  Nederlandse Redersvereniging 1905-1980&lt;/em&gt;

  (Weesp, 1984).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

  8e reeks7 (1979) afbeelding 48.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.H. Flierman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

