<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Okma, Nicolaas (1904-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/okma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">okma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Okma</name>, Nicolaas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1904"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Okma, Nicolaas&lt;/strong&gt;, advocaat en hoogleraar (Sneek 24-12-1904 - Amsterdam 14-7-1955)

zoon van Hendrik Okma, advocaat te Sneek en lid der Tweede Kamer, en
Catharina Oberman. Gehuwd met Paulina Geertruida Rutgers op 10-8-1936.
Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 5 dochters geboren. 



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicolaas Okma studeerde vanaf 1923 aan de Vrije Universiteit eerst
theologie, toen klassieke letteren, om in 1929 aan dezelfde
universiteit de titel van mr. in de rechten te verwerven. In 1929
vestigde hij zich met zijn latere zwager J.A.H.J.S. Bruins Slot als
advocaat te Amsterdam. In de bezettingsjaren redigeerde hij eerst het
spoedig verboden antirevolutionaire blaadje 
&lt;em&gt;Hou en Trou,&lt;/em&gt;

waarna hij meewerkte aan het illegale 
&lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;

In 1941 gearresteerd werd hij 9 maanden in Scheveningen preventief
gevangen gehouden. In 1943 werd hij in gijzeling naar Sint
Michielsgestel gevoerd, waar hij aan zijn dissertatie werkte. Daarna
moest hij de intussen opgelegde straf in een gevangenis in Duitsland
ondergaan, tot hij in augustus 1944 werd vrijgelaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen trok hem de wetenschappelijke kant. Zijn meesterlijk
proefschrift over 
&lt;em&gt;Misbruik van Recht&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1945) toonde zijn principi&amp;euml;le en filosofische inslag
en was de voorbereiding voor zijn benoeming tot hoogleraar in het
burgerlijk recht aan de Vrije Universiteit in 1946. Zijn inaugurele
rede over 
&lt;em&gt;Werkelijkheid en beginsel in het Vereenigingsrecht. (Onderneming en
rechtsvorm)&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1946) typeerde de spanning tussen beginsel en
werkelijkheid, die hij in het rechtsleven en de rechtsbeoefening steeds
aanwezig wist. Hij was voorzitter van een CNV-commissie over de
hervorming van de onderneming die in 1952 rapporteerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okma werd gekenmerkt door zijn integriteit. Hij hield er niet van op
de voorgrond te treden, maar stond voor wat hij rechtvaardig wist. Met
zijn bezonken oordeel, dat hij geestig en onverbloemd kon geven, en
zijn menselijke benadering heeft hij in de brede kring van juristen en
in de engere kring van zijn antirevolutionaire geestverwanten grote
invloed gehad. Mede als gevolg van de in gevangenschap doorstane
ontberingen overleed hij reeds op 49-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Zie voor publikaties hieronder genoemd artikel.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.J. Verdam, in 
&lt;em&gt;Almanak Studenten Corps en Vereniging van Vrouwelijke Studenten aan
de Vrije Universiteit&lt;/em&gt;

56 (1956) 34-42.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.J. Verdam&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

