<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Olivier, Nicolaas (1808-1869)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/olivin"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">olivin</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Olivier</name>, Nicolaas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1808"/>
    <event type="death" when="1869"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/OLIVIERN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Olivier, Nicolaas&lt;/strong&gt;, jurist en politicus (Utrecht 1-8-1808 - 's-Gravenhage 12-11-1869). Zoon van Nicolaas Olivier, secretaris-generaal van het
  departement van Justitie, en Wilhelmina Wendelina Pranger. Gehuwd
  op 2-1-1845 met Adela&amp;iuml;de Jacqueline Bogaers. Uit dit
  huwelijk werd 1 zoon geboren, die jong overleed. Na haar
  overlijden (11-12-1845) gehuwd op 28-10-1858 met Geertruida Anna
  Jacoba Bogaers. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/OLIVIERN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Olivier, Nicolaas&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicolaas Olivier was de oudste van drie kinderen. Zijn
    vader, die al in 1830 overleed, had sinds 1808 carri&amp;egrave;re
    gemaakt op het departement van Justitie onder minister C.F. van
    Maanen: vanaf 1816 als secretaris en sinds 1823 als
    secretaris-generaal. De uit Dordrecht afkomstige familie
    Olivier behoorde tot de Waalse kerk; de bewering dat zij
    oorspronkelijk joods zou zijn mist iedere grond. Nicolaas ging
    school in Den Haag, begon in 1827 de rechtenstudie te Utrecht
    en zette die vanaf 1830 voort te Leiden, waar hij op 27 juni
    1835 magna cum laude promoveerde op een rechtshistorische
    dissertatie 
    &lt;em&gt;De Theodosii magni constitutionibus&lt;/em&gt;

    . Vooral het Romeins recht en het staatsrecht hadden zijn
    belangstelling. Hij werd de meest geliefde leerling van de
    hoogleraar Thorbecke en na diens huwelijk in 1836 ook de vaste
    huisvriend en vertrouweling. Meteen na zijn promotie had hij
    zich te Leiden als advocaat gevestigd; daarnaast was hij als
    repetitor werkzaam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als publicist trok Olivier in 1837/1838 de aandacht door
    enkele strenge recensies in de trant van zijn leermeester. Met
    A. de Pinto en D.H. Levyssohn was hij oprichter en tot 1854
    redacteur van 
    &lt;em&gt;Themis, Regtskundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

    , dat sinds 1839 in Den Haag verscheen. Hierin publiceerde
    Olivier tussen 1839 en 1847 zeven artikelen en - tot en met
    1851 - dertien recensies. Op instigatie van Thorbecke werd hij
    in januari 1842 hoofdredacteur van de 
    &lt;em&gt;Arnhemsche Courant&lt;/em&gt;

    . Onder Olivier, die vanuit Leiden de staatkundige
    hoofdartikelen schreef, voerde deze liberale krant vinnige
    oppositie tegen de regering, in het bijzonder tegen de
    ministers van Financi&amp;euml;n en Justitie J.J. Rochussen en F.A.
    van Hall, en tegen de Amsterdamse 'coterie- en
    transactiegeest'. Ook gematigd-liberale organen als het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Tijdgenoot&lt;/em&gt;

    , het blad van jhr. J. de Bosch Kemper, werd geregeld de les
    gelezen. Olivier redigeerde zijn krant zozeer naar
    thorbeckiaanse letter en geest dat velen de hand van Thorbecke
    zelf erin zagen. De heftige aanvallen op het tijdelijk
    ministerie-Schimmelpenninck in april-mei 1848 gaven nieuw
    voedsel aan deze vermoedens. Na het overlijden van de uitgever
    C.A. Thieme, in oktober 1847, was Olivier samen met J.
    Kneppelhout mede&amp;euml;igenaar van de krant geworden. Zeker tot
    1849 is hij hoofdartikelen blijven schrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als politicus was Olivier Thorbeckes alter ego. Hij was
    medeoprichter van het Zaterdaggezelschap, dat sinds november
    1846 onder leiding van Thorbecke wekelijks bijeenkwam en zich
    actief met de politiek in Leiden bemoeide, terwijl hij tevens
    deel uitmaakte van de Leidse afdeling van de liberale
    Amstelsoci&amp;euml;teit, waarvan Thorbeckes collega prof. H.W.
    Tydeman voorzitter was. Van 1847 tot 1863 had Olivier zitting
    in de Leidse raad, vanaf 1855 als wethouder. In het conflict
    tussen het stadsbestuur en de hervormde kerkeraad over het
    zogeheten Huiszittenhuis - in juni 1848 was de kerkeraad door
    de politie uit het gebouw verwijderd - speelden Thorbecke en
    Olivier een hoofdrol. Ook bij de eerste rechtstreekse
    kamerverkiezingen in november 1848 trad Olivier op als
    Thorbeckes rechterhand: vooral door zijn toedoen werd de
    centrale verkiezingscampagne van de Amstelsoci&amp;euml;teit
    getorpedeerd en kwam het bondgenootschap tussen Thorbecke en
    het katholieke verkiezingscomit&amp;eacute; tot stand. Op 5 februari
    1849 werd Olivier benoemd in de commissie van onderzoek naar de
    verbindbaarheid van nog bestaande Franse wetten en
    verordeningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer dan eens werd Olivier het slachtoffer van de aversie
    tegen Thorbecke bij het establishment. Thorbecke, die in
    november 1849 minister was geworden, had hem graag als zijn
    opvolger in het Leidse hoogleraarschap gezien, maar nadat hij
    in 1848 al was gepasseerd voor de opvolging van Tydeman
    weigerden curatoren ook in 1850 Olivier voor te dragen, omdat
    zij hem voor de schrijver hielden van de artikelen in de 
    &lt;em&gt;Arnhemsche Courant&lt;/em&gt;

    die in 1848 minister van Binnenlandse Zaken L.C. Luzac een
    zenuwinzinking hadden bezorgd. In 1851 en 1852 weigerde koning
    Willem III Olivier te benoemen tot raadsheer in de Hoge Raad,
    hoewel de liberale kamermeerderheid hem beide keren als eerste
    op de voordracht had geplaatst. Een ministersfunctie of een
    zetel in de Raad van State was voor de Koning eveneens
    onaanvaardbaar. Ook een Gronings professoraat werd Olivier in
    1857, tegen de voordracht in, onthouden. Naar eigen zeggen
    hield men hem voor 'een rouge van de ergste soort'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de val van Thorbecke in 1853 was Olivier een der
    oprichters van de Leidse kiezersvereniging 'Grondwet en Koning'
    en van de Vereeniging van Constitutionelen (1854-1856), die de
    liberale krachten in het land wilde bundelen. Bij de
    kamerverkiezingen in het district Leiden bleek hij overigens
    kansloos tegen het overwicht van conservatieve en
    antirevolutionaire plattelandskiezers. Zijn tussentijdse
    verkiezing in Rotterdam in april 1858 in plaats van P.P. van
    Bosse, die minister van Financi&amp;euml;n was geworden, dankte hij
    vooral aan de steun van de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    , waarvan zijn zwager D.J.F. Bogaers commissaris was. De
    overwinning betekende een persoonlijke genoegdoening na jaren
    van uitsluiting. Van 13 april 1858 tot 1 februari 1862 had
    Olivier zitting in de Tweede Kamer; in 1860 was hij bij
    herstemming herkozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 31 januari 1862 werd Olivier minister van Justitie in het
    tweede ministerie-Thorbecke. In die functie bracht hij weinig
    tot stand. Zijn wetsvoorstel tot afkoop der tienden werd door
    de Eerste Kamer verworpen. De organieke wet op de rechterlijke
    organisatie (1861) van zijn voorganger M.H. Godefroi is door
    het ministerie-Thorbecke nooit ingevoerd. Oliviers eigen
    voorstellen haalden het 
    &lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

    niet eens. Na het aftreden van G.H. Betz op 27 november 1865
    werd Olivier met de portefeuille van Financi&amp;euml;n ad interim
    belast. Op 10 februari 1866 trad hij samen met Thorbecke uit
    het kabinet na diens conflict met minister van Koloni&amp;euml;n
    I.D. Fransen van de Putte. Daarna was hij nog korte tijd
    Tweede-Kamerlid: van 18 september tot 1 oktober 1866 voor
    Alkmaar en van 20 april 1869 tot aan zijn dood voor
    Zuidhorn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Olivier was Thorbeckes meest vertrouwde vriend en in het
    ministerie een onschatbare steun. In zekere zin vulden zij
    elkaar aan: politiek waren zij even onverzettelijk, maar
    Olivier miste de hoekigheid van Thorbecke en wist beter met
    mensen om te gaan. Er werd wel gezegd dat hij thorbeckiaanser
    was dan Thorbecke zelf. De liberale staatsman zag in hem de
    opvolger die zijn werk moest voortzetten. Oliviers dood in 1869
    is voor Thorbecke een verpletterende slag geweest; zijn
    begrafenis heeft hij niet willen bijwonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties (voor een deel
    anonieme) recensieartikelen in 
    &lt;em&gt;Drie-maandelijksch Tijdschrift&lt;/em&gt;

    (1837) IV, 509-532; 
    &lt;em&gt;Algemeene Konst- en Letterbode&lt;/em&gt;

    (1838) II, 119-123, 134-139, 409-413; 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    8 (1844) I, 513-518 en 10 (1846) I, 717-723; [samen met L.
    Metman en A. de Pinto,] 
    &lt;em&gt;Rapport der commissie van onderzoek aangaande alsnog hier te
    lande vigerende wetten en verordeningen van Franschen en
    anderen oorsprong...&lt;/em&gt;

    (2 dln.; 's-Gravenhage, 1850-1851).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie in 
  &lt;em&gt;Themis, Regtskundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

  (1869) 381-385; Sagittarius, 
  &lt;em&gt;Parlementaire portretten. De aftredende helft van de Tweede
  Kamer der Staten-Generaal&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1869) 117-119: W.C.D. Olivier, 
  &lt;em&gt;Herinneringen aan mr. J.R. Thorbecke&lt;/em&gt;

  (Arnhem, 1872) 59-61; E. Zuidema, in 
  &lt;em&gt;Nieuw Nederlandsch Biografisch Woordenboek&lt;/em&gt;

  IV (Leiden, 1918) 1039-1040; 
  &lt;em&gt;De briefwisseling van J.R. Thorbecke&lt;/em&gt;

  II - . Uitgeg. door G.J. Hooykaas ('s-Gravenhage, 1979 -); L.G.
  Karper, 'Mr. Nicolaas Olivier jr.', in idem, 
  &lt;em&gt;Foto's met korte levensschetsen van de 21 ministers van
  Justitie...&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1985) 12; G.J. Hooykaas, 'Thorbecke en de pers',
  in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  105 (1990) 39-53.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;L.G. Karper, &lt;i&gt;De 21 Ministers van Justitie naar wie de vergaderzalen zijn vernoemd&lt;/i&gt; (Den Haag 1983) 12.



&lt;p&gt;J.H. von Santen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

