<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oort, Jan Hendrik (1900-1992)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/oort"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oort</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oort</name>, Jan Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1992"/>
    <state type="occupation">sterrenkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/OORTJH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oort, Jan Hendrik&lt;/strong&gt;, sterrenkundige (Franeker 28-4-1900 - Wassenaar 5-11-1992). 
Zoon van Abraham Hermanus Oort, arts en psychiater, en Ruth
  Hannah Faber. Gehuwd op 24-5-1927 met Johanna Maria Graadt van
  Roggen (1906-1993). Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1
  dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/OORTJH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Oort, Jan Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Oort groeide op als tweede zoon in een gezin met vijf
    kinderen, waarin de belangstelling voor de
    natuurwetenschappen heel gewoon was. Zijn vader was drie jaar
    na Jans geboorte van Franeker naar Oegstgeest verhuisd en
    daar geneesheer-directeur van de psychiatrische inrichting
    'Rhijngeest' geworden. In zijn vrije tijd deed hij eenvoudige
    medische en psychologische proeven, en die liefde voor de
    experimentele wetenschap droeg hij, zonder er veel moeite
    voor te doen, over op zijn drie zoons. Jan doorliep de HBS in
    Leiden, maar na in 1917 eindexamen te hebben gedaan ging hij
    wiskunde en natuurwetenschappen studeren in het verre
    Groningen. De faam van de daar werkzame astronoom J.C.
    Kapteyn was doorslaggevend geweest bij de keuze voor die
    stad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Oort naar Groningen vertrok, was hij nog niet zeker
    of hij natuur- dan wel sterrenkunde als hoofdvak zou kiezen,
    maar dankzij de inspirerende colleges en de stimulerende
    persoonlijkheid van Kapteyn wist hij al gauw dat het
    sterrenkunde zou worden. Na zijn kandidaatsexamen op 2 juli
    1919 raakte Oort betrokken bij het onderzoek van de Groningse
    astronoom. Als eigen onderwerp koos hij voor de zogeheten
    hogesnelheidssterren, een categorie sterren met hoge
    snelheden ten opzichte van de grote meerderheid van de
    sterren in de zonsomgeving. Het verschijnsel paste niet in
    het model dat Kapteyn rond 1920 van het melkwegstelsel had
    opgesteld en trok daarom zijn belangstelling. Na op 5
    november 1921 cum laude zijn doctoraal te hebben afgelegd
    werd Oort assistent bij P.J. van Rhijn, die in datzelfde jaar
    Kapteyn in Groningen was opgevolgd en diens onderzoek
    voortzette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om buitenlandse ervaring op te doen vertrok Oort in 1922
    naar de Verenigde Staten, waar hij twee jaar doorbracht op de
    sterrenwacht van Yale University. Hoewel hij zich, in lijn
    met het Groningse onderzoeksprogramma, meer interesseerde
    voor de structuur en de wording van het melkwegstelsel,
    werkte hij hier hoofdzakelijk aan het bepalen van de positie
    van talloze sterren. In 1924 keerde Oort niet terug naar
    Groningen. De Leidse hoogleraar Willem de Sitter, een andere
    leerling van Kapteyn, bood hem een positie aan als assistent
    aan zijn sterrenwacht. Daar zette Oort zijn in Groningen
    begonnen promotieonderzoek voort, en op 1 mei 1926
    promoveerde hij cum laude bij Van Rhijn op 
    &lt;em&gt;The stars of high velocity&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelf was Oort niet zo tevreden over dit proefschrift,
    omdat hij geen bevredigende verklaring voor de beweging van
    de bestudeerde sterren had gevonden. Kort na zijn promotie
    drong het echter tot hem door - de Zweedse astronoom Bertil
    Lindblad had begin 1926 al, op theoretische gronden, een
    hypothese in die richting geformuleerd - dat de beweging van
    de sterren in het melkwegstelsel heel goed te verklaren was
    als aangenomen werd dat het stelsel geen rustend systeem is,
    maar een roterende schijf, met de zon tamelijk ver verwijderd
    van het centrum. Oort bevestigde Lindblads theoretische
    bevindingen en ontdekte het verschijnsel van de
    differenti&amp;euml;le rotatie van de sterren: deze hebben een
    kortere omloopsnelheid rond het centrum, naarmate ze zich
    daar dichterbij bevinden. Op basis hiervan kon hij in twee
    artikelen in 1927 en 1928 het empirisch bewijs leveren voor
    de rotatie van het melkwegstelsel. Beide artikelen vestigden
    in korte tijd zijn naam als astronoom. Een belangrijk artikel
    over de bepaling van de component van het krachtveld
    loodrecht op het vlak van het melkwegstelsel, nodig ter
    bepaling van de massaverdeling in het melkwegstelsel,
    versterkte in 1932 zijn reputatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Leiden was de erkenning die Oorts onderzoek kreeg
    inmiddels tot uitdrukking gebracht in zijn benoeming tot
    conservator in 1926 - gecombineerd met een privaatdocentschap
    - en tot lector in 1930. Aanbiedingen uit de Verenigde
    Staten, van Harvard University en Columbia University, wees
    hij van de hand. Het onverwachte overlijden van De Sitter,
    eind 1934, leidde tot belangrijke verschuivingen op de Leidse
    sterrenwacht. De Sitter werd opgevolgd door de Deen Ejnar
    Hertzsprung, die op zijn beurt als adjunct-directeur en
    buitengewoon hoogleraar werd opgevolgd door Oort. In Oorts op
    15 november 1935 uitgesproken oratie, 
    &lt;em&gt;De bouw der sterrenstelsels&lt;/em&gt;

    , schetste hij een onderzoeksprogramma dat hem voor de rest
    van zijn leven zou bezighouden. Eveneens in 1935 werd Oort
    gekozen tot algemeen secretaris van de International
    Astronomical Union (IAU), en in 1937 volgde een benoeming tot
    lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting liet het sterrenkundig onderzoek van
    Oort niet onberoerd. In mei 1942 diende hij zijn ontslag in
    als hoogleraar en adjunct-directeur, en om gijzeling te
    voorkomen trok hij zich terug in Hulshorst op de Veluwe. Ver
    van de sterrenwacht - waar Hertzsprung op zijn post bleef -
    zette Oort zich aan het schrijven van een samenvattend boek
    over het melkwegstelsel. Hij was echter niet de persoon om
    een werk te schrijven dat bestaande kennis samenvatte; veel
    beter was hij op dreef als hij artikelen kon schrijven die
    het onbekende exploreerden. Het boek is er daarom nooit
    gekomen, maar het voorbereidende werk leidde wel tot een
    kritische doorlichting van bestaande stercatalogi en het
    hoofdstuk 'Stellar dynamics' in het handboek 
    &lt;em&gt;Galactic structure&lt;/em&gt;

    uit 1965.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind jaren dertig en begin jaren veertig waren er in de
    Verenigde Staten publicaties verschenen waarin melding werd
    gemaakt van radiostraling vanuit het heelal. Oort zag hier
    nieuwe mogelijkheden voor astronomisch onderzoek, vooral als
    het niet alleen - zoals tot dan toe - om waarnemingen van
    continu&amp;uuml;mstraling zou gaan, maar ook om de waarneming
    van de emissielijn van een bepaald bestanddeel van de
    interstellaire materie. Aangespoord door Oort verdiepte de
    Utrechtse student in de theoretische sterrenkunde H.C. van de
    Hulst zich in dit probleem, en tijdens een clandestien
    colloquium, dat in 1944 op de Leidse sterrenwacht werd
    gehouden, deed hij de voorspelling dat men in de
    radiostraling de 21-cm lijn waterstof zou vinden, een van de
    meest voorkomende elementen in de interstellaire ruimte.
    Aangezien deze straling niet gehinderd wordt door de wolken
    en de nevel, die de optische waarneming hier te lande vaak
    onmogelijk maken, kon Nederland nu ook een centrum van
    sterrenkundig waarnemen worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oort heeft na de bevrijding als geen ander geijverd voor
    de uitbreiding van de radiosterrenkunde in Nederland. Hij was
    daarvoor door positie en karakter de aangewezen persoon: in
    1945 was hij Hertzsprung opgevolgd als gewoon hoogleraar en
    directeur van de Leidse sterrenwacht. Oort nam daarop met
    zijn gezin zijn intrek in de directeurswoning, die deel
    uitmaakte van de sterrenwacht. Vanuit de studeerkamer in dat
    huis, waarin verder zijn vrouw Mieke de klassieke rol van
    hoogleraarsvrouw vervulde, bestierde hij de Leidse en de
    Nederlandse sterrenkunde, met strakke maar niet monomane
    hand. Oort was een fanatiek schaatser en gaf zodra het ijs
    sterk genoeg was de staf van de sterrenwacht vrijaf om zelf
    grote schaatstochten te kunnen maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder leiding van Oort kwam in 1949 een
    samenwerkingsverband tot stand tussen de Leidse en de
    Utrechtse astronomen, de PTT en het Natuurkundig Laboratorium
    van NV Philips Gloeilampenfabrieken: de Stichting
    Radiostraling van Zon en Melkweg. De PTT stelde een door de
    Duitsers achtergelaten 7,5 m radarspiegel ter beschikking,
    die tot radiotelescoop werd omgebouwd en waarmee men in
    Kootwijk op de Veluwe de eerste verkenningen uitvoerde. In
    1951 slaagden technici er voor het eerst in de 21-cm lijn van
    waterstof waar te nemen. Zo verkreeg men een hoogst
    belangrijke aanvulling op de optische waarnemingen en
    ontvouwde zich in de daaropvolgende jaren beetje bij beetje
    de plattegrond van het melkwegstelsel. Uit de publicaties van
    Oort en zijn medewerkers bleek duidelijk de spiraalstructuur
    van het stelsel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ontwikkeling van de radiosterrenkunde veranderde het
    karakter van de astronomie in Nederland ingrijpend. Maar ook
    het werk van Oort zelf veranderde. V&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede
    Wereldoorlog had hij bij uitstek eenmanswerk verricht: in de
    stijl van Kapteyn leverde hij nieuwe fysische interpretaties
    van waarnemingsgegevens die door anderen waren verzameld. De
    mathematische aankleding hield hij zo beperkt mogelijk, en
    aan zuiver theoretische speculaties waagde hij zich niet. Na
    de bevrijding verdween deze stijl van werken niet geheel. Zo
    kwam Oort in 1951 op basis van gegevens van anderen tot de
    conclusie dat de oorsprong van de kometen gezocht moest
    worden in een wolk komeetkernen die als een schil om de zon
    ligt, op 10.000 tot 100.000 astronomische eenheden van de zon
    verwijderd, later de 'Oort-wolk' genoemd. Wel trad hij
    nadrukkelijker dan voorheen op als leider van een
    onderzoeksteam dat met radiotelescopen ook zelf
    waarnemingsgegevens verzamelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oort bleek beter dan wie ook in staat te zijn voor het
    onderzoek nieuwe fondsen te werven. Hoewel hij klein en
    fragiel van gestalte was, verleenden zijn brede kijk op de
    astronomie, zijn beminnelijke aard en zijn oprechte
    belangstelling voor het werk van anderen hem een natuurlijk
    gezag, dat hij graag voor de sterrenkunde als geheel inzette.
    Aan bestuurlijke taken buiten de astronomie heeft hij zich
    altijd weten te onttrekken - zo weigerde hij in 1960 rector
    magnificus te worden -, maar voor de astronomie kon men
    altijd een beroep op hem doen. Hij had een fijne neus voor
    nieuwe onderzoeksmogelijkheden, was diplomatiek en volhardend
    in onderhandelingen met geldschieters en beschikte over
    uitstekende contacten met invloedrijke politici en
    bestuurders, zoals de leider van het eerste naoorlogse
    kabinet, W. Schermerhorn, en de eerste directeur van ZWO,
    J.H. Bannier, een gepromoveerd natuurkundige. Oort wist
    schijnbaar moeiteloos te bereiken wat anderen nooit zou zijn
    gelukt. 'Oort hoeft maar te fluisteren', zei een rector
    magnificus van de Leidse universiteit eens, 'en krijgt wat
    hij wil'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de eerste successen met de kleine radiotelescoop in
    Kootwijk lukte het Oort geld bij elkaar te brengen voor de
    bouw van een veel grotere radiotelescoop in het Drentse
    Dwingeloo. Deze 'kippengaas'-telescoop, met een diameter van
    25 meter, werd in 1956 officieel in gebruik genomen. Dit
    nieuwe instrument stelde Oort in staat ook onderzoek te doen
    naar het centrum van het melkwegstelsel, dat, naar hij
    ontdekte, veel actiever was dan men dacht. Al kort na de
    ingebruikneming van Dwingeloo begon Oort echter alweer te
    denken aan een nog krachtiger instrument om sterrenstelsels
    buiten het melkwegstelsel te onderzoeken. Na jarenlange
    inspanning slaagde Oort erin, in samenwerking met Bannier,
    bij Westerbork een synthese-radiotelescoop van de grond te
    krijgen. Deze samengestelde telescoop - bestaande uit twaalf
    afzonderlijke radiotelescopen op een rij - werd in juni 1970
    in gebruik genomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dezelfde gaven die Oort in Nederland tentoonspreidde,
    zette hij ook in ter bevordering van de internationale
    wetenschap. Hij loodste als algemeen secretaris van de IAU
    (tot 1948) dit gezelschap door de Tweede Wereldoorlog en
    zorgde ervoor dat al spoedig ook de Duitse astronomen weer
    werden toegelaten. Verder was hij de drijvende kracht achter
    de bouw van een gemeenschappelijke Europese optische
    telescoop in Chili, waarmee Europa de inmiddels op de
    Verenigde Staten opgelopen achterstand kon inhalen. De eerste
    plannen voor een dergelijke sterrenwacht op het zuidelijk
    halfrond dateren uit 1953, en in 1964 werd officieel de
    European Southern Observatory opgericht. Inmiddels was Oort
    ook - van 1958 tot 1961 - opgetreden als president van de
    IAU, juist in de tijd dat het toetreden van Taiwan en het
    uittreden van de Volksrepubliek China de IAU dreigden lam te
    leggen. Hoezeer men de Leidse sterrenkundige in het
    buitenland waardeerde, blijkt uit de vele eredoctoraten en
    eerbewijzen waarmee hij na de oorlog werd overladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn emeritaat in 1970 bleef Oort nauw betrokken bij
    het sterrenkundig onderzoek; hij publiceerde toen zelfs meer
    dan in de jaren daarvoor. De gretigheid waarmee hij de
    ontwikkelingen bleef volgen en eigen bijdragen bleef leveren
    - bijvoorbeeld door het schrijven van een paar gezaghebbende
    review-artikelen - kenmerkt een onderzoeker met een weinig
    beschouwelijke inslag, die liever het nieuwe onderzoekt dan
    over het verleden na te denken of te schrijven. Toen hij in
    1987 de Japanse Kyoto-prijs kreeg, keek hij in zijn dankrede
    niet terug op zijn loopbaan, maar sprak hij over een
    onderzoeksgebied dat hem recentelijk was gaan boeien, de
    superclusters. Oort beschouwde de sterrenkunde als een
    spannende roman, waarin je graag doorleest om te weten te
    komen hoe het verder gaat. Tot zijn overlijden op 92-jarige
    leeftijd is hij blijven doorlezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-J.H. Oort in de Bibliotheek van de
  Rijksuniversiteit te Leiden. De Niels Bohr Library van het
  American Institute of Physics (College Park, Maryland) bewaart
  een interview van David DeVorkin met Oort, 10-11-1977
  (onderdeel van de 'Sources for the history of modern
  astrophysics').&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige bibliografie in: J.K. Katgert-Merkelijn, 
    &lt;em&gt;The letters and papers of Jan Hendrik Oort as archived in
    the University Library, Leiden&lt;/em&gt;

    (Dordrecht [etc.] 1997) 161-172.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n en herdenkingsartikelen
  o.a. door Adriaan Blaauw, in 
  &lt;em&gt;Zenit&lt;/em&gt;

  (mei 1993) 196-210; A. Blaauw en M. Schmidt, in 
  &lt;em&gt;Publications of the Astronomical Society of the Pacific&lt;/em&gt;

  105 (1993) 681-685; Govert Schilling, in 
  &lt;em&gt;Ons Erfdeel&lt;/em&gt;

  37 (1994) 252-257; H.C. van de Hulst, in 
  &lt;em&gt;Quarterly Journal of the Royal Astronomical Society&lt;/em&gt;

  35 (1994) 237-242: 
  &lt;em&gt;Oort and the universe. A sketch of Oort's research and
  person&lt;/em&gt;

  . Onder red. van H. van Woerden [e.a.] (Dordrecht [etc.] 1980);
  
  &lt;em&gt;De Leidse Sterrewacht. Vier eeuwen wacht bij dag en bij
  nacht&lt;/em&gt;

  . Onder eindred. van Willem Bijleveld (Zwolle 1983) 64-66,
  81-141; Tom Verheul, 'Het heelal van Jan Hendrik Oort', in idem
  &lt;em&gt;, De profs. Vijf fameuze Nederlandse wetenschappers&lt;/em&gt;

  (Bloemendaal 1988) 62-82; Adriaan Blaauw, 
  &lt;em&gt;ESO 's early history. The European Southern Observatory from
  concept to reality&lt;/em&gt;

  (Garching bei M&amp;uuml;nchen 1991); idem, 
  &lt;em&gt;History of the IAU. The birth and first half-century of the
  International Astronomical Union&lt;/em&gt;

  (Dordrecht [etc.] 1994); J.K. Katgert-Merkelijn, 'A short
  biography of Jan Hendrik Oort', in de onder P genoemde
  publicatie 
  &lt;em&gt;The letters and papers of Jan Hendrik Oort&lt;/em&gt;

  , pp. xv-xxx; Bastiaan Willink, 'Oort (1900-1992)', in idem, 
  &lt;em&gt;De Tweede Gouden Eeuw. Nederland en de Nobelprijzen voor
  natuurwetenschappen, 1870-1940&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1998) 171-177; K. van Berkel, 'Jan Hendrik Oort,
  1900-1992', in 
  &lt;em&gt;A history of science in the Netherlands. Survey, themes and
  reference&lt;/em&gt;

  . Onder red. van K. van Berkel [e.a.] (Leiden [etc.] 1999)
  546-549; Martijn van Calmthout, 'Jan Hendrik Oort. Architect
  van de Melkweg en omgeving', in 
  &lt;em&gt;Kopstukken van het laagland. Een eeuw Nederland in honderd
  portretten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Paul Brill ([Amsterdam] 1999) 182-186; 
  &lt;em&gt;Jan Oort, astronomer. Catalogue of an exhibition in Leiden
  University Library, April 20 May 27, 2000&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Jan Just Witkam (Leiden 2000); A. Blaauw, 'Jan
  Hendrik Oort, een groot sterrenkundige', in 
  &lt;em&gt;De Academische Boekengids&lt;/em&gt;

  nr. 24 (dec. 2000) 13-14. Op 20 april 1978 zond de
  NOS-televisie de documentaire 
  &lt;em&gt;Markant: J.H. Oort&lt;/em&gt;

  van Jan Kijser uit. Op 11 september 1988 zond de
  kap&gt;-televisie de documentaire 
  &lt;em&gt;Het heelal van Oort&lt;/em&gt;

  van Tom Verheul uit.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Tom Verheul&lt;em&gt;, De profs. Vijf fameuze Nederlandse wetenschappers&lt;/em&gt;

  (Bloemendaal 1988) 62. &lt;/p&gt;




&lt;p&gt;K. van Berkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

