<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oosterhoff, Horace Hugo Alexander (1887-1937)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/oosterhoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oosterhoff_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oosterhoff</name>, Horace Hugo Alexander</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1937"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oosterhoff, Horace Hugo Alexander&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Van Gybland Oosterhoff&lt;/b&gt;; naamstoevoeging Van Gybland bij K.B. van 8-5-1911 no. 59) indoloog en politicus (Batavia 26-5-1887 - Geulle 21-1-1937).

Zoon van Wybe Jacobus Oosterhoff (later: Van Gybland Oosterhoff) arts
bij het Koninklijk Nederlandsch-Indische Leger, en Diana Suzanna
Johanna Frederique Neys. Hij was ongehuwd.







&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oosterhoff studeerde na het gymnasium te Haarlem rechten te Leiden
en Amsterdam, deed in 1909 het doctoraal examen en promoveerde in
hetzelfde jaar op stellingen. Hierna begon zijn studie in de
staatswetenschappen te Utrecht, die in 1911 werd afgesloten met het
doctoraal examen, waarna in 1912 zijn promotie volgde, wederom op
stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was werkzaam bij het departement van Landbouw, Nijverheid en
Handel (1911-1913), de Arbeidsinspectie in Den Haag (1913-1914) en het
Koninklijk Nationaal Steuncomit&amp;eacute; (1914-1916). In 1916 in dienst
getreden bij de Bataafsche Petroleummaatschappij, werd hij in 1918 chef
van de afdeling Algemeene Zaken en samen met F.C. Gerretson
priv&amp;eacute;-secretaris van directeur H. Colijn. In 1920 volgde zijn
benoeming tot directeur van de dochtermaatschappij La Corona in Mexico.
Terug in Nederland, in 1924, werd hij voorzitter van de
Nederlands-Mexicaanse Kamer van Koophandel en secretaris van de
Ondernemersraad voor Suriname. Ook op sociaal gebied was hij werkzaam,
o.a. als bestuurslid van liefdadige instellingen w.o. de Martha
Stichting te Alphen a/d Rijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van huis uit behorend tot de CHU heeft Van Gybland Oosterhoff zijn
uiterst conservatieve instelling nooit verloochend. Handhaving van
Oranjes leiding en versteviging van de banden tussen de verschillende
rijksdelen waren de vertrekpunten voor een gepassioneerde strijd tegen
alles wat 'rood' was. Zo gaf hij tijdens de revolutiedagen in
november 1918 samen met Gerretson leiding aan een groepje
protestants-christelijke jongeren, die bij de regering aandrongen op
het tijdig nemen van tegenmaatregelen (o.a. mobilisatie Vrijwillige
Landstorm). Hij spande zich zeer in voor de oprichting van de
Indologische faculteit te Utrecht - na de oprichting in 1925 was hij
secretaris van het curatorium - die tegenwicht moest geven aan de op de
'liquidatie van de rijkseenheid' gerichte studierichting aan de
Leidse Universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gybland Oosterhoff droeg vanaf 1924 zijn idee&amp;euml;n uit via het
CH-blad 
&lt;em&gt;De Nederlander.&lt;/em&gt;

In 1929 richtte hij een eigen orgaan op. 
&lt;em&gt;Politiek Economisch Weekblad,&lt;/em&gt;

spoedig geheten 
&lt;em&gt;De Rijkseenheid. Staatkundig economisch Weekblad ter versterking van
de banden tusschen Nederland en de Indi&amp;euml;2.n.&lt;/em&gt;

Dit blad werd de spreekbuis van de Utrechtse faculteit. Uit kringen
rond 
&lt;em&gt;De Rijkseenheid.&lt;/em&gt;

.. is in februari 1933, toevallig kort na de muiterij op De Zeven
Provinci&amp;euml;n, het Verbond voor Nationaal Herstel voortgekomen. Het
Verbond was een reactie op het anti-nationale en Oranje-lauwe gedoe van
de politieke partijen, zoals de geestelijke vader van het Verbond, Van
Gybland Oosterhoff, dat noemde. De aanhang kwam uit militaire en
Indische kringen. De standing van de oprichters en het aanvankelijk
gematigd fascistische programma maakten het Verbond tot een
aantrekkelijk alternatief voor hen die de NSB te platvloers vonden. Het
Verbond dreef geheel op Van Gybland Oosterhoff, die vice-voorzitter
werd. Hij wist gedaan te krijgen dat generaal b.d. C.J. Snijders als
trekpleister wilde fungeren; dat leverde bij de Tweede
Kamerverkiezingen in 1933 &amp;eacute;&amp;eacute;n zetel op, die niet werd
ingenomen door Snijders, maar door nummer twee, W.M. Westerman, zoals
reeds voor de verkiezingen was afgesproken. Met de dood van Van Gybland
Oosterhoff in 1937 kwam het ontbindingsproces, waaraan het Verbond al
in 1936 was blootgesteld, in een stroomversnelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn overlijden is zijn uitgebreide Oranjeverzameling geschonken
aan de Universiteit van Pretoria; reeds tijdens zijn leven had Van
Gybland Oosterhoff een warme belangstelling getoond voor de Nederlandse
cultuur in Zuid-Afrika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief - Van Gybland Oosterhoff in Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
    &lt;em&gt;De staatkundige verhouding tusschen Nederland en Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1926); 
&lt;em&gt;Indrukken van Suriname&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1927); 
&lt;em&gt;De komende staatkundige beslissingen inzake
Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1928); 
&lt;em&gt;Indrukken van een reis naar Zuid-Afrika&lt;/em&gt;

(Den Helder, 1933); 'De beteekenis van Ned.-Indi&amp;euml; voor het
Koninkrijk', in 
&lt;em&gt;Marineblad&lt;/em&gt;

51 (1936) 903-920; 
&lt;em&gt;Dagverhaal over de periode 8-15 Nov. 1918.&lt;/em&gt;

[Voorw. van M. Bokhorst. 's-Gravenhage, 1949].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.A. de Jonge, 
&lt;em&gt;Crisis en critiek der democratie...&lt;/em&gt;

(Assen, 1968); H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;November 1918...&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1971); J.C.H. Blom, 
&lt;em&gt;De muiterij op de Zeven Provinci&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Bussum, 1975).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

