<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Besier, Louis Christiaan (1868-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/besier"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">besier</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Besier</name>, Louis Christiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Besier, Louis Christiaan&lt;/strong&gt;, jurist (Utrecht 10-3-1868 - 's-Gravenhage 4-11-1938).

Zoon van Louis Willem Alexander, voorzitter van het muntcollege, en
Elisabeth Christina van Hall. Gehuwd met Geertruid Agnes barones Van
Isselmuden op 7-7-1904. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters
geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn gymnasiumopleiding studeerde L.Ch. Besier rechten in
Utrecht, waar hij in 1891 promoveerde op een dissertatie over 
&lt;em&gt;De Stichtingen en het ontwerp tot herziening van het Burgerlijk
Wetboek&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1891). Na enige jaren in Utrecht advocaat te zijn geweest,
volgde zijn benoeming in 1896 tot ambtenaar van het Openbaar Ministerie
in Middelburg. Nadien vervulde hij eenzelfde functie in Utrecht, om
daarna m.i.v. 1 januari 1904 substituut-officier van justitie ca. tien
jaar bij de rechtbank in Amsterdam werkzaam te zijn. In 1913 wordt hij
advocaat-generaal bij de Hoge Raad, in 1934 procureur-generaal. In 1938
neemt hij afscheid van het Openbaar Ministerie bij de Hoge Raad, waar
hij 25 jaar had gewerkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alleen op juridisch terrein - hij was voorzitter van de
Nederlandse juristenvereniging en lid van de commissie voor de
criminele statistiek -, maar ook op maatschappelijk gebied is Besier
actief geweest. Zo was hij o.a. jarenlang voorzitter van Pro Juventute
en de Remonstrants Gereformeerde Gemeente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besier was voor alles een pragmatisch ingesteld jurist. Dit blijkt
reeds uit enkele publikaties van zijn hand in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

van 1907 en 1913. Een zelfde instelling valt af te leiden uit het grote
aantal conclusies dat hij als advocaat-generaal en later als
procureur-generaal voor de arresten van de Hoge Raad schreef. Deze
conclusies vallen op door hun logisch en glasheldere visie. Zijn
grootste bekendheid heeft Besier evenwel gekregen toen hij in
samenwerking met de Leidse hoogleraar in het strafrecht A.J. Blok een
artikelsgewijs commentaar schreef op het nieuwe Wetboek van
Strafvordering dat op 1 januari 1926 in werking trad. In dit werk,
worden zowel de uitgangspunten die aan de opbouw van ons strafproces
ten grondslag liggen, als een gedetailleerde uitleg gegeven van de
betekenis en de toepassing van de verschillende wetsbepalingen. De vele
tientallen jaren waarin dit werk het meest gezaghebbend commentaar op
genoemd wetboek was, is het teken van het grote gewicht dat aan de
opvattingen van L.Ch. Besier over de praktijk van het strafrecht is
toegekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve vele adviezen en artikelen van strafrechtelijke aard in
juridische tijdschriften, zoals 'De Berechting van strafzaken tegen
kinderen', in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

18 (1907) 188-203 en 'Middellijk daderschap en de persoonlijke
omstandigheden, die de strafbaarheid bepalen', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

24 (1913) 119-134; A.J. Blok en L.Ch. Besier, 
&lt;em&gt;Het Nederlandsche Strafproces&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1925-1926. 3 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

13 (1938) 308-309, 897-898; J. Wijnveldt, in 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

van 4 en 5 november 1938.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.A.M. Stolwijk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

