<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oppenheim, Jacques (1849-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/oppenheim"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oppenheim</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oppenheim</name>, Jacques</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1849"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/OPPENHEIM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oppenheim, Jacques&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Groningen 3-3-1849 - 's-Gravenhage 6-10-1924).

Zoon van Urie Oppenheim, oprichter van de Oppenheimbank te Groningen,
en Betje (Israels) de Jongh. Gehuwd op 25-6-1879 met Helena Paulina van
Nierop. Uit dit huwelijk werden 2 dochters en 1 zoon geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/OPPENHEIM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Oppenheim, Jacques&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppenheim doorliep de Latijnse school te Groningen en deed in 1867
met de grootste lof eindexamen. In hetzelfde jaar liet hij zich
inschrijven aan de Universiteit van Groningen, waar zijn rechtenstudie
in 1872 eindigde. Na korte tijd leraar in de staathuishoudkunde te zijn
geweest aan het gymnasium en een landbouwschool aldaar, promoveerde hij
in 1872 summa cum laude op stellingen. Een reeds begonnen proefschrift
over de afschaffing van de Eerste Kamer bleef ongeschreven, doordat hem
het redacteurschap van de liberale 
&lt;em&gt;Provinciale Groninger Courant&lt;/em&gt;

werd aangeboden. Mede dank zij zijn politieke hoofdartikelen en vooral
zijn kritische gemeenteraadsverslagen werd hij in 1873 benoemd tot
gemeentesecretaris van Groningen, welke functie hij tot 1885 bleef
bekleden. Door zijn bekwaamheid en werkkracht verkreeg hij al spoedig
grote invloed in het gemeentebestuur. Intussen bereidde hij zijn
standaardwerk 
&lt;em&gt;Het Nederlandsch gemeenterecht&lt;/em&gt;

voor, waarvan de eerste druk van deel 1 verscheen in 1895 met vele
drukken daarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1885 volgde hij B.D.H. Tellegen op als hoogleraar in het staats-
en administratief recht aan de Groningse Universiteit met de intreerede

&lt;em&gt;De Volksregeering in het constitutioneel stelsel&lt;/em&gt;

(Groningen, 1885). Tevens doceerde hij encyclopedie der
rechtswetenschap. Zijn colleges waren levendig en boeiend, met name
door de suggestieve voordracht, het telkens herhalen van belangrijke
punten en het stellen van vragen aan zijn gehoor. In 1893 aanvaardde
hij de benoeming tot hoogleraar te Leiden, waar hij J.Th. Buys opvolgde
en tevens het volkenrecht tot leeropdracht had. De titel van zijn
intreerede op 18 oktober aldaar luidde 
&lt;em&gt;De theorie van den organischen staat en hare waarde voor onzen
tijd&lt;/em&gt;

(Groningen, 1893). Hierin stelde hij dat de organische staatsleer in de
staat een levend organisme ziet, waarbij de gemeenschapsgedachte
centraal staat. Deze leer was een reactie op de individualistische
opvatting: de staat kwam in zijn doelstelling niet uit boven de
belangen van de individuen. In 1907 legde hij zijn ambt neer en werd
lid van de Raad van State.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppenheim was bekend om zijn vele verdiensten voor de joodse
gemeenschap. Hij was president-curator van het Nederlandsch
Isra&amp;euml;litisch seminarie te Amsterdam, kerkbestuurder van de
Ned.-Isr. Gemeente te 's-Gravenhage, voorzitter van de Maatschappij
tot Nut van Isra&amp;euml;lieten in Nederland en vice-president van het
Isra&amp;euml;litische oudeliedenhuis. Verder was hij lid van de
staatscommissie voor de administratieve rechtspraak (1891), die der
waterstaatswetgeving (1892), tot herziening van de grondwet (1905 en
1910), die voor evenredig kiesrecht (1913) en tot herziening der
gemeentewet (1918). Sinds 1902 was hij lid van de Koninklijke
Akademie van Wetenschappen, van 1916 tot 1924 curator van
de Leidse Universiteit. Hij maakte deel uit van het curatorium der
Academie voor Internationaal Recht, was lid van de Raad van bescherming
van het Internationaal Intermediair Instituut en bestuurslid van de
Haagse Volksuniversiteit. Behalve aan deze instelling hield hij
voordrachten aan de Ned.-Ind. Bestuursacademie en gaf hij colleges aan
de Nederlandsche Handelshoogeschool te Rotterdam. In 1915 en 1916 was
hij voorzitter van de Nederlandsche Juristenvereeniging, waarvoor hij
in 1912 een preadvies had uitgebracht: 
&lt;em&gt;Behoort wijziging gebracht te worden in de wetgevende bevoegdheid
der lagere publiekrechtelijke besturen (Provincie, Gemeente,
Waterschappen) ten aanzien van hare verhouding tot de verordeningen van
hooger gezag? En welke behoort met betrekking tot de verordeningen dier
lagere besturen de verhouding te zijn van de rechter tot het
verordenend en tot het hooger administratief gezag?,&lt;/em&gt;

te zamen met C.J.H. Schepel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppenheims betekenis moet voornamelijk gezocht worden in zijn werk
over het gemeenterecht, een samenvattende verhandeling over alle
terreinen van dit recht. Hij heeft steeds grote belangstelling getoond
voor zijn studenten en oud-studenten. In 1919 werd hem, ter gelegenheid
van zijn 70ste verjaardag, door de Universiteit van Leiden het
eredoctoraat in de staatswetenschappen verleend. Tevens werd hem een
boek aangeboden, door Leidse en Groningse leerlingen geschreven: 
&lt;em&gt;Nederlandsch Administratief Recht . . .&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1919).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken: 'Bijdrage tot regeling der
administratieve rechtspraak' met M.J. R&amp;ouml;ell, in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

18 (1899) 139-329 en 21 (1902) 1-134; 
&lt;em&gt;De suprematie der grondwet,&lt;/em&gt;

rede gehouden voor de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen in 1907; 
&lt;em&gt;De gemeentebesturen tegenover het burgerlijk recht&lt;/em&gt;

(rede voor de Notari&amp;euml;ele Vereeniging op 30 oktober 1915); 
&lt;em&gt;Proeve van eene staatsregeling voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Leiden, 1922) met J.H. Carpentier Alting e.a.,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. van Raalte, 'Een bouwer aan den Staat', in 
&lt;em&gt;Vragen van den Dag&lt;/em&gt;

39 (1924) 801-819; B. Sijmons, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

88 (1924) IV, 271-278; Jhr. L. van Bronkhorst Sandberg, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

50 (1924) 745; 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

43 (1924) 561-562; P. van Heynsbergen, in 
&lt;em&gt;Geschiedenis der rechtswetenschap in Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925) 168-169; 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Universiteit van Leiden 1925,&lt;/em&gt;

118-120; L.E. Visser, in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen van het Genootschap voor de Joodse
wetenschap in Nederland 2 (1925)&lt;/em&gt;

28; I.B. Cohen, in 
&lt;em&gt;Publiekrechtelijke opstellen aangeboden aan prof. mr.dr. C.W. van
der Pot&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1950) 1-24.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis der Nederlandse rechtswetenschap.&lt;/i&gt; Onder red. van T.J. Veen en P.C. Kop (Zwolle 1987) 281.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

