<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oppermann, Otto [Alexander] (1873-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/oppermann"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oppermann</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oppermann</name>, Otto [Alexander]</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/OPPERMANN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oppermann, Otto [Alexander]&lt;/strong&gt;, mediaevist (Blasewitz bij Dresden 10-6-1873 - Wiesbaden 28-12-1946).

Zoon van Eduard Oppermann, jurist, en Elise Platz. Hij was ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/OPPERMANN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Oppermann, Otto [Alexander]&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppermann studeerde, na het Staats-Gymnasium te Dresden bezocht te
hebben, te Bonn, Leipzig en Berlijn. Hij bleef een geestdriftig lid van
de Burschenschaft 'Alemannia'. De jonge historicus promoveerde
in 1897 te Leipzig bij K. Lamprecht op het proefschrift 
&lt;em&gt;Das kurs&amp;auml;chsische Amt Wittenberg im Anfang des 16. Jahrhunderts
. . .&lt;/em&gt;

(Leipzig, 1897). Hij was medewerker van het Gesellschaft f&amp;uuml;r
Rheinische Geschichtskunde en werkte daarnaast in het stedelijk archief
te Keulen en schreef in 1902 een 
&lt;em&gt;F&amp;uuml;hrer durch die M&amp;uuml;nzsammlung des Historischen Museums der
Stadt K&amp;ouml;ln.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien in die tijd de beoefening van de middeleeuwse geschiedenis
in Nederland verre ten achter was bij die in het buitenland, stelde de
Utrechtse rijksarchivaris mr. S. Muller Fzn-, na ingewonnen informaties
bij de Keulse stadsarchivaris, in 1904 aan curatoren van de Utrechtse
Rijksuniversiteit voor om Oppermann aan deze Universiteit te verbinden.
Zodoende werd de toen 31-jarige geleerde als lector benoemd in de
mediaevistiek en historische hulpwetenschappen. Zijn (niet gedrukte)
openbare les luidde: 'Mittelalterliche Urkundenf&amp;auml;lschungen als
Quelle der Verfassungsgeschichte von Staat und Kirche'. De
leeropdracht was ook speciaal bedoeld om de opleiding van de
Nederlandse archivarissen te verbeteren. In 1909 aanvaardde hij het
ambt van buitengewoon hoogleraar met de inauguratierede over 
&lt;em&gt;Noord-Nederland in de geestelijke geschiedenis der Middeleeuwen&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1909). In 1918 werd hij gewoon hoogleraar. Van 1908 af waren
al belangrijke publikaties van zijn hand over Nederlandse Middeleeuwse
geschiedenis verschenen, vooral over Holland en Utrecht in de 12de en
13de eeuw gebaseerd op zorgvuldige bronnenkritiek. Spoedig na zijn
komst in Utrecht was onder zijn auspici&amp;euml;n het Instituut voor
Middeleeuwse Geschiedenis opgericht, toentertijd een unieke instelling
in het land.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn colleges maakten op vele studenten een grote indruk, zodat hij
reeds in 1913 als promotor kon optreden (N.B. Tenhaeff). Ondanks zijn
doofheid behield hij contact met de gevorderde en afgestudeerde
leerlingen. In zijn geschriften begon de oorkondenkritiek - tot dusver
in Nederland hoegenaamd niet beoefend - een steeds meer overheersende
plaats te krijgen. Zo onderwierp hij in de 
&lt;em&gt;Untersuchungen zur nordniederl&amp;auml;ndischen Geschichte des 10. bis
13. Jahrhunderts&lt;/em&gt;

(1920-1922. 3 Bdn.) de Egmondse oorkondenschat en ook andere
oorkondengroepen aan een zeer kritisch onderzoek. Het is dan ook niet
verwonderlijk, dat het Historisch Genootschap in 1925 aan Oppermann een
nieuwe uitgave van de 
&lt;em&gt;Annales Egmundani&lt;/em&gt;

en andere Egmondse geschiedbronnen opdroeg. Zo verschenen in 1933 de
Fontes Egmundenses, waarin zowel verhalende bronnen als oorkonden op
hun echtheid getoetst worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had Oppermann zich ook met oorkonden buiten Nederland
beziggehouden. V&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn komst in Utrecht werkzaam aan een
commentaar ten dienste van een nieuw 
&lt;em&gt;Rheinisches Urkundenbuch&lt;/em&gt;

kon hij hiervan het eerste deel pas in 1922 voltooien onder de titel
van 
&lt;em&gt;Rheinische Urkundenstudien&lt;/em&gt;

I (Utrecht, 1922). Het zetsel van het tweede deel verbrandde in 1941
door een bombardement op Keulen. Gelukkig kon de tekst met behulp van
drukproeven opnieuw gezet en door F. Ketner postuum uitgegeven worden
(1951). Even kritisch was zijn in 1928 verschenen lijvig boek 
&lt;em&gt;Die &amp;auml;lteren Urkunden des Klosters Blandinium und die
Anf&amp;auml;nge der Stadt Gent&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1928). Het volgende jaar schreef Oppermann een diplomatische
studie over 
&lt;em&gt;Die fr&amp;auml;nkische Staatsgedanke und die Aachener
K&amp;ouml;nigskr&amp;ouml;nungen des Mittelalters&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1929).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het kon niet uitblijven, dat in binnen- en buitenland de geschriften
van Oppermann en van sommige zijner leerlingen op diplomatisch gebied
felle antikritiek teweeg brachten. Oppermann achtte zich geroepen de
laatsten te verdedigen, o.m. in zijn boekje 
&lt;em&gt;Opmerkingen over Hollandse stadsrechten der XIIIe eeuw&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1923). Hierin verdedigde hij de resultaten van de dissertatie
van C.D.J. Brandt tegen J. Huizinga inzake de onechtheid van de
stadsrechten van Haarlem, Delft en Alkmaar. Brandt keerde zich later
tegen de zienswijzen van zijn leermeester en verdedigde de echtheid van
het charter van bisschop Godebold anno 1127 voor de stad Utrecht.
Hiertegen handhaafde Oppermann in het 
&lt;em&gt;Nederlands Archievenblad (NA)&lt;/em&gt;

(1933-1934) de onechtheid. Het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis (TvG)&lt;/em&gt;

van 1933 bevat een verdediging door Oppermann van de door Brandt
aangevallen resultaten van F. Ketners proefschrift (1932) over 
&lt;em&gt;De oudste oorkonden van het klooster Bethlehem bij Doetinchem&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De indruk van droogheid en hyperkritiek die Oppermann bij de
buitenwereld wekte, werd intussen weerlegd zowel door een dichtbundel 
&lt;em&gt;Sp&amp;auml;te Ernte&lt;/em&gt;

(1926), waaruit een geheel ander aspect van zijn geest bleek, als door
de feestbundel ter ere van zijn 25-jarig ambtsjubileum, duidelijk de
sterke gehechtheid van juist de oudleerlingen aan hun leermeester
bewijzend (afl. 
&lt;em&gt;TvG&lt;/em&gt;

in 1934).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1944 werd Oppermann door de Gestapo gedwongen naar
Duitsland terug te keren, waar hij in kommervolle omstandigheden
overleed. Nog een tweede postume publikatie verscheen in 1952: het door
hem niet voltooide, maar door W.J. Alberts en F. Ketner tot een kleiner
geheel aangevulde werk 
&lt;em&gt;K&amp;ouml;lnisch-geldrische Urkundenstudien zur Geschichte des 13.
Jahrhunderts&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1952). Hierin wordt o.m. een groot deel van de oudste Gelderse
stadsrechten voor onecht verklaard. In voetnoten blijken de bewerkers
het overigens niet altijd eens met Oppermanns resultaten te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diepgaande onderzoekingen van de zg. particuliere oorkonden hebben
uitgewezen, dat Oppermann in zijn oorkondenkritiek ongetwijfeld veel te
ver is gegaan. Recent verschenen publikaties verwerpen dan ook vaak
zijn kritiek. Niettemin is zijn invloed op de Nederlandse mediaevistiek
van eminente betekenis geweest. Dit moge al blijken uit het feit, dat
niet minder dan acht bij hem gepromoveerde leerlingen aan het hoger
onderwijs verbonden werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken 'Untersuchungen zur Geschichte
von Stadt und Stift Utrecht vornehmlich im 12. und 13.
Jahrhundert', in 
&lt;em&gt;Westdeutsche Zeitschrift f&amp;uuml;r Geschichte und Kunst&lt;/em&gt;

27 (1908) 185-263; 'Holland onder de regeering van graaf Floris V
1256-1296',in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

26 (1908) IV, 521-540; in het Duits verschenen in 
&lt;em&gt;Studium Lipsiense. Ehrengabe Karl Lamprecht&lt;/em&gt;

(Berlin, 1909) 100-121; 'De onechtheid der oorkonde van Graaf
Balderik voor St. Maarten te Zyfflich', 
&lt;em&gt;NA&lt;/em&gt;

24 (1915-1916) 49-53; 'Oorkondenkritiek zooals ze niet zijn
moet', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

26 (1917-1918) 144-147; 'Problemen van kritiek op middeleeuwsche
geschiedbronnen', 
&lt;em&gt;TvG&lt;/em&gt;

45 (1930) 1-17; 'Bella diplomatica rondom het klooster Bethlehem
bij Doetinchem', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

48 (1933) 376-390; 'De onechtheid van bisschop Godebolds oorkonde
van 1127', 
&lt;em&gt;NA&lt;/em&gt;

41 (1933-1934) 182-190; 'Bella diplomatica Brandtiana und kein
Ende', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

41 (1933-1934) 254-260; 'De uitgave der Fontes Egmundenses en haar
jongste criticus', 
&lt;em&gt;Bijdragen voor Vaderlandsche Geschiedenis en Oudheidkunde (BVGO)&lt;/em&gt;

7e reeks 5 (1935) 33-54; 'Bijdrage tot de kritiek der oudste
oorkonden voor de abdij Mari&amp;euml;nweerd', 
&lt;em&gt;ibidem, 6&lt;/em&gt;

(1935) 205-226.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Prof. Oppermann &amp;#134;', in 
&lt;em&gt;NA&lt;/em&gt;

51 (1946-1947) 106-107 [= art. van T.S. Jansma in 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

31 jan. 1947]; D.Th. Enklaar, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Utrecht 1946-1947,&lt;/em&gt;

15-22.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Bas van Bavel, 'Een verbeten jacht op valse oorkonden. De diplomatische studi&amp;euml;n van Oppermann en zijn school', in &lt;i&gt;Madoc. Tijdschrift over de Middeleeuwen&lt;/i&gt; 7 (1993) 246 [Portret: Carl Wohlrab].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;F. Ketner&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

