<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Orelio, Joseph Marie Theodor (1854-1926)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/orelio"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">orelio</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Orelio</name>, Joseph Marie Theodor</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1854"/>
    <event type="death" when="1926"/>
    <state type="occupation">zanger</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ORELIO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Orelio, Joseph Marie Theodor&lt;/strong&gt;, opera- en concertzanger ('s-Hertogenbosch 10-4-1854 - 's-Gravenhage 25-3-1926).

  Zoon van Josephus Orelio, huisschilder, en Maria Ida Tonnon.
  Gehuwd op 26-1-1888 met Rosalia Maria Amelia S'Jongers,
  operazangeres. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/ORELIO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Orelio, Joseph Marie Theodor&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Jef Orelio werd geboren in een straatarm gezin. Zijn vader -
    een stille, sombere en ongeletterde man - was huisschilder, die
    echter meestentijds werkloos was. De naargeestige sfeer thuis
    had haar invloed op de jonge Jef, die opgroeide als een
    eenzelvig en zwijgzaam jongetje, dat echter belangstelling had
    voor muziek - thuis en op school zong hij altijd liedjes. Omdat
    hij een opvallend mooie, hoge sopraanstem had, zong hij als
    zesjarige in de kerk het 
    &lt;em&gt;Ave Maria&lt;/em&gt;

    van L. Cherubini. Van zijn zestiende jaar af volgde hij de
    kweekschool in zijn woonplaats Den Bosch. In 1875 behaalde hij
    zijn akte en werd als hulponderwijzer geplaatst in Dordrecht.
    Hier werd hij werkend lid van de liedertafel 'Kunstmin',
    waarvan C. van der Linden dirigent was. Toen Orelio als solist
    optrad in de 
    &lt;em&gt;Thorbeckecantate&lt;/em&gt;

    van W.F.G. Nicola&amp;iuml;, werd zijn mooie baritonstem opgemerkt
    door de zangeres en pedagoge Wilhelmina Gips, die hem daarna
    enige jaren zanglessen gaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1876 gaf Orelio in Kampen zijn eerste betaalde
    optreden. Vooral met het lied 
    &lt;em&gt;Der tote Soldat&lt;/em&gt;

    van Georg Goltermann oogstte hij veel bijval. Na nog enige
    geslaagde concerten verliet hij het onderwijs, waardoor hij
    zich beter aan zijn zangstudie kon wijden. Bovendien werd hij
    dirigent van enige zangkoren. Nadat hij er niet in geslaagd was
    een beurs van de Maatschappij tot Bevordering der Toonkunst
    voor een zangersopleiding te verkrijgen, werd hij opnieuw
    onderwijzer, achtereenvolgens te Papendrecht, Dordrecht en
    's-Gravenhage. Dank zij Richard Hol, bij wie hij zijn
    zangstudie hervat had, werd Orelio in 1881 leraar solo- en
    koorzang aan de muziekschool van C. Coenen in Utrecht. Geheel
    onverwacht werd hij in maart 1886 door J.G. de Groot opgenomen
    in diens nieuw gestichte Hollandsche Opera, die in de
    Parkschouwburg te Amsterdam zijn domicilie had. Orelio
    debuteerde in de operette 
    &lt;em&gt;De Scheepskapitein (Le canard &amp;agrave; trois becs)&lt;/em&gt;

    van E. Jonas. Zijn eerste operarollen, 'Valentin' en
    'M&amp;eacute;phistofeles' in Gounods 
    &lt;em&gt;Faust,&lt;/em&gt;

    bezorgden hem lovende kritieken, waardoor zijn naam snel
    gevestigd was. Na 
    &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

    nam De Groot voortdurend nieuwe opera's op het repertoire, die
    ook buiten Amsterdam werden opgevoerd. In deze periode huwde
    Orelio met een zangeres, die eveneens deel uitmaakte van de
    vaste groep solisten van de Hollandsche Opera en die optrad
    onder de naam mevrouw Orelio-van Zandt. In 1890 ging Orelio
    enige tijd naar Parijs om te studeren bij prof. L.E. Wartel. Na
    Henri Albers' vertrek naar het buitenland in 1891 kon hij diens
    plaats als eerste bariton innemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door conflicten tussen directeur De Groot en dirigent C. van
    der Linden ontstond een scheuring in het operagezelschap.
    Orelio koos de zijde van de dirigent, die met zijn
    Nederlandsche Opera van september 1894 af uitvoeringen gaf in
    de Amsterdamse Stadsschouwburg. Na 1900 wijdde Orelio zich vol
    overgave aan de creatie van Wagnerrollen. Zijn vertolkingen
    o.a. van 'Hans Sachs' in 
    &lt;em&gt;Die Meistersinger von N&amp;uuml;rnberg&lt;/em&gt;

    (waarvoor hij in 1901 een uitvoerige studie bij Eugen Gura te
    M&amp;uuml;nchen had gevolgd) en 'Wotan' in 
    &lt;em&gt;Der Ring des Nibelungen&lt;/em&gt;

    maakten alom grote indruk. Ofschoon hij aan de Nederlandsche
    Opera verbonden bleef, vervulde Orelio steeds meer
    gastoptredens in binnen- en buitenland. Door toedoen van de
    Moskouse dirigent V.I. Safonov kreeg hij in 1897 een aantal
    engagementen in Rusland en ook gasteerde hij onder meer enige
    keren bij de Koninklijke Hongaarse Opera in Boedapest. Orelio's
    repertoire bestond ten slotte uit meer dan 80 operarollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve als operazanger genoot Orelio vermaardheid als
    liederenzanger. Vooral als onge&amp;euml;venaarde vertolker van het
    Nederlandse en het Vlaamse volkslied, wist hij - met zijn
    prachtige, omvangrijke stem en zijn opvallende techniek - de
    harten te veroveren van een groot publiek, dat hem op handen
    droeg, te meer daar hij geregeld goedkope liederenavonden
    organiseerde voor minvermogenden. Daarnaast was Orelio ook nog
    oratoriumzanger. Onder meer zong hij in de 
    &lt;em&gt;Negende Symfonie&lt;/em&gt;

    van Beethoven en in Mendelssohns 
    &lt;em&gt;Elias.&lt;/em&gt;

    Een hoogtepunt was zijn medewerking aan een muziekfeest te
    Utrecht, waar op 19 februari 1895 de Nederlandse premi&amp;egrave;re
    van C&amp;eacute;sar Francks 
    &lt;em&gt;Les B&amp;eacute;atitudes&lt;/em&gt;

    werd gegeven. Orelio zong toen 'l'Ange de la Mort' en 'Satan',
    naast Joh.M. Messchaert, die de Christuspartij vertolkte. In
    1896 werd deze uitvoering herhaald. In november 1895 zong
    Orelio in hetzelfde werk te Frankfort aan de Main, waarmee hij
    veel opzien baarde. Hierna 'regende' het contracten om in
    talrijke Europese steden in oratoria op te treden. Een andere
    succesrol was die van 'M&amp;eacute;phistofeles' in Berlioz' 
    &lt;em&gt;La Damnation de Faust.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks de eeuwwisseling beleefde Orelio zijn grootste
    roem. In 1902 vierde hij zijn 25-jarig zangersjubileum; een
    grootse huldiging viel hem ten deel, waarna zijn borstbeeld -
    vervaardigd door Abraham Hesselink - in de Amsterdamse
    Stadsschouwburg werd geplaatst. Merkwaardig is dat Orelio, die
    als oud-onderwijzer toch verondersteld was Frans en Duits te
    kennen, zijn operarollen vrijwel steeds in het Nederlands ten
    gehore bracht. Hierdoor en door zijn weinig ondernemende
    houding raakte hij voor een buitenlandse carri&amp;egrave;re
    kansloos, toen de Nederlandsche Opera - na enige jaren van
    achteruitgang - in 1903 liquideerde. Met D&amp;eacute;sir&amp;eacute;
    Pauwels en Jacques Co&amp;iuml;ni richtte hij in hetzelfde jaar de
    NV Nieuwe Nederlandsche Opera op, die zijn onderdak vond in het
    Paleis voor Volksvlijt. Deze onderneming ging in het eerste
    seizoen al failliet, waardoor Orelio - die zijn geld toch
    altijd al makkelijk had laten rollen - zijn vermogen
    verspeelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om uit zijn zorgelijke positie te geraken ging hij in juni
    1904 naar Ned.-Oost-Indi&amp;euml;. Deze tournee, met 136
    liederenconcerten en 16 opera-optredens, leverde hem wel roem
    doch niet voldoende geld op. In augustus 1905 keerde hij naar
    het vaderland terug, waar hij echter geen vaste grond meer
    onder de voeten kreeg, mede omdat jonge zangers de plaats van
    de ouderen hadden ingenomen. Met wisselend succes trad hij
    daarna op bij allerlei operagezelschappen (o.a. in Covent
    Garden te Londen), die soms niet eens in staat waren zijn gage
    uit te betalen. Gaandeweg wendde het grote publiek zich van hem
    af en ook had de pers nog zelden waarderende woorden voor hem.
    In 1920 stopte hij met zingen. Orelio, die in zijn gloriejaren
    als een vorst leefde in zijn villa te Vught, woonde ten slotte
    in een eenvoudig huisje, eerst in Zandvoort en later in Den
    Haag. Hij leed toen een armoedig bestaan, ondanks de steun van
    het Oreliofonds, dat men in 1917 bij zijn gouden jubileum
    gesticht had. In 1924 deed hij nog een poging tot een comeback,
    maar dat werd een jammerlijke vertoning. Nadat hij al geruime
    tijd aan suikerziekte had geleden, stierf hij in 1926. Van
    Orelio's stem bestaan een aantal grammofoonplaten, die evenwel
    gemaakt zijn in de nadagen van zijn carri&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;M'n Gedenkschriften&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1916).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Josef Marie Theodoor Orelio', in J.H. Letzer, 
  &lt;em&gt;Muzikaal Nederland 1850-1910&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1911) 131-132; Carel J. Stro&amp;euml;r, 'J.M. Orelio
  1875-1915', in 
  &lt;em&gt;De Amsterdammer. Weekblad,&lt;/em&gt;

  28-11-1915; G. Zalsman jr., 'Jos. M. Orelio', in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

  4-4-1924 av. Herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  26-3-1926, ocht.. 
  &lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

  26-3-1926, ocht.; C. van Wessem, in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer. Weekblad voor Nederland,&lt;/em&gt;

  3-4-1926; S.A.M. Bottenheim, 
  &lt;em&gt;De Opera in Nederland&lt;/em&gt;

  2e herz. dr. (Leiden, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Website &lt;i&gt;Thuis in Brabant&lt;/i&gt;:
http://www.thuisinbrabant.nl/biografieen.asp?ccidentifier=628&amp;ccSortorder=title [Foto: BHIC] [6-3-2007].

&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

