<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ornstein, Leonard Salomon (1880-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ornstein"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ornstein</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ornstein</name>, Leonard Salomon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ORNSTEIN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ornstein, Leonard Salomon&lt;/strong&gt;, fysicus (Nijmegen 12-11-1880 - Utrecht 20-5-1941).

Zoon van Nathan Leonard Ornstein, koopman, en Sophia Maria Manson.
Gehuwd op 29-6-1911 met Jeanette Hoofi&amp;euml;n. Uit dit huwelijk werden
2 dochters geboren. Na echtscheiding (24-3-1927) gehuwd op 8-3-1929 met
Sophia Estella Meijer. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ORNSTEIN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ornstein, Leonard Salomon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de HBS in Nijmegen en 's-Gravenhage te hebben doorlopen en
staatsexamen B te hebben gedaan, studeerde Ornstein van 1898 tot 1908
theoretische natuurkunde aan de Universiteit van Leiden. Hij
promoveerde bij H.A. Lorentz op 26 maart 1908 op een dissertatie: 
&lt;em&gt;Toepassing der statistische mechanica van Gibbs op
molekulair-theoretische vraagstukken.&lt;/em&gt;

Hij was assistent van Lorentz en werd in 1909 benoemd tot lector in de
wiskundige natuurkunde aan de Universiteit van Groningen. Op 29 april
1909 hield hij zijn openbare les over 
&lt;em&gt;De rol der wiskunde in de mathematische physica.&lt;/em&gt;

In 1914 volgde zijn benoeming tot gewoon hoogleraar in de theoretische
fysica aan de Utrechtse Universiteit als opvolger van P. Debye. Hij
aanvaardde dit ambt op 25 januari 1915 met een oratie over 
&lt;em&gt;Problemen der kinetische theorie van de stof.&lt;/em&gt;

In 1920 werd hij wegens ziekte van W.H. Julius tijdelijk directeur van
het natuurkundig instituut te Utrecht en, na de dood van Julius in
1925, directeur. Vanaf 1921 hield hij zich bezig met de uitbreiding van
het natuurkundig laboratorium, waarvan de offici&amp;euml;le opening op 9
februari 1926 plaatsvond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omsteins bijdrage tot de theoretische natuurkunde was aanvankelijk
de toepassing van de statistische methode van J.W. Gibbs (1902) op
moleculair-theoretische vraagstukken, waaronder de bepaling van de
toestandsvergelijking van een niet-ideaal gas. In zijn dissertatie
bepaalde hij de waarschijnlijkheid dat in een homogeen systeem een
gegeven ruimtelijke dichtheidsverdeling optreedt. Dit was de basis van
praktisch al het theoretisch werk dat Ornstein uitsluitend in zijn
Groninger jaren verrichtte. Uit de titel van zijn openbare les blijkt
vooral zijn belangstelling voor de wiskundige kant van natuurkundige
problemen. In Groningen en Utrecht werd het werk over
statistisch-mechanische problemen voortgezet, maar vonden ook samen met
F. Zernike onderzoekingen plaats over de zwerm vorming van moleculen
(1914-1920).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voorts publiceerde hij over de theorie van de Brownse beweging
(vanaf 1917) en de lichtquanta (vanaf 1919). In Utrecht kwamen hier nog
de onderzoekingen bij over de zwermvorming van moleculen, de kinetische
theorie van de vaste stof en de theorie van het magnetisme. In deze
tijd werd Ornstein van zuiver theoreticus experimentator, vooral door
het contact en de samenwerking met W.J.H. Moll. Ze deden proeven over
vloeibare kristallen (1916-1918), die Ornstein beschouwde als een
voorbeeld van zijn theorie van de moleculaire zwermvorming. Ornstein
zag in dat de vooruitgang in de atoomfysica niet alleen de zeer
nauwkeurige metingen vereist van spectrale frequenties, maar
daarenboven van de kwantitatieve intensiteitsmetingen van
emissielijnen. Vanaf 1920 deed hij systematisch kwantitatieve
objectieve metingen van lichtintensiteiten, speciaal van
spectraallijnen met behulp van zwartheidsmetingen aan fotografische
platen. De resultaten van dit pionierswerk brachten hem en het Utrechts
laboratorium grote wetenschappelijke roem. Voor de ontwikkeling van de
atoomtheorie zijn de Utrechtse intensiteitsmetingen van veel belang
geweest. Een samenvatting ervan verscheen in 1932 in boekvorm: 
&lt;em&gt;Objektive Spektralphotometrie&lt;/em&gt;

(met Moll en H.C. Burger). Een volledig overzicht van Omsteins werk is
te vinden in het boek 
&lt;em&gt;Ornstein. A survey of his work...,&lt;/em&gt;

dat hem in 1933 bij gelegenheid van zijn 25-jarig doctoraat door
medewerkers en leerlingen werd aangeboden. Zijn later Utrechtse werk
handelt over de metingen aan bandenspectra, het Raman-effect,
mengverhoudingen van isotopen en fijnstructuren en metingen over
boogontladingen. Omsteins theoretisch werk draagt sterk het stempel van
zijn leermeester Lorentz. Steeds wordt uitgegaan van een helder en
ondubbelzinnig model van het te bestuderen verschijnsel, en de
wiskundige consequenties ervan worden zo nauwkeurig mogelijk
uitgewerkt. Het bijzonder karakter van de quantummechanica vond
Ornstein onbevredigend. Hij voelde niets voor de door Heisenberg en
Bohr aangenomen ongedetermineerdheid van het natuurgebeuren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf ongeveer 1926 werkten Ornstein en zijn leerlingen intensief
samen met verschillende technische instanties. Hij stelde de technici
plaatsruimte, hulpmiddelen en onderzoekers ter beschikking om hun
problemen onder gezamenlijke leiding te bestuderen. Zo werd in het
nieuwe Gemeentemuseum in Den Haag de verlichting, zowel voor daglicht
als voor kunstlicht, geheel ingericht volgens de aanwijzingen van
Ornstein en zijn medewerkers. In 1927 schreef hij een artikel over de
'Daadwerkelijke Samenwerking tusschen de Universiteit, de
Technische Hoogeschool en de Industrie' 
&lt;em&gt;(Electrotechniek&lt;/em&gt;

5 (1927) 79) en in 1932 hield hij een voordracht over 
&lt;em&gt;De beteekenis der natuurkunde voor cultuur en maatschappij.&lt;/em&gt;

In 1935 begon zijn samenwerking met de Delftse microbioloog A.J.
Kluyver. Ornstein had van de Rockefeller Foundation een beurs gekregen
voor het bijeenbrengen van een groep onderzoekers die zich zouden
bezighouden met onderzoekingen op het gebied van de biofysica. Onder de
gezamenlijke leiding van Ornstein en Kluyver ontstond de
'Biophysical Group Utrecht-Delft'. Ze was gehuisvest in het
fysisch laboratorium te Utrecht. Onderwerpen van onderzoek waren de
fotosynthese in eencellige groene wieren en purperbacteri&amp;euml;n en de
bioluminescentie van lichtgevende bacteri&amp;euml;n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ornstein was niet alleen een begaafd theoreticus. Als directeur van
het Physisch Laboratorium oefende hij een uitermate bezielende invloed
op zijn medewerkers en leerlingen uit. Hij had belangstelling voor hun
nieuwe idee&amp;euml;n en zette zich in om hen in staat te stellen deze te
verwezenlijken. Waar nodig vocht hij als een leeuw voor de belangen van
zijn laboratorium en allen die daarin werkzaam waren. Naast zijn
wetenschappelijk werk deed Omstein veel voor het zionisme. Hij was van
1918 tot 1922 voorzitter van de Nederlandsche Zionistenbond. Voorts was
hij sterk ge&amp;iuml;nteresseerd in het Montessori-onderwijs en was hij in
1939 en 1940 voorzitter van de Nederlandse Natuurkundige
Vereniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog korte tijd voor zijn overlijden moest Ornstein de gevolgen van
de Duitse bezetting ondergaan: wegens zijn joodse afkomst werd hij als
hoogleraar in november 1940 ontslagen en werd hem verboden zijn
laboratorium te betreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;In 
&lt;em&gt;Sources for history of quantum physics...&lt;/em&gt;

[By] Th.S. K&amp;uuml;hn, J.L. Heilbron, P. Forman et al. (Philadelphia,
1967) 72, waarin een overzicht van archiefbewaarplaatsen van
ongepubliceerd materiaal etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1933 in onder L genoemd 
&lt;em&gt;A survey of his work...,&lt;/em&gt;

87-121. De publikaties van de 'Biophysical Group Utrecht-Delft'
staan in 
&lt;em&gt;Alben Jan Kluyver. His life and work.&lt;/em&gt;

[Ed. by A.F. Kamp, J.W.M. La Rivi&amp;egrave;re en W. Verhoeven]. (Amsterdam,
1959) 548-553.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.S. Ornstein. 
&lt;em&gt;A survey ofhis workfrom 1908 to 1933. Dedicated to him by his
fellow-workers and pupils&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1933); H.A. Kramers, 'Levensbericht van L.S.
Ornstein...', in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Nederlandsche Akademie van Wetenschappen 1940-1941,&lt;/em&gt;

225-231; F. Zernike, 'Ornsteins levenswerk', in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

8 (1941) 253-265; W. Cool, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

56 (1941) A 210-211; W.J.H. Moll, in 
&lt;em&gt;Electrotechniek&lt;/em&gt;

62 (1941) 11 (30 mei) 95-97; R.C. Mason, 'Leonard Salomon
Ornstein', in 
&lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;

102 (1945) 638-639; L.A.M. Giebels, 
&lt;em&gt;De Zionistische beweging in Nederland 1899-1941&lt;/em&gt;

(Assen, 1975).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1111.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

