<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oss, Salomon Frederik van (1868-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/oss"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oss</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oss</name>, Salomon Frederik van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/OSS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oss, Salomon Frederik van&lt;/strong&gt;, journalist en bankier (Vierlingsbeek 10-4-1868 - Wassenaar 31-1-1949).

Zoon van Marcus van Oss, landbouwer en graanhandelaar, en Roosje
Meijer. Gehuwd in 1896 met Winifred Agnes Davidson. Uit dit huwelijk
werden 4 zoons en 4 dochters geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/OSS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Oss, Salomon Frederik van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Oss' tweede voornaam, die hij bij zijn geboorte meekreeg van
zijn kordate en intelligente moeder, was in een joods gezin ongewoon.
Hij dankte die aan de Oranjegezindheid van zijn moeder, die hem naar
een van de prinsen van Oranje vernoemde -het zou zijn roepnaam
'Fred' worden. Van Oss' vader, een vermogend man, had
politiek gezien een conservatieve overtuiging, die zonder twijfel de
zoon be&amp;iuml;nvloedde. Pas twintig jaar oud vertrok Van Oss in 1888
naar Londen, waar hij vloeiend Engels leerde spreken, relaties in
financi&amp;euml;le en journalistieke kringen aanknoopte, de geheimen van
de gelden wisselmarkt leerde kennen en op freelancebasis schreef voor
het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad.&lt;/em&gt;

Tijdens een studiereis van anderhalf jaar (1890-1892) begon Van Oss ook
te publiceren in de 
&lt;em&gt;Dagelijksche Beurscourant,&lt;/em&gt;

speciaal over de Amerikaanse spoorwegen. In 1893 liet hij een boek over
spoorweginvesteringen het licht zien en verwierf hij in Londen de faam
deskundige op dit gebied te zijn. Hij leverde regelmatig bijdragen aan
Engelse dag- en weekbladen, waaronder 
&lt;em&gt;The Economist, Pall Mall Gazette&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Financial News,&lt;/em&gt;

en aan maand- en spoorwegvak-bladen. Zelf beweerde Van Oss in het jaar
van zijn huwelijk (1896) &amp;pound; 1800,- per jaar met de pen verdiend te
hebben. Door zijn talenkennis kon hij enerzijds voor de 
&lt;em&gt;Frankfurter Zeitung&lt;/em&gt;

schrijven en anderzijds niet-Engelstalige kranten voor zijn artikelen
als bron gebruiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren 1899 tot en met 1901 maakte Van Oss negentien reizen van
twee tot drie weken naar Rusland. Een Engels consortium had hem
opdracht gegeven te onderzoeken of de aanleg van de spoorlijn van
Petersburg naar Viatka een gezonde en redelijke propositie was en of de
Russische staat met het oog op de financiering kredietwaardig was. Van
Oss adviseerde zijn opdrachtgevers op grond van zijn bevindingen en
taxeringen negatief. Na zijn terugkeer naar Nederland in 1902
waarschuwde hij beleggers voor Russische obligaties, hetgeen tot
verkoop van deze waardepapieren naar het buitenland leidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Oss werd in 1902 hoofdredacteur-directeur van het drie keer per
week bij P. Noordhoff in Groningen verschijnende blad 
&lt;em&gt;De nieuwe Financier en Kapitalist.&lt;/em&gt;

Daarnaast opende hij in Groningen het Effectenkantoor van Van Oss &amp;amp;
Co. en begon hij een soort grossierderij in Amerikaanse
spoorwegobligaties. In 1910 werd zijn effectenkantoor omgezet in de NV
Van Oss &amp;amp; Co.'s Bank, waarvan Fred van Oss en zijn broer A.M.
van Oss ieder de helft van de aandelen bezat. In 1912 deed deze broer
de aandelen aan Fred over. Eind 1913 be&amp;euml;indigde Van Oss zijn
bankzaken en zette hij zijn bank uitsluitend als particuliere
beleggingsmaatschappij voor het beheer van zijn persoonlijke vermogen
voort. Hij wilde zich geheel gaan wijden aan zijn eerste liefde: de
journalistiek. Met de uitgave van het als jaarboek te beschouwen 
&lt;em&gt;Effectenboek&lt;/em&gt;

had hij tussen 1903 en het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog
zakelijk succes &amp;eacute;n prestige in de financi&amp;euml;le wereld
verworven. Zijn vermogenspositie was inmiddels zo rooskleurig, dat hij
een eigen weekblad kon oprichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1914 verscheen als uitgave van zijn Hollandsche Publiciteits
Maatschappij het eerste nummer van de 
&lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

met als ondertitel: 
&lt;em&gt;Een Hollandsch Weekblad onder leiding van S.F. van Oss. Verschijnt
elken Zaterdag,&lt;/em&gt;

en een startoplage van 12.000 exemplaren. Het uitdrukkelijk als
onafhankelijk gepresenteerde weekblad werd gedrukt op roze papier: Van
Oss had dit idee overgenomen van 
&lt;em&gt;The Globe.&lt;/em&gt;

De beginselverklaring in het eerste nummer, dat gedateerd is op 10
januari 1914, bevatte onder meer deze passage: 'Op den voorgrond
wenschen wij te plaatsen dat de 
&lt;em&gt;Haagsche Post (HP)&lt;/em&gt;

geen partijblad is, en niet eens als een voor alles politiek blad
beschouwd wil worden. Zij staat rechtstreeks noch zijdelings onder den
invloed van eenige partij of groep, noch van eenig particulier belang.
Zij heeft geen parti-pris, geen vooroordelen, en geen
stokpaardjes.' Met deze formule gelukte het Van Oss wonderwel van
het weekblad een succes te maken. Voor zover politiek van aard kreeg
het blad een enigszins conservatief-liberale toon. Ook na 1933, toen
Van Oss zich bij zijn vijfenzestigste verjaardag enigszins uit het
praktische bedrijf had teruggetrokken, behield hij als oprichter en
eigenaar nog de algemene leiding over de 
&lt;em&gt;HP -&lt;/em&gt;

de roepnaam die het blad reeds spoedig gekregen had. Het weekblad van
Van Oss - dat in de periode 1933 tot 1940 anti-Duits was - was meer
gerespecteerd dan gezaghebbend en vond gretig aftrek bij de liberale
bourgeoisie die politiek onderdak had gevonden bij de
Vrijzinnig-Democratische Bond. De oprichter wist aan de politieke
onpartijdigheid een moderne en interessante, vaak sterk
feuilletonistische, journalistieke vorm te geven. Zo werden tijdens de
Eerste Wereldoorlog visies van de correspondenten in de hoofdsteden van
de oorlogvoerende landen zonder commentaar naast elkaar afgedrukt. De
overzichten van het binnen- en buitenlandse nieuws - vaak gesierd met
het posthoorntje als vignet - maakten de 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

in de jaren twintig geliefd bij Nederlanders in den vreemde. De
reisverhalen van Louis Couperus, de 'Sprekende portretten' van
bekende persoonlijkheden, de beschouwingen over sport en brieven van R.
de Vos aan 'Amice Kip' over de financi&amp;euml;le wereld, de
commentaarrubriek Post Scripta, alsmede de door Van Oss zelf onder het
pseudoniem Johan Goer&amp;eacute;e d'Overflacqu&amp;eacute;e geschreven typisch
Haagse kroniek 'Uit een geheim dagboek' waren kenmerkend voor
de 
&lt;em&gt;HP.&lt;/em&gt;

Piet van der Hem tekende wekelijks een plaat. Ton van Tast (pseud. van
Anton van der Valk) was ook als illustrator met 'De Daverende
Dingen dezer Dagen' aan dit blad verbonden. Als richtlijn voor de
redactie gold het in het oog houden van Vrede, Vrijheid, Vriendschap en
Vreugde (de vier V's). Het aan de kaak stellen van financi&amp;euml;le
onregelmatigheden - onder andere bij de Maatschappij voor Goede en
Goedkoope Lectuur, die reageerde met de publikatie van de 
&lt;em&gt;Vermakelijke Ossiade,&lt;/em&gt;

bracht de 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

nogal eens in het nieuws. Het blad kon de eigen oplage op behoorlijk
peil houden en was zelfs van 50.000 exemplaren in 1917 tot een maximum
van 60.000 in 1939 opgelopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 richtte Van Oss het 
&lt;em&gt;Haagsch Maandblad -&lt;/em&gt;

spoedig mede onder redactie van C. Easton - op, bedoeld als een forum
van vaak geheel tegenstrijdige meningen. Hij deed het verliesgevende
blad - dat tot augustus 1944 bleef bestaan - na tien jaar, toen de
redactionele koers steeds duidelijker antidemocratisch werd, cadeau aan
W.M. Westerman, die Easton als redacteur was opgevolgd. Van blijvender
aard was voor hem het succes van een door hem begonnen
uitgeversmaatschappij. Van Oss was in 1923 de oprichter en bleef daarna
voor de helft eigenaar van H.P. Leopold's Uitgevers-Maatschappij in
Den Haag. De eerste uitgave vormde een bundel in de 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

verschenen reisverhalen van Couperus over Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de inval van de Duitsers werden aan Van Oss zijn weekblad en
andere ondernemingen ontnomen. Hoewel Van Oss sinds 1925 gescheiden van
zijn niet-joodse vrouw (van Schotse afkomst) leefde, verschafte zijn
huwelijk hem 'Sternbefreiung'. Zo kon Van Oss toch nog
enigszins doorwerken en vooral de publikatie van enige boeken
voorbereiden. Kort na de bevrijding verschenen dan ook van zijn hand:
een terugblik op zijn journalistieke leven,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;Vijftig jaren journalist&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946), de autobiografische roman 
&lt;em&gt;Dorp in Brabant&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946), de verhalenbundel 
&lt;em&gt;Bijna waar&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1945) en de roman 
&lt;em&gt;Het eiland&lt;/em&gt;

(s-Gravenhage, 1947). Pas na een naar de zin van Van Oss veel te
lange procedure kon op 4 mei 1946 de 
&lt;em&gt;Haagsche Post,&lt;/em&gt;

die in de bezettingstijd in andere handen was overgegaan en tot het
einde van de oorlog was blijven verschijnen, opnieuw uitkomen onder
zijn, nu toch wel wat afstandelijker, leiding. Het late tijdstip van
herverschijnen was in zoverre nadelig voor de 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

dat zich inmiddels een ander verwant blad, 
&lt;em&gt;Elseviers Weekblad,&lt;/em&gt;

breed had kunnen maken en een werkelijke nieuwe ontplooiing voor de 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

in de weg zat. Al bleef de 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

bestaan. Van Oss maakte een echte opleving van zijn weekblad niet meer
mee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teleurgesteld en tamelijk eenzaam stierf Van Oss in 1949. Twee van
zijn zoons waren in de oorlog omgekomen. Zakelijk en journalistiek
succes hadden hem wel een uitgebreide kennissenkring, maar weinig
duurzame vriendschappen opgeleverd. Hard werken wist hij te combineren
met reizen en genieten van de goede dingen des levens. Hij was
kunstminnaar, zeer muzikaal, had een omvangrijke talenkennis (sprak
o.m. Russisch), was gezellig in de omgang, maar kon ook boos uitvallen,
bijvoorbeeld omdat een kioskhouder zijn 
&lt;em&gt;HP&lt;/em&gt;

niet bleek te verkopen. Grillig en onberekenbaar, maar ook gul en
hartelijk was de anglo- &amp;eacute;n francofiel Van Oss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn reeds genoemde literaire werk: o.a. 
&lt;em&gt;American railroads as Investments&lt;/em&gt;

(Londen [etc.], 1893); 
&lt;em&gt;Amerikaansche spoorwegwaarden&lt;/em&gt;

(Groningen, 1903); 
&lt;em&gt;Duitschland in den wereldhandel&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1917); Johan Goer&amp;eacute;e d'Over-flacqu&amp;eacute;e
[pseud. van S.F. van Oss], 
&lt;em&gt;Uit een geheim dagboek, 1918-1919&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1932); 
&lt;em&gt;Dingen op komst&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1935).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Vermakelijke Ossiade. Weergevende de zonderlinge redeneeringen en
wonderlijke ontboezemingen van den zeer machtigen provoost-geweldige,
heer Samuel Filip van Oss, bankier ende weekblad-schrijver-uitgever in
die Haghe, met al de wederleggingen ende aanteekeningen, waartoe
dezelve aanleiding geven. Zeer genoegelijk ende profijtelijk om lezen.
Door en voor de directie. Maatschappij voor Goede en Goedkoope Lectuur
Amsterdam, December 1919&lt;/em&gt;

[L. Simons, W.P. de Buisonj&amp;eacute; en jhr. N. van Suchtelen] 2e dr.
(Amsterdam, 1919); P. van Deutekom en J. Jansen van Galen, 'De
geschiedenis van de HP. Van S.F. van Oss tot Heerma van Voss', in 
&lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

24-12-1977.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;S.F. van Oss, &lt;em&gt;Vijftig jaren journalist&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

