<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Oven, Julius Christiaan van (1881-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/oven"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">oven</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oven</name>, Julius Christiaan van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/OVEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Oven, Julius Christiaan van&lt;/strong&gt;, jurist (Dordrecht 17-11-1881 - Leiden 15-3-1963).

Zoon van Adolph Samuel van Oven, directeur ener HBS, en diens tweede
echtgenote Susanne Julie van Deventer. Gehuwd op 7-1-1909 met Maria
Cornelia van Doorn. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/OVEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Oven, Julius Christiaan van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Oven doorliep tot 1898 de HBS in Dordrecht, legde vervolgens in
1900 als extraneus het examen gymnasium-A af en studeerde daarna
rechten aan de Universiteit van Amsterdam, waar hij vooral J.F. Houwing
tot leermeester had. Bij deze promoveerde hij op 15 december 1905 op
een dissertatie getiteld 
&lt;em&gt;De Bezitsbescherming en hare functies.&lt;/em&gt;

Na korte tijd in Amsterdam de advocatuur te hebben uitgeoefend was hij
van 1906 tot 1917 redacteur-buitenland van 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag.&lt;/em&gt;

Hij kreeg er, zoals hij zelf later zei, 'oefening in snel en tevens
scherp denken'; de door hem opgedane journalistieke vaardigheid is
hem gedurende zijn verdere carri&amp;egrave;re als hoogleraar en
hoofdredacteur van een juridisch tijdschrift steeds goed van pas
gekomen. Hij publiceerde in deze periode ook een aantal artikelen en
boekbesprekingen in juridische vakbladen, met name in het 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notarisambt en Registratie&lt;/em&gt;

(&lt;em&gt;WPNR);&lt;/em&gt;

de onderwerpen daarvan zijn voornamelijk burgerrechtelijk, zoals het
bezit, de eigendom van roerend goed en het nutsvereiste bij
erfdienstbaarheden, maar men vindt eronder ook een artikel over
arbeidsvermogen in het strafrecht. Geen enkele publikatie uit deze tijd
handelt evenwel speciaal over het Romeinse recht, het vak waarvoor hij,
tot zijn eigen verwondering, in 1917 door de Groninger Universiteit als
hoogleraar werd gevraagd. Hij aanvaardde dit aanbod omdat hij hoopte
als professor, ver van de praktijk van het rechtsleven, zijn idealen
betreffende een 'dogmatische rechtswetenschap' (in de geest van
zijn proefschrift) aan de jongere generatie te kunnen doorgeven (vgl.
Van Oven zelf in 1952). In zijn inaugurele rede 
&lt;em&gt;Verleden en Toekomst&lt;/em&gt;

(1917) betoogde hij dat bestudering van het Romeinse recht vooral veel
zou kunnen bijdragen tot 'verbetering der dogmatiek', tot
'zuivering' van de grondbegrippen, die volgens hem bij de
Romeinse juristen 'volkomen dezelfde' waren als in zijn eigen
tijd. Dit program werd al spoedig opgegeven nadat hij - toen voor het
eerst -was gaan kennisnemen van de moderne buitenlandse literatuur over
het Romeinse recht: dit leidde hem tot de conclusie dat hij zich eerst
moest gaan bezighouden met het opsporen van interpolaties in het 
&lt;em&gt;Corpus iuris civilis&lt;/em&gt;

en met het bestuderen van Grieks-Egyptische documenten op papyrus. In
1924 naar Leiden geroepen om J. van Kan als hoogleraar in het Romeinse
recht op te volgen, had hij zich al grotendeels tot een
'nieuw-humanistisch' Romanist getransformeerd. In zijn Leidse
rede 
&lt;em&gt;Over de beteekenis der historische beoefening van het Romeinsche
recht voor de studie van het hedendaagsche privaatrecht&lt;/em&gt;

(1925) beklemtoont hij de waarde van 'de historische methode'
voor de moderne jurist: hoe beter men kan onderscheiden wat
'puur-Romeins' is en wat van andere oorsprong, des te zuiverder
staat men tegenover de eigentijdse rechtsbegrippen; men kan dan uit het
verleden behouden wat goed is en afkappen wat zijn zin verloren
heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na zijn komst naar Leiden viel een andere belangrijke
gebeurtenis uit zijn leven: de oprichting van het 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad (NJB)&lt;/em&gt;

in november 1925. Dit tijdschrift, dat zich in snel tempo tot het
leidende algemeen-juridische weekblad van Nederland ontwikkelde (in
1936 vond samensmelting met het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

plaats), is 'de schepping van Van Oven in zo hoge mate als men ooit
kan zeggen dat iets de schepping is van &amp;eacute;&amp;eacute;n mens'
(Langemeijer). Eerst als enig redacteur, later als
'verantwoordelijk redacteur' naast anderen, heeft hij tot aan
zijn dood toe dagelijks leiding aan dit blad gegeven. Een zeer groot
aantal artikelen (en een nog groter aantal boekaankondigingen) van zijn
hand is in dit blad verschenen, maar dat is geenszins zijn enige
verdienste geweest: hij wist ervoor te zorgen dat over actuele
onderwerpen ook door anderen bijdragen werden gepubliceerd en verzuimde
evenmin van tijd tot tijd redactioneel getuigenis af te leggen van een
'meer dan enkel juridisch meeleven met het rechtsleven' (Sacco
en Vanzetti in 1927; zaak-Ries 1936 en 1937; journalistengilde en
verschoningsrecht in 1949 om enkele toen actuele zaken te noemen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve aan het 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

besteedde hij spoedig ook veel aandacht aan twee andere tijdschriften
waarvan hij resp. in 1929 en 1930 mederedacteur werd en tot zijn dood
toe blijven zou: het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR)&lt;/em&gt;

en het reeds genoemde 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notarisambt en Registratief WPNR).&lt;/em&gt;

Deze beide periodieken symboliseren als het ware de twee terreinen
waarop hij sinds zijn professoraat vooral werkzaam is geweest: de
rechtsgeschiedenis (het Romeinse recht) en het moderne privaatrecht. In
deze activiteiten heeft overigens de Tweede Wereldoorlog een duidelijke
cesuur aangebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren tussen 1917 en 1940 was Van Oven v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles
universitair docent. Zijn colleges kenmerkten zich door hun bijzondere
levendigheid. Door middel van talloze responsievragen trachtte hij de
studenten ertoe te brengen, met hem mee te denken. Voor vele studenten
waren deze verplichte responsies verre van aangenaam, maar voor degenen
die er vatbaar voor waren was deze methode een zeer effectieve wijze om
juridische belangstelling te wekken. De voorbereiding van zijn colleges
kostte hem veel tijd. Naast de responsiecolleges voor eerstejaars gaf
hij ook nog privatissima aan gevorderde studenten over speciale
onderwerpen. Daarenboven werden door hem met studenten Griekse papyri
gelezen; in Leiden eerst alleen, vervolgens met B.A. van Groningen en
sinds 1934 met M. David, die al spoedig de technische leiding overnam
(tot zijn dood toe bleef Van Oven echter als nestor aan deze
werkcolleges deelnemen). In 1935 wordt door hem en de beide anderen, de
stichting 'Het Leids Papyrologisch Kabinet' opgericht (die in
1962 getransformeerd werd in 'Leids Papyrologisch Instituut').
Voor zuiver wetenschappelijke publikaties op het gebied van het Romeins
recht had hij in deze periode weinig tijd. Voor een internationaal
publiek schreef hij slechts een drietal artikelen en daarnaast een
aantal - meestal korte - boekbesprekingen (in het 
&lt;em&gt;TvR).&lt;/em&gt;

In het Nederlands schreef hij enkele studies over Romeins recht voor
niet-specialisten, met name in het Zuid-Afrikaanse 
&lt;em&gt;Tydskrif vir hedendaagse Romeins-Hollandse Reg,&lt;/em&gt;

waarvan hij bij de oprichting in 1937 een van de Nederlandse
redacteuren geworden was (de belangrijkste van deze studies handelt
over de leer van de wilsgebreken); daarnaast verdient vermelding zijn
bijdrage 'Romeinsch recht en Nederlandsch burgerlijk recht na
1838', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek Burgerlijk Wetboek 1838-1938&lt;/em&gt;

(1938).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was hij ook na 1917 voortgegaan met het schrijven van
studies over geldend Nederlands privaatrecht; daaronder zijn vooral te
noemen: twee preadviezen voor de Broederschap van Candidaat-Notarissen,
nl. over 
&lt;em&gt;Causa en levering&lt;/em&gt;

(1924) en over 
&lt;em&gt;Huwelijksvoorwaarden in verband met faillissement&lt;/em&gt;

(1931); twee preadviezen voor de Nederlandse Juristenvereniging, nl.
over 
&lt;em&gt;Hoe moet, aangenomen dat de getrouwde vrouw volledige
handelingsbevoegdheid krijgt, het huwelijksgoederenrecht geregeld
worden?&lt;/em&gt;

(1927) en over 
&lt;em&gt;Is een wettelijke regeling gewenscht van de gevolgen van nietigheid
eener overeenkomst wegens ongeoorloofde oorzaak?&lt;/em&gt;

(1937); verder vele artikelen in het 
&lt;em&gt;WPNR,&lt;/em&gt;

waarvan er enkele gebundeld werden in een separate uitgave onder de
titel 
&lt;em&gt;Levensverzekering en burgerlijk recht&lt;/em&gt;

(1931), alsmede een aantal korte artikelen in het 
&lt;em&gt;NJB.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten gevolge van de oorlog brak in 1940 een nieuwe periode voor Van
Oven aan. Na de arrestatie van R.P. Cleveringa als decaan van de Leidse
juridische faculteit wegens diens bekende rede op 26 november trad Van
Oven (die van 1931 tot 1934 al decaan geweest was) als 'aetate
decanus' op; hij gaf tot aan de algehele sluiting van de
universiteit leiding aan het principi&amp;euml;le verzet van de faculteit
tegen de maatregelen van de bezetter. Zijn standvastige houding, die
van des te meer moed getuigde omdat hij zelf halfjood was, had tot
gevolg dat hij in september 1942 verbannen werd naar Boekelo, waar hij
tot het einde van de oorlog bleef. Daar schreef hij, terwijl hij
slechts enkele boeken bij de hand had, zijn 
&lt;em&gt;Leerboek van Romeinsch privaatrecht&lt;/em&gt;

(1945, herdr. in 1946, 1948 en 1951). Het bevat de resultaten van zijn
studie en onderwijs in de 25 voorafgaande jaren en heeft ongetwijfeld
grote kwaliteiten: het is in levendige stijl geschreven, behandelt veel
casu&amp;iuml;stiek uit het 
&lt;em&gt;Corpus iuris,&lt;/em&gt;

verwijst zeer geregeld naar de opvattingen van moderne buitenlandse
auteurs en legt ook verband met het moderne Nederlandse recht. Helaas
heeft Van Oven het echter nooit bijgewerkt, zodat het, vanuit
wetenschappelijk oogpunt, al spoedig verouderd was. In het onderwijs in
Leiden en elders in Nederland heeft het tot het begin der jaren zestig
goede diensten bewezen, evenals zijn reeds voor de oorlog verschenen,
zuiver als college-syllabus opgezet 
&lt;em&gt;Overzicht van Romeinsch privaatrecht&lt;/em&gt;

(1934. 7e druk 1964).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog, toen zijn wetenschappelijke verdiensten ook erkend
werden door zijn benoeming in 1948 tot lid van de Koninklijke
Nederlandse Akademie van Wetenschappen, heeft Van Oven zich
aanvankelijk weinig aan verdere studie kunnen wijden. Naast zijn
professoraat vervulde hij o.a. functies als raadsheer in het Bijzonder
Gerechtshof in Den Haag - zo nam hij deel aan de berechting van A.A.
Mussert - en voorzitter van een zuiveringscommissie voor
toonkunstenaars. In de cursus 1947-1948 was hij rector van de Leidse
Universiteit; zijn rectorale rede was gewijd aan 
&lt;em&gt;De bekoring der rechtsgeschiedenis (Ius gentium - Het
proces-Verginia).&lt;/em&gt;

(1948; 2e bijgew. dr. 1952). Al deze werkzaamheid was des te treffender
omdat hij in die tijd veel met ziekte te kampen had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1948 begon Van Oven deel te nemen aan de jaarlijkse bijenkomsten
van de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; d' histoire des droits de
l'Antiquit&amp;eacute;, die kort na de oorlog door zijn Leuvense collega
F. de Visscher was opgericht. Vooral ten gevolge van dit internationaal
contact ontstonden - tussen 1949 en 1959 - een reeks artikelen over
Romeins recht die voor een internationale lezerskring bestemd waren
(zij zijn grotendeels in het Frans geschreven); zij hebben hem grote
bekendheid onder de moderne Romanisten verschaft, evenals zijn talrijke
recensies in het sinds 1950 herleefde 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

(waarvan hij, na de dood van E.M. Meijers in 1954, de leider werd).
Opmerkelijk is de grote verering die hij koesterde voor de Romeinse
jurist Gaius; de dogmatische onderwerpen die hij behandelt betreffen
vrijwel alle kernproblemen van het zaken- en verbintenissenrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1952 kreeg hij zijn emeritaat als hoogleraar; hij nam afscheid
met een dies-college, getiteld 
&lt;em&gt;Waarom jurist?,&lt;/em&gt;

waarin men interessante herinneringen aan zijn studietijd en
beschouwingen over de evolutie van zijn eigen opvattingen vindt (voor
verdere herinneringen zie vooral ook zijn 'Dogmatische en
historische rechtswetenschap'. 
&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

5(1955-1956) 1-8).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ongewone onderbreking van dit emeritaat viel hem ten deel in
februari 1956: toen vier maanden voor de verkiezingen de minister van
Justitie L.A. Donker overleed, vroeg men Van Oven deze op te volgen.
Van Oven was weliswaar lid van de Partij van de Arbeid (voor de oorlog
behoorde hij tot de Vrijzinnig Democratische Bond) maar had nimmer
actief politiek bedreven. Er was sinds lang een belangrijk wetsontwerp
bij de Tweede Kamer aanhangig dat speciaal op Van Ovens gebied lag: de
opheffing van de handelingsonbekwaamheid van de gehuwde vrouw (zie zijn
hierboven genoemd preadvies uit 1927). Hij liet het terstond in zijn
geest opnieuw omwerken en wist het met grote meerderheden door de beide
kamers te doen aannemen; de wet staat onder juristen bekend als de
'Lex-Van Oven'. Tijdens zijn ministerschap, dat ten gevolge van
de lange formatie-crisis ten slotte acht maanden heeft geduurd, kwamen
nog verschillende andere belangrijke wetten tot stand: de Wet op
Stichtingen, de wet die voor overdracht van onroerend goed een
notari&amp;euml;le akte vereist en een belangrijke wijziging van de Wet op
de Rechterlijke Organisatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn ministerschap heeft hij zich opnieuw met enthousiasme aan
zijn studies gewijd; ondanks de dood van zijn vrouw in november 1957,
die hem bijzonder heeft aangegrepen, ging hij voort met het publiceren
van artikelen, zowel over Romeins als over modem privaatrecht. In de
laatste categorie verdient vooral zijn WPNR-artikel uit 1961 over
'De verbintenis uit baattrekking' de aandacht; hij kwam na de
oorlog in vele artikelen ook terug op onderwerpen die hij reeds
v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 had behandeld. Zijn laatste bijdrage verscheen
twee&amp;euml;nhalve maand voor zijn dood in 1963.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Oven was een markante figuur die zich weinig aan
maatschappelijke conventies gelegen liet liggen. Op zeer
karakteristieke wijze kwam dit tot uitdrukking toen hij zich voor zijn
be&amp;euml;diging als minister door de Koningin in een
'houtje-touwtjejas' naar het Koninklijk Paleis begaf; dit
moment is in een veel verspreide persfoto vereeuwigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Ovens betekenis moet in de eerste plaats gezocht worden in zijn
activiteiten als docent en als hoofdredacteur van Nederlands
belangrijkste juridisch weekblad. Zijn wetenschappelijke prestaties
hebben daarnaast ongetwijfeld grote verdiensten en zijn
modernrechtelijke publikaties oefenden vaak invloed uit op het geldend
recht en op het 
&lt;em&gt;Nieuw Burgerlijk Wetboek&lt;/em&gt;

(voor een nieuwe privaatrechtscodificatie had hij reeds gepleit in zijn
Groninger rede uit 1917). Toch heeft, zoals G.E. Langemeijer heeft
opgemerkt, de autoriteit van zijn zienswijzen op het gebied van het
moderne recht die van zijn meest vooraanstaande tijdgenoten (men denke
aan E.M. Meijers en P. Scholten, beiden eveneens leerlingen van
Houwing) niet ge&amp;euml;venaard; op het gebied van het Romeins recht
geldt mutatis mutandis hetzelfde. Men kan daarvoor verschillende
verklaringen aanvoeren. De meest algemene is door Langemeijer gegeven
met betrekking tot het moderne recht: 'voor hem was een strenge
methode van rechtsvinding, een strikt dwingend opgebouwd betoog, de
vrij of schijnbaar vrij van voorkeur uitgesproken overtuiging: &amp;quot;zo
en niet anders is nu eenmaal ons recht&amp;quot; iets onbestaanbaars';
hij zocht de voor het ogenblik beste benadering van de billijkheid die
nog juist met de positiviteit van het recht te verenigen was en
verzwakte, door dit ook te zeggen, de betekenis van zijn uitspraken als
houvast voor de pleiter en de rechter. J.A. Ankum heeft daarnaast o.a.
gewezen op het feit dat Van Oven geen handboeken over belangrijke
onderdelen van het burgerlijke recht en geen annotaties bij de arresten
van de Hoge Raad geschreven heeft. Wat het Romeins recht betreft noemt
Ankum vooral Van Ovens geringe belangstelling voor problemen van
methode van juridisch-historisch onderzoek, voor de sociaal-economische
achtergronden van het Romeinse recht en voor de - op de teksten van het
Romeinse recht gebouwde - theorie&amp;euml;n van de Middeleeuwse Romanisten
(die via de receptie tenslotte de grondslag voor de huidige
rechtswetenschap hebben gelegd). Hij was inderdaad meer jurist dan
rechtshistoricus; niettemin had hij voor bepaalde aspecten van het
Romeinse recht een bijzondere 'feeling', die men bij anderen
mist. Als modern jurist kan hij eveneens gekenmerkt worden als iemand
met een bijzonder gevoel voor wat essentieel en relevant is, in het
bijzonder ook met betrekking tot het 
&lt;em&gt;ius constituendum.&lt;/em&gt;

Zijn sterk persoonlijk gezag kan verder worden verklaard door de grote
menselijke gaven die hij bezat en door de charme van zijn
persoonlijkheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een lijst van zijn publikaties tot 1 juni 1946 is te vinden in 
&lt;em&gt;Opstellen over hedendaagsch recht... aangeboden aan Prof.Mr. J.C.
van Oven&lt;/em&gt;

(Leiden, 1946) V-XIX, met vervolg voor de periode van 1 juni 1946 tot 1
oktober 1961 herdrukt in 
&lt;em&gt;Publikaties van Prof.Mr. J.C. van Oven&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1961) verschenen als bijlage van 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

36 (1961) afl. 39, en van 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

92 (1961) no. 4698. Beide zijn, afgezien van de aangekondigde
beperkingen, onvolledig en niet vrij van fouten. Als na 1 oktober 1961
verschenen artikelen op modernrechtelijk gebied nog worden genoemd :
'De artikelen 1 en 2 van boek 5 Ontwerp Burgerlijk Wetboek'
(Beschikkingsbevoegdheid van de eigenaar en &amp;quot;hinder&amp;quot;) 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

37 (1962) 5-11; 'Een eerste indruk van het ontwerp voor het
verbintenissenrecht', 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

37 (1962) 109-117; 'Het Ontwerp voor het zesde boek van het nieuwe
Burgerlijk Wetboek', 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

93 (1962) 61-64, 169-172, 325-327; 'Enige civielrechtelijke
aspecten van de schenking', 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

93 (1962) 217-218; 'Het werk aan het nieuwe Burgerlijke Wetboek: de
stand van zaken', 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

38 (1963) 5-9. Een lijst van zijn rechtshistorische geschriften (tot
aan zijn dood) staat in onder L. genoemd 
&lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

(1964) 518-532. Behalve de hierboven genoemde 
&lt;em&gt;Opstellen...&lt;/em&gt;

werden hem ter gelegenheid van zijn 65ste verjaardag ook aangeboden 
&lt;em&gt;Symbolae ad jus et historiam antiquitatis pertinentes Julio
Christiano van Oven dedicatae ...&lt;/em&gt;

(1946); ter gelegenheid van zijn 80ste verjaardag werd hem een nummer
van het 
&lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

29 (1961) 395-506 opgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Wiarda, 'J.C. van Oven 's beslissend aandeel in
de vestiging van de leer, dat 'bezit' in art. 2014, lid 1 B.W.
is 'bezit te goeder trouw', 1908-22 augustus-1958', 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

89 (1958) 345-351; F. Wubbe, in 
&lt;em&gt;Zeitschrift der Savigny-Stiftung f&amp;ouml;r Rechtsgeschichte.&lt;/em&gt;

Romanistische Abteilung. 80(1963) 524-529; G.E. Langemeijer in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1963-1964,&lt;/em&gt;

476-489; R. Feenstra, in 
&lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

32 (1964) 507-518; B.A. van Groningen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde 1964-1965.
Levensberichten&lt;/em&gt;

107-110; zie verder over hem enige ter gelegenheid van het 50-jarig
bestaan van het 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

geschreven bijdragen: G.E. Langemeijer, 'Na vijftig jaar juridische
journalistiek...', 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

50 (1975) 1323-1334; E. Fischer-Keuls, 'Studiis artibusque
honestis', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

1351-1352; J.A. Ankum, 'Prof.mr. J.C. van Oven 'doorlopend
modern civilist en romanist tegelijk', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

1352-1365. Verder enkele uitspraken over hem in J.M. van Dunne e.a. 
&lt;em&gt;Acht civilisten in burger. Gesprekken met... Langemeijer...&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1977) 136-138.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1963-1964,&lt;/em&gt; afbeelding tegenover pagina 476.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;R. Feenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

