<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Overdiep, Gerrit Siebe (1885-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/overdie"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">overdie</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Overdiep</name>, Gerrit Siebe</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
    <state type="occupation">literatuurhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Overdiep, Gerrit Siebe&lt;/strong&gt;, taalkundige en literatuurhistoricus (Vries (D.) 13-11-1885 - Groningen 12-12-1944). Zoon van Heine Klaas Overdiep, hoofd van een lagere school, en
  Kornelia de Vries. Gehuwd op 23-7-1913 met Jeane Guielmine
  Rosalie Sickenga. Uit dit huwelijk werden 3 zoons geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerrit Overdiep had een Friese vader en een Groningse
    moeder. In 1890 verhuisde het gezin van het Drentse Vries naar
    Voorschoten. Zo raakte hij van kindsbeen af, behalve met het
    standaard-Nederlands, bekend met het Fries en uiteenlopende
    dialecten. Hij bezocht de vijfjarige HBS te Leiden en deed daar
    in 1903 eindexamen. In de drie daaropvolgende jaren bereidde
    Gerrit zich voor op het staatsexamen gymnasium-A, dat hij in
    1905 behaalde. Tijdens zijn studie - en ook later in zijn werk
    - werd hij veelvuldig gehinderd door ziekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1905 liet Overdiep zich als student Nederlands
    inschrijven aan de Rijksuniversiteit te Leiden. Zijn
    voornaamste leermeesters waren hier de taalkundige J. Verdam en
    de letterkundige G. Kalff, terwijl hij ook colleges
    germanistiek volgde bij C.C. Uhlenbeck en Sanskriet bij J.S.
    Speyer. Na het kandidaatsexamen in 1909 behaalde Overdiep de
    akte MO-A Duits. Vervolgens was hij van 1911 tot 1912 leraar
    aan het Instituut Wullings, een particuliere HBS te
    Voorschoten. Als pati&amp;euml;nt van het H&amp;ocirc;pital Wallon in
    Leiden legde Overdiep op 7 mei 1913 het doctoraal examen
    Nederlands af. Nog dat zelfde jaar trouwde hij met een
    verpleegster die hij in dit ziekenhuis had leren kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In verband met zijn steeds zwakke gezondheidstoestand
    vestigde Overdiep zich in 1913 in het Zwitserse Leysin, waar
    zijn vrouw een dependance van de Clinique Rollier ging leiden,
    en hijzelf les gaf aan jeugdige pati&amp;euml;nten. Tegelijk
    bereidde hij er zijn promotie bij Verdam voor, die op 9 juni
    1914 cum laude plaatshad op het proefschrift 
    &lt;em&gt;De vormen van het aoristisch praeteritum in de
    middelnederlandsche epische po&amp;euml;zie&lt;/em&gt;

    . Deze dissertatie was in methodisch opzicht baanbrekend. Al
    geheel in de lijn van zijn later uitgewerkte stilistische
    methode verklaarde Overdiep daarin bepaalde verschijnselen als
    stijlmiddelen in functie van het epische genre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Eerste Wereldoorlog verhinderde het gezin voorlopig naar
    Nederland terug te keren. De jaren van gedwongen verblijf in
    Zwitserland gebruikte Overdiep om een nadere studie te maken
    van het werk van Zwitserse taalkundigen als F. de Saussure en
    Ch. Bally, hetgeen zijn wetenschappelijke opvattingen
    bevestigde en verder tot ontwikkeling bracht. Ook schreef hij
    een aantal studies, onder andere met betrekking tot de stijl
    van enkele moderne schrijvers: 'Over het Nederlandsche
    participium praesentis' (in 
    &lt;em&gt;Verzamelde opstellen&lt;/em&gt;

    II, 126-213).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juli 1919 kon het gezin eindelijk naar Nederland
    terugkeren. Het vestigde zich in Nijmegen. Vanuit deze stad nam
    Overdiep een tijdelijke leraarsbaan waar aan de HBS te
    Coevorden, maar het reizen bleek voor hem te zwaar. In 1920
    verhuisde hij naar Apeldoorn, waar hij tot leraar Nederlands en
    geschiedenis aan het gemeentelijk gymnasium was benoemd. Van
    publiceren kwam het pas weer vanaf 1923. Zo verscheen in 1924
    een uitgave van de middelnederlandse ridderroman 
    &lt;em&gt;Ferguut&lt;/em&gt;

    , met een op stilistische leest geschoeide inleiding. Voor
    gebruik op school schreef hij in 1927 zijn 
    &lt;em&gt;Beknopte Nederlandsche versleer...&lt;/em&gt;

    en een jaar later 
    &lt;em&gt;Moderne Nederlandsche grammatica...&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1929 werd Overdiep benoemd tot hoogleraar aan de
    Rijksuniversiteit te Groningen, met als leeropdracht de
    Nederlandse taal- en letterkunde en de algemene taalwetenschap.
    Naast zijn rede voor het Filologencongres van 1925, getiteld
    'De studie der Nederlandsche syntaxis' (in 
    &lt;em&gt;Verzamelde opstellen&lt;/em&gt;

    II, 5-22) gaf ook zijn inaugurele rede, 'De stilistische
    methode in de Nederlandsche taal- en letterkunde' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    II, 23-35), een uiteenzetting van zijn wetenschappelijke
    inzichten en een programma. Zowel voor de contemporaine als
    voor historische perioden wilde hij tot een beschrijving komen
    van het standaardgebruik van het Nederlands. Dit diende te
    gebeuren aan de hand van zowel mondelinge - voor de eigen tijd
    - als schriftelijke bronnen, afkomstig van taalgebruikers uit
    verschillende sociale geledingen, en diende betrekking te
    hebben op het taalgebruik in verschillende functies: literaire
    genres, zakelijk en ambtelijk verkeer, gewone omgang et cetera.
    Voorts moesten de beschrijvingen allesomvattend zijn: klanken,
    woorden en woordvormen, zinnen - m&amp;egrave;t hun intonatie en
    accentuering - en contexten. Zo zou men uiteindelijk beschikken
    over normen, aan de hand waarvan de stijl van schrijvers en
    andere taalgebruikers kon worden beoordeeld, en met behulp
    waarvan de ontwikkeling van de taal, en van bepaalde
    taalverschijnselen, kon worden verklaard. Met deze
    benaderingswijze zette Overdiep zich af tegen de historische
    methode in de taalkunde, die zich zijns inziens te veel met
    ge&amp;iuml;soleerde woorden en klanken bezighield en daardoor in
    haar verklaringen tekort schoot, alsook tegen de scheiding van
    taalkunde en letterenstudie, in zijn dagen al overwegend de
    praktijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoogleraar wekte Overdiep onder zijn studenten veel
    enthousiasme om volgens zijn methode het braak liggende terrein
    te bewerken. Met de Nijmeegse hoogleraar Nederlandse taal- en
    letterkunde J.J.A. van Ginneken stichtte hij het maandblad 
    &lt;em&gt;Onze Taaltuin&lt;/em&gt;

    , dat van 1932 tot 1942 zou bestaan. Hij publiceerde hier veel
    in - andere tijdschriften weigerden soms artikelen van hem - en
    voerde de vijf eerste jaren mede de redactie. Van zijn 
    &lt;em&gt;Zeventiende-eeuwsche syntaxis&lt;/em&gt;

    verschenen tussen 1931 en 1935 drie delen, waarna deze uitgave
    evenwel door de uitgever werd gestaakt. Postuum, in 1946, zou
    nog als deel I van een stilistische grammatica van het
    middelnederlands de 
    &lt;em&gt;Vormleer van het middelnederlandsch der XIIIe eeuw&lt;/em&gt;

    uitkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In verband met zijn leeropdracht ging Overdiep zich ook meer
    dan voorheen bezighouden met de literatuurgeschiedenis. Enkele
    artikelen, zoals dat 'Over Potgieters litteraire vormen' (in 
    &lt;em&gt;Verzamelde opstellen&lt;/em&gt;

    III, 29-69), verbinden taal- en letterkundige aspecten. De
    periode van de Renaissance had Overdieps speciale
    belangstelling. Zijn rede voor de Koninklijke Vlaamsche
    Academie voor Taal- en Letterkunde te Gent ter gelegenheid van
    de Vondelherdenking van 1937, 'Over Vondels dichtkunst' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    III, 92-119), bracht hem in contact met Zuidnederlandse
    vakgenoten. Dit leidde ertoe dat hij in 1942 werd opgenomen in
    de redactie van de negendelige 
    &lt;em&gt;Geschiedenis van de letterkunde der Nederlanden&lt;/em&gt;

    , waarvan de delen III en IV - respectievelijk uit 1944 en 1948
    en gewijd aan de Renaissance en de Barok - grotendeels door hem
    werden geschreven. Tijdens zijn hoogleraarschap verzorgde
    Overdiep, al of niet in samenwerking met anderen, opnieuw een
    aantal tekstuitgaven, zoals het volksboek 
    &lt;em&gt;De historie van den vier Heemskinderen&lt;/em&gt;

    uit 1931 en 
    &lt;em&gt;Het schilder-boek van Carel van Mander&lt;/em&gt;

    uit 1936.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als dialectoloog had Overdiep veel aandacht voor het
    verschijnsel volkstaal in het algemeen, en relativeerde hij,
    door te wijzen op mogelijke autonome veranderingen in
    dialecten, de betekenis van expansietheorie&amp;euml;n als
    verklaring van bepaalde opgetreden ontwikkelingen. Zijn
    bekendste werk op dit terrein is 
    &lt;em&gt;De volkstaal van Katwijk aan Zee&lt;/em&gt;

    , dat verscheen in 1940. Ook met de taalkunde van het Fries
    hield hij zich bezig. Vanaf de stichting in 1938 was Overdiep
    bestuurslid van de Fryske Akademy. Het was een van zijn weinige
    nevenfuncties, want ook in dit opzicht moest hij zich ontzien.
    In 1939 onderging hij een zware operatie, waarvan hij tegen
    ieders verwachting in goed herstelde. De bezettingsjaren waren
    echter funest voor zijn verzwakte gestel. Hij overleed vijf
    maanden voor de bevrijding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn onophoudelijk ijveren voor de stilistische
    methode van de taal- en letterenstudie en de - daarmee gepaard
    gaande - oppositie tegen de in zijn ogen verouderde opvattingen
    van vakgenoten heeft Overdiep niet die doorbraak teweeggebracht
    die hij zich had voorgesteld. Hij bleef in zijn vakgebied min
    of meer ge&amp;iuml;soleerd. Zijn principi&amp;euml;le opstelling en
    zijn strijdbaarheid, ongetwijfeld bevorderd door zijn
    levenslange gevecht met zijn zwakke gezondheid, droegen hiertoe
    bij. Overdiep heeft echter onmiskenbaar een vruchtbare eigen
    bijdrage geleverd aan de differentiatie van belangstelling en
    methoden, zoals die bij het verdwijnen van de
    historisch-kritische school van Matthias de Vries in de
    neerlandistiek optrad. Bovendien heeft een aantal leerlingen
    werk geleverd volgens zijn beginselen. E&amp;eacute;n van hen, G.A.
    van Es, volgde hem op als hoogleraar. Veel van Overdieps
    publikaties werden door de meeste vakgenoten kritisch
    ontvangen. Bij een overvloed aan materiaal en waarnemingen
    misten zij er een consistente opbouw en voldoende
    generaliserende constateringen en conclusies in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Enige persoonlijke bescheiden betreffende G.S.
  Overdiep berusten bij de familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;G.A. van Es bezorgde een representatieve keuze uit Overdieps
    werk in 
    &lt;em&gt;Verzamelde opstellen over taal- en letterkunde&lt;/em&gt;

    (3 dln.; Antwerpen, 1947/1948). Een volledige bibliografie in 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    III, 159-169.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen van o.a. Frank Baur, in 
  &lt;em&gt;Verslagen en mededeelingen der Koninklijke Vlaamsche Academie
  voor Taal- en Letterkunde 1945&lt;/em&gt;

  (Gent, 1945) 85-95; J.H. Brouwer, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen 1945&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1945) 43-47; J. Naarding, in 
  &lt;em&gt;Drente&lt;/em&gt;

  16 (1945) 14-15: G. Stuiveling, 'Herinneringen aan professor dr.
  G.S. Overdiep', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  39 (1946) 18-20; G.A. van Es, 'Inleiding' op de onder P genoemde 
  &lt;em&gt;Verzamelde opstellen&lt;/em&gt;

  I, v-xvii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M.C.A. van der Heijden&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

