<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Paap, Wouter Ernst (1908-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/paap"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">paap</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Paap</name>, Wouter Ernst</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1908"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">publicist</state>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/PAAPWE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Paap, Wouter Ernst&lt;/strong&gt;

(pseud. &lt;b&gt;Gerard Werker&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Arend Schelp&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;F. Luisteraar&lt;/b&gt;), muziekrecensent
en -essayist (Utrecht 7-5-1908 - Baarn 7-10-1981).

Zoon van Christoffel Gerardus Paap, directeur van een sigarenfabriek,
en Geertruida Jacoba Koopman. Gehuwd op 9-8-1934 met Anna Maechteld van
Krugten (1909-1986). Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.




&lt;img src=&amp;quot;images/PAAPWE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Paap, Wouter Ernst&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;






&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wouter Paap ontving zijn eerste muziekonderwijs bij Hester Wegerif;
in 1926 behaalde hij het piano-diploma van de Koninklijke Nederlandsche
Toonkunst-Vereeniging. Zijn professionele opleiding als musicus
vervolgde hij tussen 1928 en 1932 aan de Toonkunst-Muziekschool - thans
Conservatorium - te Utrecht, bij de in haar tijd veel geroemde Lucie
Veerman-Bekker. Muziektheoretisch werd hij geschoold door Anton
Averkamp. Hoewel hij in 1927 het onderwijzerseindexamen aan de Jan van
Nassau Kweekschool haalde en korte tijd als onderwijzer werkzaam was,
startte hij al spoedig, in 1928, zijn loopbaan als leerling-journalist
bij de 
&lt;em&gt;Bussumsche Courant.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn culturele en muziekhistorische belangstelling brachten hem al
spoedig in diepgaand contact met het literaire en muzikale milieu in de
stad Utrecht, waar hij zich als muziekpedagoog vestigde en waar hij tot
medio de jaren zestig woonachtig bleef. Veel schrijvers, dichters,
schilders en musici behoorden tot Paaps vriendenkring; in 1970 resp.
1972 leidde dit tot een tweetal boeken: 
&lt;em&gt;Literair leven in Utrecht tussen de beide wereldoorlogen&lt;/em&gt;

(1970) en 
&lt;em&gt;Muziekleven in Utrecht tussen de beide wereldoorlogen&lt;/em&gt;

(1972). Door de vele persoonlijke herinneringen die in beide werkjes
zijn opgenomen, gaat het belang ervan ver uit boven het
lokaal-historische. Paap schreef in deze jaren literaire essays in 
&lt;em&gt;Criterium, De Gemeenschap, Roeping&lt;/em&gt;

en, als muziekredacteur, vooral in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw&lt;/em&gt;

(tot 1948). Tot tegen het einde van de Tweede Wereldoorlog lag de kern
van zijn werkzaamheid in Utrecht: van 1934 tot 1947 was hij docent voor
de muziektheoretische vakken aan het Nederlandsch Instituut voor
Katholieke Kerkmuziek; ook gaf hij les aan De Nieuwe Muziekschool. Als
schrijver van essays over muziekgeschiedenis) en als muziekrecensent
volgde hij intensief het Utrechtse muziekleven, getuige zijn vele
bijdragen gedurende ruim vier decennia in Utrechtse en landelijke
dagbladen (o.a. 
&lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad/ Nieuw Utrechtsch Dagblad; Het Centrum', De
Tijd; NRC; de Volkskrant).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een zekere cesuur in zijn leven vormen de jaren na de Tweede
Wereldoorlog. In 1946 was hij de initiator bij de oprichting van het
maandelijks verschijnende muziektijdschrift 
&lt;em&gt;Mens en Melodie,&lt;/em&gt;

dat hij tot 1975 als hoofdredacteur met elan heeft geleid en dat juist
dank zij zijn all-round betrokkenheid bij het Nederlandse muziekleven
gedurende meer dan dertig jaar een spiegel daarvan is geweest. Deels
onder eigen naam, deels onder pseudoniem schreef hij in iedere
aflevering artikelen, die op de meest uiteenlopende onderwerpen - de
muziekgeschiedenis, de concertpraktijk, de muziekpolitiek, nieuw
verschenen composities of boeken, de amateuristische muziekbeoefening,
het muziekonderwijs, muzieksociologie etc. - betrekking hadden. Als
muziekjournalist bleef hij tot het einde van zijn leven actief werkzaam
voor verschillende landelijke dagbladen. Behalve talloze artikelen en
recensies heeft Paap steeds tijd weten te vinden voor omvangrijke
studies, die vrijwel alle niet uitsluitend voor de wetenschappelijk
gevormde musicoloog zijn bedoeld, maar ook voor de erudiete
muziekminnaar in algemenere zin. Tot het beste van wat hij heeft
nagelaten behoren een boek over Mozarts leven en werk in hun onderlinge
relatie: 
&lt;em&gt;Mozart. Portret van een muziekgenie&lt;/em&gt;

4e dr. (1977) en een boek over 
&lt;em&gt;Alphons Diepenbrock. Een componist in de cultuur van zijn tijd&lt;/em&gt;

(1980), een werk waarin deze grote figuur voor een breder publiek
trefzeker toegankelijk wordt gemaakt. Een unieke plaats in de
Nederlandse muziekhistorische literatuur kreeg zijn 
&lt;em&gt;Wegen en dwaalwegen der muziekkritiek&lt;/em&gt;

(1978), deels omdat analoge werken over dit onderwerpen ontbraken,
deels omdat het doorspekt is met op persoonlijke ervaring en
overtuiging gebaseerde uitingen. Als geen ander van zijn tijdgenoten is
hij opgetreden als kroniekschrijver van muzikale gebeurtenissen en
ontwikkelingen na de Tweede Wereldoorlog. In tal van beschouwende
artikelen, zonder moeite terug te vinden in de eerste dertig jaargangen
van het maandblad 
&lt;em&gt;Mens en Melodie,&lt;/em&gt;

heeft hij tal van aspecten van de geschiedenis van het Nederlandse
muziekleven van die tijd op onafhankelijke en persoonlijke wijze
vastgelegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het terrein van het muziekbeleid had hij zitting in
vooraanstaande organisaties, als lid van het bestuur o.a. in het Prins
Bernhard Fonds, de Nederlandse Klokkenspelvereniging, het Genootschap
van Nederlandse Componisten, het Cultuurfonds van het Bureau
Muziek-Auteursrechten, De Stichting Gaudeamus, de Stichting Donemus, de
Koninklijke Nederlandsche Toonkunstenaars-Vereeniging en het Centraal
Beraad Amateuristische Muziekbeoefening. Voorts was hij lid van de Raad
van de Kunst van het ministerie van Cultuur Recreatie en
Maatschappelijk werk. Tussen 1960 en 1975 had hij als
rijksgecommitteerde zitting in de commissie die o.a. de eindexamens die
aan het Utrechts Conservatorium werden afgelegd, diende te beoordelen.
Vanaf 1960 fungeerde Paap als algemeen secretaris van de Maatschappij
tot Bevordering der Toonkunst, een post die hem in het kader van de
amateuristische muziekbeoefening - waaraan hij een fundamenteel belang
toekende - materieel een redelijke basis verleende om zijn pluriforme
activiteiten in de professionele muzieksector selectiever en met iets
meer rust te verrichten. In het wat traditionele toon-kunstmilieu
waardeerde men hem bijzonder; naast zijn redacteurschap van 
&lt;em&gt;Toonkunst-Nieuws&lt;/em&gt;

trad hij als bestuurder vooral dank zij zijn betrokkenheid met wat er
buiten de Maatschappij omging stimulerend en richtinggevend op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als uitvoerend kunstenaar is Paap in de schaduw gebleven. Hij trad
zo nu en dan, tot tegen het einde van de jaren vijftig, wel op als
begeleider, bijvoorbeeld op schoolconcerten. Een zekere reputatie
verwierf hij zich als bespeler van het Clavichord, een wat vergeten
instrument dat al vroeg - de eerste notities dateren van 1936 - zijn
belangstelling had. In lezingen en clavichordconcerten heeft hij de
belangstelling voor dit instrument bevorderd; in 1954 schreef hij er
een 
&lt;em&gt;Thema met variaties&lt;/em&gt;

voor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als componist heeft Paap zich altijd autodidact genoemd. Zijn eerste
compositorische activiteiten ontplooide hij in 1933-1934, toen hij
muziek schreef o.a. een burlesque in vijftien taferelen 
&lt;em&gt;De parasieten&lt;/em&gt;

(Maastricht [etc.]), 1930) van C.J. Kelk. De muziek is vermoedelijk
niet bewaard gebleven. In de decennia daaropvolgend heeft hij voor
uiteenlopende instrumenten en bezettingen muziek geschreven, veelal in
opdracht van overheids- of particuliere instanties en veelvuldig naar
aanleiding van bepaalde feestelijke gebeurtenissen. Naar het zich laat
aanzien zijn zijn composities geschreven tussen ruwweg 1940 en 1953 het
meest karakteristiek. Van de - bij Donemus te Amsterdam - uitgegeven
orkestwerken werden tijdens zijn leven de 
&lt;em&gt;Sinfonietta&lt;/em&gt;

(1938), de 
&lt;em&gt;Passacaglia&lt;/em&gt;

(1943) en de luchtige 
&lt;em&gt;Guirlanden van Muziek&lt;/em&gt;

(1951) het meest gespeeld. Ook de 
&lt;em&gt;Sonatine&lt;/em&gt;

voor piano (1944) is zo nu en dan ten gehore gebracht, evenals zijn
verschillende beiaardmuzieken, de 
&lt;em&gt;Caland-suite&lt;/em&gt;

(1952), 
&lt;em&gt;Luchtige Suite&lt;/em&gt;

(1955); 
&lt;em&gt;Sonatines I en II&lt;/em&gt;

(1953; l960) en 
&lt;em&gt;Klokkenfeestmuziek voor 'Toonkunst'&lt;/em&gt;

(1979). Zoals Paap over de moeilijkste onderwerpen glashelder, levendig
en in muzische bewogenheid kon schrijven, zo heeft hij ook
gecomponeerd; zijn muzieken zijn toegankelijk en open van aard, speels,
probleemloos en op divertissement gericht, en altijd met het behoud van
een tonaal uitgangspunt. Zelf schreef Paap dat zijn muziek zich
kenmerkt door 'een gematigd modern idioom, dat verwantschap met dat
van het Franse impressionisme heeft'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paap is tijdens zijn leven op verschillende wijzen ge&amp;euml;erd. In
1959 ontving hij de Pierre Bayle-prijs voor muziekkritiek van de
Rotterdamse Kunststichting; in 1968 viel hem de Jan van Gilse-prijs van
de Stichting Nederlandse Muziekbelangen ten deel voor de wijze waarop
hij de Nederlandse toonkunst heeft bevorderd. De Johan Wagenaar
Stichting verleende hem in 1974 de Norbert Loeser-prijs voor zijn
muziekpublicistische arbeid met betrekking tot de Nederlandse muziek.
Ook vielen hem in 1975 en 1979 koninklijke onderscheidingen ten
deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Wouter Paap in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in hieronder vermeld 
&lt;em&gt;Jaarboek...;&lt;/em&gt;

'auto-interview' getiteld 'Een gesprek ten afscheid',
in 
&lt;em&gt;Mens en melodie&lt;/em&gt;

30 (1975) 353-357.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Scheute, 'Wouter Paap', in 
&lt;em&gt;M.D. Muziek en dans in onderwijs en praktijk&lt;/em&gt;

5 (1981) 9 (nov.) 29-30; J.E. Spruit, in 
&lt;em&gt;Toonkunst-Nieuws.&lt;/em&gt;

Mededelingen van de Maatschappij tot Bevordering der Toonkunst nr 87
(1982) 1 (april) 5-10; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1982-1983. Levensberichten&lt;/em&gt;

103-115.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Een muziekgeschiedenis der Nederlanden&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van Louis Peter Grijp (Amsterdam 2001) 484 [Foto: Maria Austria Instituut, Amsterdam].&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;J.E. Spruit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

