<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pabst, Jean Charles (1873-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/pabst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pabst</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pabst</name>, Jean Charles</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/PABST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pabst, Jean Charles&lt;/strong&gt;, officier KNIL en diplomaat ('s-Gravenhage 8-3-1873 - Tokio 24-1-1942).

Zoon van Antonius Henricus Pabst, Oostindisch ambtenaar, en Johanna
Gesiena Schoorl.

&lt;img src=&amp;quot;images/PABST.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pabst, Jean Charles&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabst begon, zestien jaar oud, in 1889 zijn opleiding aan de
Koninklijke Militaire Academie (KMA) in Breda tot officier bij de
artillerie in Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1894 vertrok hij als tweede
luitenant naar de Oost, waar hij van 1898 tot 1899 deelnam aan de
krijgshandelingen in Atjeh. Daarna verbleef hij acht jaar in Nederland
voor studie aan de Hoogere Krijgsschool (HKS) en een docentschap in
tactiek en Oostindische krijgsgeschiedenis (vanaf 1902) aan de KMA.
Terug in Nederlands-Indi&amp;euml; diende hij als kapitein bij
verschillende legeronderdelen en bij het hoofdbureau van de generale
staf in Bandoeng. Van november 1910 tot maart 1916 was Pabst militair
attach&amp;eacute; in Tokio en Peking, waar hij de militaire ontplooiing van
Japan en het oorlogsbaronnendom in het revolutionaire China nauwlettend
volgde. Na 1916 klom Pabst snel tot de hogere militaire rangen op. In
1918 werd hij directeur van de HKS-cursus in Bandoeng, het jaar daarop
inspecteur van de vesting-artillerie en vervolgens van de mobiele
vestingartillerie. In 1920 ten slotte volgde zijn benoeming tot
inspecteur der artillerie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabst beperkte zich niet tot de militaire praktijk. Hij publiceerde
artikelen over militair-tactische onderwerpen in het 
&lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift,&lt;/em&gt;

van welke periodiek hij vanaf juli 1919 tot einde 1920 redacteur was.
In 1918 benoemde gouverneur-generaal J.P. graaf Van Limburg Stirum hem
tot lid van de Volksraad, waarvan hij tot 1920 lid was en waarin hij
zich in hoofdzaak met militaire aangelegenheden bezighield. Pabst
demonstreerde in de Volksraad een minder bekrompen blik dan men van
militairen gewoon was. Dat bleek bij de behandeling van het voorontwerp
van de wet op het invoeren van dienstplicht voor 'inlanders',
waarvan hij een overtuigd voorstander was. Op voorstel van de minister
van Buitenlandse Zaken, jhr. H.A. van Karnebeek, werd Pabst m.i.v. 1
mei 1923 benoemd tot gezant te Tokio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabst begon vol enthousiasme aan zijn nieuwe taak, maar al spoedig
bleek dat hij te kort schoot: zijn opdrachtgevers vonden nl. dat hij
zich te veel in details begaf, als diplomaat te weinig representatief
was en zich in zijn rapportage soms te alarmerend uitliet. Wel had hij
al vroeg oog voor de belangrijke rol die de strijdkrachten binnen het
Japanse politieke systeem speelden. De belangrijke zaken in de
Nederlands-Japanse betrekkingen werden overigens in Den Haag of
Batavia, niet in Tokio behandeld. Vooral in de jaren dertig groeide de
ontevredenheid over Pabst, voornamelijk in Batavia. Gouverneur-generaal
jhr. B.C. de Jonge vroeg in 1936 het ontslag van Pabst, van wie hij
toch al geen hoge dunk had, nadat deze op 21 april een alarmerend
telegram over een aanstaande Japanse aanval op Nederlands-Indi&amp;euml;
gestuurd had, terwijl het slechts ging om drie maanden vervroegde
marinemanoeuvres. Hoewel de minister van Koloni&amp;euml;n, H. Colijn,
Pabst als een 'scaremonger' omschreef werd de laatste niet
ontslagen. Overigens was men in Nederlands-Indi&amp;euml;, zeker na de
oprichting van de Dienst Oostaziatische Zaken, beter op de hoogte van
de ontwikkelingen in Japan dan het gezantschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1939 kondigde Pabst aan spoedig om gezondheidsredenen - sinds
1932 leed hij aan hartzwakte -ontslag te zullen vragen, maar hij kwam
op dit besluit terug. Toen E.N. van Kleflens Pabst eind 1940 wenste te
vervangen, bleek de Japanse regering voor een opvolger geen
agr&amp;eacute;ment te zullen verlenen, zodat na zijn terugkeer de leiding
van het gezantschap aan een tijdelijk zaakgelastigde toevertrouwd had
moeten worden. Pabst bleef op zijn post tot de oorlogsverklaring aan
Japan op 8 december 1941. Tijdens zijn daaropvolgende internering in
het gezantschap kreeg hij kort daarna een hartaanval; aan de gevolgen
ervan overleed hij enkele dagen later. Geallieerde en neutrale
diplomatieke vertegenwoordigers kwamen op 29 januari 1942 onder Japans
politietoezicht voor de laatste keer bijeen voor de rouwdienst van J.C.
Pabst, die door de Nederlandse kolonie besloten werd met het zingen van
het Wilhelmus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabst leefde zeer sober: hij rookte niet, gebruikte geen alcohol en
dronk geen koffie: hij ging zelden uit, ontving weinig, en gasten
nodigde hij slechts voor de lunch. Voor een hoofd van een diplomatieke
missie was dit een weinig gangbare levensstijl. Op sommige bezoekers
maakte hij een zonderlinge indruk alsof hij op eieren liep. Tegenover
zijn medewerkers was de wat cynische en in zijn latere jaren
achterdochtige Pabst een uiterst lastig superieur. Buitenlandse
collegae als de Amerikaanse ambassadeur J.C. Grew bewonderden, zeker in
hun beginjaren in Tokio toen ze zelf nog weinig ingewerkt waren, zijn
grote kennis van Japan. Voor Nederland was hij als diplomaat van weinig
betekenis, maar omdat het laatste woord steeds door de hogere
instanties in Den Haag, later Londen, en in Batavia gesproken werd, kon
hij weinig kwaad aanrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De bergoorlog&lt;/em&gt;

I en 
&lt;em&gt;De oorlog tegen de Inlandsche volken in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

II (Breda, 1904). Aanv. bij M.H.J. Plantenga, 
&lt;em&gt;Strategie en krijgsgeschiedenis&lt;/em&gt;

3e gew. dr. (Breda, 1901). Met C.C. de Gelder, 'De oorlog in
Zuid-Afrika', in 
&lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

73 (1904) passim; 'Strategische barri&amp;egrave;res', in 
&lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift (IMT)&lt;/em&gt;

39 (1908) I, 527-540; II, 671-686; 'Harceleeren, taquineren,
chicaneeren.' in 
&lt;em&gt;IMT&lt;/em&gt;

41 (1910) I, 10-22 en 121-131; 'Naar aanleiding van
&amp;quot;Patrouilletroepen&amp;quot; door -ss-', in 
&lt;em&gt;IMT&lt;/em&gt;

47 (1916) II, 1096-1097; 'Het voorontwerp op het invoeren van
dienstplicht onder de Inlanders en met dezen gelijkgestelden in den
Volksraad', in 
&lt;em&gt;IMT&lt;/em&gt;

50 (1919) II, 754-766; 52 (1920) I, 615-641, 758-772 en 866-872.
Ambtelijke stukken van zijn hand als gezant te Tokio zijn gepubliceerd
in 
&lt;em&gt;Documenten betreffende de buitenlandse politiek van Nederland
1919-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1976- dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.E. Kersten, 
&lt;em&gt;Buitenlandse Zaken in ballingschap, 1940-1945&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, [1981]) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;A.A.H. Stolk, &lt;i&gt;Jean Charles Pabst. Diplomaat en Generaal in Oost-Azi&amp;euml, 1873-1942&lt;/i&gt;. Tweede druk (Zeist 1998) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.E. Kersten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

