<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pala, Peter Karel Hubertus (1902-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/pala"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pala</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pala</name>, Peter Karel Hubertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PALA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pala, Peter Karel Hubertus&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Pierre Palla&lt;/b&gt;) pianist en organist (Venlo 5-1-1902 - Heerlen 11-12-1968).

Zoon van Petrus Karel Pala, restauranthouder, en Maria Aldegonda
Hubertina Janssen. Gehuwd sinds 28-5-1941 met Jeannette Louise Hendrika
de Vries. Uit het huwelijk zijn geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/PALA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pala, Peter Karel Hubertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palla kreeg op 5-jarige leeftijd zijn eerste muziek- en pianolessen
van zijn vader, op 7-jarige leeftijd pianoles van Jacques Penninx en op
8-jarige leeftijd vioolles van Theo Jordans. In april 1915 zette hij
zijn lagere schoolopleiding voort op het Instituut Ste Marie in
Huybergen waar hij tot augustus 1916 verbleef. Zijn muzikaliteit op
jonge leeftijd blijkt uit het feit dat zijn muziekleraar daar, de
organist Br. Lambertus, hem nu en dan in de gelegenheid stelde tijdens
kerkdiensten het koor op het orgel te begeleiden. In Venlo terug vatte
hij de studie bij zijn oude leermeesters weer op. Ook kreeg hij nu
orgelles van C.A.M. de Rooy en muziektheorie van Karl Hamm. In 1919
ontving Palla cum laude het diploma voor organist en koordirigent van
de R.K. Organistenvereeniging in Utrecht. Zijn studies werden
voortgezet bij Hubert Cuypers in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palla kwam in 1922 bij het een jaar tevoren geopende Theater
Tuschinsky in Amsterdam, eerst als pianist in het Theaterorkest o.l.v.
Max Tak, een jaar later als organist, o.a. voor muziekillustraties bij
de stomme films. In 1928 ging hij als adviseur en inspeler naar de
orgel- en pianofabriek A. Phillips A.G. in Frankfurt a.d. Main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 maart 1931 trad Pierre Palla in dienst van de Algemeene
Vereeniging 'Radio Omroep', aanvankelijk als pianist in het
nieuw opgerichte orkest Kovacs Lajos. Tot op 31-3-1967 (de dag van zijn
pensionering) heeft hij 36 jaar lang ononderbroken aan onnoemelijk veel
radiouitzendingen meegewerkt: als pianist in orkesten, als pianist in
soloprogramma's, als solist in pianowerken met orkest, als organist
op het AVRO-concertorgel, als begeleider van vele zangers en
instrumentalisten uit binnen- en buitenland, als arrangeur en als
dirigent van kleine ensembles. Als gevolg van fijt miste hij een
vingerkootje, een ongemak dat hij geheel overwonnen had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palla was een kundig musicus en bovenal een virtuoos en veelzijdig
pianist en organist, die dank zij zijn langdurig en regelmatig optreden
voor de radio grote bekendheid genoot. Hij was geestdriftig en
toegewijd en had een voorkeur voor het romantisch repertoire. De lichte
en de ernstige muziek waren hem even lief. Hij improviseerde met groot
gemak (o.a. als organist bij de vertellingen voor kinderen 'Het
klokje van zeven uur en dus...') en transponeerde &amp;agrave; vue op
verzoek van zangers. Hij vestigde zich na zijn pensionering in
Simpelveld, waar hij helaas slechts kort van zijn rust heeft kunnen
genieten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Henk de Wolf, in 
&lt;em&gt;AVRO-bode&lt;/em&gt;

van 21 dec. 1968; J.J.L. van Zuylen, 
&lt;em&gt;Encyclopaedie voor radioluisteraars&lt;/em&gt;

(Baarn, 1939) 196.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1130.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

