<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pannekoek, Antonie (1873-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/pannekoe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pannekoe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pannekoek</name>, Antonie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">sterrenkundige</state>
    <state type="occupation">politiek activist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/pannekoe.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pannekoek, Antonie&lt;/strong&gt;, sterrenkundige en politiek activist (Vaassen (Gld.) 2-1-1873 - Wageningen 28-4-1960). 
Zoon van Johannes Pannekoek, kantoorbediende, later
  bedrijfsleider van een kleine ijzergieterij, en Willemina
  Dorothea Beins, vroedvrouw. Gehuwd op 15-7-1903 met Johanna Maria
  Nassau Noordewier (1871-1957), lerares Nederlands en piano. Uit
  dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/pannekoe.jpg' alt='afbeelding van Pannekoek, Antonie'&gt;Anton Pannekoek, wiens vader een overtuigde vrijdenker was,
    bezocht de vijfjarige HBS in Apeldoorn en legde in 1888 het
    eindexamen af. Hij deed er daarna weliswaar drie jaar over om
    het aanvullend examen Grieks en Latijn te behalen, maar in die
    jaren verdiepte hij zich ook in de natuurlijke historie en de
    sterrenkunde. In de winter van 1890/1891 deed hij zijn eerste
    waarnemingen van de variabiliteit van de poolster. In 1891 ging
    hij in leiden wis- en natuurkunde studeren, en na het
    kandidaatsexamen koos hij voor sterrenkunde. Hij was nog
    student toen zijn eerste publicatie verscheen: 'on the
    necessity of further researches on the Milky Way' (in: 
    &lt;em&gt;Popular Astronomy&lt;/em&gt;

    2 (1894)). Na het doctoraalexamen op 8 april 1895 kreeg
    Pannekoek een aanstelling als 'ingenieur' bij de rijkscommissie
    voor graadmeting en waterpassing. drie jaar later werd hij
    observator bij de Leidse sterrenwacht. Hij promoveerde op 11
    juli 1902 bij zijn directeur, prof. H.G. van de Sande
    Bakhuyzen, op 
    &lt;em&gt;Untersuchungen &amp;amp; &amp;uuml;ber den Lichtwechsel Algols&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk was Pannekoek liberaal, maar in 1899 bekeerde
    hij zich tot het socialisme, mede na lezing van 
    &lt;em&gt;Equality&lt;/em&gt;

    (1897), het utopische werk van de Amerikaanse schrijver Edward
    Bellamy. In de kleine afdeling van de sociaal-democratische
    arbeiderspartij (SDAP) in Leiden werd hij een van de centrale
    figuren. Hij maakte uitvoerig studie van de klassieken van het
    socialisme en vond vooral in de geschriften van de Duitse
    sociaal-democraat J. Dietzgen het door hem node gemiste
    kennistheoretische fundament van het historisch materialisme.
    In 1901 verscheen zijn eerste bijdrage aan de theorie van het
    socialisme, 'De filosofie van Kant en het Marxisme', in het
    socialistische maandblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Tijd&lt;/em&gt;

    (6 (1901) 549-564, 605-620, 669-688). In de jaren daarna
    publiceerde Pannekoek veel in sociaal-democratische kranten en
    tijdschriften, eerst in Nederlandse, vanaf 1903 ook in Duitse
    periodieken, zoals 
    &lt;em&gt;Die Neue Zeit&lt;/em&gt;

    . Door zijn oppositie tegen SDAP-leider P.J. Troelstra, naar
    aanleiding van de spoorwegstaking van 1903, ontpopte Pannekoek
    zich als een vertegenwoordiger van de linkervleugel. Troelstra
    ontraadde een algemene werkstaking, terwijl Pannekoek deze
    juist krachtig bepleitte. Zoals alle andere rijksambtenaren
    moest hij zich na het mislukken van de staking via zijn directe
    chef voor zijn optreden verantwoorden. Daarna volgde nog -
    hoogst uitzonderlijk - een onderhoud met de voorzitter van de
    ministerraad, A. Kuyper (1901-1905), die hem duidelijk maakte
    wat een rijksambtenaar wel en niet was toegestaan, maar er
    volgde geen ontslag. Wel onthield Pannekoek zich van verder
    partijwerk en beperkte hij zich tot theoretische
    beschouwingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werk op de sterrenwacht bevredigde Pannekoek allerminst.
    Onder de directie van Van de Sande Bakhuyzen werd er eindeloos
    gerekend aan de meridiaanwaarnemingen, maar vernieuwingen in de
    astronomie drongen hier nauwelijks door. Daarom accepteerde
    Pannekoek in 1906 - inmiddels getrouwd en vader van zijn eerste
    kind - het aanbod van de Duitse sociaal-democratische voorman
    K. Kautsky om docent te worden op de school van de
    Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD) in Berlijn. Jonge
    partijfunctionarissen uit heel Duitsland werden door Pannekoek
    onderwezen in sociale theorie&amp;euml;n en historisch
    materialisme. Al na een jaar, in september 1907, kwam hier
    echter een eind aan, toen de Pruisische overheid hem met
    uitzetting dreigde als hij aan de partijschool bleef
    doceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pannekoek begon vervolgens, in februari 1908, een
    Zeitungskorrespondenz en tot en met juni 1914 schreef hij voor
    allerlei sociaal-democratische kranten en tijdschriften in
    Duitsland artikelen over actuele en theoretische kwesties.
    Aangezien de inkomsten daarvan toch onzeker waren, ging
    Pannekoek eind 1909 in op een aanbod van de afdeling Bremen van
    de SPD om - met steun van de plaatselijke vakbeweging - zijn
    scholingswerk weer op te pakken. In april 1910 verhuisde hij
    van Berlijn naar Bremen. De betaling door de vakbonden, die hem
    te radicaal vonden, hield na een jaar al op, maar het werk voor
    de partijafdeling en de Zeitungskorrespondenz zorgden voor
    voldoende inkomsten. Pannekoek gaf veel lezingen in andere
    delen van het land en bezocht talrijke congressen, en steeds
    combineerde hij deze reizen met lange wandelingen in de
    omgeving. Vanuit Berlijn en Bremen onderhield Pannekoek ook
    nauwe contacten met partijgenoten in Nederland, en toen het in
    1909 tot een scheuring in de SDAP kwam, koos hij - evenals zijn
    vriend Herman Gorter - resoluut voor de Sociaal-Democratische
    Partij (SDP) van W. van Ravesteyn en D. Wijnkoop. Hij was nu
    gewoon lid van de Duitse SPD en buitenlid van de SDP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Eerste Wereldoorlog betekende in het leven van Pannekoek
    een scherpe breuk. Hij keerde terug naar Nederland en trok
    voorlopig met zijn gezin bij zijn schoonouders in, die in
    Arnhem woonden. Van daaruit was hij in het voorjaar van 1915
    tijdelijk leraar natuur- en scheikunde aan de driejarige HBS in
    Helmond. In de zomer van dat jaar werd hij in dezelfde vakken
    benoemd aan de vijfjarige Rijks-HBS in Hoorn, waarheen het
    gezin verhuisde. Een jaar later vertrok Pannekoek met vrouw en
    kinderen naar Bussum, waar hij in september 1916 werk vond aan
    de Gooische HBS, een particuliere school. Tijdens de oorlog
    concentreerde Pannekoek zich weer meer en meer op het
    sterrenkundige werk. Al in Bremen was hij begonnen aan een
    populaire inleiding - op historische grondslag - tot de
    astronomie, die uiteindelijk niet in het Duits, maar in het
    Nederlands verscheen als 
    &lt;em&gt;De wonderbouw der wereld. De grondslagen van ons
    sterrekundig wereldbeeld populair uiteengezet&lt;/em&gt;

    (1916). Op instigatie van de Leidse hoogleraar sterrenkunde W.
    de Sitter werd Pannekoek in 1916 in Leiden toegelaten als
    privaatdocent in de geschiedenis van de astronomie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een volledige terugkeer naar de astronomie diende zich aan
    toen De Sitter, sinds 1918 ook directeur van de Leidse
    sterrenwacht, een reorganisatie wilde doorvoeren en Pannekoek
    aanzocht als adjunct-directeur voor de afdeling voor het
    klassieke meridiaanwerk. Deze benoeming stuitte echter op
    verzet bij het ministerie-Ruijs de Beerenbrouck (1918-1922).
    Toen in 1919 de kranten berichtten over Pannekoeks - ongezochte
    - benoeming tot 'erelid' van de Arsol-raad van de in Hongarije
    door B&amp;eacute;la Kun uitgeroepen radenrepubliek, was de benoeming
    in Leiden definitief van de baan. Ondertussen had de
    Amsterdamse gemeenteraad hem al in 1918 een
    (deeltijd-)lectoraat in de sterrenkunde aangeboden aan de
    Universiteit van Amsterdam. Zodra bekend werd dat de benoeming
    in Leiden niet doorging, zette men de aanstelling in Amsterdam
    om in een volledig lectoraat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze tijd valt ook Pannekoeks definitieve breuk met het
    communisme. Na de Russische Revolutie van 1917 raakte hij er
    meer van overtuigd dat alleen als de arbeiders zich in raden
    organiseerden, partijen en vakbonden afzwoeren en zelf de macht
    van de staat overnamen, een echte socialistische revolutie
    mogelijk was. Bij Sovjetleider Lenin, met wie hij aanvankelijk
    sympathiseerde, bespeurde hij een neiging tot opportunisme en
    een diep wantrouwen tegenover de zelforganiserende vermogens
    van arbeiders, boeren en soldaten. Lenin viel hem in 1920 in de
    brochure 
    &lt;em&gt;De 'linkse' strooming, een kinderziekte van het
    communisme&lt;/em&gt;

    scherp aan. Pannekoek zou hierop pas veel later, in 1938,
    reageren in zijn - onder het pseudoniem J. Harper -
    gepubliceerde 
    &lt;em&gt;Lenin als Philosoph. Kritische Betrachtung der
    philosophischen Grundlagen des Leninismus&lt;/em&gt;

    . Pannekoek brak in september 1921 met de Communistische Partij
    Holland, waarvan hij sinds 1918 lid was. Voortaan
    sympathiseerde hij nadrukkelijk met de radenbeweging, maar werd
    geen lid meer van enige politieke partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Amsterdam had Pannekoek niet de beschikking over een
    kijker, maar hij maakte van de nood een deugd door zich toe te
    leggen op de bewerking van gegevens die elders langs
    fotografische weg waren verkregen. In 1921 stond de Amsterdamse
    gemeenteraad Pannekoek toe personeel in dienst te nemen en
    apparatuur voor de bewerkingen aan te schaffen. Zo ontstond het
    Sterrekundig Instituut van de Universiteit van Amsterdam.
    Aangezien in 1925 de eerste promovendus zich aandiende en
    Pannekoek gekozen werd tot lid van de Koninklijke Akademie van
    Wetenschappen, benoemde men hem in dat jaar tot buitengewoon
    hoogleraar. In 1932 werd hij gewoon hoogleraar. Pannekoek was
    inmiddels al in 1924 van Bussum naar de Amsterdamse
    Vossiusstraat verhuisd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk richtte Pannekoek zich op problemen uit de
    stellaire astronomie: sterverdeling en de structuur van de
    Melkweg, de afstandsbepaling van donkere nevels etc. In 1920
    leerde Pannekoek echter de theorie van het ionisatie-evenwicht
    in gassen van de Indische natuurkundige M. Saha kennen, waarvan
    hij onmiddellijk het belang voor de astronomie inzag. Mede door
    de toepassing van deze nieuwe fysische kennis op de studie van
    de evolutie van sterren werd Pannekoek de grondlegger van de
    astrofysica in Nederland. In 1922 verscheen zijn eerste
    publicatie, in 1930 schreef hij een samenvattende beschouwing
    over 'Die Ionization in den Atmosph&amp;auml;ren der
    Himmelk&amp;ouml;rper' voor het gezaghebbende 
    &lt;em&gt;Handbuch der Astrophysik&lt;/em&gt;

    (III, 1 (1930) 256-350).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pannekoeks wending naar de astrofysica werd mede
    gestimuleerd door samenwerking met zonnefysici uit Utrecht,
    vooral M.G.J. Minnaert. Samen leidden zij in januari 1926 een
    zonne-eclipsexpeditie op Sumatra. Door slecht weer mislukte het
    waarnemingsprogramma, maar Pannekoek bracht aansluitend een
    vruchtbaar halfjaar door aan de Bosscha-Sterrenwacht te Lembang
    op Java, waar hij de zuidelijke sterrenhemel in kaart bracht.
    Om de in Sumatra niet beproefde apparatuur te testen nam hij
    ook deel aan een eclipsexpeditie naar Lapland in 1927.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1929 deed Pannekoek een half jaar waarnemingen op het
    Dominion Astrophysical Observatory in het Canadese Victoria. Op
    de terugweg uit Victoria bezocht Pannekoek de belangrijkste
    Amerikaanse sterrenwachten. Zijn bekendheid in de Verenigde
    Staten leidde in 1935 tot een uitnodiging om tijdens de
    summerschool van Harvard een cursus over astrofysica te geven;
    het jaar daarop verleende deze universiteit hem een
    eredoctoraat. Zelf was Pannekoek altijd zeer bescheiden over
    zijn eigen verdiensten. Voor het oplossen van echte grote
    problemen had hij - naar zijn mening - te weinig initiatief en
    fysische kennis; zijn sterke kant was meer het doorrekenen van
    de consequenties van nieuwe denkbeelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 25 februari 1942, ruim een jaar voor zijn emeritaat, werd
    Pannekoek samen met enkele andere anti-Duitse hoogleraren - met
    behoud van pensioen - door de Duitse bezetter uit zijn ambt
    gezet. Na de Tweede Wereldoorlog keerde hij nog wel even in
    zijn ambt terug, maar in 1946 ging hij definitief met
    emeritaat. Hij verhuisde eerst naar Zeist en later, in 1954,
    naar Wageningen, waar zijn dochter woonde. Hij bleef schrijven
    en publiceren. Zo vatte hij in 1946 - onder het pseudoniem P.
    Aartsz - de idealen van de radenbeweging nog eens samen in 
    &lt;em&gt;De arbeidersraden&lt;/em&gt;

    , een boek dat echter weinig weerklank vond. Grote aftrek
    daarentegen had 
    &lt;em&gt;De groei van ons wereldbeeld&lt;/em&gt;

    uit 1951, een populaire geschiedenis van de sterrenkunde. In
    dit werk besteedt Pannekoek bij herhaling aandacht aan de
    maatschappelijke context waarbinnen de astronomie zich
    ontwikkelde, maar niemand had uit dit boek kunnen afleiden dat
    de auteur een overtuigde radencommunist was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De scherpe scheiding die Pannekoek steeds tussen zijn
    astronomische werk en zijn socialistische gedachtengoed
    aanbracht - hij schreef ook twee afzonderlijke memoires: 
    &lt;em&gt;Herinneringen uit de arbeidersbeweging&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Sterrekundige herinneringen&lt;/em&gt;

    - vormt wel het merkwaardigste aspect van zijn persoonlijkheid:
    de bescheiden en zachtaardige astronoom die tegelijkertijd een
    socialistische scherpslijper was. Pannekoek geldt als de
    belangrijkste theoreticus van het socialisme die Nederland
    heeft voortgebracht, maar zijn hang naar zuiverheid
    veroordeelde hem tot politieke steriliteit. Na zijn dood, in
    1960, kwamen zijn theorie&amp;euml;n opnieuw in de belangstelling
    bij links-radicale groeperingen: in 1974 werd tijdens de
    Anjerrevolutie in Portugal bij demonstraties zelfs zijn portret
    - het vogelkopje met een puntbaardje - meegedragen. Zijn
    idee&amp;euml;n waren echter niet vatbaar voor nadere uitwerking.
    En uit zijn 
    &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

    blijkt dat de sterrenkunde toch de eerste &amp;egrave;n de laatste
    liefde van Pannekoek is geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-A. Pannekoek (naoorlogse periode) in het
  Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.
  Op het Sterrenkundig Instituut 'A. Pannekoek' van de Universiteit
  van Amsterdam worden aantekenboekjes en losse documenten
  bewaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een vrijwel volledige bibliogafie van A. Pannekoek in de
    onder L genoemde publicatie van Malandrino, pp. 275-309. Op het
    Sterrenkundig Instituut 'A. Pannekoek' van de Universiteit van
    Amsterdam wordt een volledige lijst van de publicaties van
    Pannekoek op sterrenkundig gebied bewaard. Verder: 
    &lt;em&gt;Pannekoek et les conseils ouvriers&lt;/em&gt;

    [Teksten van Pannekoek]. Samengesteld door Serge Bricianer
    (Parijs 1969); 
    &lt;em&gt;Pannekoek and Gorter's marxism&lt;/em&gt;

    . Onder red. van D.A. Smart (Londen 1978); 'Lettres d'Anton
    Pannekoek', in 
    &lt;em&gt;&amp;eacute;conomies et Soci&amp;eacute;t&amp;eacute;s&lt;/em&gt;

    10 (1976) nr. 4-5, pp. 841-932 [= Serie S (&amp;eacute;tudes de
    marxologie. Onder red. van M. Rubel) nr. 18]; Anton Pannekoek, 
    &lt;em&gt;Herinneringen. Herinneringen uit de arbeidersbeweging.
    Sterrekundige herinneringen&lt;/em&gt;

    . Samengesteld door B.A. Sijes [e.a.] (Amsterdam 1982);
    'Lettere di Anton Pannekoek a Robert Michels (1905)', in 
    &lt;em&gt;Annali della Fondazione Luigi Einaudi&lt;/em&gt;

    19 (1985) 467-492.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door H. Zanstra, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1959-1960&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1960) 328-330; door H.L. Vanderlinden, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Vlaamse Academie voor
  Wetenschappen, Letteren en Schone Kunsten van Belgi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  22 (1960) 235-236: B.J. Bok, 'Two famous Dutch astronomers
  [Pannekoek en Van Rhijn]', 
  &lt;em&gt;Sky and telescope&lt;/em&gt;

  20 (1960) 74-76; Cajo Brendel, 
  &lt;em&gt;Anton Pannekoek, theoretikus van het socialisme&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1970); lemma door M. Minnaert, in 
  &lt;em&gt;Dictionary of scientific biography&lt;/em&gt;

  10 (1974) 289-291; H.M. Bock, 'Anton Pannekoek in der
  Vorkriegs-sozialdemokratie. Bericht und Dokumentation', in 
  &lt;em&gt;Jahrbuch Arbeiterwegung. Geschichte und Theorie&lt;/em&gt;

  3 (Frankfurt am Main 1975) 103-167; B.A. Sijes, 'Anton Pannekoek,
  1873-1960', in de onder P genoemde 
  &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

  , 11-69; lemma door Johanna M. Welcker, in 
  &lt;em&gt;Biografisch woordenboek van het socialisme en de
  arbeidersbeweging in Nederland&lt;/em&gt;

  I (Amsterdam 1986) 90-93; C. Malandrino, 
  &lt;em&gt;Scienza e socialismo. Anton Pannekoek (1873-1960)&lt;/em&gt;

  (Milaan 1987); John Gerber, 
  &lt;em&gt;Anton Pannekoek and the socialism of workers'
  self-emancipation, 1873-1960&lt;/em&gt;

  (Dordrecht [etc.] 1989); E.P.J. van den Heuvel, 'Antonie
  Pannekoek (1873-1960). Socialist en sterrenkundige', in 
  &lt;em&gt;Een brandpunt van geleerdheid in de hoofdstad. De Universiteit
  van Amsterdam rond 1900 in vijftien portretten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van J.C.H. Blom [e.a.] (Hilversum [etc.] 1992)
  229-245; Hans Manfred Bock, 'Die Marx-Dietzgen-Synthese Anton
  Pannekoeks und seines Kreises', in 
  &lt;em&gt;Die Rezeption der Marxschen Theorie in den Niederlanden&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Marcel van der Linden (Trier 1992) 106-123;
  Herman de Liagre B&amp;ouml;hl, 
  &lt;em&gt;Met al mijn bloed heb ik voor u geleefd. Herman Gorter,
  1864-1927&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1996); lemma door A. van Helden, in 
  &lt;em&gt;A history of science in the Netherlands. Survey, themes and
  reference&lt;/em&gt;

  . Onder red. van K. van Berkel [e.a] (Leiden 1999)
  552-555.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1959-1960&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1960) tegenover p. 328.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K. van Berkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

