<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Paredis, Joannes Augustinus (1795-1886)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/paredis"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">paredis</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Paredis</name>, Joannes Augustinus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1795"/>
    <event type="death" when="1886"/>
    <state type="occupation">r.k. bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PAREDIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Paredis, Joannes Augustinus&lt;/strong&gt;, bisschop van Roermond (Bree in Belgi&amp;euml; 28-8-1795 - Roermond 18-6-1886).

Zoon van Henricus Paredis, landbouwer, en Maria Reijnders.

&lt;img src=&amp;quot;images/PAREDIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Paredis, Joannes Augustinus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paredis' middelbaar onderwijs was gebrekkig. Vermoedelijk
ontving hij onderricht van de augustijn G&amp;ouml;bbels, kapelaan te Bree.
In 1815 werd hij ingeschreven als student aan het groot-seminarie te
Luik, waar hij twee jaar cursussen in de filosofie en vier jaar
onderwijs in de theologie volgde. Volgens de testimonia over de jaren
1815-1821 was hij een middelmatig student. Zijn priesterwijding, door
de aartsbisschop van Mechelen F.A. de M&amp;eacute;an, vond plaats op 25
maart 1821. Na zijn wijding werd Paredis door de Luikse kapittelvicaris
J.A. Barret, die, bij ontstentenis van een bisschop, het bisdom Luik
bestuurde, tot kapelaan van de parochie van St. Christoffel te Roermond
benoemd. Van 1827 tot eind 1828 beheerde hij de hulpkerk. Kapel in
't Zand, te Roermond. Daarna volgde zijn benoeming tot pastoor in
Herkenbosch. In mei 1830 werd hij pastoor van de St. Christoffel te
Roermond. Toen Roermond in 1833 tot dekenaat werd verheven, werd
Paredis pastoor-deken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de afscheiding van Belgi&amp;euml; stond Roermond van 1830 tot 1839
onder Belgisch bestuur. Paredis koos noch voor het Belgische noch voor
het Nederlandse bewind. Wel maakte hij van de grotere vrijheid van
manifestatie van het religieuze leven gebruik en wist hij binnen de
mogelijkheden die het Belgisch bewind hem toestond, een traditie op te
bouwen, waarop hij zich na 1840 telkens weer zou gaan beroepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paredis' voorzichtigheid en tact inzake de politieke spanningen
van de status-quo tijd vonden waardering bij de Luikse bisschop mgr.
C.R.A. van Bommel en bij andere Limburgse dekens. In zijn goede faam
werd wel de voornaamste grond gevonden voor zijn benoeming in 1840 tot
apostolisch administrator van het vicariaat Limburg en voor de spoedig
daarop volgende verheffing tot bisschop van Hirene i.p.i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opvallend is dat deze, zelf gebrekkig gevormde, bisschop binnen
korte tijd een aantal katholieke middelbare scholen in het vicariaat
Limburg, sedert 1853 het bisdom Roermond, wist op te richten of reeds
bestaande scholen van de gemeentelijke overheden overnam en onder
leiding van zijn diocesane clerus stelde. Startte reeds op 19 oktober
1841 het groot-seminarie te Roermond met een filosofie- en
theologieopleiding, in 1843, toen Paredis de gebouwen van Rolduc
(Kerkrade) van het bisdom Luik kon overnemen, richtte hij de kostschool
Rolduc in, waar hij naast het klein-seminarie van het bisdom ook de
filosofieopleiding van Roermond plus een handelsschool en een
normaalschool voor onderwijzers vestigde. De colleges van Roermond en
Weert werden in 1851 onder de leiding van de diocesane geestelijkheid
gesteld. Te Venray vond hij in 1844 de Franciscanen bereid en te
Sittard in 1850 de Jezu&amp;iuml;eten om middelbare scholen onder hun hoede
te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elders, ook in Brabant, was men tot dan toe niet verder gekomen dan
het oprichten van klein-seminaries. Aanvankelijk had Paredis te weinig
oog voor de vakbekwaamheid van de leraren, later zou hij als eerste
Nederlandse bisschop zijn priesters naar de Nederlandse universiteiten
sturen om daar een profaan vak te gaan studeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn onderwijsbeleid volgde Paredis de leidraad van zijn vroegere
bisschop mgr. C.R.A. van Bommel, die in zijn 
&lt;em&gt;Expos&amp;eacute; des vrais principes sur l'instruction . . .&lt;/em&gt;

(Luik, 1840) niet van een neutrale school, maar evenmin van een aparte
instelling van katholiek onderwijs sprak. Het openbare karakter van de
lagere scholen achtte Paredis niet bezwaarlijk, omdat hij via
katholieke onderwijzers in deze scholen de vrije verkondiging van het
katholieke geloof in de scholen gewaarborgd zag. Aan het principe van
vrijheid van onderwijs op een vrije school onder een eigen bestuur
zonder overheidsbemoeiing hield Paredis niet vast. Deze beleidslijn
bracht hem in botsing met zijn collega's in de andere bisdommen,
speciaal in Utrecht en Haarlem, die aan de Bovenmoerdijkse openbare
school het protestantse karakter wensten te ontnemen en voor
godsdienstloosheid van de lagere scholen pleitten. Voor de
minderheidspositie van de katholieken in de bisdommen Utrecht en
Haarlem had Paredis te weinig oog. Zijn collega uit Haarlem G.P. Wilmer
schilderde Paredis af als een provincialist en een negatieve partner in
de leiding van de katholieke kerk in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook voor de verlangens van de Noordnederlandse geestelijkheid en
leken, die, behalve voor bijzonder onderwijs, ook voor de afschaffing
van het recht van placet, vrijheid van organisatie en van viering van
de eredienst en deelname van katholieken aan het landsbestuur pleitten,
kon hij moeilijk enig enthousiasme opbrengen. Onder gezamenlijke
supplieken van het Nederlandse episcopaat ten aanzien van deze kwesties
zette hij, zij het niet van ganser harte, zijn handtekening, maar
wanneer hij bemerkte dat de koning of de regering niet gunstig
reageerden, trok hij zich weer snel, met de nodige excuses, terug. Voor
het gezag, de wet, maar vooral voor de koning en diens representanten
had Paredis een heilige eerbied. Ook hier was een zeker opportunistisch
provincialisme Paredis niet vreemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de conservatieve bisschop waren de liberalen veel gevaarlijker
en onbetrouwbaarder dan de protestanten. Paredis liet niet af tegen
alle revolutie en alle democratie te waarschuwen. Dit bleef ook na 1853
een van de vaste thema's in de vastenbrieven van deze bisschop,
wiens staatkundige begrippen die van een patriarchaal ancien
r&amp;eacute;gime waren. Ook hamerde Paredis telkens weer op het gevaar van
een groeiende onverschilligheid in religieus opzicht en meer nog op de
openlijke aanvallen op het traditionele katholicisme, dat voor hem in
de persoon van paus Pius IX belichaamd werd. Heel graag onderschreef de
Roermondse bisschop de van vele kanten bekritiseerde 'Syllabus'
(1864). Hij kondigde hem direct af in zijn diocees en kwam er in de
volgende jaren in zijn vastenbrieven gretig op terug. Allen die de
positie van de paus aantastten, scheerde hij over &amp;eacute;&amp;eacute;n kam of
dat nu de Italiaanse nationalisten, de vrijmetselaars, de protestanten,
de socialisten of de jong-liberalen waren. Via het sedert 1856 te
Roermond verschijnende 
&lt;em&gt;Nieuwsblad,&lt;/em&gt;

dat al spoedig de naam van 
&lt;em&gt;Maas- en Roerbode&lt;/em&gt;

ging dragen, poogde hij zijn diocesanen te vormen in de geest en de
leefwijze die hij voor een katholiek wezenlijk achtte. Encyclieken en
toespraken van de paus alsook eigen vastenbrieven liet hij hierin
afdrukken om de katholieken op deze wijze de leer van Rome op het hart
te binden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paredis' geestelijke mentaliteit werd gekenmerkt door grote
eenvoud. Pastoraal ingesteld als hij was, had hij geen behoefte aan een
romantische zucht naar een zegepralende kerk. Hij wilde het evangelie
concreet verkondigen en door zijn eigen voorbeeld, priesters en
kerkvolk leren hun dagelijkse plichten stipt te volbrengen. Zijn
diocesanen bleef hij aansporen zich de mentaliteit van het evangelie
eigen te maken. Daarna[ast] benadrukte hij de geest van verbondenheid
met Christus, die als trouwe zoon van de vader, diens Wil
v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles volgde. Het gebed moest, volgens de Roermondse
bisschop, daarom ook in de eerste plaats lofprijzing en pas in de
tweede plaats smeekbede zijn. Vooral de heiligen stelde hij graag ten
voorbeeld aan zijn kerkvolk. Minachting voor de oude volksdevoties wees
Paredis af, maar ook oppervlakkigheid alsmede overdrijvingen in
dezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn overbezorgdheid voor het geestelijk heil van de zijnen kwam
de Roermondse herder wel eens tot uitspraken en maatregelen die niet
steeds getuigden van een adequate beoordeling van praktijken en
evenementen die hij gevaarlijk achtte. Paredis besefte dat zijn houding
reacties moest uitlokken. Degenen onder zijn geestelijken die zelf
wilden uitmaken hoe de kerk in Limburg moest handelen, zouden ervaren
dat Paredis strikte gehoorzaamheid aan zijn visies eiste en hij eenheid
in denken en doen de absolute voorwaarde noemde om zijn gelovigen te
redden uit de verwardheid die sinds de Franse tijd in Limburg geheerst
had. Vooral in zijn nadagen zou Paredis ervaren dat hij bij een deel
van zijn eigen clerg&amp;eacute; niet bijzonder geliefd was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De sociale begrippen van deze bisschop in wiens dagen schromelijke
mistoestanden in de Maastrichtse aardewerkindustrie heersten, waren
statisch. Het bewustzijn van de noodzaak van nieuwe rechtvaardiger
sociale verhoudingen was hem vreemd. Het enige antwoord dat hij op het
pauperisme van de landarbeiders en fabrieksarbeiders meende te moeten
geven was caritas in de traditionele zin. Paredis verwachtte alles van
het liefdebetoon van de burgerij en van de goede zorgen van
religieuzen, broeders en zusters die hun zorgen aan de armsten
wijdden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paredis heeft na de dood van zijn vicaris-generaal H.J. Oomen in
1859 het bisdom Roermond alleen bestuurd. Toen hij in 1869 een
coadjutor aan Rome vroeg, gaven zijn collega 's-bisschoppen in de
kerkprovincie aan Rome te kennen dat geen van de door Paredis voor dit
ambt voorgestelde kandidaten in staat zou zijn Paredis' beleid om
te buigen. Op Romes verzoek een vicaris-generaal aan te stellen of zich
van een wijbisschop te bedienen ging Paredis niet in. Op een
vicaris-generaal zonder bisschopswijding stelde Paredis geen prijs. Een
jaar v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn dood kreeg de negentigjarige bisschop
eindelijk een coadjutor, in de persoon van de zeventigjarige Roermondse
deken F.A.H. Boermans, die hem van 1840 tot 1865 als secretaris
terzijde had gestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Paredis in het archief van het bisdom
Roermond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Janssen, 'Mgr. J.A. Paredis, tweede stichter van
Rolduc, 1840-1886', in 
&lt;em&gt;Rolduc 1843-1943&lt;/em&gt;

(Kerkrade, 1948) 20-44; E. Janssen, 'Mgr. J.A. Paredis en het
Middelbaar Onderwijs te Roermond tot en met 1841', in 
&lt;em&gt;Historische opstellen over Roermonden omgeving&lt;/em&gt;

(Roermond, 1951) 343-367; L.J. Rogier en N. de Rooy, 
&lt;em&gt;In Vrijheid Herboren . . .&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1953); L.J. Rogier, 
&lt;em&gt;Katholieke Herleving . . .&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1956); J.M. Gijsen, 'Joannes Augustinus Paredis
(1795-1886) pastoor-bisschop van Roermond . . .', in 
&lt;em&gt;Archief voor de Geschiedenis van de Katholieke Kerk in Nederland&lt;/em&gt;

8 (1966) 129-161; idem, 
&lt;em&gt;Joannes Augustinus Paredis (1795-1886) bisschop van Roermond, en het
Limburg van zijn tijd&lt;/em&gt;

(Assen, 1968).&lt;/p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a13415 [Portret: F. Molenaar].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;M.G. Spiertz&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

