<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Parmentier, Koene Dirk (1904-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/parmentier"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">parmentier</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Parmentier</name>, Koene Dirk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1904"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">piloot</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/PARMENTIER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Parmentier, Koene Dirk&lt;/strong&gt;, verkeersvlieger (Amsterdam 27-9-1904 - Tarbolton (Schotland) 21-10-1948).

Zoon van Hendrik Jacobus Parmentier, cementwerker, en Rinske Koene
Oostinga. Gehuwd op 8-12-1927 met Maria Margaretha Nukoop. Uit dit
huwelijk werden 3 dochters geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/PARMENTIER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Parmentier, Koene Dirk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;p&gt;Parmentier, wiens naam abusievelijk dikwijls op Franse wijze werd
uitgesproken, volgde de mulo en handelsschool Reeds jong in de
luchtvaart ge&amp;iuml;nteresseerd, trad hij op 16-jarige leeftijd in
dienst bij Fokker, waar hij van 1920 tot 1924 werkte. Vervolgens ging
hij in militaire dienst om zich op 29 november 1926 te melden bij de
militaire vliegschool te Soesterberg, waar hij op 7 april 1927 zijn
brevet haalde. Kort daarna werd hij, overeenkomstig zijn eigen wens,
bij de Koninklijke Luchtvaart Maatschappij (KLM) gedetacheerd, en op 1
mei 1929 volgde bij deze maatschappij voor hem vaste dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Parmentier zowel op het Europese net als op de lijn naar
Nederlands-Indi&amp;euml; uitgebreid ervaring had opgedaan, werd hij in
oktober 1933 door KLM-directeur A. Plesman naar Amerika gezonden om
daar het nachtvliegen te bestuderen. Na terugkeer uit de Verenigde
Staten werd hij in Nederland met de organisatie daarvan belast. In juli
1934 keerde Parmentier naar Amerika terug, nu om samen met de
hoofdwerktuigkundige H. Veenendaal de eerste Amerikaanse machine van de
KLM, een Douglas DC-2, in ontvangst te nemen en per schip naar
Rotterdam te vervoeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met deze DC-2, PH-AJU 'Uiver', verwierf Parmentier zich kort
daarop een wereldnaam in de MacRobertson Internationale Luchtrace van
Engeland naar Australi&amp;euml;, de zg. 'Melbournerace'. De
'Uiver' was door de KLM voor deze race ingeschreven met een
bemanning bestaande uit Parmentier als gezagvoerder, J.J. Moll als
tweede piloot, C. van Brugge als marconist en B. Prins als
boordwerktuigkundige. Tevens waren drie passagiers meegenomen, want de
KLM wilde de indruk van een 'normale&amp;quot; lijnvlucht maken. Op 20
oktober 1934 vertrokken 21 deelnemers van het vliegveld Mildenhall.
Mede dank zij de ervaring van de KLM-vliegers met het traject, wist de
'Uiver' met zijn bemanning al spoedig een leidende positie te
veroveren, slechts voorgegaan door de uiteindelijke winnaars van de
race, de Britten C.W.A. Scott en T. Campbell Black met een speciaal
voor de race gebouwde De Havilland DH-88 'Cornet'. In de nacht
van 23 op 24 oktober kwam de 'Uiver' echter boven
Zuid-Australi&amp;euml; in noodweer terecht, zodat een noodlanding moest
worden gemaakt op de renbaan te Albury. De volgende ochtend gelukte het
echter weer om, met behulp van de bevolking van Albury en na
achterlating van bagage en passagiers, te vertrekken en op 24 oktober
om 12.52 uur GMT als tweede te Melbourne aan te komen. Hiermee won men
de de handicaprace in dit evenement. Parmentier en zijn
medebemanningsleden werden met een koninklijke onderscheiding
begiftigd, en na terugkeer in Nederland viel hun een groots welkom ten
deel. In Nederland was deze race in grote spanning gevolgd en werden de
winnaars van een tweede prijs als nationale helden gehuldigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de volgende jaren zette Parmentier zijn loopbaan als
verkeersvlieger zonder bijzonderheden voort, terwijl hij tevens actief
was in het bestuur van de Vereniging van Nederlandse Verkeersvliegers.
Ten tijde van de Duitse aanval in mei 1940 bevond hij zich in
Nederland. Schiphol was op de eerste oorlogsdag door de Duitsers
gebombardeerd, maar op 13 mei 1940 wist Parmentier met de DC3 PH-ARZ
'Zilverreiger' van Schiphol te vertrekken en Engeland te
bereiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de zes voormalige KLM-vliegtuigen die uiteindelijk in Engeland
waren terechtgekomen werd gedurende de oorlog de lijn Bristol-Lissabon
- in charter voor de British Overseas Airways Corporation (BOAC) -
gevlogen. De goede resultaten van deze enig overgebleven KLM-activiteit
in Europa zijn naar algemene opvatting in belangrijke mate de
verdienste geweest van Parmentier als chef vliegdienst. Na de
openingsvlucht op 26 juli 1940 werden ruim 1600 vluchten gemaakt,
waarbij slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n vliegtuig (op 1 juni 1943) verloren ging
in de lucht. Tegen het eind van de oorlog droeg Parmentier zijn
verantwoordelijkheid voor de Lissabonlijn over aan A. Viruly en werd
hij, als reservekapitein-vlieger, commandant van de Nederlandse Dakota
Flight, die de verbinding met het bevrijde Nederland onderhield. Op
grond van zijn verdiensten in de oorlog werd hij militair
onderscheiden. Hij verliet de militaire dienst als
reservemajoor-vlieger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 november 1945 vertrok Parmentier met een van de eerste nieuwe
Skymasters van de KLM voor de eerste naoorlogse vlucht
Amsterdam-Batavia. Aansluitend kon hij vanaf 28 november de
verantwoordelijkheid voor de wederopbouw van de KLM op zich nemen,
eerst als chefvliegdienst, korte tijd later als hoofd vliegbedrijf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmentiers loopbaan werd plotseling afgebroken toen hij in de nacht
van 20 op 21 oktober 1948 in slecht weer bij het vliegveld Prestwick in
Schotland met de Lockheed 'Constellation' PH-TER
'Nijmegen', na met een hoogspanningsdraad in aanraking te zijn
gekomen, verongelukte. Van de 40 inzittenden kwamen behalve Parmentier,
o.a. de technisch directeur van de KLM, Veenendaal, en generaal-majoor
G.J. Sas, militair attach&amp;eacute; te Washington, om. Parmentiers dood
betekende een groot verlies voor de Nederlandse luchtvaart in het
algemeen en voor de KLM in het bijzonder. Het was algemeen bekend dat
Plesman in Parmentier een van zijn opvolgers had gezien, een functie
waarvoor de vrijwel vanzelfsprekende autoriteit en het feit dat hij
algemeen gewaardeerd en aanvaard werd hem ook bijzonder geschikt zouden
hebben gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;In drie dagen naar Australi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1935]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Sch&amp;ouml;lte, in 
&lt;em&gt;Elseviers Weekblad,&lt;/em&gt;

30-10-1948; A. Swinson, 
&lt;em&gt;The great air race, England-Australia 1934&lt;/em&gt;

(Londen, 1968); H. Sch&amp;ouml;lte en A. van Ommen, 
&lt;em&gt;Leven van de lucht: 50 jaar verenigd vliegen&lt;/em&gt;

(Amstelveen, 1979).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1133.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.J. Hazewinkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

