<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pater, Jan Cornelis Hendrik de (1887-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/pater"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pater</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pater</name>, Jan Cornelis Hendrik de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pater, Jan Cornelis Hendrik de&lt;/strong&gt;, historicus (Bleiswijk 26-11-1887 - 's-Gravenhage 6-8-1971).

Zoon van Dammes de Pater, rentenier, en Antje Sanders. Gehuwd op
5-6-1919 met Catharina Henri&amp;euml;tta H&amp;ouml;weler. Uit dit huwelijk
werden 1 zoon en 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door de vroege dood van zijn vader viel de opvoeding van de jonge De
Pater geheel aan zijn moeder toe. Na in 1907 het einddiploma van een
christelijke HBS in Rotterdam te hebben verworven, legde hij zich toe
op het staatsexamen gymnasium-A. Vanaf 1909 volgde hij te Leiden als
student in de letteren de nog ongesplitste opleiding Nederlands en
geschiedenis. De SSR (Societas Studiosorum Reformatorum) had in hem een
actief lid. Nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn doctoraal examen leraar,
afwisselend te Rotterdam en in Den Haag, werd De Pater in 1919
definitief benoemd aan Het 's-Gravenhaagsch Christelijk Gymnasium,
waar hij tot aan zijn pensionering in 1953 werkzaam zou blijven. Het
leraarsleven heeft hem echter nooit verhinderd zich te wijden aan
wetenschappelijk werk op historisch gebied. Een eerste vrucht daarvan
was het proefschrift waarop hij in 1917 bij P.J. Blok promoveerde,
getiteld 
&lt;em&gt;De Raad van State nevens Matthias, 1578-1581&lt;/em&gt;

(1917). Ook gedurende de rest van zijn leven bleef De Pater geboeid
door de zaak van de Opstand: de meeste van zijn publikaties zijn gewijd
aan de zestiende en zeventiende eeuw, al had hij zeker niet de neiging
zich in een eng specialisme op te sluiten. In de jaren na zijn promotie
verschenen regelmatig artikelen van zijn hand, terwijl hij tevens het
leeuwedeel voor zijn rekening nam van een samen met de Hongaarse
hoogleraar G. von Antal verzorgde bronnenuitgave: de 
&lt;em&gt;Weensche Gezantschapsberichten van 1670 tot 1720&lt;/em&gt;

(2 dl.), verschenen in de serie Rijks Geschiedkundige Publicati&amp;euml;n
(1929-1934). Twee samenvattende werken vestigden zijn naam als kenner
van 
&lt;em&gt;Het tijdperk van de Reformatie en de Godsdienstoorlogen -&lt;/em&gt;

zoals de titel luidde van het door hem verzorgde zesde deel van de 
&lt;em&gt;Algemeene Geschiedenis&lt;/em&gt;

uitgegeven door H. van Gelder en N. Japikse (1931). Substanti&amp;euml;ler
nog was zijn bijdrage tot de onder redactie van H. Brugmans verschenen 
&lt;em&gt;Geschiedenis van Nederland,&lt;/em&gt;

waarvan De Pater de delen drie en vier verzorgde: 
&lt;em&gt;De Tachtigjarige Oorlog&lt;/em&gt;

(1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In al zijn werken deed De Pater zich kennen als de geschiedschrijver
die hij ook wilde zijn, een christen-historicus. Ook, of juist, in het
geschiedverhaal diende de belijdende christen zich niet te
verloochenen. Dat kwam duidelijk tot uiting in zijn visie op de
Tachtigjarige Oorlog, die voor hem primair een godsdienstige strijd
bleef. In het oude debat over de oorzaken van de Opstand, ter wille van
de vrijheid of de religie, koos hij vol overtuiging voor de laatste
factor. De scheiding tussen de noordelijke en zuidelijke Nederlanden
was voor hem dan ook niet een gevolg van toevallige factoren, maar een
uitvloeisel van het eigen karakter van het protestantse noorden. Het
lag voor de hand dat deze opvatting De Pater in conflict zou brengen
met Groot-Nederlanders als Geyl, en inderdaad is het in de loop der
jaren herhaaldelijk tot een scherpe polemiek gekomen tussen beiden.
Geyls opvatting van &amp;eacute;&amp;eacute;n Nederlandse stam, die slechts door de
natuurlijke barri&amp;egrave;re der grote rivieren en door het verloop van
het krijgsgebeuren uiteen was gevallen, bleef voor De Pater
onaanvaardbaar. Het conflict werd heviger toen De Pater na de oorlog in
Geyls Groot-Nederlandse conceptie bovendien gevaarlijke tendenties naar
'bloed en bodem'-theorie&amp;euml;n meende te ontwaren. Na het
verschijnen van Geyls 
&lt;em&gt;Studies en Strijdschriften&lt;/em&gt;

(1958) erkende De Pater echter ten onrechte een persoonlijk element in
de strijd te hebben gebracht en verzoenden beide tegenstanders zich,
zonder elkaar overigens in het principi&amp;euml;le meningsverschil veel
nader te zijn gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn leraarsbaan en publicistische activiteiten was De Pater
ook nog anderszins een vooraanstaande figuur in de historische wereld.
Hij was een van de oprichters, in 1920, van het Gezelschap van
Christelijke Historici in Nederland, en bleef daarin actief tot en met
zijn erelidmaatschap in 1971. Na de oorlog werd hij bovendien als
docent verbonden aan de MO-opleiding geschiedenis bij de Haagse School
voor Taal- en Letterkunde, een functie die hij tot 1958 met veel animo
heeft vervuld. Een treffend getuigenis van zijn energie is wel het feit
dat de toen 71-jarige geleerde het nog aandurfde voor het
Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie een monografie te beginnen over

&lt;em&gt;Het schoolverzet&lt;/em&gt;

(1969). De publikatie van dit laatste werk betekende een waardig
besluit van een lang leven in dienst van onderwijs en wetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie achter het hierna te noemen artikel, in 
&lt;em&gt;Serta Historica III,&lt;/em&gt;

30-34.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.C. Suttorp, in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen betreffende de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

86 (1971) 412-413; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1971-1972,&lt;/em&gt;

246-251; idem, in 
&lt;em&gt;Serta Historica III&lt;/em&gt;

(Kampen, 1972) 17-30.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

