<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Patijn, Jacob Adriaan Nicolaas (1873-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/patijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">patijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Patijn</name>, Jacob Adriaan Nicolaas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/PATIJN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Patijn, Jacob Adriaan Nicolaas&lt;/strong&gt;, burgemeester en diplomaat (Rotterdam 9-2-1873 - 's-Gravenhage 13-7-1961).

  Zoon van Jacob Gerard Patijn, jurist en politicus, en Adriana
  Jacoba Clasina Veeren. Gehuwd op 24-9-1903 met jkvr. Rudolphine
  van Doorn. Na haar overlijden (24-2-1923) gehuwd op 17-9-1924 met
  jkvr. Elisabeth Wilhelmina Malwina de Brauw. Uit beide huwelijken
  werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/PATIJN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Patijn, Jacob Adriaan Nicolaas&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patijn ging, na zijn gymnasiale opleiding te 's-Gravenhage,
    in 1892 in Leiden rechten studeren. Op 25 november 1897 sloot
    hij bij J. Oppenheim deze studie af met een promotie op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;Zondagswetgeving&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1897). Daarna studeerde hij nog &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar aan
    de &amp;Eacute;cole Libre des Sciences Politiques in Parijs. In 1898
    werd hij attach&amp;eacute; aan de ambassade van Siam in Parijs en
    eind 1899 vertrok hij voor &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar naar Bangkok als
    adviseur bij de hervorming van de Siamese wetgeving. Na
    be&amp;euml;indiging van zijn werkzaamheden daar maakte Patijn een
    wereldreis, waarbij hij onder meer Japan bezocht. Na terugkeer
    in Nederland vervulde hij verschillende functies. Van 1902
    (-1906) was hij secretaris van de in dat jaar in het leven
    geroepen Mijnraad. Vanaf 1903 bouwde Patijn een ambtelijke
    loopbaan op, te beginnen bij de afdeling nutsbedrijven van de
    Haagse gemeentesecretarie, waarvan hij spoedig de leiding
    kreeg. Hij spande zich niet alleen in voor de verbetering van
    de arbeidsomstandigheden van het gemeentepersoneel, maar hij
    probeerde ook de toestand van de werknemers in het algemeen te
    verbeteren, onder meer door stichting van een gemeentelijke
    arbeidsbeurs. Hij was een van de oprichters van de Vereeniging
    van Gemeentelijke Arbeidsbeurzen. Zijn idee&amp;euml;n over de
    regulering van de sociale en economische verhoudingen kon
    Patijn na 1908 verder concretiseren bij de afdeling
    Arbeidsverzekering van het departement van Landbouw, Nijverheid
    en Handel, dat onder A.S. Talma verscheidene sociale wetten
    voorbereidde. Patijn had een wezenlijk aandeel bij de
    totstandkoming van de Kader- en Ziektewet van 1912.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vooruitstrevende Unie-liberaal, die zich niet alleen een
    kundig jurist, maar ook een bekwaam bestuurder en vaardig
    debater toonde, werd in september 1911 benoemd tot burgemeester
    van Leeuwarden. Hij beantwoordde aan de verwachting dat hij
    tegenover de onrechtmatig geachte eisen van de
    sociaal-democratische leden van de gemeenteraad geen
    inschikkelijke houding zou aannemen. Patijns betekenis als
    burgemeester lag echter in het realiseren van stadsuitbreiding
    en verbeteringen op het gebied van energievoorziening,
    onderwijs, gezondheidszorg en volksgezondheid. De Eerste
    Wereldoorlog betekende voor Patijn, die steeds meer de zaken in
    eigen hand wilde houden, een ernstige taakverzwaring. Hij gaf
    leiding aan de opvang van 3000 Belgische evacu&amp;eacute;s en
    organiseerde in 1917/1918 een straffe en doelmatige doch door
    de kritiek niet gespaarde levensmiddelendistributie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1918 volgde Patijn de tot minister van
    Buitenlandse Zaken benoemde H.A. van Karnebeek op als
    burgemeester van Den Haag. Zijn plannen voor uitbreiding van
    het gemeentelijk grondgebied slaagden wat Loosduinen betrof,
    maar met betrekking tot Voorburg en Rijswijk bleef succes uit.
    Naast de bouw van een nieuw stadhuis op het Alexanderveld
    spendeerde hij zijn energie aan de aanleg van een vijftal
    stadsparken. Zijn toenemende neiging zaken in eigen handen te
    houden en buiten het college van B &amp;amp; W om te handelen
    leidde tot ernstige spanningen en conflicten. Hoewel het
    burgemeesterschap hem zijdelings in contact bracht met de
    nationale en buitenlandse politiek, voelde hij zich niet direct
    geroepen zich daarin te begeven. In maart 1926 weigerde hij op
    grond van gebrek aan parlementaire ervaring en belangstelling
    in de landelijke politiek een opdracht tot kabinetsformatie in
    de crisis die ontstaan was na de nacht van Kersten over het
    gezantschap bij het Vaticaan. Op eigen verzoek nam Patijn in
    1930 afscheid van Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn benoeming tot gezant in Rome in januari 1931 deed
    Patijn zijn intrede in de Nederlandse diplomatie, die de
    laatste periode van zijn loopbaan zou bepalen. De doorgaans
    weinig omvangrijke en kalme betrekkingen met het fascistische
    Itali&amp;euml; van Mussolini - voor wie Patijn enige bewondering
    had - kwamen door de Nederlandse deelneming aan de economische
    sancties van de Volkenbond tegen Itali&amp;euml; na de Italiaanse
    verovering van Ethiopi&amp;euml; (september 1935) onder grote druk
    te staan. Patijn zelfs was weinig ingenomen met de sancties,
    die hij als ineffectief afwees. Patijns benoeming tot gezant in
    Brussel in juli 1936 betekende een positieverbetering, omdat
    Brussel in verband met de traditionale gevoeligheden met
    Belgi&amp;euml; over de waterwegenkwestie als een moeilijke, maar
    om de nabuurschap tevens als belangrijke post te boek stond. De
    in het begin van de jaren '30 ingezette verbetering van de
    economische betrekkingen werd tijdens Patijns missie
    gecompleteerd door verruiming van de mogelijkheden tot
    politieke samenwerking na de terugkeer van Belgi&amp;euml; tot een
    neutraliteitspolitiek eind 1936.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1937 werd Patijn minister van Buitenlandse
    Zaken in het in juni opgetreden vierde kabinet-Colijn, waarvan
    de positief christelijke signatuur hem als lid van de
    Oxfordgroep aantrok. Patijn zocht naar een nieuw plechtanker
    voor de Nederlandse buitenlandse politiek, nu door de reserve
    die Nederland met de Europese ex-neutralen gemaakt had
    tegenover de sanctie-verplichtingen van het Volkenbondsverdrag
    (september 1936) de collectieve veiligheid de rug was
    toegekeerd en een garantie van de territoriale integriteit door
    de grote Europese mogendheden naar de snit van het plan-Snouck
    Hurgronje onmogelijk was gebleken. Zijn niet aanvaarde plan
    voor non-aggressieverdragen met Frankrijk,
    Groot-Brittanni&amp;euml;, Duitsland en Belgi&amp;euml; van februari
    1939 was een poging hiertoe. Tegenover Duitsland probeerde
    Patijn moeilijkheden te vermijden uit vrees voor eventuele
    repercussies in politiek en economisch opzicht. Met de
    Reichsdeutsche Gemeinschaft - een mantelorganisatie van de
    Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei die in Nederland
    woonachtige Rijksduitsers omvatte - probeerde hij een
    conflictsituatie te vermijden. In 1938 steunde hij het beleid
    van minister van Justitie C.M.J.F. Goseling de binnenkomst van
    Duitse en Oostenrijke joden te beperken. Felle kritiek stortten
    parlement en publieke opinie over Patijn uit toen hij in 1938
    de Italiaanse verovering van Ethiopi&amp;euml; de facto erkende. Na
    de val van het kortstondige vijfde kabinet-Colijn trok Patijn
    zich uit het openbare leven terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patijns reputatie als antidemocraat stoelt vooral op de
    antipathie voor de parlementaire democratie die hij als
    minister zo ostentatief demonstreerde door zijn uiterste
    spaarzaamheid bij het verstrekken van informatie en het lezen
    van de krant tijdens kamerdebatten. Hoewel hij voor Mussolini
    enige tijd bewondering koesterde, had hij een diepe afkeer van
    het nationaal-socialisme, waarvan hij meende als minister niet
    te kunnen getuigen. Dit was een typische uiting van de
    pragmaticus die Patijn in heel zijn loopbaan was. Hij streefde
    ernaar voor de maatschappelijke problemen bruikbare oplossingen
    te vinden, ook wanneer zulks ten koste ging van oude
    beginselen. De weerstand die hij hierdoor opriep stimuleerde
    zijn neiging op de ingeslagen weg voort te gaan. De
    overlegdemocratie kon de regent Patijn daarbij hinderlijk voor
    de voeten lopen en hij schrok er niet voor terug hieraan
    gedecideerd lucht te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het particulier archief van J.A.N. Patijn berust bij
  C.L. Patijn te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde dissertatie: samen met G.A.
    van Everdingen en J.C. Uye, 
    &lt;em&gt;De bedrijfsverordening van art. 114
    

    Gemeentewet&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1910); 
    &lt;em&gt;Ontwerp arbeiders-ziekteverzekering; ontwerpen en memorie
    van toelichting&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1910); artikelen in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Sociaal Weekblad.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.M. Vellinga, 
  &lt;em&gt;Talma's sociale arbeid&lt;/em&gt;

  (Hoorn, 1941); W. Drees, 
  &lt;em&gt;Zestig jaar levenservaring&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1962); E. van Raalte, 'Parlementaire en
  onparlementaire herinneringen. Minister mr. J.A.N. Patijn', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  125 (1962) II, 142-150; G.A.W, ter Pelkwijk, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de vereniging 'Die Haghe' 1963,&lt;/em&gt;

  XI-XV; P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden&lt;/em&gt;

  2e dr. (Assen, 1968. 6 dl.) VI; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1969) I; 
  &lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871-1954).&lt;/em&gt;

  Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970. 3 dl.) passim; G.
  Puchinger. 
  &lt;em&gt;Colijn en het einde van de coalitie II&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1980); W.J.M. Klaassen, 'De betrekkingen tussen de
  Nederlandse en Italiaanse regering (1935-1938)', in 
  &lt;em&gt;Aspects des relations de la Belgique, du grand-duch&amp;eacute; de
  Luxembourg et des Pays-Bas avec l'Italie: 1925-1940.&lt;/em&gt;

  Sous la direction de M. Dumoulin et J. Willequet (Bruxelles,
  1983) 253-266; G. van Roon, 
  &lt;em&gt;Kleine landen in crisistijd. Van Oslostaten tot Benelux,
  1930-1940&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1135.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A.E. Kersten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

