<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pauwels, Fran&#195;&#167;ois D&#195;&#169;sir&#195;&#169; (1888-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/pauwels"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pauwels</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pauwels</name>, Fran&amp;ccedil;ois D&amp;eacute;sir&amp;eacute;</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PAUWELS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pauwels, Fran&amp;ccedil;ois D&amp;eacute;sir&amp;eacute;&lt;/strong&gt;, jurist en schrijver/ dichter (Amsterdam 25-10-1888 - Amstelveen 8-1-1966).

Zoon van Desiderius Clementinus Pauwels, operazanger, en Sophia van
Biene. Gehuwd met Rebecca Koe op 25-5-1916. Na echtscheiding op 30-
8-1932, hertrouwd met Maria Magdalena Hemminga op 29-12-1932. Uit het
tweede huwelijk werd 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/PAUWELS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pauwels, Fran&amp;ccedil;ois D&amp;eacute;sir&amp;eacute;&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fran&amp;ccedil;ois bezocht het gymnasium te Amsterdam en studeerde
vervolgens rechten aan de universiteiten van Utrecht en Amsterdam. Zijn
promotie vond in 1915 op stellingen aan de Utrechtse universiteit
plaats. Hierna vestigde hij zich als advocaat en procureur te Amsterdam
en werd hij vooral bekend als strafpleiter. Pauwels had een scherpe
mensenkennis en het vermogen in enkele bewoordingen een figuur of een
situatie te schetsen. Zijn manier van repliceren was vlijmscherp. In
1965 besloot hij zijn 50-jarige carri&amp;egrave;re met de verdediging van de
verdachten in de geruchtmakende 'Baarnse moordzaak'. Als
pleiter was hij vooral bekend om de dramatisch kleurige wijze waarop
hij de verdediging bracht. Voorstanders ervan, en daar behoorde
gewoonlijk de pers toe, waardeerden daarin de sociale gevoeligheid en
het vermogen van hem een rechtszaak boeiend te maken; tegenstanders,
vooral in de rechterlijke macht, meenden dat deze vorm van pleiten
binnen de Nederlandse rechtspraak, waar de jury immers ontbreekt,
onnodig was en te sterk op de emoties speelde. Pauwels was echter meer
schrijver van romans en dichter dan advocaat. Veel van zijn
cli&amp;euml;nten zijn door hem als romanfiguren vereeuwigd in zijn boeken.
Zijn romans hebben dan ook meestal een juridische achtergrond. Zij
bereikten nooit de toppen van literatuur, maar vormden populaire
leesstof, met enthousiasme en warmte geschreven. Ook hierin bleek de
belangstelling van de schrijver voor individueel en sociaal bepaalde
achtergronden. Als advocaat nam hij vaak zaken aan vanwege de in die
zaken interessante en of intrigerende figuren en situaties teneinde
deze te kunnen gebruiken in zijn romans. Een van zijn laatste romans
getiteld 
&lt;em&gt;Als het niet waar is&lt;/em&gt;

heeft een sterk autobiografische inslag. Naast gedichten en romans
schreef hij ook liedteksten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve crimineel commentaar in 
&lt;em&gt;Elseviers Weekblad,&lt;/em&gt;

zie verder: Documentatiedienst Nederlands Letterkundig Museum in Den
Haag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1137.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L.J.M. Tonino&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

