<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pelt, Adrianus (1892-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/pelt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pelt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pelt</name>, Adrianus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">bestuurder</state>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/PELT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pelt, Adrianus&lt;/strong&gt;, functionaris bij de Volkenbond en de Verenigde Naties (Koog aan de Zaan 8-5-1892 - Hermance (Zwitserland) 11-4-1981).

Zoon van Marinus Adrianus Pelt, werktuigkundig ingenieur, en Dorothea
Johanna Endt. Gehuwd op 3-2-1919 met Andr&amp;eacute;e Elvire L&amp;eacute;onide
Bernard. Uit dit huwelijk werden 3 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/PELT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pelt, Adrianus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelt ging in 1909 reeds na vier jaar HBS te Zaandam in de
journalistiek. Was achtereenvolgens redacteur buitenland bij het 
&lt;em&gt;Nieuwsblad voor Nederland,&lt;/em&gt;

correspondent in Londen (1915-1916) en te Parijs (1916-1920) voor 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Telegraaf.&lt;/em&gt;

Hij studeerde tevens in Parijs aan de &amp;Eacute;cole libre des sciences
politiqus (1916-1919). In 1920 trad hij in dienst van de Volkenbond,
waar hij lid werd van de sectie voorlichting van het secretariaat. In
die functie was hij o.a. van 1922 tot 1924 medewerker van de
commissaris-generaal van de Volkenbond in Oostenrijk, de
oud-burgemeester van Rotterdam A.R. Zimmerman, en leidde hij
verschillende internationale missies, waar zijn kwaliteiten als
onderhandelaar bleken. In 1934 werd hij directeur van de sectie
voorlichting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grote kennis van zaken betreffende voorlichtingstechnieken
bleef bij de Nederlandse regering niet onopgemerkt. Zo werd hij
betrokken bij de oprichting van een regeringspersdienst in Den Haag. Op
10 mei 1940 verliet hij - conform een afspraak met minister van
Buitenlandse Zaken E.N. van Kleffens - Gen&amp;egrave;ve om de Nederlandse
regering zijn diensten aan te bieden. Te Londen reorganiseerde hij de
regeringspersdienst tot een volwaardige regeringsvoorlichtingsdienst,
richtte hij het persagentschap ANEP op en bewerkstelligde hij bij de
Britten dat Radio Oranje en Radio Brandaris in de lucht kwamen. Zijn
voorlichtingsbeleid getuigde van realiteitszin, en daardoor droeg hij
aanmerkelijk bij tot de goodwill van de Nederlandse zaak bij de
geallieerden. Koningin Wilhelmina had echter heel wat minder waardering
voor hem. Zij vond hem maar 'een eigenwijs mannetje', en in
1944 heeft zij dan ook maandenlang geprobeerd om zijn benoeming tot
hoofd van de sectie voorlichting van het Militair Gezag tegen te
houden, maar de regering had een juister oordeel over Pelts
bekwaamheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de zomer van 1945 maakte hij deel uit van de Nederlandse
delegatie naar de oprichtingsvergadering van de Verenigde Naties (VN)
te San Francisco. Hij oefende grote invloed uit op de inrichting van
het secretariaat van de VN. Begin 1946 werd hij benoemd tot een van de
drie adjunct-secretarissen-generaal van de VN en kreeg hij de grootste
afdeling van het secretariaat onder zich, de afdeling conferenties en
algemene diensten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 december 1949 volgde de benoeming tot hoge commissaris van de
VN in Libi&amp;euml;. Voor 1 januari 1952 moest hij uit de gebieden
Cyrenaica en Tripolitani&amp;euml; alsmede Fezzan - voormalige Italiaanse
koloni&amp;euml;n - een nieuwe staat vormen, de Libi&amp;euml;rs helpen bij de
opbouw van een regeringsapparaat en het ontwerpen van een grondwet. Hij
slaagde erin immense tegenstellingen te overbruggen en verwierf de
bijnaam 'onderkoning van Libi&amp;euml;'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1952 tot 1957 was hij directeur van het Europees bureau van de
VN te Gen&amp;egrave;ve. Op 9 januari 1956 ontving hij van de Universiteit
van Amsterdam het eredoctoraat in de rechtswetenschappen in verband met
zijn verdiensten in het internationale werk en zijn werkzaamheden in
Libi&amp;euml; in het bijzonder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn pensionering bleef hij zijn bestuurlijke en diplomatieke
kwaliteiten nog lang actief gebruiken, o.a. als secretaris-generaal van
de wereldfederatie van de United Nations Associations. Verder was hij
werkzaam voor de Nederlandse Hartstichting en had hij zitting in het
bestuur van het Internationale Cardiologisch Instituut te
Gen&amp;egrave;ve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Over de jaren 1928-1938 berust een collectie in het archief
van de Volkenbond in het Palais des Nations te Gen&amp;egrave;ve (Les papiers
Pelt). Voor periode 1940 tot 1945 collectie-Pelt in Archief van
Buitenlandse Zaken. Verder particuliere collectie onder berusting van
familie Pelt te Hermance (Zwitserland).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Lybian independance and the United Nations. A case of planned
decolonisation&lt;/em&gt;

(New Haven [etc.], 1970).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. Adam, 
&lt;em&gt;Een staat werd geboren: Libi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Leiden, 
&lt;em&gt;\952); Keesings Historisch Archief 1956,&lt;/em&gt;

12317; J. Bosmans, 
&lt;em&gt;De Nederlander mr. A.R. Zimmerman als commissaris-generaal van de
Volkenbond in Oostenrijk 1922-1926&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1973); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1979) IX, passim; 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

23-4-1981.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: London; Collectie ANEFO; zonder datum].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

