<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Perquin, Lambertus Hendricus (1865-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/perquin"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">perquin</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Perquin</name>, Lambertus Hendricus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PERQUIN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Perquin, Lambertus Hendricus&lt;/strong&gt;, r.-k. priester, lid van de orde der Dominicanen. Grondlegger van de Stichting Katholieke Radio Omroep (Voorburg 15-7-1865 - Rotterdam 4-8-1938).

Zoon van Stephanus Theodorus Perquin, metselaar, en Johanna van
Zutphen.


&lt;img src=&amp;quot;images/PERQUIN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Perquin, Lambertus Hendricus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn gymnasiale opleiding gevolgd te hebben in Nijmegen, trad hij
op 29-9-1884 in de orde der Dominicanen. Op 15-8-1891 werd hij tot
priester gewijd. Hij werd aangewezen voor de zielzorg en werkte 8 jaar
in Schiedam en 20 jaar in Rotterdam. In 1919 werd hij benoemd tot
pastoor van de St. Dominicus-parochie in Amsterdam. Pastoor Perquin,
zoals hij sindsdien bekend staat in de geschiedenis van katholiek
Nederland, koesterde van het begin af grote belangstelling voor de
publiciteit vooral in het kader van de sociale en politieke emancipatie
der katholieken. Zijn activiteiten op dit gebied vonden hun wortel in
de tradities van zijn orde, die zich sinds haar stichting in 1216 bezig
hield met geloofsverkondiging en -verdediging. In de periode die aan
zijn verblijf in de hoofdstad vooraf ging, spande hij zich, naast zijn
pastoraal werk, in voor de uitbouw van de katholieke pers, die hij een
zeer belangrijke factor achtte in de geestelijke en maatschappelijke
ontwikkeling van zijn geloofsgenoten. De katholieke dag- en
weekbladpers moest samenwerken voor de 'belangen van de godsdienst,
de staat en de maatschappij', zoals de aartsbisschop van Utrecht,
mgr. H. van de Wetering het op 11 november 1896 in een brief aan de
redacties had geformuleerd. Pater Perquin was 20 jaar lang
bisschoppelijk censor van het dagblad 
&lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

dat in eigen kring nogal eens moeilijkheden had veroorzaakt. Hij moest
erop toezien dat aan de gewenste eenheid geen schade zou worden
berokkend. Omdat hij in een landelijk katholiek dagblad een goede en
nodige tegenhanger zag van 'neutrale' kranten, ijverde hij
ervoor dat 
&lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

naast een avond- ook een ochtendeditie kreeg. Het is niet duidelijk of
hij ook de opvattingen van de hoofdredacteur, de priester J.W.
Thompson, t.a.v. het zg. 'Modernisme' deelde. Gezien Perquins
latere werkzaamheid in de hoofdstad is echter aan te nemen dat dit niet
het geval is geweest. In het algemeen ging de lectuurverspreiding hem
ter harte, niet enkel tot voorlichting van zijn geloofsgenoten, maar
ook ter informatie van andersdenkenden. Dit kreeg in Amsterdam zijn
concrete vorm toen hij in 1922 hoofdredacteur werd van het door hem
totaal vernieuwde apologetische weekblad 
&lt;em&gt;De Bazuin. Populair Godsdienstwetenschappelijk en Apologetisch
Weekblad voor Nederland en Koloni&amp;euml;n.&lt;/em&gt;

Hieraan paarde zich ook het gesproken woord; hij was de eerste pastoor
in Amsterdam die in zijn kerk 'conferenties voor
niet-katholieken' organiseerde, die veel toehoorders trokken. Al
zijn activiteiten droegen, theologisch gezien, duidelijk het stempel
van het Thomisme; in alles was hij gezagsgetrouw aan de kerkelijke
hi&amp;euml;rarchie. In het verlengde daarvan deelde hij ook de
staatkundige en maatschappelijke opvattingen van de R.K. Staatspartij
zonder dat zijn principes hem verleidden tot starre of extreme
opvattingen. Daarvoor was hij te verdraagzaam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 60-jarige leeftijd maakte pastoor Perquin kennis met het fenomeen
radio, toen dit, nauwelijks het experimentele stadium ontgroeid,
ontdekt was als middel voor massacommunicatie. Nadat enkele pogingen
elders gestrand waren, startte in 1924 in Hilversum de eerste omroep
die levensvatbaar bleek: de Hilversumsche Draadlooze omroep (HDO)
o.l.v. Willem Vogt. Het was een neutrale organisatie die onderdak bood
aan alle geestesstromingen die zich via dit medium wilden uiten. Zoals
een aantal protestanten en een groepje socialisten, ieder op de bres
voor het eigen ideaal, zag ook pastoor Perquin ongekende mogelijkheden
voor de katholieken. Onkundig van het beraad dat een aantal katholieke
intellectuelen binnenskamers hadden over het gebruik van het nieuwe
medium, richtte hij, praktisch en doortastend als hij was, een
'radio-comit&amp;eacute;' op om te komen tot een eigen katholieke
omroep. Een korte oproep in de katholieke pers op 4 februari 1925 had
een stroom van sympathisanten tot gevolg. Maanden van intensieve
voorbereiding liepen erop uit dat op 24 november van dat jaar de
Katholieke Radio Omroep officieel met haar uitzendingen begon. Volgens
de wens van het episcopaat moest de KRO een 'nationaal instituut op
brede basis' worden. Op 12 april 1926 werd in Utrecht de Stichting
Katholieke Radio Omroep opgericht en pastoor Perquin tot haar
voorzitter benoemd. Op 7 juli 1926 werd de notari&amp;euml;le akte
gepasseerd. In het bestuur van de Stichting werden vertegenwoordigers
opgenomen van alle katholieke landelijke standsorganisaties en
instituten op cultureel en wetenschappelijk gebied, alsook
afgevaardigden van de landelijke bond van R.K. Radiovereenigingen
waarin de luisteraars verzameld waren. De stichter van de KRO was niet
enkel de bezielende inspirator van zijn omroep, maar toonde zich in de
vergroting ervan ook een uitstekend organisator. Begin maart 1927 nam
Perquin ontslag als parochiepastoor om zich helemaal aan zijn radiowerk
te wijden. Voor hem was de radio 'een vervolmaking van het
apostolaat', 'een middel tot ontwikkeling en beschaving op
religieus en maatschappelijk gebied', 'een ongehoord middel om
elkaar te leren kennen en waarderen'. In de befaamde radiostrijd
waarin hij zij aan zij vocht met de NCRV, eiste hij de plaats in de
ether, waarop, naar zijn oordeel, het katholieke volksdeel (1/3 van de
bevolking) recht had, naar analogie van de eigen pers, de school en de
organisaties. Het zendtijdbesluit van 1930 gaf hem waarom hij had
gevraagd. Toen de omroep in rustiger vaarwater terecht kwam, richtte
pastoor Perquin zijn beleid op de uitbreiding en de consolidering van
de KRO die op alle gebieden van het leven zijn stem liet horen. Ook
hijzelf had eigen rubrieken in het programma, speciaal in de religieuze
sector, zoals zijn 'Godsdienstige Halfuurtjes' en
'Conferenties voor ouden-van-dagen'. Hij was bovendien
hoofdredacteur van de 
&lt;em&gt;Katholieke Radio-Gids,&lt;/em&gt;

het programmablad waarin hij de achterban informeerde en stimuleerde om
het radiowerk steeds intensiever mogelijk te maken, afhankelijk als een
omroeporganisatie toen nog was van de vrijwillige bijdragen van haar
aanhangers. Toch bleef de KRO niet ge&amp;iuml;soleerd werken, want zodra
zich samenwerkingsmogelijkheden aandienden met andere omroepen, was
Perquin erbij. Ondanks de crisisjaren wist hij met extra
financi&amp;euml;le steun van de luisteraars aan de Hilversumse Emmastraat
een modern studiogebouw neer te zetten, dat in 1938 feestelijk werd
geopend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 'radiopastoor' werkte ook op internationaal terrein. Hij
was in 1928 een van de oprichters en de eerste voorzitter van het
Internationaal Katholiek Radio Bureau, thans nog werkend onder de naam
UNDA. Zijn activiteiten werden gehonoreerd met diverse binnen- en
buitenlandse onderscheidingen. Toen de 73-jarige pastoor Perquin na een
kortstondige ziekte op 4 augustus 1938 overleed, bleek hoe zijn persoon
en zijn werk werden gewaardeerd, ook door de collega's van de
andere omroepen. Een van de beste profieltekeningen was de schets door
de secretaris van de VARA, de heer A. Pleysier, die hem in zijn rede
van 4 augustus 1938 herdacht als &amp;eacute;&amp;eacute;n van 'de pioniers die
de structuur van de Nederlandse Radio Omroep in zijn prille jaren
hebben bepaald en geleid' 
&lt;em&gt;(Katholieke Radio-Gids&lt;/em&gt;

van 13 augustus 1938). Hij schetste de mens Perquin: 'In het
algemeen was hij kort van stof; lange redevoeringen lagen hem niet. Hij
sprak zijn mening onomwonden uit, zonder bitsheid evenwel, maar ook
zonder uiterlijke vriendelijkheden die vaak gebezigd worden om een
afwijking te maskeren. Daarvoor was hij inderdaad te vriendelijk, te
eenvoudig en te rechtuit. Doch juist deze eenvoud die bij hem gepaard
ging met een grote kennis van zaken, gaf zijn persoonlijkheid het
markante dat gewaardeerd werd door allen die met hem
samenwerkten.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Artikelen in de dagbladen 
&lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

in de jaren 1899-1938, 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

in de jaren 1921-1938; in de weekbladen 
&lt;em&gt;De Bazuin&lt;/em&gt;

van 1922-1927, 
&lt;em&gt;Katholieke Radio-Gids&lt;/em&gt;

van 1925-1938.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.J. Reymer, mr. A. v.d. Deure e.a., in de 
&lt;em&gt;Katholieke Radio-Gids 7&lt;/em&gt;

(1931) 33 (15 augustus) 2-25; P. de Waart, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

11 (1935) 29 (20 juli) 3; G.W. Kampscho&amp;euml;r, dr. Th. Verhoeven e.a.,

&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

14 (1938) 33 (13 augustus) 2-24; Redactie, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

23 (1950) 47 (19 november) 14-15; 
&lt;em&gt;KRO 1925-1950...&lt;/em&gt;

[Door L. Lutz en T. van Tomputte. Hilversum, 1950)].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1143.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

