<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Perron, Charles Edgard du (1899-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/perron"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">perron</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Perron</name>, Charles Edgard du</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PERRON.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Perron, Charles Edgard du&lt;/strong&gt;

(ps. o.a. &lt;b&gt;Duco Perkens&lt;/b&gt;) schrijver (Meester Cornelis in Nederlandsch-Indi&amp;euml; 2-11-1899 - Bergen (N.H.) 14-5-1940).

Zoon van Charles Emile du Perron, landheer, en Marie Mina Madeline
B&amp;eacute;dier de Prairie. Gehuwd op 26-11-1928 met Simonne Elise Sechez,
van wie hij op 18-3-1932 is gescheiden. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
geboren. Opnieuw gehuwd op 17-5-1932 met Elisabeth Geertruida de Roos,
uit welk huwelijk ook 1 zoon werd geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/PERRON.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Perron, Charles Edgard du&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn jeugd in Nederlands-Indi&amp;euml; werd gekenmerkt door ziekte,
verhuizingen en mislukking op school. Zijn vader, vermogend en behorend
tot het dan al een eeuw in de kolonie gevestigde patriciaat van Franse
oorsprong met vertegenwoordigers in de hoogste rangen van leger,
bestuur en rechtspraak, besloot in 1906 bij wijze van lucratief
avontuur een rijstpellerij op te zetten aan de nauwelijks bewoonde
zuidkust van West-Java. Met tussenpozen bleef het gezin er tot 1911,
waardoor de enige zoon maar weinig regelmatig onderwijs kreeg. Nadat de
onderneming was mislukt, keerde het gezin naar Meester Cornelis terug.
In die randgemeente van het toenmalige Batavia doorliep Eddy met moeite
de lagere school. Na een kort verblijf op een HBS aldaar kon hij door
een lange tijd van ziekte de lessen niet volgen. Het gezin verhuisde in
1913 naar Bandoeng. Ook daar bezocht hij nog &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar zonder
succes de HBS. Omdat hij een literaire aanleg had, kreeg hij enkele
jaren privaatlessen in moderne talen, voordat hij in 1919 in Batavia
redacteur werd van 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Ook daar kon de schrijver in de dop, die door de vertaling van een
roman en door weekbladartikelen over koloniale en Franse literatuur te
meer blijk gaf van zijn literaire interesses, niet aarden. Hij nam er
algauw ontslag, bereisde Java nog en vertrok met zijn ouders in 1921
naar Europa. Het gezin vestigde zich in Brussel, waar de zoon zijn
weinig schoolse opvoeding op Europese leest zou moeten afronden. Met
een boh&amp;eacute;mien-bestaan voor ogen vestigde Du Perron zich in maart
1922 op Montmartre. Hij maakte er kennis met jonge Franse schrijvers en
schilders en via hen met alles wat de toen fel beleden 'Esprit
Nouveau' vertegenwoordigde, zoals kubisme, futurisme, dada&amp;iuml;sme
en surrealisme. Van zowel zijn verbijstering als zijn bereidheid tot
navolging gaf hij blijk in een in het Frans geschreven geschrift. 
&lt;em&gt;Manuscrit trouv&amp;eacute; dans une poche.&lt;/em&gt;

Weer terug in Brussel, gaf hij het 1923 uit en het bracht hem in
contact met de Belgische Franstalige schrijver Franz Hellens. In diens
kring ontmoette hij o.a. de jonge in het Frans schrijvende dichter
Odilon-Jean P&amp;eacute;rier, wiens dood hem in 1928 zou inspireren tot het
zo bekend geworden vers 'Gebed bij den harden dood'. Begin 1924
maakte hij in Antwerpen kennis met de redacteur van het aan de moderne
kunst gewijde tijdschrift 
&lt;em&gt;Het Overzicht,&lt;/em&gt;

de constructivistische schilder Jozef Peeters. Via hem knoopte hij ruim
een jaar later vriendschapsbanden aan met Paul van Ostaijen, erkend
leider van de Vlaamse expressionistische schrijvers. Du Perron is dan
al definitief in het Nederlands gaan schrijven, had in 
&lt;em&gt;Het Overzicht&lt;/em&gt;

gepubliceerd onder het pseudoniem Duco Perkens en in eigen beheer zowel
proza- als po&amp;euml;ziewerkjes in 1924 uitgegeven 
&lt;em&gt;(Het roerend bezit. Kwartier per dag).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het verdwijnen van 
&lt;em&gt;Het Overzicht&lt;/em&gt;

richtten Peeters en Du Perron in 1925 het tijdschrift annex uitgeverij
De Driehoek op. Du Perron leverde bijdragen in proza en po&amp;euml;zie aan
het blad en korte verhalen van hem verschenen in de door de uitgeverij
verzorgde 
&lt;em&gt;Cahiers,&lt;/em&gt;

waarvoor de toen ook modernistische en met hem bevriend geraakte
schilder A.C. Willink illustraties maakte. Begin 1926 sloot Du Perron
zijn zg. Duco Perkens-periode af met de bundeling van zijn dan
verschenen verzen en verhalen onder de titel 
&lt;em&gt;Bij gebrek aan ernst.&lt;/em&gt;

Voorjaar 1926 voltooide hij een al op Montmartre begonnen roman met
autobiografische inslag. 
&lt;em&gt;Een voorbereiding&lt;/em&gt;

(1927). Najaar 1926 maakte hij in Parijs kennis met Andr&amp;eacute; Malraux,
dan al bekend als een van de begaafdste onder de jonge Franse
schrijvers, als revolutionair activist en als Nietzscheaans prediker
van de zelfverwerkelijking door de daad. In warme vriendschap zal Du
Perron jarenlang met hem omgaan, zoals hij het ook deed met de
literatuurhistoricus en journalist Pascal Pia, die hij al in 1922 op
Montmartre had leren kennen. Vriendschap met de dichter Jan Greshoff,
die in 1927 ook in Brussel was komen wonen, met A. Roland Holst,
Slauerhoff, Bloem, Van Vriesland. Marsman, Ter Braak en vele anderen,
bezorgde hem allengs contacten met de Noordnederlandse
jongerenliteratuur. Hij had er te meer houvast aan na de dood van Van
Ostaijen in maart 1928 en het verdwijnen van het tijdschrift 
&lt;em&gt;Avontuur,&lt;/em&gt;

dat hij even eerder met hem en de Vlaamse expressionist Burssens had
opgericht. Op het tussen Brussel en Namen gelegen buitengoed Gistoux,
in het gelijknamige dorp, was de vriendenkring, waartoe ook de Vlaamse
dichter Jan van Nijlen was gaan behoren, regelmatig te gast. De familie
Du Perron bewoonde het sinds 1926 in de Indische landherentrant en de
door geen werkkring geplaagde zoon bewoog er zich in die tijd als een
zich alleen om de literatuur bekommerend lettr&amp;eacute;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door publikaties in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

van o.a. in 1928 'Het gebed bij den harden dood' en in 1930 van
een verhaal 'Het drama van Huize-aan-Zee', dat was
ge&amp;iuml;nspireerd door de zelfmoord van zijn vader in 1926, alsook in 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

van 1930 van het essay 'Gesprek over Slauerhoff, manifesteerde Du
Perron zich als een van de belangrijkste jongeren met een gerijpt
talent en een uitgesproken standpunt ten aanzien van de normen waaraan
literatuur moest voldoen. Dit anti-retorische standpunt, dat in de
po&amp;euml;zie leidde tot het simpel gesproken vers ('parlando'),
raakte dat van de meer filosofisch geori&amp;euml;nteerde Menno ter Braak.
Met hem en de Vlaming Maurice Roelants richtte Du Perron eind 1931 het
maandblad 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

op. Daarin poneerden hij en Ter Braak de waarde van de persoonlijkheid
als bepalend voor het niveau van het kunstwerk en zij bestreden fel de
vormcultus, waarbij het esthetische vermogen van de kunstenaar norm
voor de kwaliteit van kunst is. 'Vorm of vent' was de leuze
volgens de formulering van J.C. Bloem. Du Perron publiceerde in 1932
als een programmatische polemiek in 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

zijn 'Uren met Dirk Coster', een afrekening met wat hij als
ethische halfzachtheid en esthetisch bedrog in onze literatuur zag.
Hierdoor en door Ter Braaks 
&lt;em&gt;D&amp;eacute;masqu&amp;eacute; der schoonheid&lt;/em&gt;

was een frontpositie gemarkeerd, die moraliserend was in de trant van
de 18de-eeuwse Franse encyclopedisten en zowel individualistisch als
anti-totalitair. Hoewel 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

maar vier jaar bestond, had het door zijn positie kiezen voor
zuiverheid en eerlijkheid van een mens die buiten religieuze
voorschriften om als 'honn&amp;ecirc;te homme' voor zijn
zelfontplooiing verantwoordelijk is, een grote invloed tot ver na de
Tweede Wereldoorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du Perron was in 1932, na voor de tweede keer te zijn getrouwd, in
Parijs gaan wonen. In Frankrijk schreef hij het boek waardoor hij het
meest bekend werd, zijn autobiografische roman 
&lt;em&gt;Het land van herkomst&lt;/em&gt;

(1935). Hij roept er zijn Indische jeugd in op en vlecht door zijn
herinneringen verslagen van gesprekken en voorvallen die zich in het
Parijs van zijn dagen hadden voorgedaan. Het was het in beeld brengen
van een persoonlijke ontwikkeling en tegelijk het getuigenis van een
generatie die zich te weer stelde tegen de dreigende totalitaire
machten. Kritisch-essayistisch gaf Du Perron van deze instelling blijk
in zijn bundels 
&lt;em&gt;De smalle mens&lt;/em&gt;

(1934) en 
&lt;em&gt;Blocnote klein formaat&lt;/em&gt;

(1936); zoals hij het eerder aan de hand van zijn lectuur had gedaan
in zijn periodiek gepubliceerde 
&lt;em&gt;Cahiers van een lezer.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afkeer van de politieke verwikkelingen, materi&amp;euml;le nood door
verlies van het familievermogen en heimwee deden hem in 1936 weer naar
Nederlands-Indi&amp;euml; trekken. Tegenslag en teleurstellingen
achtervolgden hem ook daar. Hij werkte er even op het Landsarchief,
ontdekte belangrijke stukken met betrekking tot Multatuli's
ambtenarentijd en schreef over hem twee biografische studies: 
&lt;em&gt;De man van Lebak&lt;/em&gt;

(1937) en 
&lt;em&gt;Multatuli. Tweede pleidooi&lt;/em&gt;

(1938). Als mederedacteur van het vooruitstrevende tijdschrift 
&lt;em&gt;Kritiek en Opbouw&lt;/em&gt;

publiceerde hij er artikelen in, als ook een geruchtmakende polemische
aanval op de toen bekende journalist H.C. Zentgraaff, die de aandacht
trokken van jonge Indonesische intellectuelen. Zij vonden in hem een
even onbaatzuchtig als oprecht leidsman, die zij later ook als vriend
dankbaar zouden herdenken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omdat hij zijn vrienden in Nederland miste en daar archiefstudies
wilde doen voor een reeks historische romans, vertrok hij uit
Indi&amp;euml; in 1939. Kort na zijn terugkeer verscheen het eerste boek
van de reeks, de documentaire roman 
&lt;em&gt;Schandaal in Holland,&lt;/em&gt;

die handelt over de door een geruchtmakende affaire getroffen Friese
staatsman en dichter Onno Zwier van Haren. Zijn plotselinge dood op 14
mei 1940, als gevolg van angina pectoris liet dit plan onvoltooid.
Eerst na de oorlog, toen veel van zijn werk werd herdrukt, bleek ten
volle hoe richtinggevend het was geweest voor tijdgenoten en
jongeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in deel 7 van het 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1954-1959. 7 dln). Du Perrons correspondentie met Ter Braak
is gepubliceerd in 
&lt;em&gt;Briefwisseling, 1930-1940&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962-1967. 4 dln.); die met andere correspondenten in E. du
Perron, 
&lt;em&gt;Brieven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1977-. dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.H. 's-Gravensande, 
&lt;em&gt;E. du Perron. Herinneringen en bescheiden&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1947); H.A. Gomperts, 'E. du Perron', in 
&lt;em&gt;Jagen om te leven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949) 145-205; Jan van Nijlen, 
&lt;em&gt;Herinneringen aan E. du Perron&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1955); H.A. Gomperts, in 
&lt;em&gt;De schok der herkenning&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1959) 127-145; Ada Deprez, 
&lt;em&gt;E. du Perron, 1899-1940. Zijn leven en zijn werk&lt;/em&gt;

(Brussel [enz.], 1960); J.H.W. Veenstra, 
&lt;em&gt;D' Artagnan tegen Jan Fuselier. E. du Perron als Indisch
polemist&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962); 
&lt;em&gt;E. du Perron.&lt;/em&gt;

[Samengest. door E. du Perron-de Roos e.a.]. (Amsterdam, [1969]).
[Schrijvers prentenboek: 13]; Pascal Pia, 
&lt;em&gt;Parler de Du Perron - Praten over Du Perron.&lt;/em&gt;

Met een toel. door J.H.W. Veenstra (Utrecht, 1979); J.H.W. Veenstra, 
&lt;em&gt;Multatuli als lotgenoot van Du Perron&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1979); In voorbereiding J.H.W. Veenstra, 
&lt;em&gt;Het leven van E. du Perron.&lt;/em&gt;

&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;W.L.M.E. van Leeuwen, &lt;i&gt;Drie vrienden. H. Marsman, Menno ter Braak, E. du Perron. Studies en herinneringen&lt;/i&gt; (Zeist [etc.] 1963) afbeelding 41. [Foto: R Parry, Du Perron in 1935].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.H.W. Veenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

