<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Petrus, John Theodoor (1873-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/petrus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">petrus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Petrus</name>, John Theodoor</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/PETRUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Petrus, John Theodoor&lt;/strong&gt;

  (wijziging geslachtsnaam bij Gouvernementsbesluit 14-3-1911 nr.
  46 in &lt;b&gt;
  Petrus Blumberger&lt;/b&gt;), bestuursambtenaar (Semarang (Ned.-Indi&amp;euml;) 2-12-1873 - 's-Gravenhage 4-4-1961).

  Zoon van Statoor Stephan Petrus Petrus, koopman, en Marie Eliazar
  Gasper. Gehuwd op 16-11-1897 met Johanna Louisa Maria Blumberger.
  Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/PETRUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Petrus, John Theodoor&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petrus (Blumberger), die zijn schooltijd voornamelijk te
    Soerabaja doorbracht, behaalde in 1891 het HBS-diploma aan de
    'Afdeeling B' van het Gymnasium Willem III te Batavia. Na een
    half jaar werkzaam te zijn geweest op het redactiebureau van
    het 
    &lt;em&gt;Soerabaiasch-Handelsblad&lt;/em&gt;

    legde hij zich toe op de studie voor het
    grootambtenaars-examen, dat hij in 1894 met goed gevolg aflegde
    en dat voor hem plaatsing bij de Indische bestuursdienst
    mogelijk maakte. Hij diende achtereenvolgens als ambtenaar ter
    beschikking in Soerabaja, als aspirant-controleur en, vanaf
    1900, als controleur in Bagelen, Pekalongan en op Madoera. Van
    zijn eerste Europees verlof, dat in 1905 inging, maakte hij
    gebruik om te studeren voor het notarieel staatsexamen. Daarop
    aansluitend volgde hij van 1907 tot 1909 de Bestuursacademie in
    Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op Java teruggekeerd werd hij geplaatst als gewestelijk
    secretaris in Madioen, waarna hij, van 1913 tot 1916, dienst
    deed als assistent-resident/ hoofd plaatselijk bestuur van
    Soerakarta - hier was hij vooral actief op het gebied van de
    pestbestrijding en woningverbetering. Zijn tweede Europees
    verlof, dat in 1916 inging, betekende tevens het einde van zijn
    loopbaan als bestuursambtenaar. Hoewel hij op de HBS een
    middelmatig scholier was geweest, gingen zijn ambities uit naar
    verdere studie. Hij ging colleges lopen aan de Universiteit van
    Amsterdam en behaalde daar in 1917 en 1918 de middelbare akten
    Staatsinrichting en Staathuishoudkunde en Statistiek. Een door
    hem overwogen verdere studie aan de Universiteit van Zurich
    vond in 1919 echter geen doorgang door een tewerkstelling - tot
    1924 als Indisch ambtenaar met verlof - bij het departement van
    Koloni&amp;euml;n op de afdeling voor Indische bestuurszaken. In
    1921 werd hij geplaatst bij het kabinet van de minister, waar
    hij onder meer belast werd met de zaken betreffende de Indische
    sociaal-politieke aangelegenheden. Van 1930 tot aan zijn
    pensionering met ingang van 1 januari 1939 was hij chef van dat
    kabinet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als bestuursambtenaar had Petrus Blumberger al met enige
    regelmaat korte bijdragen gepubliceerd over uiteenlopende
    onderwerpen in onder meer het 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor het Binnenlandsch Bestuur.&lt;/em&gt;

    Als departementaal ambtenaar vond hij gelegenheid om in
    voordracht, artikel (o.a. in de 
    &lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;)&lt;/em&gt;

    en boekvorm uitvoeriger in te gaan op de ontwikkeling van de
    nationalistische en communistische bewegingen in Indi&amp;euml;.
    Hoewel hij deze studies op eigen verantwoordelijkheid deed
    verschijnen, geschiedde een en ander met instemming van zijn
    achtereenvolgende ministers. Bij de vervaardiging daarvan kon
    hij gebruik maken van de nota's en archiefstukken die hij ter
    voorlichting van de minister diende te bewerken. Zijn
    publicitaire arbeid lag zodoende rechtstreeks in het verlengde
    van zijn ambtelijke bezigheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petrus Blumberger was in zijn optreden een bescheiden man,
    die zich als ambtenaar en publicist niet buiten de grenzen van
    het aan de overheid welgevallige waagde. Zijn studies vertonen
    daarom een zekere kleurloosheid en missen analytische diepgang.
    Daartegenover staat dat hij de beschreven gebeurtenissen als
    bestuursambtenaar in de Vorstenlanden ten dele van nabij had
    meegemaakt en vertrouwd was met de wijze waarop de rapportage
    daarover aan de autoriteiten in Batavia en Den Haag tot stand
    placht te komen. Als betrouwbare weergave van de inhoud van een
    uitgebreide ambtelijke correspondentie is zijn werk dan ook tot
    op de dag van vandaag van betekenis gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Petrus Blumberger in Algemeen Rijksarchief
  te 's-Gravenhage (met inleiding op de inventaris van J.A.A.
  Bervoets).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Voor zijn artikelen, zie 
    &lt;em&gt;Repertorium op de litteratuur betreffende de Nederlandse
    koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    .... Samengesteld door A. Hartmann [et al.] ('s-Gravenhage,
    1901-1934) 1e t/m 8e vervolg; 
    &lt;em&gt;De communistische beweging in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1928; 2e dr. 1935); 
    &lt;em&gt;Le communisme aux Indes n&amp;eacute;erlandaises&lt;/em&gt;

    (Parijs, 1929); 
    &lt;em&gt;De nationalistische beweging in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1931; [2e dr.] ingel. door H.A. Poeze (Dordrecht
    [etc.], 1987); 
    &lt;em&gt;De Indo-Europeesche beweging in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1939).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Biografische schetsen in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

  3-11-1938, ocht. en 
  &lt;em&gt;Wereldnieuws en Sport en Beeld,&lt;/em&gt;

  19-11-1938 no. 46.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;J.Th. Petrus Blumberger, &lt;em&gt;De nationalistische beweging in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1931; [2e dr.] ingel. door H.A. Poeze (Dordrecht
    [etc.], 1987) [Foto van Petrus Blumberger uit de periode 1909-1916].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P.J. Drooglever&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

