<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Piepers, Marinus Cornelis (1835-1919)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/piepers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">piepers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Piepers</name>, Marinus Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1835"/>
    <event type="death" when="1919"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PIEPERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Piepers, Marinus Cornelis&lt;/strong&gt;, jurist (Amersfoort 16-11-1835 - 's-Gravenhage 6-10-1919).

Zoon van Pieter Elisa Piepers, jurist, en Louisa Cornelia Krantz. Hij
was ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/PIEPERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Piepers, Marinus Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piepers bezocht de middelbare school te Arnhem, studeerde vervolgens
rechten te Leiden en promoveerde aldaar 9 december 1859 op stellingen.
In 1862 vertrok hij, mede ge&amp;iuml;nspireerd door de mogelijkheden tot
beoefening van zijn hobby - het bestuderen van insekten - naar
Nederlands-Oost-Indi&amp;euml;, alwaar hij aanvankelijk opgeleid werd voor
het Binnenlands Bestuur. Al spoedig, in 1864, verlegde hij zijn
werkzaamheden naar de rechtspleging, waarin hij, met onderbrekingen in
1874 en 1888 in verband met ziekteverloven, tot 1894 werkzaam was.
Piepers begint als griffier, dient vervolgens het openbaar ministerie
en vervult daarna verschillende rechterlijke functies, voornamelijk als
voorzitter van landraden. Hij keert in 1879 terug naar het O.M. en
wordt al snel, in hetzelfde jaar, benoemd tot advocaat-generaal bij het
hooggerechtshof van Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1882 wordt hij raadsheer
in dat zelfde hof en in 1890 vice-president. Hoewel zijn aandacht,
zowel tijdens zijn praktisch werk als in zijn wetenschappelijke
publikaties, vooral op het strafrecht gericht was, bewoog hij zich op
vele andere terreinen van wetenschap. Zo verschenen behalve over
civiel- en volkenrechtelijke problemen eveneens publikaties over
internationale politiek, anthropologie en natuurlijke historie en
lepidopterologie (vlinderkunde). Van zijn bemoeienissen op
laatstgenoemd terrein legt de Collectie Piepers-Snellen in het
Rijksmuseum van Natuurlijke Historie in Leiden getuigenis af. Zijn
strafrechtelijke geschriften kenmerken zich aanvankelijk door zijn
onophoudelijke afwijzing van het vele onrecht in de rechtsbedeling in
Nederlands-Oost-Indi&amp;euml;, later door zijn grote belangstelling voor
de betekenis van de psychologie en psychiatrie voor het strafrecht.
Enkele van zijn inzichten op dit terrein zijn pas later gemeengoed
geworden en thans nog steeds niet verouderd. Het belangrijkste gedeelte
van zijn wetenschappelijk werk kwam tot stand in de jaren na 1894, het
jaar waarin hij de rechterlijke macht verliet. De onverbloemde wijze
waarop hij de mistoestanden hekelde en zijn inzicht boven dat van zijn
opponenten stelde, noodzaakten hem soms zijn geschriften zelf in
brochurevorm uit te geven, omdat redacties van periodieken zijn werk
weigerden op te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De rechtszekerheid van den inlander in Ned.-Indi&amp;euml; op het gebied
van het Strafrecht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1900); 
&lt;em&gt;Naar Vrede?&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1901); 
&lt;em&gt;Etudes sur la r&amp;eacute;forme du droit&lt;/em&gt;

(Parijs, 1905. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Over samenwerking van juristen en psychiaters&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1907); Te zamen met anderen: 
&lt;em&gt;The Rhopalocera of Java&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1909-1918. 4 dln.); 
&lt;em&gt;Over onze strafrechtspleging&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1910); 
&lt;em&gt;De bemoeienis van den psychiater in strafzaken&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1911); 
&lt;em&gt;Nederlandsche anthropologie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1913).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Entomologie&lt;/em&gt;

63 (1920) LII; 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indie&lt;/em&gt;

(2e dr. 's-Gravenhage, 1927) V, 51-52; H.A. Idema, 'Leven en
werken van mr. M.C. Piepers' in 
&lt;em&gt;Bijdragen tot de Taal- Land- en Volkenkunde van
Nederlandsch-Indie&lt;/em&gt;

100 (1941) 195-207; 
&lt;em&gt;Flora Malesiana&lt;/em&gt;

(Djakarta, 1950) I, 407.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Bijdragen tot de Taal- Land- en Volkenkunde van
Nederlandsch-Indie&lt;/em&gt;

100 (1941) afbeelding tegenover pagina 178.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.M.M. Orie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

