<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pijper, Fredrik (1859-1926)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/pijper"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pijper_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pijper</name>, Fredrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1926"/>
    <state type="occupation">kerkhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/PIJPERF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pijper, Fredrik&lt;/strong&gt;, kerkhistoricus (Hoogwoud 9-1-1859 - Rotterdam 26-2-1926).

Zoon van Cornelis Pijper, boer, en Grietje Appel. Gehuwd op 24-5-1882
met Maria Petronella van Wijk. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 2
dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/PIJPERF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van xxxx&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pijper bezocht de lagere school te Hoogwoud en kreeg zijn verdere
opleiding door priv&amp;eacute;-onderwijs. Nadat het staatsexamen gymnasium
was behaald, volgde de theologische studie te Leiden van 1876 tot 1881,
waar hij vooral de invloed onderging van de kerkhistoricus J.G.R.
Acquoy. Achtereenvolgens was Pijper Ned. Herv. predikant te Eenigenburg
(1882-1884), Kimswerd (1884-1886), Veendam (1886-1890) en
Berkhout(1890-1897). In 1883 volgde de promotie cum laude bij Acquoy op
een proefschrift 
&lt;em&gt;Jan Utenhove. Zijn leven en zijne werken.&lt;/em&gt;

Hierna richtte zich zijn belangstelling op de geschiedenis van het
katholicisme, hetgeen blijkt uit zijn studie 
&lt;em&gt;Geschiedenis der boete en biecht in de christelijke kerk&lt;/em&gt;

(1891-1908. 2 dl.). Toen Acquoy in december 1896 overleed was Pijper de
aangewezen figuur voor het professoraat kerk- en dogmengeschiedenis te
Leiden. Hij aanvaardde zijn ambt met een oratie 
&lt;em&gt;De geschiedenis van het godsdienstig-zedelijk leven&lt;/em&gt;

(1897), waarin hij, geheel in de voetsporen van zijn voorganger,
pleitte voor een zo breed mogelijke opvatting van de kerkgeschiedenis.
In de eerste jaren van zijn hoogleraarschap eiste de voorbereiding van
zijn colleges hem grotendeels op, doch daarna kon hij zich opnieuw aan
publicistische arbeid wijden. Samen met zijn Amsterdamse collega S.
Cramer werd de uitgave bezorgd van de 
&lt;em&gt;Bibliotheca Reformatoria Neerlandica. Geschriften uit den tijd der
Hervorming in de Nederlanden&lt;/em&gt;

(1903-1914. 10 dl.). Pijper alleen nam zeven delen voor zijn rekening.
In zijn inleidingen legde hij sterk de nadruk op de grote betekenis van
Erasmus voor de zg. nationaal-reformatorische richting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 werd Pijper redacteur van het 
&lt;em&gt;Archief voor Nederlandsche kerkgeschiedenis&lt;/em&gt;

(sedert 1902 
&lt;em&gt;Nederlandsch archief voor kerkgeschiedenis),&lt;/em&gt;

waarin vele artikelen, literatuuroverzichten en boekbesprekingen van
zijn hand verschenen. Pijpers belangstelling voor de geschiedenis van
het katholicisme kwam opnieuw naar voren in zijn studies over 
&lt;em&gt;Middeleeuwsch Christendom,&lt;/em&gt;

waarin hij delen wijdde aan 
&lt;em&gt;De vereering der H. Hostie. De Gods-oordeelen&lt;/em&gt;

(1907) en 
&lt;em&gt;De heiligen-vereering&lt;/em&gt;

(1911); los hiervan verscheen 
&lt;em&gt;De kloosters&lt;/em&gt;

(1916). Evenals zijn leermeester Acquoy verwierp Pijper compilatie van
bestaande literatuur en ging hij steeds terug tot de bronnen. Hij
betrachtte in zijn geschiedschrijving uiterste objectiviteit en
nuchterheid, doch hierdoor trof hem soms het verwijt van gebrek aan
persoonlijke warmte en eigen overtuiging. Pijper eerde overigens Acquoy
nog door de bewerking van diens 
&lt;em&gt;Handleiding tot de kerkgeschiedvorsching en
kerkgeschiedschrijving&lt;/em&gt;

(1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pijper betekende veel voor zijn studenten. Hij was misschien geen
boeiend spreker, maar wel een duidelijk, zakelijk en degelijk docent,
die menig student liefde voor zijn vak wist bij te brengen. In 1901
richtte hij het kerkhistorisch gezelschap SSS te Leiden op. Pijper
telde onder zijn promovendi A. Eekhof, J. Lindeboom en J.N. Bakhuizen
van den Brink.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste jaren van zijn hoogleraarschap deed hij een tweetal
belangrijke hand- en leerboeken het licht zien, in 1918 het 
&lt;em&gt;Handboek tot de geschiedenis der christelijke kunst&lt;/em&gt;

en in 1924 het 
&lt;em&gt;Beknopt handboek tot de geschiedenis des christendoms.&lt;/em&gt;

Helaas kreeg het tijdperk na de zestiende eeuw een wat stiefmoederlijke
behandeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel belangstelling had Pijper voor de christelijke archeologie, zo
maakte hij deel uit van de commissie die te Valkenburg (L.) een
getrouwe nabootsing van de Romeinse catacomben overwoog. Bovendien
spande hij zich in voor de zending, met name de medische zending,
waarvoor hij ook zijn studenten trachtte te enthousiasmeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste levensjaren van Pijper waren niet gemakkelijk, zijn
echtgenote werd ziekelijk en ook zijn eigen gezondheid liet te wensen
over. In 1914 kreeg hij verlichting van zijn taak door de benoeming van
Eekhof tot buitengewoon hoogleraar voor de geschiedenis van het
gereformeerde protestantisme. Enige maanden na het overlijden van zijn
echtgenote ging Pijper met ingang van 15 september 1924 met vervroegd
emeritaat. Na een verblijf in verscheidene verpleeghuizen overleed hij
in het Rotterdamse ziekenhuis Eudokia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pijper was een man uit &amp;eacute;&amp;eacute;n stuk, die een goed geheugen
bezat en over een indrukwekkende kennis beschikte. Zijn werkkracht was
groot. Op godsdienstig terrein voelde hij zich vooral aangetrokken tot
de Erasmiaans-humanistische levens- en wereldbeschouwing. Hoewel altijd
bereid zijn intellectuele gaven aan anderen ter beschikking te stellen,
legde hij ongaarne zijn eigen innerlijk leven bloot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Pijper in Universiteitsbibliotheek
Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Lijst der geschriften', in de hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Handelingen...,&lt;/em&gt;

137-142.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Eekhof, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1925-1926. Levensberichten&lt;/em&gt;

123-136; A. Eekhof en J. Lindeboom, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Archief voor Kerkgeschiedenis (NAKG)&lt;/em&gt;

19 (1926) 1-2; Joh. Rauws, 'Prof. Pijper als zendingsman', in 
&lt;em&gt;Mededeelingen. Tijdschrift voor Zendingswetenschap&lt;/em&gt;

70 (1926) 271-274; A. Eekhof, 'De geschiedenis van het
&amp;quot;Nederlandsch Archief voor Kerkgeschiedenis&amp;quot;
(1829-1929)', in 
&lt;em&gt;NAKG&lt;/em&gt;

22 (1929) 189-192; D. Nauta, 'De reformatie in Nederland in de
historiografie', in 
&lt;em&gt;Serta historica&lt;/em&gt;

II (1970) 63-65; S.B.J. Zilverberg, in 
&lt;em&gt;Biografisch Lexicon voor de geschiedenis van het Nederlandse
Protestantisme&lt;/em&gt;

(Kampen, 1978)I,268-269.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Quisque suis veribus 1841-1991. 150 jaar theologie in dertien portretten.&lt;/i&gt; Onder red. van R.B. ter Haar Romeny en Joh. Tromp (Leiden 1991) 108.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

