<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pinke, Albertus Samuel (1894-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/pinke"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pinke</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pinke</name>, Albertus Samuel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PINKE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pinke, Albertus Samuel&lt;/strong&gt;, commandant zeemacht in Nederlandsch-Indi&amp;euml; (Heerde 14-10-1894 - Bussum 8-7-1966).

Zoon van Fredrik Pinke, commandant zeemacht in Nederlandsch-Indi&amp;euml;,
en Johanna Maria Willemina Carpentier Alting. Gehuwd sinds 18-5-1920
met Wilhelmina Christina Bontenakel. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en
2 dochters geboren.
&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/PINKE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pinke, Albertus Samuel&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Pinke doorliep na een voltooide HBS-opleiding het Koninklijk
instituut voor de marine te Den Helder. In 1915 werd hij benoemd tot
luitenant-ter-zee 3e klasse. Met enkele onderbrekingen diende hij bij
de onderzeebootdienst van 1920 tot 1935, waarvan een groot aantal jaren
in Indi&amp;euml;. Van 1938 tot 1940 werd door hem het commando over de
divisie torpedobootjagers gevoerd. In de meidagen van 1940 nam hij, net
uit Indi&amp;euml; teruggekeerd, met de torpedobootjager Van Galen deel aan
de strijd om Rotterdam. Van mei 1942 tot april 1945 volgde zijn
verblijf in Duitse krijgsgevangenschap. Vervolgens werd hij geplaatst
bij het ministerie van Marine (marinestaf).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen eind 1945 werd besloten tot splitsing van de functie van
Bevelhebber Strijdkrachten Oosten in aparte commando's voor leger
en vloot, werd Pinke op 25 januari 1946 aangesteld tot commandant
zeemacht in Nederlandsch-Indi&amp;euml;, met de rang van tijdelijk
vice-admiraal. Bij KB van 17 maart 1947 werd zijn benoeming tot
vice-admiraal effectief. Tot 30 september 1949 heeft hij deze functie
van commandant tevens hoofd van het departement van Marine te Batavia
vervuld. In deze jaren verleende de marine medewerking aan militaire
operaties tegen de Republiek Indonesia met name tijdens de beide
politi&amp;euml;le acties van juli-augustus 1947 en december 1948. Als
militair stond Pinke kritisch tegenover het streven van de Nederlandse
politici tot een akkoord met de tegenpartij te komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als permanente taak was de marine in deze periode opgedragen de
blokkade van de Republiek middels controle binnen de territoriale
wateren op de lading van alle schepen die op republikeinse havens
voeren. Het doel van deze 'blokkade' was tweeledig: het
tegengaan van de invoer van wapenen in republikeins gebied en van de
uitvoer van produkten van vroegere Nederlandse ondernemingen uit door
de Republiek bezet territoir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Pinke in september 1949 zijn commando overdroeg aan
vice-admiraal F.J. Kist was het militaire conflict met de Republiek
vrijwel be&amp;euml;indigd. Na zijn eervol ontslag uit de zeedienst per 1
september 1950 was Pinke van 1951 tot 1954 Hoofd van het Bureau
Wetenschappelijk Onderzoek van de Marinestaf. Na 1954 vervulde hij
onder meer de volgende functies: voorzitter van de staatscommissie voor
onderzoek radiotechnische hulpmiddelen voor de navigatie, adviseur van
het ministerie van Binnenlandse Zaken voor atomische, biologische en
chemische zaken, voorzitter van de afdeling voor krijgskundige techniek
van het Koninklijk Instituut van Ingenieurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-A.S. Pinke, berustend op het Algemeen Rijksarchief
te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Diverse artikelen in marinetijdschriften, zoals bijv. 'De
maatregelen in verband met het zeeverkeer in de Indonesische wateren
1946-1949', in 
&lt;em&gt;Marine-blad&lt;/em&gt;

60 (1950) 992-1011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[C.J.W. van Waning], in 
&lt;em&gt;Ons Zeewezen&lt;/em&gt;

55
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

(1966) 8 (september) 8-9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Website DutchSubmarines.com:  http://www.dutchsubmarines.com/men/commanding_officers/1637_a.s.pinke.htm  [Foto: Koninklijke Marine].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F.J.M. Otten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

