<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pit, Adriaan (1860-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/pit"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pit</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pit</name>, Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
    <state type="occupation">museumdirecteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/PIT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pit, Adriaan&lt;/strong&gt;, kunsthistoricus en museumdirecteur ('s-Gravenhage 25-4-1860 - Nijmegen 24-11-1944). 
Zoon van August Nicolaas Marinus Pit, advocaat, en Elizabeth
  Jacoba Mazel. Gehuwd op 20-7-1920 met Carolina Lea de Haan
  (bekend onder de naam Carry van Bruggen), schrijfster. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/PIT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pit, Adriaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aart Pit had reeds vroeg belangstelling voor de beeldende
    kunst. Op het Gymnasium Haganum behoorden de kunstenaars
    Philippe Zilcken en Marinus van der Maarel tot zijn
    schoolvrienden. Na het eindexamen in 1879 ging hij aan de
    Leidse universiteit rechten studeren. De studie zelf boeide hem
    weinig - hij deed slechts enkele tentamens -, maar in het
    verenigingsleven was hij erg actief. Zo vervulde hij bij het
    Leidsche Studenten Corps verschillende bestuursfuncties en was
    hij enige tijd redacteur van het studentenweekblad 
    &lt;em&gt;Vox Studiosorum&lt;/em&gt;

    . Diepe indruk op hem maakte een reis met Zilcken naar Algerije
    in 1883.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1886 vertrok Pit naar Parijs, waarmee voor hem voorgoed
    een einde kwam aan de rechtenstudie. Hij liep er college aan de
    &amp;eacute;cole du Louvre en raakte in de ban van de colleges van
    Louis Courajod. Vanuit Parijs schreef hij bijdragen over
    literatuur en beeldende kunst voor 
    &lt;em&gt;De Portefeuille&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Dagblad van Zuid-Holland en 's-Gravenhage&lt;/em&gt;

    . Uit zijn th&amp;egrave;se uit 1891, getiteld L'influence des
    Pays-Bas sur les arts en Europe, werden enkele hoofdstukken in
    1890, 1891 en 1892 gepubliceerd in de 
    &lt;em&gt;Revue de l'art chr&amp;eacute;tien&lt;/em&gt;

    . In 1894 verscheen Pits eerste boek, 
    &lt;em&gt;Les origines de l'art hollandais&lt;/em&gt;

    . Nog dat zelfde jaar werd hij benoemd tot adjunct-commies bij
    de afdeling Kunsten en Wetenschappen van het ministerie van
    Binnenlandse Zaken. In 1896 volgde zijn benoeming tot
    onderdirecteur van het Nederlandsch Museum voor Geschiedenis en
    Kunst, een verzamelafdeling van het Rijksmuseum in Amsterdam;
    twee jaar later werd Pit directeur van die afdeling. Samen met
    Willem Vogelsang en enkele assistenten maakte hij in 1898 een
    begin met de voorbereidingen van een reeks catalogi. Zelf
    stelde hij de eerste twee delen samen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pit heeft zich tijdens zijn directeurschap beijverd voor een
    seri&amp;euml;le (dat wil zeggen een typologische) opstelling van
    de voorwerpen van kunstnijverheid en heeft door gerichte
    aankopen op het gebied van de beeldhouwkunst, de meubels en de
    keramiek lacunes in de verzameling van het Rijksmuseum
    opgevuld. Bij de hergroepering van de kunstvoorwerpen verzette
    hij zich tegen de al te opdringerige decoraties die P.J.H.
    Cuypers, de architect van het Rijksmuseum, en diens 'adviseur'
    jhr. V.E.L. de Stuers hadden laten aanbrengen. Het afdekken en
    het verwijderen van enkele van deze schilderingen leidde in
    1904 tot een felle polemiek tussen Pit en De Stuers, die de
    zaak zelfs ter sprake bracht in de Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor zijn baanbrekende werk op het gebied van de
    kunstnijverheid - zowel praktisch als in geschrifte - ontving
    Pit in 1909 een eredoctoraat in de Nederlandse letterkunde van
    de Rijksuniversiteit te Utrecht. Het jaar daarop maakte hij in
    een artikel, ''s Rijks Kunstnijverheid-museum', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (74 (1910) III, 470-482) een voorlopige balans op van de door
    hem doorgevoerde veranderingen in de opstelling en van zijn
    aankoopbeleid. Hierin beklemtoonde hij dat de collectie van het
    Rijksmuseum niet beperkt diende te blijven tot kunstwerken van
    eigen bodem, maar dat ook buitenlandse stukken in de
    verzameling moesten worden opgenomen. Van 1911 tot 1918, toen
    vooral tijdens de Eerste Wereldoorlog de aankoopbudgetten
    vrijwel tot een minimum werden gereduceerd, was Pit actief in
    de commissie van de Nederlandsche Oudheidkundige Bond die in
    1918 de brochure 
    &lt;em&gt;Over hervorming en beheer onzer musea&lt;/em&gt;

    uitbracht. Hierin wordt de splitsing van het Rijksmuseum in een
    Kunst- en een Historisch Museum bepleit. Deze heeft in 1927 ook
    inderdaad plaats gevonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 nam Pit - op 57-jarige leeftijd - ontslag dat hem
    eervol werd verleend. Hij bleef het museum adviseren en
    continueerde zijn lidmaatschap van het dagelijks bestuur van de
    Vereeniging 'Rembrandt'. Nu hoopte hij zich meer te kunnen
    toeleggen op het schrijven van boeken en artikelen. Al
    omstreeks de eeuwwisseling waren er van zijn hand bijdragen
    verschenen in 
    &lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

    van P.L. Tak en had hij de kunstrubriek verzorgd van het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;De XXe eeuw&lt;/em&gt;

    , dat geredigeerd werd door Lodewijk van Deyssel en Albert
    Verwey. Verder had hij ook gepubliceerd in het Duitse blad 
    &lt;em&gt;Dekorative Kunst&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Het Huis Oud &amp;amp; Nieuw&lt;/em&gt;

    , in het 
    &lt;em&gt;Bulletin uitgegeven door den Nederlandschen Oudheidkundigen
    Bond&lt;/em&gt;

    en in 
    &lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

    . In het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

    verscheen een reeks kunsthistorische artikelen van zijn hand.
    Deze verraden zowel filosofisch als stilistisch de invloed die
    Pit had ondergaan van de Leidse filosoof G.J.P.J. Bolland. Een
    aantal van die stukken bundelde Pit in 1912 in een enigszins
    gewijzigde vorm in 
    &lt;em&gt;Het logische in de ontwikkeling der beeldende kunsten&lt;/em&gt;

    . Op soortgelijke wijze kwam tien jaar later ook zijn boek 
    &lt;em&gt;Denken en beelden&lt;/em&gt;

    tot stand. Verschillende hoofdstukken ervan waren tevoren
    gepubliceerd in 
    &lt;em&gt;Groot-Nederland&lt;/em&gt;

    , een maandblad waarvan het gezicht in belangrijke mate werd
    bepaald door Frans Coenen en Carry van Bruggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn ontslag bij het Nederlandsch Museum verhuisde Pit
    naar Laren in het Gooi, waar verscheidene van zijn vrienden
    woonden. Hier betrok hij een huis tegenover dat van de
    schrijfster Carry van Bruggen, met wie hij al jaren bevriend
    was en een soort platonische liefdesverhouding had. Na een
    zware operatie, die hij in 1920 moest ondergaan, werd hij
    maandenlang liefdevol door haar verzorgd. Toen nog dat jaar hun
    huwelijk werd gesloten, leidde dit vooral in zijn
    kennissenkring tot uiteenlopende reacties. Pit herstelde
    langzaam en kon eind 1920 weer aan het werk, nu als
    rijksinspecteur voor de Rijksnijverheidsscholen, een betrekking
    die hij tot zijn pensioen in 1926 heeft vervuld. De eerste
    jaren van zijn huwelijk met Carry van Bruggen waren zeer
    gelukkig. Pit hoopte haar de rust te geven die ze nodig had om
    haar literaire en filosofische arbeid voort te zetten. Zelf
    publiceerde hij in 1928 zijn boek 
    &lt;em&gt;Aesthetische ontwikkeling&lt;/em&gt;

    . In dat zelfde jaar werd Carry van Bruggen ernstig ziek. Tot
    haar dood in 1932 verbleef zij geregeld in inrichtingen en
    ziekenhuizen. Deze vier jaren hebben Pit en zijn stiefkinderen
    veel leed gebracht. Na het overlijden van zijn vrouw verhuisde
    hij naar Den Haag. In het eerste oorlogsjaar kon nog zijn
    boekje 
    &lt;em&gt;Over het bewustzijn&lt;/em&gt;

    het licht zien. In 1943 werd Pit ge&amp;euml;vacueerd naar
    Nijmegen, waar hij een jaar later vrijwel onopgemerkt
    overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pit was een bescheiden man wiens verdiensten lange tijd niet
    zijn onderkend. Niet alleen schreef hij een aantal
    oorspronkelijke beschouwingen op zijn vakgebied; ook vervulde
    hij een voortrekkersrol bij de presentatie van de door hem
    beheerde collecties in het Rijksmuseum. Ondanks felle protesten
    bracht hij af en toe essenti&amp;euml;le wijzigingen aan in de naar
    zijn mening verouderde opstelling en legde hij steeds meer het
    accent op het uitsluitend tentoonstellen van kunstwerken van
    hoge artistieke kwaliteit. Sedert 1922 werd dit beleid veel
    rigoureuzer voortgezet door de nieuwe hoofddirecteur, F.
    Schmidt Degener.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven van A. Pit berusten in de collectie-Ph.
  Zilcken in het Rijksprentenkabinet van het Rijksmuseum te
  Amsterdam, in het archief-Jan Kalff bij de afdeling Westerse
  Handschriften van de Universiteitsbibliotheek te Leiden en in het
  archief van de Wereldbibliotheek in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de in de tekst genoemde publikaties en artikelen
    in o.a. 
    &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Tweemaandelijksch Tijdschrift&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;M&amp;uuml;nchener Jahrbuch der bildenden Kunst&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Onze Kunst&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;Catalogue descriptif des eaux-fortes originales de Ph.
    Zilcken&lt;/em&gt;

    (Parijs [1891] en Amsterdam, 1918); 
    &lt;em&gt;Catalogus van het goud- en zilverwerk in het Nederlandsch
    Museum voor Geschiedenis en Kunst te Amsterdam&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam] 1902); 
    &lt;em&gt;Catalogus van de beeldhouwwerken in het Nederlandsch Museum
    voor Geschiedenis en Kunst te Amsterdam&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam] 1904); samen met W. Steenhoff, Jan Veth en W.
    Vogelsang, 
    &lt;em&gt;George Hendrik Breitner. Indrukken en biographische
    aanteekeningen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1904-1908]); 
    &lt;em&gt;Het 'Quattrocento' uit de verzameling Otto Lanz&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1906).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Hana, 'De kunst-historie en dr. A. Pit', in 
  &lt;em&gt;Groot Nederland&lt;/em&gt;

  21 (1923) I, 610-618; W. Vogelsang, in 
  &lt;em&gt;Bulletin van den Nederlandschen Oudheidkundigen Bond&lt;/em&gt;

  5e serie, 1 (1947) 2-5; H.P.L. Wiessing, 
  &lt;em&gt;Bewegend portret. Levensherinneringen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960); M.-A. Jacobs, 
  &lt;em&gt;Carry van Bruggen. Haar leven en literair werk&lt;/em&gt;

  (Gent, 1962) 95-98; J. Aler, 'Die niederl&amp;auml;ndische
  &amp;auml;sthetik in 20. Jahrhundert', in 
  &lt;em&gt;Jahrbuch f&amp;uuml;r &amp;auml;sthetik und allgemeine
  Kunstwissenschaft&lt;/em&gt;

  9 (1964) 147-166; Ruth Wolf, 
  &lt;em&gt;Van alles het middelpunt. Over leven en werk van Carry van
  Bruggen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1980); J.F. Heijbroek, 'Adriaan Pit, directeur van
  het Nederlandsch Museum. Een vergeten periode uit de geschiedenis
  van het Rijksmuseum', in 
  &lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

  33 (1985) 233-265; 
  &lt;em&gt;Carry van Bruggen. Een documentatie&lt;/em&gt;

  . Samengest. en ingel. door Jan Fontijn en Diny Schouten (2e dr.;
  's-Gravenhage, 1985) vooral 63-66; J.M.J. Sicking, 
  &lt;em&gt;Overgave en verzet. De levens- en wereldbeschouwing van Carry
  van Bruggen&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1993) vooral 210-211.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

  33 (1985) 253 [Foto eigendom van K. van Bruggen jr.].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.F. Heijbroek&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

