<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Plate, Antoine (1845-1927)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/plate"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">plate</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Plate</name>, Antoine</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1845"/>
    <event type="death" when="1927"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PLATEANTOINE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Plate, Antoine&lt;/strong&gt;, scheepvaartman en politicus (Rotterdam 26-5-1845 - Rotterdam 23-12-1927).

Zoon van Frederic Jean Plate, reder en koopman, en Christiana Sophia
Justine Juliane Wagenknecht. Gehuwd sinds 21-8-1873 met Frederike
Wilhelmine Engelbrecht. Uit dit huwelijk waren 2 zoons en 1 dochter,
alsmede 2 jong overleden kinderen. 


&lt;img src=&amp;quot;images/PLATEANTOINE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Plate, Antoine&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antoines grootvader, in 1786 uit het Hannoverse naar Rotterdam
gekomen, had daar een bescheiden positie bekleed. Hij ondervond echter
veel steun van zijn echtgenote Henriette Brodier, afkomstig uit een
Hugenotengeslacht, die met haar talenten een stempel op haar nageslacht
drukte. Hun oudste zoon Frederic Jean Plate was lid van de firma
Corneille Balguerie geworden, onder meer reders van een dienst op Le
Havre. In de toenmalige toch vrij gesloten samenleving had hij het
gebracht tot de exclusieve positie van voorzitter van de Kamer van
Koophandel &amp;amp; Fabrieken (1865-1873), en was een vooruitstrevend man
gebleken. Van 1850 tot 1855 had hij een leidende rol gespeeld bij een
poging om een stoomvaartlijn op de Verenigde Staten te stichten, die
destijds gestrand was op het ontbreken van de laatst benodigde
geldmiddelen. In 1862 had hij geijverd voor de verwezenlijking van de
aanleg van de Nieuwe Waterweg als beslissend voor de toekomst van
Nederland, waarvoor naar zijn overtuiging nooit een zo gunstig ogenblik
zou terugkeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn vijfde zoon Antoine belandde reeds op 14-jarige leeftijd op een
kantoorkruk, waar hij zich ontwikkelde door zijn werkzaamheid aan het
kopieboek en het in opdracht van zijn vader overschrijven van stukken
van en voor de Kamer van Koophandel. Rotterdam leefde toen in de sfeer
van een 'Gr&amp;uuml;nderzeit' na een vrij slappe periode van
ongeveer 50 jaren. De begaafde jongen voelde dit aan en greep de
daardoor geboden kans. Zijn Frans gerichte instelling deed hem
bewondering koesteren voor De Lesseps die in Rotterdam geen onbekende
was en diens optimisme op anderen wist over te brengen. Daarnaast had
Plate grote bewondering voor Thorbecke, wiens daadkrachtig liberalisme
hem mede tot geestdrift bracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch bleef het voor de 24-jarige autodidact een opmerkelijke
prestatie, dat hij, aanknopend bij het oude ideaal van zijn vader, in
1869 in een gezaghebbend blad als De 
&lt;em&gt;Economist&lt;/em&gt;

een artikel geplaatst wist te krijgen over 'Onze Stoomvaart',
dat de oprichting van een lijn op Noord-Amerika bepleitte. En op 22
oktober van dat jaar hield hij voor het Rotterdamsch Leeskabinet, in
welke nog jonge instelling het intellect van de stad gebundeld was, een
lezing over dit onderwerp. Ditmaal kwam het tot verwezenlijking. De
daad bij het woord voegend associeerde Plate zich met zijn
leeftijdgenoot jhr. Otto Reuchlin. Het Rotterdamse bedrijfsleven
vertrouwde deze jongelieden het toen aanzienlijke kapitaal van
.900.000. - toe om de onderneming op touw te zetten. Als directeur van
de deswege gestichte Holland-Amerikalijn streed hij de moeizame strijd
mede om de voltooiing van de Nieuwe Waterweg. In 1880 verliet hij de
rederij om firmant te worden van de cargadoorsfirma Wambersie &amp;amp;
Zoon, die een werkzaam aandeel in de voorbereiding had genomen en hier
ter stede nog ongeveer 70 jaren belast zou blijven met de acquisitie
van de lading voor de Holland-Amerikalijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerst volgende jaren speelde de in 1877 in de Kamer van
Koophandel gekozen Plate een rol bij de reddering van de desastreuse
boedel van Lodewijk Pincoffs die door manipulaties zijn ondernemingen
zware verliezen had berokkend en in 1879 naar de USA was gevlucht. Hij
hielp daarbij de grondslag leggen voor de Gemeentelijke
Handelsinrichtingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1887 tot 1895 was Plate als liberaal lid van de gemeenteraad,
waar hij zich zakelijk opstelde ten aanzien van alle problemen, die het
verkeer over Rotterdam betroffen, onder mijding van de politiek. Vooral
het spoorwegnet van de haven had zijn belangstelling. In 1893 deed hij
mede zijn intrede als Rotterdams afgevaardigde in de Tweede Kamer, waar
hij reeds terstond de aandacht trok door zijn bemoeiingen met
scheepvaartcontracten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 verliet Plate voorlopig de politieke arena om het volgende
jaar te worden gekozen tot voorzitter van de Kamer van Koophandel,
opnieuw dus in het voetspoor van zijn vader. Tussen twee minder
kleurrijke figuren gold zijn tienjarig voorzitterschap als een
belangrijke periode in de geschiedenis van dit lichaam. Van hem is
getuigd, dat hij alles in het groot aanpakte. Hij toonde in die jaren
ook rechtsgeleerde kwaliteiten bij het opstellen van een
initiatief-ontwerp voor de Kamer van Koophandel voor vernieuwing van
het sterk verouderde zeerecht. Anderzijds was deze kort aangebonden,
uiterst zakelijke krachtfiguur ook wel oorzaak van tegenstellingen.
Zijn voorkeur ging echter vooral uit naar een verbeten strijd voor de
vrijhandel. In vele artikelen in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

en in preadviezen streed hij voor dit ideaal, daarbij ook blijk gevende
van theoretisch denkvermogen. In de praktijk vocht hij verbeten tegen
het wetsontwerp-Harte van Tecklenburg, dat in 1903 onze handelspolitiek
in protectionistische zin trachtte om te buigen. De val van het
kabinet-Kuyper wendde dit gevaar in 1905 af. In dezelfde geest bestreed
hij de dreigende wederinvoering van Rijntollen door Duitsland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plate werd in 1905 voor de tweede maal in het parlement gekozen. Hij
kwam daar sterk op voor technische verbetering van de Waal als schakel
in onbelemmerd goederenverkeer. Bepaald verbitterd was zijn vergeefse
verzet tegen de overheidssubsidie aan een Amsterdamse stoomvaartlijn op
Zuid-Amerika in 1907. Zelfs trad hij toen af als voorzitter van de
Kamer van Koophandel om zich volle vrijheid voor te behouden bij de
bestrijding van soortgelijke protectionistische verlangens in de
Rotterdamse scheepvaartwereld als dit wetsontwerp zou zijn aangenomen.
Evenwel kwam ook aan zijn politieke loopbaan een snel einde. Bij de
'landslide' van 1909 verloor Plate bij de herstemming met
ongeveer 45 % van de stemmen zijn zetel aan een niet bepaald
vooraanstaande anti-revolutionair. Zijn tegenzin tegen invoering van
algemeen kiesrecht speelde daarbij een rol. Van 1908 tot 1912 was hij
toen nog slechts lid van de Provinciale Staten. Plate bleef zijn strijd
voor vrij handelsverkeer daarna voortzetten in de vereniging Het Vrije
Ruilverkeer. Zijn wetenschappelijke verdienste vond in 1914 erkenning,
doordat Groningen hem bij het 300-jarig bestaan van de Universiteit een
eredoctoraat in de rechtswetenschap verleende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plate speelde ook een belangrijke rol bij de arbeidsconflicten in de
Rotterdamse haven. De langdurige elevator-staking van 1907 kon zelfs
alleen worden be&amp;euml;indigd, doordat hij zijn bemiddeling verleende.
De havenarbeiders hebben in deze naar buiten niet licht toegankelijke,
van alle uiterlijkheid warse man het gevoelige gemoed gepeild, waarvan
hij steeds blijk gaf, als ergens nood viel te lenigen. Het was dan ook
opvallend, dat bij de grootse huldiging, welke Rotterdam hem op zijn
zeventigste verjaardag bereidde, de vakbonden en hun voormannen
allerminst achter bleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de oorlogsjaren bewees hij na zijn terugtreden nog gewaardeerde
diensten. Het Koninklijk Nationaal Steuncomit&amp;eacute; stelde op 10
augustus 1914 een commissie in voor economische belangen van nijverheid
en landbouw, welke hem tot haar voorzitter koos. Toen Duitsland zich in
1917 bereid verklaarde om door de duikboten vernietigde Nederlandse
schepen door afgifte van eigen schepen te vervangen, werd hij
aangewezen om de onderhandelingen daarover van Nederlandse zijde te
voeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze periode laaide nog eenmaal zijn oude strijdlust op in een
zeldzaam fel ingezonden stuk in de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

van 28 juni 1916, waarbij hij scherpe kritiek uitte op de houding van
het gemeentebestuur (lees: burgemeester Zimmerman) in de strijd tegen
de regering over de financiering van verdere verbetering van de Nieuwe
Waterweg. In 1917 was hij het, die de Rotterdamse 'handel'
bewoog &amp;eacute;&amp;eacute;n derde deel van de aan Rotterdam gevraagde bijdrage
van &amp;eacute;&amp;eacute;n derde van de op .5.000.000, - geraamde kosten aan het
Gemeentebestuur aan te bieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Weekblad gewijd aan de belangen van Rotterdam&lt;/em&gt;

1 (1915) 30 (mei) 1-2; M.M Dekking, in 
&lt;em&gt;Hollandsche Revue 22&lt;/em&gt;

(1917) 2 (25 febr.) 93-100; 
&lt;em&gt;Bekende Rotterdammers. Biografisch maandschrift&lt;/em&gt;

1 (1927), (april) 162-164; 
&lt;em&gt;Gedenkboek [van de] Kamer van Koophandel en Fabrieken Rotterdam
1803-1928&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1928); G.H. Hintzen, in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

77 (1928) 1-4; K.P. van der Mandele, in 
&lt;em&gt;Bekende Rotterdammers door hun stadgenoten beschreven&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1951) 19-21; W.F. Lichtenauer, 'De Rotterdamse
Hugenoten-familie Brodier', in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

6e reeks 7 (1959) 145-167 en 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

6e reeks 8 (1960) 113.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Gedenkboek [van de] Kamer van Koophandel en Fabrieken Rotterdam
1803-1928&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1928) afbeelding XII.



&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

