<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pleijte, Thomas Bastiaan (1864-1926)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/pleijte"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pleijte</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pleijte</name>, Thomas Bastiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1926"/>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/PLEIJTE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pleijte, Thomas Bastiaan&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Pleyte&lt;/b&gt;) minister van Koloni&amp;euml;n (Leiden 23-10-1864 - 's-Gravenhage 25-3-1926).

Zoon van Willem Pleijte, Egyptoloog en directeur van het Museum van
Oudheden te Leiden, en Catharina Margaretha Templeman van der Hoeven.
Gehuwd op 27-9-1898 met Sophie Wilhelmine Hermine de Roo, uit welk
huwelijk 2 dochters werden geboren. Na haar overlijden op 3-6-1919
hertrouwd sinds 8-9-1921 met jkvr. Anna Theresia van Naerssen, welk
huwelijk kinderloos bleef.

&lt;img src=&amp;quot;images/PLEIJTE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pleijte, Thomas Bastiaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pleyte bezocht van 1877 tot 1879 de laagste klassen van de
gemeentelijke HBS te Leiden. Op grond van zijn onvoldoende prestaties
moest hij echter van school worden genomen. In 1881 werd hij toegelaten
tot de tweede klas van het stedelijk gymnasium in zijn geboortestad,
welke opleiding hij in 1886, reeds bijna 22 jaar oud, voltooide. Van
1886 tot 1891 studeerde hij, eveneens te Leiden, in de rechten. In dat
laatste jaar verwierf hij de doctorsgraad op een proefschrift over de
verkoop van geneesmiddelen, waarin hij zich keerde tegen de
kwakzalverij. In 1892 vertrok Pleyte naar Indi&amp;euml; om er zijn geluk
in de advocatuur te beproeven. Hij verbond zich aan het kantoor van de
bekende Semarangse advocaat en latere vrijzinnig-democratisch politicus
C.Th. van Deventer, met wie hij tot de dood van de laatste in 1915 in
zeer vriendschappelijke betrekking bleef staan. Tot 1908, toen hij als
een gefortuneerd man repatrieerde, oefende Pleyte met veel succes de
advocatuur uit, waarbij hij zich specialiseerde in civiele en
arbitrage-zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer in Nederland werd hij in 1910 benoemd tot eerste
voorzitter van de bij de Schepen-wet van 1909 ingestelde Raad voor de
Scheepvaart, een onderzoek- en tuchtcollege voor scheepsrampen te
Amsterdam. In 1913 nam hij als vrijzinnig-democratisch
'concentratie'-kandidaat deel aan de verkiezingen voor de
Tweede Kamer maar werd verslagen. Te Montreux in Zwitserland met
vakantie, kreeg Pleyte twee maanden later de telegrafische uitnodiging
naar Den Haag te komen waar hem, naar men zei op advies van Treub, de
portefeuille van Koloni&amp;euml;n werd aangeboden in het
extraparlementaire kabinet Cort van der Linden. Dit aanbod kwam voor
Pleyte geheel onverwachts. Niettemin nam hij de portefeuille aan
waarmee, in de woorden van het Kamerlid Tydeman, een gastrolspeler bij
de verkiezingen ineens deel bleek uit te maken van de toneeldirectie.
Pleyte schijnt over deze stap geen overleg te hebben gepleegd met zijn
partij, waarmee hij trouwens later gebroken heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pleytes koloniaal programma, dat hij in nauwe samenwerking met Van
Deventer opstelde, vond zijn uitdrukking in de Troonrede van 1913.
Hierin noemde de regering het 'hare roeping' ook in de
koloni&amp;euml;n de volkswelvaart te verheffen en aan te kweken het besef
van saamhorigheid van moederland en koloni&amp;euml;n. Zij streefde verder
naar 'bevordering der volksopvoeding, zich aanpassende aan de
behoefte der verschillende groepen waaruit de bevolking in
Nederlandsch-Indi&amp;euml; bestaat en opwekkende tot verdraagzaamheid op
het gebied van den godsdienst en onderlinge waardeering der
rassen'. Pleyte nam met dit programma duidelijk afstand tot de
confessionele onderwijspolitiek van gouverneur-generaal Idenburg die
tijdens de verkiezingscampagne van 1913 door de linkerzijde - ook door
Pleyte zelf- heftig was bestreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen veler verwachting in, kwam het na het optreden van het
ministerie-Cort van der Linden op 29 augustus 1913 echter niet tot de
terugroeping van Idenburg. Tussen Pleyte en Idenburg bleek een
vriendschappelijke samenwerking mogelijk, zoals dit ook het geval was
met de als vrijzinnig te boek staande beroepsdiplomaat J.P. graaf van
Limburg Stirum die in 1916 de landvoogdij aanvaardde. Wel maakte Pleyte
in 1915 een einde aan de - overigens niet algemeen bestaande -
verplichting tot het volgen van godsdienstonderwijs door inheemse
leerlingen op door het gouvernement gesubsidieerde scholen van zending
en missie, zij het dat van deze facultatiefstelling weer dispensatie
mogelijk was. De soms heftige meningsverschillen in het parlement over
de onderwijspolitiek in Indi&amp;euml; werden echter spoedig overschaduwd
door het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog in 1914 die in Nederland
tot een politiek bestand leidde. De verbindingen met Indi&amp;euml; waren
vooral tijdens de laatste oorlogsjaren zeer gebrekkig, hetgeen een
zelfstandig optreden van de Indische regering sterk in de hand werkte.
De handhaving van de neutraliteitspolitiek en de daaraan verbonden
problemen, die zich niet in de laatste plaats in Indi&amp;euml; deden
gevoelen, hebben veel van Pleytes tijd opge&amp;euml;ist. In de
ministerraad behoorde hij tot het pro-geallieerde element. Van een
minister van Koloni&amp;euml;n die zich ervan bewust was hoezeer Nederland
voor het ongestoorde bezit van zijn koloni&amp;euml;n afhankelijk was van
de Engelsen kon ook moeilijk anders worden verwacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de wetten die tijdens Pleytes vijfjarig ministerschap tot stand
kwamen, moet in de eerste plaats worden genoemd de Wet van 16 december
1916 
&lt;em&gt;(Staatsblad&lt;/em&gt;

535) tot instelling van een Volksraad die als vertegenwoordigend
lichaam met een in hoofdzaak adviserende taak de gouverneur-generaal
terzijde zou staan. Een belangrijk punt waarop deze wet afweek van een
door de antirevolutionair J.H. de Waal Malefijt, Pleytes voorganger, in
1913 ingediend ontwerp voor een Koloniale Raad was de versterking van
het inlandse element in de raad. Ook werd in het door Pleyte gewijzigde
wetsontwerp aan de raad de bevoegdheid toegekend om de belangen van
Nederlandsch-Indi&amp;euml; en zijn ingezetenen te bepleiten bij de
Staten-Generaal en de gouverneur-generaal. De Volksraad kwam voor de
eerste maal op 18 mei 1918 bijeen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pleyte maakte tevens een grotere vrijheid van vereniging en
vergadering mogelijk door een, reeds door zijn voorganger ingediend,
wetsontwerp tot wijziging van artikel 111 van het Indisch
Regeringsreglement in het 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

te brengen (&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

van 8 mei 1915, 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

215; inwerkinggetreden 1 mei 1919). Ook bracht hij de eerste
leningswetten tot stand ten behoeve van de rechtspersoon
Ned.-Indi&amp;euml;, waartoe een wijziging van de Indische
Comptabiliteitswet in 1912 de weg had gebaand. Verder werd bij de 
&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

van 8 mei 1915 
&lt;em&gt;(Staatsblad&lt;/em&gt;

216
&lt;em&gt;)&lt;/em&gt;

artikel 56 van het Regeringsreglement ingetrokken teneinde te kunnen
overgaan tot geleidelijke opheffing van de gouvernementskoffiecultuur,
het laatste restant van het in 1830 door Van den Bosch ingevoerde
cultuurstelsel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten slotte verdient de wijziging van artikel 113 van het
Regeringsreglement bij de 
&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

van 23 mei 1917 
&lt;em&gt;(Staatsblad&lt;/em&gt;

418) vermelding. Hierdoor werden de ingezetenen van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, met inbegrip van de inlandse bevolking, in
beginsel verplicht mee te werken tot verdediging van het Indische
grondgebied (voordien bestond alleen een schutterijplicht voor
Europeanen). Aan deze wetswijziging is een heftige agitatie
voorafgegaan zowel in Indi&amp;euml; (het Comit&amp;eacute; 'Indi&amp;euml;
Weerbaar') als in Nederland, die zich richtte tegen de naar de
mening van velen zeer gebrekkige staat van de Indische defensie. Ook
oud-gouverneur-generaal J.B. van Heutsz, die nog steeds mocht rekenen
op de sympathie van het staatshoofd voor zijn denkbeelden, heeft zich
in deze strijd gemengd. Eerst door de mond en pen van zijn schoonzoon,
de luitenant-kolonel van de generale staf van het Indische leger J. van
der Weyden, en later in eigen persoon door het houden van
spreekbeurten. Hun pleidooi voor de oprichting van een leger van
Indonesische dienstplichtigen, waarvoor de wijziging van het
Regeringsreglement de weg vrij maakte, is uiteindelijk niet
gerealiseerd, omdat Pleyte daarover eerst de mening van de Volksraad
wilde horen die er weinig voor bleek te voelen. Evenmin heeft Pleyte
toegegeven aan de aandrang om Van Heutsz als 'sterke man' met
een bijzondere missie naar Indi&amp;euml; uit te zenden om daar de defensie
te reorganiseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minder gelukkig was Pleyte bij zijn pogingen een bevredigende
regeling te treffen voor de exploitatie van de aardolievoorraden in de
residentie Djambi op Sumatra. Een eerste, in 1915 ingediend,
wetsontwerp waarbij machtiging werd gevraagd tot het sluiten van een
overeenkomst met de Bataafsche Petroleum Maatschappij, een
dochteronderneming van de 'Koninklijke', werd verworpen, omdat
een meerderheid van de Tweede Kamer met de socialist J.W. Albarda aan
staatsexploitatie de voorkeur gaf. Een tweede, in 1917 ingediend,
ontwerp dat de stichting van een 'gemengd' bedrijf beoogde,
waarin de staat en de B.P.M. zouden participeren, bracht het niet
verder dan een ongunstig voorlopig verslag. Eerst aan minister S. de
Graaff was het voorbehouden in 1921 een wet van de laatstbedoelde
strekking tot stand te brengen en werd de Nederlandsch-Indische
Aardolie Maatschappij opgericht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het aftreden van het kabinet Cort van der Linden op 9 september
1918 bleef Pleyte gedurende enige jaren ambteloos totdat hij in 1922
werd benoemd tot Nederlands gezant te Rio de Janeiro, sedert 1925 te
Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Pleyte, die overigens niet vrij was van een zekere
zelfingenomenheid en ijdelheid, zichzelf in 1913 als een vreemdeling in
de koloniale politiek beschouwde, bleek men met hem een gelukkige greep
te hebben gedaan. Een scherpzinnig jurist, met grote legislatieve
bekwaamheden, toonde hij zich in staat tot een constructieve
samenwerking met de Staten-Generaal en de Indische regering in een
tijdperk van belangrijke staatkundige hervormingen voor Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een collectie papieren Pleyte die betrekking heeft op zijn
ministerschap en de daaropvolgende periode is aanwezig in het Algemeen
Rijksarchief. Brieven van Pleyte zijn verder aanwezig in het
archief-Idenburg (Hist. Documentatiecentrum voor Nederl. Protestantisme
1800-heden. Vrije Universiteit van Amsterdam) en de collectie-J.P. van
Limburg Stirum (Alg. Rijksarchief). Zie voor publikaties uit deze
archieven: 
&lt;em&gt;Uitgaven van de Commissie voor Bronnenpublicatie betreffende de
geschiedenis van Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal, P. Creutzberg en R.C. Kwantes. (Groningen,
1963-1975) I-VIII. 
&lt;em&gt;Bescheiden betreffende de buitenlandse politiek van Nederland
1848-1919. Derde periode 1899-1919.&lt;/em&gt;

Uitg. door C. Smit. ('s-Gravenhage, 1962-1964) IV, V.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verkoop van geneesmiddelen&lt;/em&gt;

(Leiden, 1891). Proefschrift Leiden; 
&lt;em&gt;Niederl&amp;auml;ndische Kolonialpolitik im fernen Osten&lt;/em&gt;

(Frankfurt am Main, 1922).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.A. Idema, 
&lt;em&gt;Parlementaire Geschiedenis van Nederlandsch-Indi&amp;euml;,
1891-1918&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1924) 278-377; 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(2e dr. 's-Gravenhage, 1932) VI, 654; G. Puchinger, 
&lt;em&gt;Colijn en het einde van de coalitie. De geschiedenis van de
kabinetsformaties 1918-1924&lt;/em&gt;

(Kampen, 1969); C. Gerretson, 
&lt;em&gt;Geschiedenis der &amp;quot;Koninklijke&amp;quot;&lt;/em&gt;

(Baarn, 1973)V.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Bob de Graaff en Elsbeth Locher-Scholten, &lt;i&gt;J.P. graaf van Limburg Stirum 1873-1948. Tegendraads landvoogd en diplomaat&lt;/i&gt; (Zwolle 2007) 201.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

