<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Plemp van Duiveland, Lambertus Joannes (1868-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/plemp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">plemp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Plemp van Duiveland</name>, Lambertus Joannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/plemp.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Plemp van Duiveland, Lambertus Joannes&lt;/strong&gt;, journalist (Rotterdam 6-10-1868 - 's-Gravenhage 10-6-1940). 
Zoon van Leonardus Jan Plemp van Duiveland, makelaar in
  koffie, en Maria Rozetta Cornelia van Marle. Gehuwd op
  1-11-1894 met Caroline Marie Wilhelmine Zillesen (1871-1935).
  Uit dit huwelijk werden, behalve 1 jong overleden zoon, 2 zoons
  en 2 dochters geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/plemp.jpg' alt='afbeelding van Plemp van Duiveland, Lambertus Joannes'&gt;Plemp van Duiveland was de enige zoon uit zijn vaders
    tweede huwelijk. Hij groeide - samen met zijn twee zusters en
    een stiefzuster - op in Rotterdam, waar hij het gymnasium
    bezocht. Na het eindexamen ging hij in 1887 in Leiden rechten
    studeren. Hier bleek al spoedig zijn letterkundige
    begaafdheid. Zo werd in 1889, bij de viering van het
    halve-eeuwfeest van het Leidsche Studenten Corps, een door
    hem geschreven toneelstuk opgevoerd. In 1891/1892 was Plemp
    praeses van het corps. Op 12 december 1893 promoveerde hij op
    
    &lt;em&gt;Het waterschap tegenover zijne schuldeischers&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enkele maanden later, in maart 1894, werd Plemp redacteur
    buitenland bij de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    (&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;). Zijn artikelen over de zaak-Dreyfus, waarin hij zich
    'dreyfusard' betoonde, trokken de aandacht. Later schreef hij
    kameroverzichten, die volgens zijn collega C.K. Elout van het
    
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    'gedegen van inhoud' en 'ongemeen aantrekkelijk van stijl'
    waren (Jubileumnummer 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , 5-1-1928). Van 1894 tot en met 1904 maakte Plemp tevens
    deel uit van de hoofdredactie van 
    &lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift&lt;/em&gt;

    , waarin hij het buitenlands overzicht schreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1900 verzochten enkele Twentse ondernemers Plemp de
    hoofdredactie op zich te nemen van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    . Deze krant hadden zij opgericht 'toen de Ongevallenwet de
    groote werkgevers attent had gemaakt op de wijze, waarop zij
    zich moesten vereenigen om hun gemeenschappelijke belangen
    voor te staan' (&lt;em&gt;Journalistiek&lt;/em&gt;

    , 41). Twintig jaar lang heeft Plemp hierin, naar eigen
    zeggen, 'de industrieele belangen voorgestaan en daarbij de
    beginselen der Vrij-liberale partij verdedigd' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;). Niet iedereen was daarom overtuigd van de redactionele
    onafhankelijkheid van dit in Den Haag verschijnende dagblad.
    Het vrijzinnig-democratische Kamerlid M.W.F. Treub uitte in
    1908 zelfs de beschuldiging dat het zijn oordeel aan
    werkgevers had 'verpand, zoo niet verkocht' (geciteerd in:
    Cramer, 31-32). Maar een ereraad, ingesteld door de
    Nederlandsche Journalistenkring (NJK), tot welks bestuur
    Plemp meermalen had behoord, stelde zijn eerlijkheid en
    onafhankelijkheid buiten twijfel, al achtte de raad de
    verhouding tussen de courant en de werkgevers niet zonder
    bedenking, als precedent voor 'zwakkere broeders'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit precedent was evenwel voor de NJK geen beletsel Plemp
    in 1911 tot zijn voorzitter te benoemen. Tijdens zijn
    ambtsperiode beijverde hij zich vooral voor het
    journalistieke auteursrecht. Hij maakte deel uit van de
    staatscommissie die de Auteurswet van 1912 voorbereidde, en
    vertegenwoordigde de regering meermalen op internationale
    conferenties over auteursrecht. Een ander stokpaardje van
    Plemp was de journalistieke vakopleiding. Een eerste aanzet
    daartoe, aan de Universiteit van Amsterdam, verliep al gauw.
    Een werkelijke opleiding zou pas een kwarteeuw na zijn dood
    tot stand komen. De verbetering van de economische positie
    van de journalist had minder Plemps belangstelling. Hij vond
    dat de NJK eerder de geestelijke dan de materi&amp;euml;le
    belangen van de journalist diende te behartigen. In de Eerste
    Wereldoorlog vergde de handhaving van Nederlands neutraliteit
    extra waakzaamheid van de voorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoofdredacteur streefde Plemp ernaar zijn dagblad 'een
    weinig [te] houden boven het peil van het gemiddelde zijner
    lezers, want dezen zoeken in hun blad vooral educatie' (&lt;em&gt;Journalistiek&lt;/em&gt;

    , 13). Hij meende dat een krant in de eerste plaats 'journal
    d'opinion' diende te zijn en betreurde het dat de pers steeds
    meer 'presse d'information' werd. Volgens Elout wist Plemp 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    te maken tot 'een van de beste persorganen ... die Nederland
    ooit heeft gehad'. Plemp noemde hij een 'geboren leider' met
    'een soliede en veelomvattende kennis, een snel en scherp
    begrip, een vaste maar beheerschte hand, een voornamen maar
    nooit hooghartigen geest en een klare en boeiende uiting' (&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    , 15-6-1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit nam evenwel niet weg dat 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    nooit een financieel succes is geworden. In 1923 werd zij
    verkocht aan de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    , en vier jaar later ging zij in 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    op. Maar toen had Plemp de krant al lang verlaten. In 1917
    was hij ingestort, waarschijnlijk als gevolg van de zware
    last die het voorzitterschap van de NJK in oorlogstijd
    betekende en onder de druk van de slechte vooruitzichten van
    zijn eigen krant. Enige jaren sukkelde hij nog door, maar in
    1920 trad hij af &amp;egrave;n als hoofdredacteur &amp;egrave;n als
    voorzitter van de NJK, die hem met het erevoorzitterschap
    vereerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op medisch advies moest Plemp 'een werkkring zonder
    emotie' zoeken, en die verschafte minister H.A. van Karnebeek
    hem door zijn benoeming in 1920 tot tijdelijk
    persreferendaris, later chef van het bureau pers, aan het
    ministerie van Buitenlandse Zaken. Dit was geen
    benijdenswaardige positie. Enerzijds had Plemp te maken met
    een pers die wantrouwend stond tegenover het instituut van
    overheidsvoorlichter, anderzijds moest hij werken in een
    departement dat zijn minachting jegens de pers nauwelijks
    verheelde. Kritiek, ook uit de Tweede Kamer, bleef dan ook
    niet uit. Plemp kwam zelf wel met voorstellen voor een
    algemene persdienst, maar die vielen bij de regering niet in
    goede aarde. Pas in 1931 voelde zij zich genoodzaakt een
    commissie van advies voor de instelling van een
    regeringspersdienst in te stellen. Deze commissie onder
    leiding van J.P.A. Fran&amp;ccedil;ois, waarvan Plemp lid was,
    adviseerde tot de instelling van zo'n dienst, een advies dat
    de regering overnam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders dan tien jaar eerder stond de pers nu over 't
    algemeen gunstig tegenover overheidsvoorlichting. Deze kwam
    in 1933 tot stand, maar Plemp kwam er niet meer voor in
    aanmerking haar te leiden. Met ingang van 1 januari van dat
    jaar was hij, 64 jaar oud, op wachtgeld gesteld. Een poging
    in aanmerking te komen om aan de Leidse universiteit 'een
    reeks wetenschappelijke voorlezingen over de studie van het
    dagbladwezen' te houden had al eerder, in 1930, schipbreuk
    geleden. Plemp werd daar wegens zijn fysieke toestand niet
    geschikt voor geacht. Een beroerte had hem gedeeltelijk
    verlamd; zelf sprak hij in een brief aan C. van Vollenhoven
    over zijn 'gebrekkig voorkomen'. Ook zijn oordeelsvermogen
    werd niet meer geacht te zijn wat het was geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was het einde van een loopbaan die een bijna meteoriek
    begin had gehad, maar al vrij vroeg gebroken werd. Het was
    zoals Plemps opvolger als voorzitter van de NJK schreef: 'de
    oude is hij nooit meer geworden', nadat hij, 48 jaar oud, was
    ingestort (&lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

    , 1-7-1940). Niet veel meer dan twintig jaar had Plemps ster
    aan het journalistieke firmament geschitterd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn in de tekst genoemde dissertatie en artikelen
    in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;Twee jaren uit het einde der eeuw (1895-1896)&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1897); 'Nederland en de Berner conventie', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    14 (1896) III, 385-410; 
    &lt;em&gt;Journalistiek in Nederland&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1924); 
    &lt;em&gt;Het veelbesproken verdrag met Belgi&amp;euml;. Een
    uiteenzetting&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1926); 'Herinneringen', in 
    &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

    , 18-1-1934, 15-2-1934.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

  , 11-6-1940; C.K. Elout, in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

  , 15-6-1940; D. Hans, in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  , 1-7-1940; E.J. B[elinfante], 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  : interview in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

  , 4-1-1933; N. Cramer, 
  &lt;em&gt;75 jaar in het nieuws, 1884-1959. Kroniek van de Nederlandse
  Journalisten-Kring&lt;/em&gt;

  (Amsterdam z.j.); J. Hemels, 
  &lt;em&gt;De journalistieke eierdans. Over vakopleiding en
  massacommunicatie&lt;/em&gt;

  (Assen 1972); idem, 
  &lt;em&gt;Van perschef tot overheidsvoorlichter&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn 1973); B.G.J. de Graaff, 'De voorlichting
  over Nederland en Indi&amp;euml; aan de buitenlandse pers,
  1900-1935. Van particulier initiatief naar overheidstaak', in 
  &lt;em&gt;Jambatan. Tijdschrift voor de geschiedenis van
  Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  3 (1984/1985) nr. 2, 23-38; W. Otterspeer, 'De kwestie
  Lievegoed of het eerste lectoraat in de journalistiek te
  Leiden', in 
  &lt;em&gt;Jaarboekje voor Geschiedenis en Oudheidkunde van Leiden en
  omstreken 1989&lt;/em&gt;

  (Leiden 1989) 155-168.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord
  en beeld&lt;/em&gt;

  . Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938)
  1158.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.L. Heldring&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

