<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Poelhekke, Jan Josephus (1913-1985)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/poelhej"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">poelhej</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Poelhekke</name>, Jan Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1913"/>
    <event type="death" when="1985"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/POELHEKKEJJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Poelhekke, Jan Josephus&lt;/strong&gt;, historicus (Utrecht 18-2-1913 - Overveen 25-8-1985). Zoon van Joannes Maria Poelhekke, wijnhandelaar, en Ida Clara
  Louisa Schr&amp;ouml;der. Gehuwd op 8-5-1950 met Agnes Maria Koch.
  Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/POELHEKKEJJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Poelhekke, Jan Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Poelhekke stamde uit een welgesteld en katholiek milieu.
    Het &amp;eacute;&amp;eacute;n zowel als het ander heeft op hem zijn stempel
    gedrukt. Het familiekapitaal gaf hem de middelen lange
    archiefreizen te ondernemen en een levensstijl te voeren die
    zijn vroeg ontwikkelde smaak de ruimte liet. Het katholieke
    geloof, niet hartstochtelijk beleden en sterk gericht op kunst
    en cultuur, bleef levenslang zijn onomstreden bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn gymnasiale opleiding ontving Poelhekke van 1925 tot
    1931 aan het door de jezu&amp;iuml;eten geleide St.
    Aloysius-college in Den Haag. Daar kwam het aan op presteren.
    Vooral ook wenste men dat de leerling tot zelfontplooiing zou
    komen. Poelhekke kon aan die wensen voldoen. Hij leerde er
    enkele talen bij, eerst Deens en Zweeds, vervolgens Spaans en
    Italiaans. Ook schreef Poelhekke in die tijd vele historisch
    geori&amp;euml;nteerde toneelstukken. Zelf sloeg hij ze niet hoog
    aan, want hij heeft ze niet willen bewaren. Wel hebben ze zijn
    belangstelling voor de geschiedenis aangewakkerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat werd ook de studie die Poelhekke koos, toen hij zich in
    1931 te Leiden liet inschrijven. Van zijn leermeesters heeft
    vooral J. Huizinga indruk op hem gemaakt. Diens beste
    leerlingen vonden in Huizinga niet zozeer een model ter
    navolging als wel de inspiratie hun eigen weg te kiezen.
    Poelhekke bracht dat tot uitdrukking in de vakkencombinatie van
    zijn op 6 mei 1938 afgelegde doctoraal examen: geschiedenis met
    Spaanse en Deense letterkunde. Ook zijn keus van een
    promotie-onderwerp, een biografie van stadhouder Willem II,
    verried in de aanpak van dat onderzoek zijn persoonlijke
    voorkeur voor diplomatie en politiek. Hij zocht zijn materiaal
    vooral in het buitenland. Tijdens lange archiefreizen door
    Itali&amp;euml;, Spanje en Portugal verzamelde hij over de
    internationale betrekkingen in de eerste helft van de 17e eeuw
    de schat van gegevens waaruit hij voor zijn latere publikaties
    steeds heeft kunnen putten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Nederland in mei 1940 in de Tweede Wereldoorlog werd
    betrokken, bevond Poelhekke zich in Lissabon. Daar verwierf hij
    toen een aanstelling als perschef bij de Nederlandse legatie.
    In 1943 kreeg hij Londen als standplaats, nu als ambtenaar van
    de Rijksvoorlichtingsdienst. Korte tijd later werd Poelhekke
    overgeplaatst naar Montreal, als hoofd van genoemde dienst
    aldaar. Die post had toen een extra zwaarte door de
    aanwezigheid van prinses Juliana en haar gezin. Voor de
    historicus Poelhekke was het een welkome gelegenheid, uit de
    eerste hand kennis op te doen van vorstenhuizen en hun
    hofhouding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De biografie van Willem II kwam niet tot stand. Poelhekke
    zette de verworven kennis van de 17e-eeuwse diplomatieke
    geschiedenis ten slotte om in een dissertatie over 
    &lt;em&gt;De vrede van Munster&lt;/em&gt;

    , verschenen in het herdenkingsjaar 1948. Op 6 februari van dat
    jaar promoveerde Poelhekke cum laude te Nijmegen bij prof. R.R.
    Post, nadat de aanvankelijke begeleider van zijn proefschrift,
    prof. J.D.M. Cornelissen, kort tevoren was overleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die keuze voor Nijmegen hing samen met Poelhekkes katholieke
    herkomst, maar ook wel met de nieuwe werkkring aan het
    Nederlands Historisch Instituut te Rome, waaraan zowel
    Cornelissen als Post verbonden was geweest. Poelhekke trad daar
    in 1946 in dienst als secretaris. In 1950 volgde zijn benoeming
    tot directeur, een functie die hij tot 1965 zou vervullen,
    gecombineerd met de post van cultureel attach&amp;eacute; aan de
    Nederlandse ambassade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rome betekende het einde van Poelhekkes zwervende bestaan.
    Het Instituut werd zijn tehuis in de letterlijke betekenis,
    daar het tevens als ambtswoning fungeerde. Poelhekke hield
    gaarne open huis. Het typeert hem dat het Instituut in 1958 met
    een extra etage werd uitgebreid, die geheel uit
    logeervertrekken bestond. Tal van onderzoekers hebben daar
    onderdak gevonden. In het internationale milieu van Rome kwam
    Poelhekke goed tot zijn recht. Zijn conviviale natuur stond hem
    toe gemakkelijk met anderen te verkeren, terwijl zijn
    fenomenale beheersing van vreemde talen hem tegenover niemand
    om woorden verlegen liet staan. Poelhekke zette als directeur
    wel de lijnen uit, doch liet zijn medewerkers veel ruimte, op
    basis van wederkerigheid. Gesteund door het organisatietalent
    van zijn echtgenote kon hij aldus zijn directoraat, althans in
    de eerste jaren, dragen als een lichte last. De gelegenheden
    tot eigen onderzoek wist hij goed te benutten. Op zijn
    dissertatie volgden in de Romeinse tijd nog twee andere boeken:
    in 1960 
    &lt;em&gt;'t Uytgaen van den Treves. Spanje en de Nederlanden in
    1621&lt;/em&gt;

    , een studie over de afloop van het Twaalfjarig Bestand, en
    vier jaar later 
    &lt;em&gt;Capita selecta Veneto-Belgica&lt;/em&gt;

    . I: 
    &lt;em&gt;1629-1631&lt;/em&gt;

    , een uitgave van de correspondentie van de Venetiaanse
    ambassadeur in de Republiek Vincenzo Gussoni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1965 verhuisde Poelhekke naar Nijmegen, waar hij L.J.
    Rogier opvolgde als hoogleraar in de vaderlandse en algemene
    geschiedenis der nieuwere tijden. De hoge verwachtingen die
    zowel anderen als hijzelf toen koesterden, zijn niet volledig
    vervuld. Poelhekke had ruim 25 jaar buitenslands verkeerd en
    moest nu, de vijftig voorbij, zijn weg in Nederland hervinden.
    Schaalvergroting schiep nieuwe studententypen, die zich niet
    lieten inspireren door eruditie, brede feitenkennis en muzische
    begaafdheid. Toen weldra de golven van de democratisering en
    vooral de politisering over de Nijmeegse universiteit
    heensloegen, raakte Poelhekke meer en meer op een zijspoor. Wie
    zich wilde handhaven moest iets geleerd hebben van Marx of van
    Machiavelli. Poelhekke was aan geen van beiden geestelijk
    verwant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijke loopbaan bewoog zich niettemin in
    stijgende lijn. Aan tijd voor onderzoek ontbrak het Poelhekke
    niet, mede doordat hij het aanvaarden van bestuurslasten
    nadrukkelijk meed. Hij werd in 1972 verkozen als lid van de
    Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, publiceerde
    twee bundels met verspreide opstellen, en werkte intussen
    ijverig voort aan zijn grote boek 
    &lt;em&gt;Frederik Hendrik, prins van Oranje. Een biografisch
    drieluik&lt;/em&gt;

    . Deze biografie, verschenen in 1978, is Poelhekkes meest
    persoonlijke werk. Al de eigenschappen die zijn eerdere
    geschriften reeds stempelen, hebben hier een verhoogde graad
    van herkenbaarheid gekregen. Poelhekke voelde zich nauw bij
    zijn onderwerp betrokken. Hij is de participerende observator,
    die regelrecht vanuit het stadhouderlijk kabinet zijn
    commentaar geeft. Hij brengt verslag uit in een volstrekt
    eigensoortige stijl: weelderig gebouwde zinnen, een overvloed
    van lange woorden aan andere talen ontleend, kwistig gestrooide
    terzijdes, die de toch al bedaarde voortgang van het verhaal
    nog meer vertragen. Het is een declamatorische stijl, die uit
    is op effect, wil boeien en amuseren, bij voorkeur met ongewone
    middelen. De grote kennis van zaken blijkt vooral in de
    weergave van het diplomatieke bedrijf. Daar wordt de volle
    oogst van veertig jaar ervaring binnengehaald. De Nederlandse
    bestuursorganen zijn daarentegen wat meer van de buitenkant
    geobserveerd. Poelhekkes 
    &lt;em&gt;Frederik Hendrik&lt;/em&gt;

    blijft evenwel een boek dat zeldzaam is in zijn soort: het
    gebeurt niet dikwijls dat een historicus werkelijk alles geeft
    wat in hem zit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen gedurende zijn laatste levensjaren Poelhekkes
    gezondheid achteruit begon te gaan, trok hij zich meer en meer
    uit de openbaarheid terug. Op zijn uitdrukkelijk verlangen vond
    zijn afscheid in 1983 in alle stilte plaats. Als emeritus heeft
    Poelhekke de wetenschap niet meer actief beoefend. Schrijven
    deed hij niet meer. Toen de dood hem in 1985 trof, was hij
    weinig meer aan het leven gehecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De historicus Poelhekke is in de eerste plaats
    geschiedschrijver geweest. Dat was voor hem een
    ongecompliceerde bezigheid. Conclusies, zo poneerde hij in een
    van zijn laatste recensies, hoorden in verhalend proza niet
    thuis, en hij had ze dan ook nooit getrokken. Men behoeft niet
    veel van Poelhekke gelezen te hebben om de onschuld van dit
    oordeel op te merken. Weinig historici immers zijn zozeer als
    hij in hun eigen werk aanwezig. De appreciatie van zijn
    geschriften en zijn persoon waren dan ook gewoonlijk nauw met
    elkaar verbonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persoonlijk archief-Poelhekke berust bij de
  familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een aantal van Poelhekkes artikelen werd gebundeld in 
    &lt;em&gt;Geen blijder maer in tachtigh jaer. Verspreide studi&amp;euml;n
    over de crisisperiode 1648-1651&lt;/em&gt;

    (Zutphen, 1973) en in 
    &lt;em&gt;Met pen, tongriem en rapier. Figuren uit een ver en nabij
    verleden&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1976). In de laatstgenoemde bundel is een
    bibliografie tot en met 1975 opgenomen (pp. 249-253), die werd
    aangevuld tot en met 1985 in het onder L genoemde levensbericht
    van Van Moorsel, 120-121.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door o.a. P.J.[A.N.]
  Rietbergen, in 
  &lt;em&gt;Vlugschrift&lt;/em&gt;

  [Blad van de Vakgroep Nieuwe Geschiedenis, KU Nijmegen] 4 (1985)
  1 (okt.) 2-6; A.G. Weiler, in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  101 (1986) 141-143; P.J. van Kessel, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [van de] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1986&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1986) 208-216; P.P.V. van Moorsel, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1985-1986&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1987) 114-121: G. Puchinger, 'Poelhekke's meesterwerk
  over Frederik Hendrik', in idem, 
  &lt;em&gt;Ontmoetingen met historici&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1979) 174-188; J.M.G.M. Brinkhoff, 'J.J. Poelhekke:
  Utrechter - Romein - Nijmegenaar', in 
  &lt;em&gt;Numaga&lt;/em&gt;

  30 (1983) 54-56; bijdragen van A.Th. van Deursen, Anton
  Andriessen en Ad Klein, in 
  &lt;em&gt;Vlugschrift&lt;/em&gt;

  2 (1984) 2/3 (jan.) 28-34.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1986&lt;/i&gt; (Amsterdam 1986) 208.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.Th. van Deursen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

