<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Poelhekke, Martinus Antonius Petrus Constantijn (1864-1925)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/poelhem"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">poelhem</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Poelhekke</name>, Martinus Antonius Petrus Constantijn</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1925"/>
    <state type="occupation">literatuurhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/POELHEKKEMAPC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Poelhekke, Martinus Antonius Petrus Constantijn&lt;/strong&gt;, neerlandicus (Deventer 20-12-1864 - Nijmegen 11-11-1925). 
Zoon van Johannes Poelhekke, commies ter gemeentesecretarie, en
  Johanna Theresia Diekhof. Gehuwd op 3-5-1902 met Louisa Francisca
  Hubertina van der Grinten. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 5
  dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/POELHEKKEMAPC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Poelhekke, Martinus Antonius Petrus Constantijn&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jonge Maarten (eigenlijk 'Tinus') Poelhekke - geboren in
    een Rooms-katholiek gezin in het toen nog overwegend
    protestantse Deventer - had letteren of wiskunde willen
    studeren, maar de vroege dood van zijn vader ontnam hem de kans
    op een academische opleiding. Noodgedwongen werd hij
    onderwijzer: eerst te Diepenveen en Deventer en vanaf 1886 in
    Amsterdam. In deze jaren studeerde hij 's avonds voor zijn
    MO-akte Nederlands en verdiepte hij zich door zelfstudie in
    literatuur en kunst. Dit werden zijn twee levenslange
    passies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poelhekke wist door te dringen in de kleine kring van
    ge&amp;iuml;nteresseerden in moderne literatuur, waar de
    po&amp;euml;zie der Tachtigers werd gelezen en gewaardeerd. Het was
    voor hem een openbaring. Al spoedig begon hij in verschillende
    bladen journalistiek getinte bijdragen te publiceren over kunst
    en cultuur, waarbij hij zich baseerde op de stelling van de
    toen zeer invloedrijke Britse cultuurfilosoof en dichter John
    Ruskin, dat aan ware kunst altijd een religieuze bezieling ten
    grondslag ligt. Vanuit deze opvatting meende de principieel
    katholieke Poelhekke het werk van de Tachtigers, hoe mooi hij
    het ook vond, toch niet als volwaardige kunst te mogen
    accepteren. Niettemin schreef hij met bewondering over hen in
    verschillende artikelen en in 
    &lt;em&gt;Modernen&lt;/em&gt;

    , zijn boek uit 1899. Hij richtte zich hierbij tot de
    katholieke lezer. Het is Poelhekkes verdienste dat hij aldus
    het werk van de eigentijdse, niet-katholieke schrijvers heeft
    durven introduceren in het katholieke kamp, dat zeer afwerend
    stond tegenover de idee&amp;euml;nwereld en de cultuuruitingen van
    andersdenkenden. In zijn latere literatuuronderwijs zou hij hen
    opnieuw onder de aandacht brengen, maar nu bij de
    schooljeugd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn activiteiten werd Poelhekke opgenomen in de kring
    van katholieke jongeren rondom Gisbert Brom, die jaarlijks op
    informele wijze bijeenkwam in hotel 'Klarenbeek' te Arnhem.
    Deze zogeheten 'Klarenbeeksche Club' stelde zich ten doel het
    maatschappelijke isolement en de wetenschappelijke en culturele
    inertie waarin het katholieke volksdeel verkeerde, te
    doorbreken. Poelhekke leverde hieraan een bijdrage door in 1899
    voor de Amsterdamse kiesvereniging zijn befaamde voordracht 
    &lt;em&gt;Het tekort der katholieken in de wetenschap&lt;/em&gt;

    - in 1900 ook als brochure verschenen - te houden. Hierin
    toonde hij op overtuigende wijze de grote achterstand van de
    Rooms-katholieken in Nederland op intellectueel gebied aan. Het
    werd hem door velen bijzonder kwalijk genomen dat hij de
    oorzaken van die achterstand grotendeels bij de katholieken
    zelf wilde zoeken. Poelhekkes initiatief vormde echter een
    sterke stimulans tot de culturele herleving bij het katholieke
    volksdeel en de vorming van een eigen intelligentsia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van zijn MO-akte was Poelhekke in 1895 leraar
    Nederlands geworden aan de gemeentelijke HBS te Nijmegen. Zes
    jaar later werd hij directeur van deze school, wat hij tot 1924
    zou blijven. Poelhekke was een geboren pedagoog, en hij was vol
    van vernieuwende idee&amp;euml;n. Zijn didactisch credo luidde:
    'Systeem en bezieling'. Leerlingen moest zo methodisch mogelijk
    kennis worden bijgebracht, en tegelijkertijd moesten zij voor
    het leven gevormd worden. Ook kunstzin diende te worden gewekt,
    want school niet in elke leerling een dichter? Als 'aartsvijand
    van alle dooie litteratuur' rekende Poelhekke af met het dorre
    19e-eeuwse literatuuronderwijs, dat eenzijdig taalkundig was
    gericht. Hij liet zijn leerlingen zien dat literatuur wel
    degelijk iets te maken heeft met schoonheid, kunst en het leven
    in het algemeen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn leservaring legde Poelhekke in 1909 vast in 
    &lt;em&gt;Woordkunst&lt;/em&gt;

    , met de klassiek geworden en duidelijk door de Tachtigers
    ge&amp;iuml;nspireerde openingszin: 'Kunst is het maken van mooie
    dingen', en in de tweedelige bloemlezing 
    &lt;em&gt;Taalbloei&lt;/em&gt;

    uit dat zelfde jaar. Het waren de eerste moderne handboeken
    voor het onderwijs in de Nederlandse letterkunde. Nieuw hierin
    was dat ook de eigentijdse literatuur werd behandeld, met
    inbegrip van de Vlaamse. Samen met de latere hoogleraar C.G.N.
    de Vooys gaf Poelhekke in 1914 de 
    &lt;em&gt;Platenatlas bij de Nederlandsche litteratuurgeschiedenis&lt;/em&gt;

    uit. Dit fraaie lees- en kijkboek was eveneens een didactisch
    nieuwe vinding, waarin de literatuurgeschiedenis in
    illustraties in verband gebracht werd met de ontwikkelingen in
    de beeldende kunsten en dan met nadruk op die van de nieuwste
    tijd. Ook buiten zijn onderwijsterrein was de letterkundige
    Poelhekke actief. Hij publiceerde verschillende essays en
    bloemlezingen, was medewerker van de periodiek 
    &lt;em&gt;Vragen en Mededeelingen op het gebied der Geschiedenis,
    Taal- en Letterkunde&lt;/em&gt;

    en letterkundig redacteur van de 
    &lt;em&gt;Boekzaal der Geheele Wereld.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poelhekke was een veelgevraagd spreker voor de onderwerpen
    die hem zo intens bezighielden. Ook in Vlaanderen, waar hij als
    propagandist van de moderne Vlaamse literatuur in
    Noord-Nederland en als sympathisant van de Vlaamse beweging -
    waarin hij een sterke overeenkomst zag met het
    emancipatiestreven van de katholieken in eigen land - een zeer
    geziene gast was. Mede dank zij zijn Vlaamse contacten kon hij
    tijdens de Eerste Wereldoorlog een even omvangrijke als unieke
    verzameling oorlogslyriek aanleggen. Deze collectie, die meer
    dan 11.000 gedichten en liederen zou hebben bevat, ging samen
    met Poelhekkes manuscript van een boek hierover in de Tweede
    Wereldoorlog verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poelhekke was een idealist, die zich geroepen voelde zijn
    medemensen, of dat nu de Nederlandse katholieken of zijn eigen
    leerlingen waren, de ogen te openen voor het schone en het
    verhevene in het leven. Zelf was hij niet zozeer een origineel
    denker of een groot schrijver - de door hem gepropageerde
    idee&amp;euml;n ontleende hij meestal aan derden -, als wel een
    overtuigend en gezaghebbend spreker. In het gesproken woord lag
    zijn grootste kracht. Veel van zijn publikaties berusten dan
    ook op eerder gehouden voordrachten of, in het geval van zijn
    leerboeken, op mondelinge lessen. De beminnelijke en
    fijnzinnige mens Poelhekke bezat een uitgebreide vriendenkring
    en was zeer geliefd bij zijn leerlingen, van wie velen zich hem
    levenslang dankbaar zouden blijven herinneren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-M.A.P.C. Poelhekke in Katholiek Documentatie
  Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Een pionier. J.A. Alberdingk Thijm 1840-1853&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1896); 
    &lt;em&gt;Het land der zon&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1901); 
    &lt;em&gt;Beschouwingen&lt;/em&gt;

    (Venlo, 1904); [samen met G. Bolkestein en J. Prinsen,] 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Leesboek&lt;/em&gt;

    (3 dln.; Groningen [etc.], 1916-1917); 
    &lt;em&gt;J.A. Alberdingk Thijm. Een keuze uit zijn werken&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1920); 
    &lt;em&gt;Isa&amp;auml;c da Costa. Een bloemlezing uit zijn werken&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1920); 
    &lt;em&gt;Mariken van Nieumeghen&lt;/em&gt;

    . Met inl. en aant. van M.A.P.C. Poelhekke (Apeldoorn, 1921); 
    &lt;em&gt;Kultuur en leven&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1924); 
    &lt;em&gt;Lyriek&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1924).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.J. Meeuwissen, 'L'homme, la vie, la science, l'art.
  Martinus Antonius Petrus Constantijn Poelhekke ...', in 
  &lt;em&gt;Numaga. Tijdschrift gewijd aan heden en verleden van Nijmegen
  en omgeving&lt;/em&gt;

  30 (1983) 3-4 (nov.) 57-67.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a19496.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W.J. Meeuwissen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

