<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Poelje, Gerrit Abraham van (1884-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/poelje"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">poelje</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Poelje</name>, Gerrit Abraham van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/POELJE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Poelje, Gerrit Abraham van&lt;/strong&gt;, secretaris-generaal van het departement van Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen (Maasdijk (Z.H.) 31-1-1884 - 's-Gravenhage 7-9-1976). Zoon van Izaak Lodewijk Anthonij van Poelje, hoofd van een
  lagere school, en Christine Marie Antoinette Gabrij. Gehuwd op
  5-11-1914 met Lucie Charlotte Hansen. Uit dit huwelijk werden 1
  zoon en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/POELJE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Poelje, Gerrit Abraham van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opgevoed in een groot gezin waarvan de ouders, ofschoon
    kerks en hervormd, voorstanders waren van openbaar onderwijs,
    leek Gerrit Abraham voorbestemd, naar het voorbeeld van zijn
    vader, eveneens een loopbaan in dit onderwijs te zoeken.
    Inderdaad volgde hij vanaf zijn veertiende jaar de
    Rijksnormaallessen in Den Haag, waar hij vervolgens ook zijn
    kwekelingentijd doorbracht. In 1902 legde hij met goed gevolg
    het onderwijzersexamen af. Een spraakgebrek door een hazelip
    deed hem ten slotte toch kiezen voor een ambtelijke loopbaan,
    die begon in 1903 met een aanstelling op de gemeentesecretarie
    van Naaldwijk. Zelfstudie in de vrije tijd baande de weg naar
    hogere functies. Het staatsexamen in 1910 stelde hem in staat
    in Leiden rechten te studeren. Kort na zijn doctoraal, op 22
    april 1913, aanvaardde hij een betrekking als commies bij de
    afdeling onderwijs van de Haagse gemeentesecretarie. Op 23
    januari 1914 promoveerde Van Poelje in Leiden bij de hoogleraar
    in het staatsrecht, H. Krabbe, op een proefschrift over 
    &lt;em&gt;Hedendaagsch gemeenterecht&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Poeljes ambtelijke loopbaan ging daarna rechtlijnig
    omhoog: in 1916 werd hij gemeentesecretaris in Den Helder en in
    1920, na het jaar daarvoor naar de Haagse secretarie te zijn
    teruggekeerd, chef van de afdeling onderwijs aldaar. Van Poelje
    kon op zijn afdeling zeer zelfstandig te werk gaan, waarbij hij
    zich onder andere intensief bemoeide met volksonderwijs,
    jeugdzorg, schoolhygi&amp;euml;ne en sociale
    onderwijsvoorzieningen. Ook de algemenere gemeentelijke
    kwesties kregen al spoedig zijn actieve belangstelling. Zo gaf
    hij veel van zijn tijd aan problemen van stadsuitbreiding en
    ruimtelijke ordening. Deze onderwerpen zouden hem heel zijn
    leven blijven boeien. In het internationale verband van congres
    en vereniging, in het bijzonder het Institut international des
    Sciences administratives te Brussel, werd hij een vooraanstaand
    Nederlands vertegenwoordiger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het 
    &lt;em&gt;Weekblad voor den Nederlandschen Bond van
    Gemeente-Ambtenaren&lt;/em&gt;

    vond Van Poelje - sedert 1917 als redacteur en vanaf 1924 als
    hoofdredacteur - een spreekbuis voor zijn vele opgedane
    bestuurservaringen en de daarbij verworven inzichten. In dit
    blad publiceerde hij ook zijn op het ambtelijke werk
    toepasselijke verzen, al was hij wat dit aangaat, zoals een van
    zijn necrologen zou schrijven, eerder een 'dichterlijk heer'
    dan een 'heerlijk dichter' (De Goede, 67).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door al deze activiteiten en publikaties verwierf Van Poelje
    ook in wetenschappelijke juristenkring een grote reputatie. In
    aansluiting op Krabbes visie had hij zich reeds in zijn
    proefschrift gekeerd tegen het legisme, dat bij vele
    Nederlandse juristen terrein aan het verliezen was. Hij had
    toen gepleit voor een zich door gebruik en gewoonte
    ontwikkelend gemeenterecht dat, zoals bij het staatsrecht over
    het algemeen, niet in alle minutiae door de geschreven wet
    behoefde te worden vastgelegd. Zijn als driedelig handboek
    bedoelde 
    &lt;em&gt;De Nederlandsche gemeente&lt;/em&gt;

    uit 1921-1923 beschreef dan ook nadrukkelijk de
    bestuurspraktijk, en in zijn 
    &lt;em&gt;Beginselen van Nederlandsch administratief recht&lt;/em&gt;

    uit 1927 beklemtoonde hij het gewoonterecht als voorname
    rechtsbron. Ook zijn vele latere publikaties zouden pleitredes
    blijven voor gemeentelijke autonomie en voor variatie bij
    gemeentelijke bestuursregelingen aangepast aan plaatselijke
    omstandigheden en mogelijkheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was niet verwonderlijk dat Van Poelje ook de aandacht
    trok van curatoren en docenten van de Nederlandsche
    Handels-Hoogeschool te Rotterdam, waar men bezig was een
    economisch-staatkundige studierichting op te zetten en daarbij
    dacht aan bestuurskunde als een apart te doceren vak. Hier werd
    Van Poelje nu benoemd tot buitengewoon hoogleraar in de
    bestuurswetenschap, die aldus voor het eerst in Nederland
    academische status kreeg. In zijn op 25 januari 1928
    uitgesproken intreerede, 
    &lt;em&gt;Wilde groei of organisatie?&lt;/em&gt;

    , brak hij een lans voor zijn vak als toegepaste
    wetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd Van Poeljes laatste Haagse wethouder H.P.
    Marchant minister van Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen. De
    nieuwe bewindsman was zo tevreden over zijn Haagse
    onderwijschef dat hij deze naar zijn departement meenam. Daar
    werd Van Poelje directeur-generaal van het onderwijs en, na
    korte tijd als plaatsvervanger te zijn opgetreden, ook
    secretaris-generaal. De te verwachten drukke werkzaamheden,
    verzwaard door de economische crisis, dwongen Van Poelje
    weliswaar voor zijn professoraat te bedanken en het
    hoofdredacteurschap van het 
    &lt;em&gt;Weekblad&lt;/em&gt;

    op te geven, maar deze konden zijn wetenschappelijke werk
    slechts enigszins afremmen. Zo verscheen van zijn hand onder
    andere in 1937 een 
    &lt;em&gt;Inleiding tot het bestuursrecht&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het departement ontmoette Van Poelje aanvankelijk
    tegenstand. Nu ook de ministersportefeuille voor het eerst aan
    een vrijzinnig-democraat was toevertrouwd, zagen de
    confessionele partijen in zijn aantreden reeds onmiddellijk een
    grote bedreiging van de onderwijspacificatie. De
    benoeming-van-buitenaf wekte bovendien de indruk van protectie,
    en Marchant leek dat te bevestigen door opmerkingen als 'ik
    neem mijn professor mee' en 'nu gaan wij wetten maken' (
    &lt;em&gt;Sexaginta Anni&lt;/em&gt;

    , 142). Op den duur kreeg Van Poelje het departement steviger
    in de greep, al waren niet al zijn ambtenaren jegens hem even
    toeschietelijk. Marchants opvolger als minister sedert 1934,
    J.R. Slotemaker de Bru&amp;iuml;ne, had als christelijk-historisch
    politicus weliswaar weinig op met Van Poeljes drastische
    bezuinigingsvoorstellen, die mede het bijzonder onderwijs
    zouden treffen en door hem dan ook niet werden overgenomen,
    maar toch liet hij, uit bestuurlijke onervarenheid en
    gemakzucht, veel aan zijn secretaris-generaal over. Van menig
    wetsontwerp of toelichtende tekst kon achter de woorden van de
    minister de krachtige pen van Van Poelje worden vermoed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse inval in mei 1940 verdreef Van Poeljes derde
    minister, G. Bolkestein, die net in de zomer van 1939 was
    aangetreden, naar Londen. Van Poelje werd op deze wijze, naast
    zijn collega's in het college van secretarissen-generaal, voor
    een zelfstandige beleidsverantwoordelijkheid zonder parlement
    geplaatst. Zeker Van Poelje schrok hier niet voor terug, al
    hing over alles de zware slagschaduw van de Duitse
    bezettingsmacht en duurde het voor hem slechts kort. Hij
    handelde daarmee overeenkomstig de algemene stemming onder de
    bevolking voor nationale samenbundeling. Ten aanzien van zijn
    collega van Financi&amp;euml;n, L.J.A. Trip, keerde hij zich tegen
    diens voornemen op het bijzonder onderwijs drastisch te
    bezuinigen met het voorzichtige argument dat 'een regering die
    onder Duitse dwang staat en dus niet als een nationale regering
    kan worden beschouwd' het recht miste de lager-onderwijswet aan
    te tasten (De Jong, IV, 151; elders (IV, 859) wordt Van Poeljes
    houding dienaangaande onjuist weergegeven). Deze overweging
    weerhield hem echter niet van eigen initiatieven.
    Waarschijnlijk ook om de Duitse en Nederlandse nazi's voor te
    zijn, spoorde hij bijvoorbeeld met succes de kunstenaars aan
    een algemene belangenvereniging op te richten en zette hij de
    eerste stappen om ook de Nederlandse sportwereld tot een
    nationale samenbundeling te brengen. Verder nog ging hij met
    een in het college van secretarissen-generaal aangekondigd
    voornemen het Nederlandse radiobestel binnen &amp;eacute;&amp;eacute;n
    nationale omroep onder te brengen en aan zijn departement
    ondergeschikt te maken. De Radioraad voelde zich hierbij
    evenwel ernstig gepasseerd en wist dit te verhinderen. De dagen
    van Van Poeljes ambtsuitoefening waren toen al geteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achteraf zou Van Poelje de gedachte huldigen dat hij de
    bezetter om de tuin had geleid en dat een eventueel ontslag hem
    niet onwelkom was. Bezien in de context van die eerste
    bezettingsmaanden en het algemene beleid van de
    secretarissen-generaal lijkt het echter waarschijnlijker dat
    bij Van Poelje het behoud van de binnenlandse rust en orde,
    toch al zo bedreigd door 'Anjerdag', de ware beweegreden is
    geweest. In elk geval had hij eind augustus 1940 een circulaire
    doen uitgaan aan zijn diensthoofden om aan hun getrouwde
    ambtenaren desgewenst 'met het oog op hun verantwoordelijkheid
    voor gedragingen van leden van hun gezin' op Koninginnedag (31
    augustus) vrijaf te geven (De Jong, IV, 147). Het haastig
    intrekken van deze circulaire, na een waarschuwing dat de
    Duitsers haar als een provocatie zouden opvatten, baatte hem
    niet meer. Op 2 september werd Van Poelje bij de Duitsers op
    het matje geroepen, terstond ontheven van zijn functie en nog
    diezelfde avond in de Scheveningse gevangenis opgesloten. Voor
    hem persoonlijk liep alles, gezien de toenmalige verhoudingen,
    nog goed af: hij werd na enige weken met een groep Nederlandse
    gijzelaars naar de afdeling voor bevoorrechten in het
    concentratiekamp Buchenwald overgebracht, vervolgens in
    Merseburg bij Leipzig ge&amp;iuml;nterneerd om reeds in maart 1941
    als ambteloos burger naar bezet Nederland te kunnen
    terugkeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De daaropvolgende bezettingsjaren gaven Van Poelje, ondanks
    gedwongen evacuatie, de gelegenheid zich aan eigen studie te
    wijden; hieraan was onder andere zijn 
    &lt;em&gt;Algemeene inleiding tot de bestuurskunde&lt;/em&gt;

    uit 1942 te danken. Bij de nadering van de bevrijding raakte
    hij betrokken bij het maken van plannen voor na de oorlog onder
    meer voor de reorganisatie van zijn departement van Onderwijs,
    Kunsten en Wetenschappen en voor de oprichting van het
    Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie. De bevrijding zelf
    bezorgde Van Poelje echter persoonlijk een grote
    teleurstelling. In mei 1945 keerde hij terug op zijn post als
    secretaris-generaal, maar binnen enkele weken werd hem
    duidelijk dat hij daarop niet gehandhaafd zou worden. De nieuwe
    minister in het kabinet-Schermerhorn-Drees, G. van der Leeuw,
    vond Van Poelje waarschijnlijk te eigengereid en te ouderwets
    om bij zijn bevlogen culturele hervormingsvoornemens aan het
    departement leiding te geven. Het viel misschien ook niet goed
    dat Van Poelje meteen al een kant en klaar plan voor
    reorganisatie van het departement op tafel legde. Hoe het ook
    zij, op 25 augustus 1945 werd Van Poelje door een benoeming tot
    lid van de Raad van State weggepromoveerd. Hierop terugziend
    zou hij later schrijven: 'Uitgerangeerd', met tussen haakjes de
    toevoeging, 'Men denke niet, dat ik nog bittere gedachten
    koester ten aanzien van wijlen minister Van der Leeuw. De man
    die niets wist van wetgeving, niets van bestuur en niets van de
    betekenis van een bestuurlijk apparaat, bereikte niets, doordat
    hij zich verkeerd had laten voorlichten' (
    &lt;em&gt;Bitterzoet. Een zeer subjectieve bloemlezing voor mijn
    vrienden&lt;/em&gt;

    II (1964) 13). Dat was aan 'niets' te veel om niet toch bitter
    te klinken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze teleurstelling zou intussen Van Poeljes energie en
    ijver niet doen verflauwen. Naast zijn werk in de Raad van
    State maakte hij deel uit van verscheidene staatscommissies,
    werd hij een der oprichters van het Instituut voor
    Bestuurswetenschappen en aanvaardde hij voor deze instelling
    het redactievoorzitterschap van 1947 tot 1967, van het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;Bestuurswetenschappen&lt;/em&gt;

    . Ook de stroom van publikaties over zijn vak bewees zijn
    blijvende werkdrift, die hij nog lang na zijn pensionering, in
    1959, aan de dag legde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afgezien van zijn grote verdiensten als binnenlands
    bestuurder, waarvoor hij vele onderscheidingen kreeg, moet Van
    Poelje vooral worden beschouwd als een van de grondleggers van
    de bestuurswetenschappen in Nederland. Zijn stevig
    zelfvertrouwen - wel eens verklaard uit de moeizame
    persoonlijke overwinning op zijn spraakgebrek - werd getemperd
    door een grote mate van nuchtere en praktische zin. Bij Van
    Poelje vloeiden de opgedane bestuurservaringen met een
    theoretisch gerichte wetenschappelijke belangstelling op
    vruchtbare wijze ineen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Poelje in het Gemeentearchief te
  Naaldwijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie tot 1954 in: 
    &lt;em&gt;Wet en wezen. Uit de geschriften van prof.dr. G.A. van
    Poelje over de Nederlandse gemeente&lt;/em&gt;

    (Alphen aan den Rijn, 1954) 223-243; bibliografie vanaf 1954
    in: [J.G. de Ridder,] 'Bibliografie van prof.dr. G.A. van
    Poelje 1954-1976', in 
    &lt;em&gt;Bestuurswetenschappen&lt;/em&gt;

    31 (1977) 1 (jan./feb.) 15-21. Zijn jeugdjaren (1884-1903)
    heeft Van Poelje beschreven in 'De geschiedenis van mijn
    jeugd', een niet uitgegeven manuscript dat berust op het
    Gemeentearchief te Naaldwijk. Zijn memoires, die als een
    vervolg hierop kunnen worden beschouwd, werden gepubliceerd
    onder de titel 
    &lt;em&gt;Sexaginta anni. Een mensenleven in openbare dienst&lt;/em&gt;

    (Alphen aan den Rijn, 1961).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Verhoor van G.A. van Poelje, in 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  VIIc ('s-Gravenhage, 1955) 534-540; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  IV ('s-Gravenhage, 1972) vooral 147-149; 
  &lt;em&gt;Revue internationale des Sciences administratives&lt;/em&gt;

  42 (1976) 423-424; J. in 't Veld, 'Prof.dr. G.A. van Poelje als
  voortrekker en wegbereider', in 
  &lt;em&gt;Bestuurswetenschappen&lt;/em&gt;

  31 (1977) 1 (jan./feb.) 6-14; B. de Goede, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1977-1978&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1980) 64-72; I.Th.M. Snellen e.a., 'G.A. van Poelje
  (1884-1976)', in 
  &lt;em&gt;Kopstukken van administratief recht. Afscheidsgeschenk ...
  voor prof.mr. Willem Konijnenbelt&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1986) 47-52; H. van den Brink, 'Gerrit Abraham
  van Poelje (1884-1976)', in 
  &lt;em&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis
  der Nederlandse rechtswetenschap&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1987) 308-313; Andr&amp;eacute; Swijtink, 
  &lt;em&gt;In de pas. Sport en lichamelijke opvoeding in Nederland
  tijdens de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1992); Hans Knippenberg en Willem van der Ham, 
  &lt;em&gt;Een bron van aanhoudende zorg. 75 jaar ministerie van
  Onderwijs (Kunsten) en Wetenschappen, 1918-1993&lt;/em&gt;

  (Assen, 1993).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;Wet en wezen. Uit de geschriften van prof.dr. G.A. van
    Poelje over de Nederlandse gemeente&lt;/em&gt;

    (Alphen aan den Rijn, 1954) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

