<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Poll, Maximus Josephus Maria van (1881-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/poll"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">poll</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Poll</name>, Maximus Josephus Maria van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/POLL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Poll, Maximus Josephus Maria van&lt;/strong&gt;, journalist en parlementari&amp;euml;r (Roosendaal 24-2-1881 - Eindhoven 25-9-1948).

Zoon van Joannes Jacobus van Poll, kapitein van het
Nederlandsch-Indische leger, en Maria Louiza von Freijtag Drabbe.
Gehuwd op 13-6-1910 met Maria Antonia Smitz. Zij hadden 3 zoons en 4
dochters.


&lt;img src=&amp;quot;images/POLL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Poll, Maximus Josephus Maria van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Poll doorliep het Instituut 'Ruwenberg' te St.
Michielsgestel en was daarna enige tijd werkzaam op de
gemeentesecretarie te Teteringen. In 1897 kwam hij als corrector in
dienst bij de 
&lt;em&gt;Bredanaar.&lt;/em&gt;

In 1899 bij 
&lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

waarna hij achtereenvolgens redacteur van de te Maastricht opgerichte 
&lt;em&gt;De Volkscourant&lt;/em&gt;

en redacteur en hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;De Gelderlander&lt;/em&gt;

was. Dat Van Poll reeds vroeg ook politiek werkzaam was en dit deed met
een duidelijk sociale betrokkenheid was intussen reeds gebleken bij
zijn kandidatuur voor een gemeenteraadszetel te Nijmegen in 1910. Hij
verwierf die zetel niet, maar zijn bij de verkiezingen geuite kritiek
op het gebrek aan gemeentelijke zorg voor de arbeiders kostte hem bij 
&lt;em&gt;De Gelderlander&lt;/em&gt;

zijn baan. Op een hoofdredacteurschap-directie van de door hem
opgerichte 
&lt;em&gt;Geldersche Koerier&lt;/em&gt;

sloot in 1917 een hoofdredacteurschap van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Haarlemsche Courant&lt;/em&gt;

aan, gevolgd door een gelijke functie van 1919 af bij het 
&lt;em&gt;Limburgsch Dagblad.&lt;/em&gt;

Van 1921 tot 1933 was hij hoofdredacteur van het weekblad 
&lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw.&lt;/em&gt;

In dit katholieke periodiek vond Van Poll gelegenheid zijn gedachten
over een sociaal gerichte antikapitalistische katholieke partij voor
Nederland uit te werken. Toen in dit blad deze strijd op aandrang van
de medewerkers uit de kring van hoogleraren van de Katholieke
Universiteit ter wille van de katholieke eenheid niet langer kon worden
gepropageerd, verscheen op 6 september 1924 de eigen krant van Van Poll

&lt;em&gt;De Morgen&lt;/em&gt;

in een oplage van 25.000 ex., een aantal dat daarna snel zou groeien.
Het laatste nummer van dit blad zou verschijnen op 30 september 1938.
Het bleef op deze wijze jarenlang de spreekbuis van die groep
katholieken, die ontevreden waren over het in de jaren twintig
gepresenteerde program en de toen leidende figuren in de RKSP. In 1924
vormden deze katholieken een Verbond 'St. Michael', dat door
acties via studieclubs en propaganda de RKSP trachtte te
be&amp;iuml;nvloeden. Deze linkervleugel stond democratisering van de
partij voor: meer aandacht voor de minder bevoorrechten in het program,
minder afhankelijkheid van de christelijke coalitie. J.A. Veraart,
voorzitter van 'St. Michael', kon zijn oproep tot de
katholieken van Nederland om de Michaelgedachte uit te dragen in 
&lt;em&gt;De Morgen&lt;/em&gt;

plaatsen. De acties van 'St. Michael' hadden succes dank zij de
propaganda van Van Poll in De 
&lt;em&gt;Morgen :&lt;/em&gt;

de RKSP werd gemoderniseerd en vertegenwoordigers van deze vleugel (dr.
H.W.E. Moller en Veraart) werden in 1925 kandidaat gesteld voor de
Tweede Kamer voor de RKSP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als publicist ontpopte Van Poll zich als een self-made streng
theoreticus, met een zekere pessimistische inslag en
christen-democratische ori&amp;euml;ntering, met een voorkeur voor een
gesimplificeerde theorie - liefst na&amp;iuml;ef ge&amp;iuml;nspireerd op de
Middeleeuwen - boven praktische oplossingen. Zijn principi&amp;euml;le
beschouwingen steunden op de R.-K.-sociale leer, zoals uitgewerkt in de
encyclieken van paus Leo XIII 
&lt;em&gt;Rerum Novarum&lt;/em&gt;

(1891) en 
&lt;em&gt;Graves de communi re&lt;/em&gt;

(1901). Christelijke democratie was voor Van Poll een actie voor het
volk, d.w.z. voor de arbeiders in de fabrieken en op het land. Deze
actie was nodig om het hoofd te bieden aan reactionaire groepen binnen
de RKSP - zoals de Nieuwe Katholieke Partij in 1922 - en aan het
socialisme. Hij stelde de zin van de coalitie en de eenheidspartij voor
de katholieken van Nederland aan de orde en bereed zijn stokpaard: de
renteloze lening (periode 1920-1930). Zijn bijdragen in deze geest voor

&lt;em&gt;De Beiaard, De Nieuwe Eeuw&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Morgen&lt;/em&gt;

werden gebundeld in 
&lt;em&gt;Sociale en Politieke Studies&lt;/em&gt;

(1929). Toen de werkloosheid aan het einde van deze periode in
Nederland snel toenam, betoogde Van Poll dat het kapitalisme niet
hervormd, maar vervangen moest worden door een andere maatschappij,
naar idee&amp;euml;n van de nieuwe Oostenrijkse school (Orel, Ude, Spann).
Zijn felle betogen in 
&lt;em&gt;De Morgen,&lt;/em&gt;

waardoor hij bij de katholieke kritische jongeren grote verwachtingen
had gewekt, zouden nauwelijks een vervolg krijgen toen hij in de Kamer
kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Poll deed in 1929 voor de RKSP zijn intrede in de Kamer, waarin
hij zonder onderbreking tot de bezetting zitting had. Daar ontpopte hij
zich spoedig als expert binnen de fractie die belangstelling bleek te
hebben voor de verhouding tussen Nederland en Nederlandsch-Indi&amp;euml;.
Hij zou nog in 1938 in opdracht van de RKSP, samen met mr. F. Teulings,
een reis naar de Oost maken, waarvan een verslag gepubliceerd werd,
getiteld 
&lt;em&gt;Indi&amp;euml; en wij&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1938). In het najaar van 1937 had Van Poll bij de debatten
over de petitie-Soetardjo met betrekking tot een zg. dominion-status
voor Nederlandsch-Indi&amp;euml; het standpunt ingenomen dat een
Rijksconferentie met dat doel slechts verwarring kon brengen, tenzij
economische zelfstandigheid was bereikt in Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Om
dat laatste te bereiken zouden geregelde conferenties tussen Nederland
en de Oost wenselijk zijn. Deze gedachte sloot voor een deel aan op
eerder (eind 1934) door Van Poll ontvouwde plannen over een
'imperiale zelfvoorziening op economisch gebied'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar ook de intern-Nederlands sociale toestand liet hem tijdens zijn
vooroorlogs kamerlidmaatschap niet los. Hij sprak zich uit over het
pachtrecht en de bedrijfsorganisatie. Deze organisatie betekende voor
Van Poll een herstel van de organische maatschappij die door het
kapitalisme vernietigd was. In deze ordeningsgedachte sloot Van Poll
overigens weinig aan bij hetgeen hij tevoren in zijn publikaties had
bepleit. Waarschijnlijk onderging hij de invloed van de discussies
binnen de RKSP-fractie over het crisisbeleid van de regering, waarbij
als enig alternatief van het kapitalistische stelsel met het
particuliere eigendom van de produktiemiddelen in laatste instantie het
steeds in katholieke ogen verwerpelijke socialistische model scheen te
bestaan. Van Poll stelde toen steunmaatregelen voor in het algemeen
belang om het kapitalistische stelsel in stand te houden dat hij elders
bestreed 
&lt;em&gt;(Roeping,&lt;/em&gt;

1931). In die tijd publiceerde hij 
&lt;em&gt;Crisis en Herstel&lt;/em&gt;

(Helmond, 1932. 3 dln.) gewijd aan het kapitalisme, de rode dreiging
vanuit de Sovjetunie, en het bederf door materialisme. Ordening was
nodig: het parlementaire stelsel was in partijwezen verstard. Dit
partijwezen evenals de verdere gespletenheid van het Nederlandse volk
had dan volgens hem de regering verhinderd om de grote problemen zoals
de werkloosheid de baas te worden. De belangen van het gehele volk
konden niet tot gelding worden gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze sociale kritiek ten tijde van de crisis vergleed na de Duitse
overval en bezetting naar een algemeen staatkundige kritiek. Van Poll
zag in juni-juli 1940 de gebeurtenissen in ons land als de ondergang
van het individualistische liberalisme. Ongeacht de afloop van de
wereldoorlog, voorzag hij een nieuwe economische en sociale orde,
waarin het gemeenschapsbelang sterk zou overheersen. Te optimistisch
meende hij dat de Duitsers de Nederlanders de ruimte zouden laten, om
via een nationale concentratie - niet op grondslag van politieke
partijen - &amp;oacute;p eigen wijze 'het nieuwe' in te voeren. Deze
en andere gedachten vonden hun neerslag in 
&lt;em&gt;Een nieuwe grondwet&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, 1946), waarin Van Poll het uitvoerend gezag wilde
versterken via een partijloze voor twaalf jaar gekozen Rijksbestuurder,
een aantal volksvertegenwoordigers door de regering laten benoemen, een
departement van Volksvoorlichting instellen en het systeem van
gescheiden machten voor een groot deel loslaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na de bevrijding bleef Van Poll politiek actief. Als lid van de
Tweede Kamer van de Voorlopige Staten-Generaal voor de KVP hield hij
zich weer met de Indische zaken bezig. Zo werd op 17 januari 1946 juist
een motie-Van Poll - bepaald tegen de zin van minister J.H.A. Logemann
- aangenomen (met 50 tegen 29 stemmen) waarin om een 'parlementaire
missie naar overzee' werd gevraagd omdat de Kamer niet over
voldoende gegevens beschikte om zich een zelfstandig oordeel te vormen
over het beleid van de lt.-gouvemeur-generaal H.J. van Mook. Onder
leiding van Van Poll vertrok deze kamercommissie op 16 maart naar
Nederiandsch-Indi&amp;euml;, keerde op 26-4-1946 terug en bracht over het
beleid van regering en Van Mook rapport uit. De kamercommissie, zonder
vertegenwoordigers van PVDA en CPN, weet de toestand waarin
Nederlandsch-Indi&amp;euml; zich bevond aan de geallieerden en aan de
controverse tussen de ex-ge&amp;iuml;ntemeerden en de Nederlandsch-Indische
regering. De commissie had niet gepraat met vertegenwoordigers van de
Republikeinse groep en bleek weinig oog te hebben gehad voor de drang
naar onafhankelijkheid bij de bewoners van de Archipel. De Hoge
Veluwe-conferentie (23-24 april 1946), waar gesproken werd tussen de
regering en Indonesi&amp;euml;rs, achterhaalde het rapport snel. Bij de
behandeling van dit verslag in het parlement begin mei 1946, werd een
motie-Van Poll aangenomen, waarin bepleit werd Nederlandsch-Indi&amp;euml;
een autonome bestuursvorm te geven en de Rijksconferentie ten
spoedigste bijeen te roepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen ook na de eerste verkiezingen in 1946 de regering-Beel een
Commissie-Generaal wilde benoemen die dr. Van Mook in
Nederlandsch-Indi&amp;euml; namens de regering bij de onderhandelingen met
vertegenwoordigers van de Republiek en van de andere gebieden van
Indonesi&amp;euml; moest assisteren, leek Van Poll de aangewezen persoon om
namens de KVP daarin zitting te nemen, naast W. Schermerhorn (PvdA) en
F. de Boer (een man uit scheepvaartkringen en partijloos). De
samenwerking tussen Van Poll - door de KVP gekozen als tegenwicht tegen
al te radicale plannenmakers - en Schermerhorn verliep beter dan was
verwacht. Uiteindelijk werd een akkoord met de Indonesische
onderhandelaars bereikt dat aan het streven naar zelfstandigheid van de
pas ontstane Republiek van Soekarno en aan de wensen van de overige
delen en bevolkingsgroepen in Nederlandsch-Indi&amp;euml; tegemoet kwam
door de gedachte aan een federale structuur van de zg. Verenigde Staten
van Indonesi&amp;euml;, waarin de Republiek een deelstaat zou zijn die met
anderen samen in een Unie met Nederland verenigd zou worden. De
fractieleider van de KVP, C.P.M. Romme, achtte het aldus gesloten
Accoord van Linggadjati (15 november 1946) te 'naakt' en via
een motie moest aan dit Accoord een interpretatie worden gegeven
('aangekleed') op basis van de notulen van de onderhandelingen
(20 december 1946). Van Poll, die nog in november 1946 het Accoord
tegen een storm van protest binnen de KVP-fractie had moeten
verdedigen, bleef intussen zijn opdracht in Indi&amp;euml; vervullen. Samen
met collega Schermerhorn - De Boer had inmiddels ontslag genomen -
zocht hij naar bouwstenen voor de ook in het aangeklede Accoord
aangekondigde Rijksconferentie, al wist hij zo goed als Schermerhorn
dat hij en zijn collega in de ogen van vele Nederlanders voor alles wat
misging in Nederlandsch-Indi&amp;euml; - het aanvankelijk voordeel van een
snel akkoord was inmiddels verloren gegaan - verantwoordelijk zouden
worden gesteld. In 1947 verslechterde de situatie in
Nederlandsch-Indi&amp;euml; en ook Van Poll achtte militair ingrijpen tegen
de Republiek, die de uitvoering van het Accoord op essenti&amp;euml;le
punten scheen te frustreren, onontkoombaar. De eerste politi&amp;euml;le
actie (20 juli - 5 augustus 1947) maakte echter tevens een eind aan de
uitsluitend Nederlandse bemiddeling en dwong ons land - via ingrijpen
van de Veiligheidsraad - derden in het conflict te betrekken. De rol
van de Commissie-Generaal was uitgespeeld en deze kreeg op 13 oktober
1947 eervol ontslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diep teleurgesteld over de houding van zijn eigen partij in het
conflict en de weinig vriendelijke en solidaire behandeling die hij
daarbij had ondervonden, alsmede over de bereikte resultaten in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, ging Van Poll terug in eigen stiel. Hij werd
redacteur binnenland bij 
&lt;em&gt;De Linie&lt;/em&gt;

en vervolgens journalistiek directeur bij de Uitgeversmij. Neerlandia
te Utrecht. De KVP zette hem in 1948 bij de verkiezingen niet meer op
de lijst. Een serie artikelen in het katholieke tijdschrift 
&lt;em&gt;Streven&lt;/em&gt;

in 1948 gaf een samenvatting van zijn denkbeelden t.a.v. de verhouding
van de grondwet van Nederland tot het oorspronkelijke Accoord van
Linggadjati, dat mede zijn geesteskind is geweest. Nog in hetzelfde
jaar stierf hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Poll was v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog &amp;eacute;&amp;eacute;n van de leidende
katholieke journalisten met grote invloed bij de katholieke jongeren in
het land en de katholieke arbeiders in het Zuiden, vooral door zijn
eigen creatie 
&lt;em&gt;De Morgen.&lt;/em&gt;

Zijn theoretische publikaties mogen diepgang missen en vaak
wereldvreemd lijken: in die tijd verwoordden zij toch het onbehagen dat
velen voelden en gaven zij idealen aan binnen de katholieke doctrine.
Zijn idealistische en kundige bijdragen aan de dekolonisatie van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, waar hij zijn eigen weg ging en een goede
verstandhouding met de Republiek nastreefde tegen de adviezen van
partijgenoten uit Den Haag in, is niet bepaald in dank afgenomen door
sommigen in het vaderland en overschaduwd door de dramatische
gebeurtenissen overzee. Voor de historie echter verdient zij het volle
licht te vangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken: 
&lt;em&gt;De oorzaken van den wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Leiden, 1915); 
&lt;em&gt;De dreiging van het bolsjewisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1930]); 
&lt;em&gt;De economische structuur onzer maatschappij&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1935); W.M.J. Koenraadt en Max van Poll, 
&lt;em&gt;Handboek der maatschappijleer&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1938. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Op een keerpunt van den tijd&lt;/em&gt;

[Breda, 1940]; daarnaast publiceerde hij kort na de Tweede Wereldoorlog
biografie&amp;euml;n over Mussolini, G&amp;ouml;ring, Roosevelt, Stalin,
Churchill en beschouwingen over Japan en Frankrijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.J. Rogier en N. de Rooy, 
&lt;em&gt;In vrijheid herboren&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953); D. Simons, 
&lt;em&gt;Twintig jaar later&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, 1966); W. Schermerhorn. 
&lt;em&gt;Het dagboek...&lt;/em&gt;

Uitg. door C. Smit (Groningen, 1970. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Eindhovens Dagblad&lt;/em&gt;

van 27 september 1948, 3; S.L. van der Wal, 
&lt;em&gt;Offici&amp;euml;le bescheiden betreffende de Nederlands-Indonesische
betrekkingen 1945-1950&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1971-. dln.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1168.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M.D. Bogaarts&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

