<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pollen, Feodora Anna Pauline (1898-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/pollen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pollen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pollen</name>, Feodora Anna Pauline</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">actrice</state>
    <state type="occupation">cabareti&amp;egrave;re</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/POLLEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pollen, Feodora Anna Pauline&lt;/strong&gt;, bekend onder de naam 
&lt;b&gt;Dora Paulsen&lt;/b&gt;), operettezangeres, toneelspeelster en cabareti&amp;egrave;re (Berlijn
  (Duitsland) 14-7-1898 - Amsterdam 2-12-1970). 
Dochter van Oskar Richard Emil Pollen, operazanger, en Karoline
  Martha Elisabeth Zimmermann. Gehuwd op 26-8-1919 met Otto
  Mathias. Na echtscheiding (7-11-1921) gehuwd op 5-5-1938 met
  Johan Jacob Voskuil, schilder. Uit beide huwelijken werden geen
  kinderen geboren.
  

  

  &lt;img src=&amp;quot;images/POLLEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pollen, Feodora Anna Pauline&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dora Paulsen had het theater in haar bloed. Vader Oskar nam
    zijn hele gezin - Dora had een oudere broer - mee op langdurige
    tournees, waardoor zij al heel jong met de planken vertrouwd
    raakte. Het wekt daarom geen verbazing dat ze op driejarige
    leeftijd haar toneeldebuut maakte in Dresden, aan (stomme)
    films meewerkte in 1910 en operetterolletjes vervulde bij Franz
    L&amp;eacute;har in 1913. Dora bleek over een goede zangstem te
    beschikken, waardoor zij zelfs een opleiding volgde die haar
    tot coloratuursopraan had kunnen maken, ware het niet dat ze in
    1917 - tijdens een repetitie van Jean Gilberts operette 
    &lt;em&gt;Die Kinok&amp;ouml;nigin&lt;/em&gt;

    - door een ernstige stemaandoening werd getroffen, die haar zo
    succesrijk begonnen loopbaan op het spel zette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat aanvankelijk een ramp leek, verkeerde echter in het
    tegendeel. Het artiestenbloed kroop waar het niet gaan kon, en
    Dora Paulsen schakelde over naar het beroep van actrice bij het
    Grote Toneel en van diseuse bij het kleine cabaret. Wat zij met
    haar zangstem niet meer kon waarmaken, investeerde zij nu
    volledig in spel en voordracht, waardoor ze in 1920 al door de
    Nederlandse regisseur Willem Royaards in Berlijn zou worden
    opgemerkt door haar ongewone zeggingskracht en uitstraling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de capaciteiten van Dora Paulsen aan het begin van
    haar nieuwe loopbaan werden onderschat - zij speelde
    dienstmeisjes bij de vleet -, kreeg ze in 1919 haar kans, toen
    ze plotseling moest invallen voor de ziek geworden, beroemde
    actrice K&amp;auml;the Dorsch. Van toen af speelde zij veel
    belangrijke rollen in stukken van onder meer Strindberg en
    Ibsen. Naast deze werkzaamheden voelde Dora Paulsen zich echter
    aangetrokken tot het toenmalige Berlijnse cabaretleven; na
    afloop van de toneelvoorstellingen liet zij zich hier en daar
    als cabareti&amp;egrave;re engageren. Als vanzelf kwam zij daardoor
    in contact met de oprichter van de Duitse 'Le Chat Noir' - in
    de Eerste Wereldoorlog omgedoopt tot 'Der Schwarze Kater' -, de
    cabaretcomponist Rudolf Nelson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ontmoeting met Nelson zou bepalend blijken te zijn voor
    Dora Paulsens artistieke toekomst. In 1926 begon hun
    samenwerking in de cabaretrevue 'Zwanzig Jahre Nelson', en
    sindsdien raakte zij vertrouwd met het baanbrekende werk van
    dichters als Kurt Bry, Erich K&amp;auml;stner en Kurt Tucholsky;
    chansons die zij later in Nederland zou introduceren, naast
    teksten van Rudolf Nelsons zoon Herbert. De politieke
    ontwikkelingen in Hitler-Duitsland deden het Nelson-Cabaret -
    met veel joodse medewerkers - in 1933 uitwijken naar
    Zwitserland, waar het door Louis Davids werd ontdekt en
    uitgenodigd om het Leidsepleintheater in Amsterdam te komen
    bespelen. Deze kennismaking met Nederland leidde tot een
    permanent verblijf en zou grote invloed uitoefenen op de
    verdere ontwikkeling van de Nederlandse cabaretkunst. Vooral
    Wim Kan, Martie Verdenius en Wim Sonneveld hebben zich
    gespiegeld aan vorm en inhoud van het Nelson-Cabaret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast solistisch optreden in het Kurhaus-Cabaret van Louis
    Davids, bleef Dora Paulsen een vaste medewerkster van het
    Nelsonensemble, dat van 1934 tot 1940 elke veertien dagen een
    nieuwe cabaretrevue wist uit te brengen in een bovenzaal van
    het Tuschinsky-theater: Cabaret 'La Ga&amp;icirc;t&amp;eacute;'. Daar
    leerde Dora Paulsen Cor Lemaire kennen, die jarenlang de
    programma's - samen met Rudolf Nelson aan twee vleugels -
    begeleidde. Dora Paulsen voelde zich in Nederland thuis, en in
    1938 trouwde zij met de kunstschilder Jo Voskuil: 'Als
    huwelijkscadeau kreeg ik een Nederlands paspoort'. Tijdens de
    Duitse bezetting werd zij door haar geboorteland achtervolgd.
    Toen Rudolf Nelson in 1942 moest onderduiken - daarbij geholpen
    door Dora Paulsen - besloot ze ook zelf niet meer op te
    treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is begrijpelijk dat het Nederlandse publiek na de
    bevrijding weinig behoefte had de Duitse taal te horen, maar
    voor Nelson-artiesten als Dora Paulsen was dit een bittere
    ervaring. De enige die in haar 'come-back' bleef geloven was
    haar echtgenoot. Natuurlijk is het voor haar en Rudolf Nelson
    een grote voldoening geweest om in 1949 weer in Duitsland
    onthaald te worden, maar de terugkeer in Nederland bleef helaas
    uit. Toch zou het geloof van Jo Voskuil bewaarheid worden: ter
    gelegenheid van Dora Paulsens zestigste verjaardag in 1958 werd
    - op initiatief van Victor van Vriesland en Simon Carmiggelt -
    een huldigingsprogramma samengesteld in het Nieuwe De la Mar
    Theater, met Wim Kan als conf&amp;eacute;rencier. Dora Paulsen
    besloot toen het gebruikelijke dankwoord om te zetten in een
    kort optreden met de beste chansons-van-toen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit succes was zo groot, dat naar aanleiding hiervan voor
    Dora Paulsen een tweede cabaretcarri&amp;egrave;re aanbrak, al moest
    die van kortere duur zijn dan de vorige; theaters, radio- en
    televisiestudio's hadden haar herontdekt. In 1960 verscheen
    zelfs haar eerste grammofoonplaat, met een hoestekst van Victor
    van Vriesland: 'Haar gehele persoon, haar ietwat weemoedige
    zelfspot en ironie, haar moed, haar hart en haar fijn
    vrouwelijk gevoel heeft Dora Paulsen gelegd in de onnavolgbare
    wijze waarop zij haar chansons tot leven brengt. Het is een
    vreugde, dat deze thans door opname op de plaat aan de
    vergankelijkheid zijn ontrukt en een bezit voor alle tijden
    kunnen worden'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dora Paulsen heeft zich in haar werk maar zelden van de
    Nederlandse taal bediend. Toch droeg zij bij tot de
    ontwikkeling van het Nederlandse cabaret door haar voorbeeld op
    hoog artistiek niveau en later - tussen 1966 en 1970 - door
    haar medewerking als docente van Duitstalig repertoire aan de
    Amsterdamse Akademie voor Kleinkunst onder leiding van Johan
    Verdoner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiemateriaal (o.a. plakboeken,
  kranteknipsels, geluidsopnamen) in het Nederlands Theater
  Instituut te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van optredens en rollen van Dora Paulsen in de
    periode 1934-1966 in: Piet Hein Honig, 
    &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon&lt;/em&gt;

    (Diepenveen, 1984) 725.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[G. Zalsman e.a.] 
  &lt;em&gt;Voor het voetlicht. Portretten van toneelspelers en
  -speelsters&lt;/em&gt;

  (Apeldoorn, 1968); Wim Ibo, 
  &lt;em&gt;En nu de moraal van dit lied. Overzicht van 75 jaar Nederlands
  cabaret&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1970); 
  &lt;em&gt;Berlijn-Amsterdam 1920-1940. Wisselwerkingen&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Kathinka Dittrich [e.a.] (Amsterdam, 1982); 
  &lt;em&gt;Nederland en het Duitse exil 1933-1940&lt;/em&gt;

  . Onder red. van K. Dittrich en H. W&amp;uuml;rzner (Amsterdam,
  1982); Jacques Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;100 jaar amusement in Nederland&lt;/em&gt;

  [Onder red. van P. Blom] ('s-Gravenhage, 1987).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Wim Ibo, &lt;i&gt;En nu de moraal... Geschiedenis van het Nederlands cabaret 1895-1936 &lt;/i&gt;(Alphen a/d Rijn 1981) 225. [Dora Paulsen bij haar huwelijk met J.J. Voskuil, 1938]. 


&lt;p&gt;Wim Ibo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

