<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pompe, Willem Petrus Joseph (1893-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/pompe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pompe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pompe</name>, Willem Petrus Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/POMPE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pompe, Willem Petrus Joseph&lt;/strong&gt;, hoogleraar strafrecht, strafprocesrecht en criminologie (Utrecht 10-3-1893 - Utrecht 26-7-1968).

Zoon van Cornelis Andreas Pompe, koopman in granen, en Johanna Maria
Alijda Brom. Gehuwd op 4-4-1923 met Petronella Cornelia Maria Jacoba
Muijser. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/POMPE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pompe, Willem Petrus Joseph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het stedelijk gymnasium te Utrecht te hebben doorlopen, begon
Pompe in 1911 zijn rechtenstudie te Utrecht, die in 1914 onderbroken
werd door de mobilisatie. In 1921 promoveerde hij cum laude op het
proefschrift 
&lt;em&gt;Beveiligingsmaatregelen naast straffen&lt;/em&gt;

bij prof. D. Simons te Utrecht. Twee jaar was Pompe werkzaam in de
advocatuur, eerst te Amsterdam, daarna in Deventer. In 1923 werd hij
extraordinarius en in 1926 Ordinarius in het strafrecht,
strafprocesrecht en criminologie te Nijmegen. Ook gaf hij enige tijd
college te Groningen in de plaats van prof. J. Simon van der Aa. In
1928 volgde zijn benoeming tot hoogleraar te Utrecht, als opvolger van
prof. Simons, aan welke universiteit hij tot zijn aftreden in 1963
verbonden bleef, afgezien van de jaren 1943 tot 1945 toen hij zijn ambt
niet wenste uit te oefenen en onderdook. Naast het hoogleraarschap
vervulde Pompe verschillende andere functies o.a. het voorzitterschap
van de Centrale Raad van Advies voor het gevangeniswezen,
Psychopatenzorg en de Reclassering; raadsheer in de Bijzondere Raad van
Cassatie; voorzitter -van Pax Romana, de internationale organisatie van
katholieke academici; voorzitter van de strafrechtelijke sectie van de
Beneluxcommissie tot eenmaking van het recht. Zijn zo arbeidzaam leven
werd beloond met een groot aantal hoge zowel binnen- als buitenlandse
onderscheidingen, eredoctoraten van de Universiteit van Gent en Leuven,
alsmede het lidmaatschap van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
Wetenschappen (1950).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pompe stond bekend als een eenvoudig en karaktervast man. Als
rooms-katholiek, gedragen door een groot geloof, liet hij zich niet
door uiterlijkheid en schijn beroeren. Een man ook, aan wie het leed
niet is voorbijgegaan: de bezettingstijd en het overlijden van
&amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn zoons troffen hem zeer. Prof. G.Th. Kempe
kenschetste hem in zijn uitstekende 'Herdenking van Willem Petrus
Joseph Pompe' met de woorden 'waarde en waardigheid'. Hij
was een autoriteit, die evenwel steeds openstond voor nieuwe
ontwikkelingen in de wetenschap, kerk en politiek, ja, zijn tijd
vooruit was. Pompe was vooral een jurist met een diep menselijk gevoel:
getuige de titel van de bundel opstellen die hem in 1963 bij zijn
afscheid als hoogleraar werd aangeboden 
&lt;em&gt;Rechtvaardigheid en menselijkheid,&lt;/em&gt;

en zijn eigen voordracht bij deze gelegenheid 
&lt;em&gt;Strafrecht en vertrouwen in de medemens.&lt;/em&gt;

Centraal in zijn leven stond het door hem in 1934 te Utrecht opgerichte
Criminologisch Instituut, dat sinds 1974 zijn naam draagt. Het werd
zijn tweede tehuis, en aldus cre&amp;euml;erde Pompe met zijn naaste
medewerkers (o.a. prof. G.Th. Kempe en prof. P.A.H. Baan) hetgeen de
Franse hoogleraar J. L&amp;eacute;aut&amp;eacute; later 'l' &amp;eacute;cole
d' Utrecht' zou noemen, een school, die gekenmerkt werd door de
nadruk die zij legde op de persoon van de dader; zoals prof. J.M. van
Bemmelen het uitdrukte 
&lt;em&gt;(Nederlands Juristenblad (N J B)&lt;/em&gt;

43 (1968) 727): 'een theorie... die tot hoofdinhoud had, dat
gedurende de gehele strafrechtelijke berechting en behandeling allen,
die met de delinquent in aanraking komen, moeten proberen hem als mens
tot mens te ontmoeten.' Nog tijdens zijn leven, in 1966, kreeg een
ander Instituut reeds zijn naam: de 'Prof. Pompe Kliniek' te
Nijmegen ten behoeve van psychisch gestoorde delinquenten. Grote
betekenis en invloed had Pompe ook als docent. Velen gaven de wens te
kennen bij hem te promoveren. Daarnaast kreeg zijn 
&lt;em&gt;Handboek van het Nederlandse strafrecht&lt;/em&gt;

(5e dr. 1959) grote bekendheid. Veel aandacht wordt in dit, het
algemeen deel van het strafrecht betreffende, werk, besteed aan de
'straffen en maatregelen'. Pompes uitgangspunt was de
zogenaamde vergeldingsleer: 'De straf is vergelding van de, aan
schuld te wijten, normovertreding (verstoring der rechtsorde), en
tevens als sanctie ondergeschikt aan de doelstelling van een sanctie,
nl. de handhaving der rechtsorde, evenals aan de doelstelling van de
gehele rechtsorde, nl. de behartiging van het algemeen welzijn' (p.
10). Pompe keerde zich tegen de lange gevangenisstraf (1957) en wilde
de termijn, waarna voorlopige invrijheidstelling mogelijk is, bekorten
(1952); op grond van zijn overwegingen verzocht hij in 1963 te zamen
met Van Bemmelen om gratie te verlenen aan vier Duitse
oorlogsmisdadigers die nog in Nederlandse gevangenschap verkeerden.
Deze gratie werd niet verleend en zou nog lang na Pompes dood een
slepende affaire blijven. Van historisch wetenschappelijk belang is
zijn 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse strafrechtswetenschap sinds de
codificatiebeweging,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap;&lt;/em&gt;

men vindt er onder meer het leven en werken van belangrijke Nederlandse
strafrechtjuristen. Nog op ander gebied dient Pompes invloed genoemd te
worden, namelijk op de rechtspraak. Van 1931 tot 1967 was Pompe
annotator in de 
&lt;em&gt;Nederlandse Jurisprudentie.&lt;/em&gt;

Sinds 1946 maakte hij deel uit van de redactie. Bij zijn afscheid in
1967 werden zijn noten gekarakteriseerd als 'toonbeelden van
heldere bedachtzaamheid', waarmee hij een 'grote en uiterst
heilzame invloed op de ontwikkeling van onze rechtspraak heeft
gehad' 
&lt;em&gt;(NJB&lt;/em&gt;

42 (1967) 1073).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor bibliografie 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

72 (1963) 497-507 en postume uitgave van 
&lt;em&gt;Vijf opstellen.&lt;/em&gt;

Met een herdenking van G.Th. Kempe (Zwolle, [1975]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Rechtvaardigheid en menselijkheid.&lt;/em&gt;

Opstellen aangeboden in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

aan prof.mr. W.P.J. Pompe bij gelegenheid van zijn afscheid als
hoogleraar (Leiden, 1963); G.Th. Kempe, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1968-1969,&lt;/em&gt;

263-270; J.J.M. van der Ven, 'Een leven van hoog niveau', in
&lt;em&gt;. De Tijd,&lt;/em&gt;

27 juli 1968.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1169.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.G.Ph.E. Wedekind&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

