<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Porreij, Jacoba Maria Petronella (1851-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/porreij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">porreij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Porreij</name>, Jacoba Maria Petronella</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/PORREIJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Porreij, Jacoba Maria Petronella&lt;/strong&gt;

  (pseud. &lt;b&gt;Nellie&lt;/b&gt;, ook bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Nellie van Kol&lt;/b&gt;), schrijfster ('s-Hertogenbosch 12-12-1851 - Utrecht 24-2-1930).

  Dochter van David Porreij, commies bij 's Rijks belastingen, en
  Sophia Frederika Juliana Wilhelmina Neirinckx. Gehuwd op
  27-7-1883 met Hendrikus Hubertus van Kol, ingenieur en politicus.
  Er werden, behalve 1 zoon die jong overleed, 1 zoon en 1 dochter
  geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/PORREIJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Porreij, Jacoba Maria Petronella&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marie Porreij was het eerste kind van haar ouders. Na haar
    werden nog vier broertjes geboren, van wie er drie op zeer
    jonge leeftijd stierven, en &amp;eacute;&amp;eacute;n zusje. Haar vader
    stierf in 1864. In 1866 werd er een stiefzusje geboren. Van
    1866 tot 1869 bezocht Marie Porreij een
    kostschool-normaalschool. Zij behaalde de lagere akte voor
    onderwijzeres en in de jaren daarna de akten handwerken, Frans,
    Engels en Duits. Vanaf 1872 was zij werkzaam als onderwijzeres,
    eerst in Baarn en daarna (in 1874) op een kostschool voor
    meisjes van de Hernhutters in het Duitse Gnadau. Eind 1875
    vertrok zij naar Nederlands-Indi&amp;euml;, waar zij als
    gouvernante werkte in Batavia, Buitenzorg en Soerabaja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlak voor haar vertrek naar Nederlands-Indi&amp;euml; maakte
    Marie Porreij kennis met prof. G.J. Mulder, een bekend chemicus
    en conservatief protestants politicus met een voorkeur voor
    versterking van het koninklijk gezag zonder parlementaire
    controle, die haar stimuleerde tot studie en schrijven. Zij
    beschouwde hem als haar mentor en bleef met hem corresponderen
    tot zijn dood (1880). Hij raadde haar aan met publiceren te
    wachten totdat haar idee&amp;euml;n meer gerijpt waren, en dat deed
    ze ook. Vanaf 1881 verschenen haar artikelen over haar
    ervaringen als Europese vrouw in het Indo-europese milieu, over
    man-vrouw verhoudingen en kinderopvoeding in het 
    &lt;em&gt;Soerabaiasch-Handelsblad,&lt;/em&gt;

    en ze werd redactrice van de 
    &lt;em&gt;Indische kindercourant.&lt;/em&gt;

    Ze ondertekende haar bijdragen met Nellie. Haar artikelenserie
    'Brieven aan Minette' ('s-Gravenhage, 1883) bracht haar in
    contact met Henri van Kol. Ze zegde haar baan als gouvernante
    op, trouwde met Van Kol en ging met hem in Sitoboendi (Java)
    wonen. Na haar huwelijk werd zij toegankelijk voor het
    socialisme. In 1884 werd hun eerste kind, een zoontje, dood
    geboren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op Europees verlof van 1884 tot 1886 maakte Nellie van Kol
    via haar echtgenoot kennis met socialisten in Nederland en
    Belgi&amp;euml;, onder wie Ferdinand Domela Nieuwenhuis - zij bleef
    daarna met hem corresponderen - en in Zwitserland werd ze door
    Henri voorgesteld aan Russische socialistische vrouwen. In
    Zwitserland (Petit Lancy) werd ook hun dochter Adrienne Nellie
    Maria (Lili) geboren op 15 april 1886. Nellie ontwikkelde zich
    tot agnoste en socialiste en publiceerde - ook toen ze terug
    was in Nederlands-Indi&amp;euml; (1886-1892) - in socialistische
    bladen als 
    &lt;em&gt;Recht voor Allen&lt;/em&gt;

    en in 
    &lt;em&gt;Vooruit&lt;/em&gt;

    - het blad van de Belgische socialisten - over de rol van de
    vrouw in de socialistische beweging. In het begin van de jaren
    '90 was Nellie nog van mening dat vrouwen, door mee te werken
    in de socialistische beweging, ook hun eigen emancipatie tot
    stand zouden brengen. Vanaf ca. 1896 begint zij zich
    langzamerhand van de socialistische beweging te
    distanti&amp;euml;ren, omdat deze beweging volgens haar te veel
    verwacht van materi&amp;euml;le veranderingen. Ze is overigens -
    naar eigen zeggen - nooit partijlid geweest. Centraal in haar
    idee&amp;euml;n over kinderopvoeding staat de karaktervorming.
    Vooral haar pleidooi voor openheid in de seksuele voorlichting
    van kinderen viel op. Zij richtte zich overigens vooral tot de
    moeders en minder tot de professionele opvoeders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Van Kols verhuisden veelvuldig en woonden o.a. in
    Batavia, Bandoeng (hier werd op 24 juni 1888 een zoon geboren,
    die reeds in juli 1889 overleed), in Kajoemaas en in Cheribon,
    waar op 19 maart 1891 zoon Ferdi, genoemd naar Domela
    Nieuwenhuis, geboren werd. Maar in 1892 had het gezin voldoende
    financi&amp;euml;le basis door de aandelen gekocht dank zij een
    lening van Domela van 25.000,- in koffieplantages van Kajoemaas
    om hun wens zich voorgoed in Europa te vestigen in vervulling
    te laten gaan. Ze gingen wonen in Aywaille bij Luik. Hier begon
    de meest actieve periode van Nellie als socialistisch
    feministe. Ze was voorzitster van de Union pour la
    solidarit&amp;eacute; des femmes in Brussel (1892), samen met de
    Gentse socialiste Emily Claeys richtte ze de
    Hollandsch-Vlaamsche Vrouwenbond op (1893) en redigeerde ze tot
    1900 het veertiendaagse blad 
    &lt;em&gt;De Vrouw.&lt;/em&gt;

    Ze hield redevoeringen voor tal van Nederlandse en Belgische
    vrouwenverenigingen: pleitte voor gelijke beroepsmogelijkheden
    voor vrouwen en mannen en voor gelijke beloning bij gelijke
    arbeid en tegen aparte bescherming van vrouwenarbeid. Verder
    maakte zij propaganda voor anticonceptiemiddelen. Zij zat in de
    statutencommissie ter oprichting van de Vereeniging voor
    Vrouwenkiesrecht (november 1893), bezocht met haar man
    Internationale Socialistische Congressen (Z&amp;uuml;rich 1893,
    Londen 1896) en verzamelde handtekeningen tegen de oorlog in
    Atjeh (1897). Ze was medeoprichtster en tot 1900 bestuurslid
    van de Vereeniging Onderlinge Vrouwenbescherming (1897), die
    zich tot doel stelde ongehuwde en alleenstaande moeders
    financieel en sociaal te steunen. Ook was ze lid van de
    Vereeniging voor Verbetering van Vrouwenkleeding (1898) en
    maakte ze propaganda voor geheelonthouding en
    geboortenbeperkingsmiddelen (hierdoor kwam het blad 
    &lt;em&gt;De Vrouw&lt;/em&gt;

    in Belgi&amp;euml; op de r.-k. index). Bovendien was zij een
    toonaangevende schrijfster over kinderopvoeding en van
    kinderlectuur. Vanaf 1895 gaf zij 
    &lt;em&gt;Ons Blaadje&lt;/em&gt;

    uit, bedoeld als ontspannende en opvoedende lectuur voor
    (arbeiders) kinderen, en als redactrice van de Bibliotheek voor
    Jongens en Meisjes (1898- 1900) gaf ze negen deeltjes
    kinderlectuur uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Van Kols verhuisden in 1898 naar Nederland, naar
    Princenhage bij Breda, maar Henri van Kol was veel van huis
    voor propagandatochten, voor zijn werk in de Tweede Kamer en in
    1901/1902 naar Indi&amp;euml;. Vanaf ca. 1898 nam Nellies
    belangstelling voor het religieuze en het bovennatuurlijke toe:
    ze had belangstelling voor de theosofie en het
    religieus-socialisme en nam, aanvankelijk samen met haar man,
    deel aan spiritistische s&amp;eacute;ances. Zij had ook
    belangstelling voor de 'Rein-Leven-Beweging' en zij was
    vegetari&amp;euml;r. In de loop van 1900 begon ze zich terug te
    trekken uit het openbare leven: ze legde de redactie van 
    &lt;em&gt;De Vrouw&lt;/em&gt;

    neer, maar bleef er wel in schrijven; ze trad af als
    bestuurslid van Onderlinge Vrouwenbescherming, maar hield haar
    lidmaatschap aan; en ze droeg de redactie van de Bibliotheek
    voor Jongens en Meisjes over aan Nienke van Hichtum. Ze bleef
    corresponderen met feministen, onder wie de Indische Kartini,
    met wie ze in 1901 in contact kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1900 wijdde Nellie van Kol zich vooral aan de
    opvoeding van haar twee kinderen, aan de uitgave van
    kinderlectuur (88 deeltjes Volkskinderbibliotheek van 1900 tot
    1913) en verdiepte zich steeds meer in het christelijk geloof.
    Hierbij dient men te bedenken dat haar belangstelling voor
    religie nooit helemaal was verdwenen sinds haar kennismaking
    met prof. Mulder en dat zij ook ten aanzien van het socialisme
    een religieus aandoende heilsverwachting had gekoesterd. Ze
    werd overigens geen lid van een kerk en noemde zich
    non-conformist. In 1908 trad ze toe tot het Leger des Heils, ze
    schreef beschouwingen over geloof en christelijke
    gedichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gezin Van Kol was inmiddels (1904) naar Voorschoten
    verhuisd. In 1919 woonde Henri van Kol, die reeds tijdens zijn
    huwelijk langere periodes van huis was geweest, samen met de
    Japanse weduwe Otawa Tomi in Sougn&amp;eacute;-Remouchamps. Nellie
    verhuisde in 1925 naar De Bilt en vandaar naar Amerongen. In
    1926 ging ze in Doorn wonen, bij haar zoon Ferdi. Op 24
    februari 1930 overleed zij in het Diaconessenhuis in
    Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Nellie van Kol in Internationaal
  Informatiecentrum en Archief voor de Vrouwenbeweging (IIAV) te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
    &lt;em&gt;De Bibliotheekgids&lt;/em&gt;

    9 (1930) 69-76.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve Fr. Netsher, in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

  3 (1898) 541-558 en G. Schmook, in 
  &lt;em&gt;De Bibliotheekgids&lt;/em&gt;

  9 (1930) 45-52 met overzicht necrologie&amp;euml;n op p. 76:
  herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;De Vrouw,&lt;/em&gt;

  7-9-1918 en 10-12-1921; 
  &lt;em&gt;De Proletarische Vrouw,&lt;/em&gt;

  12-3-1930 en 
  &lt;em&gt;De Strijdkreet,&lt;/em&gt;

  15-3-1930.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;De Boekenpost&lt;/i&gt; 5 (1997) 34 [Foto: Koninklijke Bibliotheek].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Fia Dieteren&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

