<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pos, Willij Philip (1912-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/pos"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pos</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pos</name>, Willij Philip</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1912"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">toneelschrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/POSWP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pos, Willij Philip&lt;/strong&gt;, directeur van de Amsterdamse Toneelschool, toneelschrijver (Amsterdam 26-10-1912 - Amsterdam 4-1-1977).

Zoon van Hartog Simon Pos, tandarts, en Engelina Fanny van Amerongen,
impressario. Gehuwd op 21-6-1945 met Brigitte Martha Kray, ceramiste.
Uit dit huwelijk werd, behalve 1 dochter die jong overleed, 1 zoon
geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/POSWP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pos, Willij Philip&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pos studeerde na het doorlopen van het Vossius-gymnasium, waar
D.A.M. Binnendijk en Jacques Presser veel tot zijn vorming hebben
bijgedragen, Nederlandse taal- en letterkunde met als bijvak
geschiedenis aan de Universiteit van Amsterdam (doctoraal examen 12
december 1940). Bovendien volgde hij de colleges dramaturgie van de
privaat-docent Balthazar Verhagen. Door het werk en de relaties van
zijn moeder, een van de oprichters van de Kunstkring voor Allen, is
Willy Pos al jong in aanraking gekomen met het toneel. Praktische
ervaring kreeg hij als medewerker aan schooltoneel en als figurant bij
de Amsterdamse Tooneelvereeniging, beide onder regie van Albert van
Dalsum. Pos schreef v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 een aantal toneelstukken;
alleen 
&lt;em&gt;Het drijvende eiland&lt;/em&gt;

werd door beroepsacteurs gespeeld en in 1939 onder regie van Cor Hermus
in de Hollandsche Schouwburg opgevoerd. Het stuk behandelt in een
mythologische parabel de situatie van de Duitse bannelingen die
tevergeefs trachtten elders een onderkomen te vinden: de godin Leto,
door Hera en Zeus verjaagd, wordt uit vrees voor represailles overal de
toegang geweigerd. In spitse dialogen hekelt de auteur de hypocriete
argumenten waarmee men probeert het emigrantenbeleid te verdedigen. 
&lt;em&gt;De droom en de sirene,&lt;/em&gt;

in 1941 door het Utrechtse studententoneel vertoond, stelt het conflict
tussen de kunst en de maatschappelijke verantwoordelijkheid aan de
orde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting maakte voor hem verdere dramaturgische
werkzaamheden onmogelijk; van 1941 tot 1943 is Pos leraar Nederlands
geweest aan het Joodsch Lyceum te Amsterdam, van 1943 tot 1945 was hij
ondergedoken, en na de bevrijding werd hij weer leraar,
achtereenvolgens aan het Barlaeus- en het Vossiusgymnasium in de
periode 1945/1946. Toneelkritieken verschenen in het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

(1945-1946), in 
&lt;em&gt;De Waarheid&lt;/em&gt;

(1946-1947) en in 
&lt;em&gt;De Vrije Katheder,&lt;/em&gt;

waarvan hij tussen 1945 en 1947 redactielid was. In de 
&lt;em&gt;Kroniek van Kunst en Kultuur&lt;/em&gt;

publiceerde hij van 1945 tot 1961 toneelbeschouwingen. Toen binnen de
reorganisatie van het toneel na 1945 ook de vernieuwing van de
Toneelschool aan de orde kwam, benoemde het curatorium in 1947 Willy
Pos tot directeur, een functie die hij tot 1966 heeft vervuld. Het oude
particuliere instituut verkreeg nu dezelfde status als andere
instellingen voor kunstonderwijs en werd opgenomen in een Stichting
Academie voor Dramatische Kunst. Pos realiseerde met een vaste kern van
docenten een veelzijdig, toneelkundig en pedagogisch doordacht leerplan
van een driejarige opleiding, waarin steeds rekening gehouden werd met
de individuele aanleg, de mogelijkheden en voorkeuren van de leerling.
Pos hechtte veel waarde aan de persoonlijke inzet en de authenticiteit
van de toekomstige acteur en bestreed elke neiging tot
komediantenijdelheid. Als onderwijsmethode volgde de school in grote
lijnen de door Rus Konstantin Stanislawski ontwikkelde inzichten. Pos
bevorderde de samenwerking tussen de kunstscholen en stelde zich door
persoonlijke contacten en bezoeken op de hoogte van het toneelonderwijs
in het buitenland. Ook werd een begin gemaakt met de opleiding van
toneelregisseurs. Bovendien doceerde Pos dramaturgie aan de Amsterdamse
Filmacademie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1953 tot 1964 gaf hij als privaatdocent colleges in dramaturgie
aan de Universiteit van Amsterdam, met als doel toekomstige leraren in
de letteren inzicht te verschaffen in het fundamentele verschil tussen
gelezen en gespeelde toneelliteratuur. Toen de wettelijke erkenning van
de noodzaak de dramatische kunst op wetenschappelijk niveau te
bestuderen binnen de Faculteit der Letteren had geleid tot de
oprichting van een Instituut voor Dramatische Kunst (later: voor
Theaterwetenschap) aan de Universiteit van Amsterdam werd Pos hier als
wetenschappelijk hoofdmedewerker aangesteld (1966) en tevens, in
dezelfde functie, aan de Rijksuniversiteit te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1971 promoveerde Willy Pos te Amsterdam op 
&lt;em&gt;De toneelkunstenaar August Defresne, toneelschrijver, regisseur,
toneelleider&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1971), een boek dat een indringend en kritisch beeld geeft
van Defresnes plaats binnen de toneelontwikkeling. Promotor was prof.
B. Hunningher. Pos heeft verder betrekkelijk weinig wetenschappelijk
werk gepubliceerd. Zijn invloed binnen de reorganisatie en de
restauratie van het toneel na 1945 was daarentegen van betekenis. Vele
van de door hem opgeleide leerlingen ontwikkelden zich tot prominente
toneelkunstenaars. Hij vervulde talrijke functies: in de Raad voor de
kunst, in de Amsterdamse kunstraad, in adviescommissies en besturen,
o.a. van het Toneelmuseum. Hij hield veel lezingen - ook in het
buitenland, o.a. in Isra&amp;euml;l -, nam deel aan internationale
congressen, en gaf de stoot tot de wetenschappelijke bestudering van de
dramatische kunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willy Pos bezat tact en gevoel voor humor; hij was een briljant en
geestig spreker. Zijn leerlingen waardeerden hem om zijn menselijkheid,
om zijn persoonlijke aandacht voor hun werk. Hij bleef met velen van
hen bevriend. Van de toneelleiders bewonderde Pos vooral Albert van
Dalsum, Han Bentz van den Berg en Erik Vos, om hun maatschappelijke
verantwoordelijkheidsgevoel en integriteit. Zijn politieke voorkeur
ging uit naar 'links', maar de agressieve acties tegen het
toneelbestel sinds 1969 hadden zijn sympathie niet. In de laatste jaren
van zijn werkzaamheid wijdde hij zich aan de integratie van de
theaterwetenschap en de toneelpraktijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief van de Toneelschool, knipsels, programma's,
portret, brieven, in het Nederlands Theater Instituut,
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve toneelstukken als 'De Vlam'. Toneelspel in drie
bedrijven; 
&lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Het drijvende eiland.&lt;/em&gt;

Toneelspel in drie bedrijven [Amsterdam, 1939]). Regie Cor Hermus en
muziek Marius Flothuis. Engelse vert. door Henri Polak; 
&lt;em&gt;De droom en de sirene.&lt;/em&gt;

Toneelspel in zes taferelen (Amsterdam, 1946); 
&lt;em&gt;Het monument.&lt;/em&gt;

Toneelspel in 2 dl. (Rotterdam, 1951) en vertalingen voor het
beroepstoneel (Het Masker en de Amsterdamsche Tooneelvereeniging) en
van A. Schnitzler, 
&lt;em&gt;Spreuken en gedachten&lt;/em&gt;

(&amp;quot;s-Graven-hage,1961).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Publikaties: 
&lt;em&gt;Dramatische verkenningen&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1956); 
&lt;em&gt;Structuur en partituur.&lt;/em&gt;

Openbare les... aan de Universiteit van Amsterdam op 13 oktober 1953
(Assen [etc.], 1953); 'Vorming voor het toneel', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

118 (1955) II, 163-169; 
&lt;em&gt;Tien jaar Nederlandse comedie 1950/1951 - 1960/1961&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1961]); Balthazar Verhagen, 
&lt;em&gt;Dramaturgie,&lt;/em&gt;

2e dr. bezorgd door W. Ph. Pos (Amsterdam, 1963); 
&lt;em&gt;Herman Heijermans 3-XII-1864: 3-XII 1964&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1964]; Joost van den Vondel, 
&lt;em&gt;Gijsbreght van Aemstel.&lt;/em&gt;

...Met dramaturgische inl. en toneelaanwijzingen van W.Ph.Pos, 7e dr.
(Amsterdam, [1970]), 'A precious jewel in Schnitzler's
'String' of One-act-Plays', in 
&lt;em&gt;Essays on drama and theatre. Liber amicorum Benjamin Hunningher&lt;/em&gt;

[Ed. by E. Hunningher n&amp;eacute;e Schilling] (Amsterdam, 1973) 129-139;
'Albert van Dalsum als chroniqueur', in 
&lt;em&gt;Liber amicorum. Opstellen verzameld bij het afscheid van Arend Hauer
op 28 september 1974&lt;/em&gt;

[Maarssen: Nederlands Centrum voor het Amateurtoneel, 1974];
'Oliviers Hamlet of de vereeuwigde acteur' en 'Crisis in de
toneelschrijfkunst', in 
&lt;em&gt;Kroniek van kunst en kultuur. Een keuze uit de jaargangen
1935-1952.&lt;/em&gt;

Samengest. onder red. van L.P.J. Braat (Amsterdam, 1977) 126-127 en
145-146.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Edw. Katan, 'Toneelschool-directeur Drs. W.Ph. Pos.
Applaus voor zes van de tweehonderd', in 
&lt;em&gt;Achter het masker&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1960) 163-171; Hans van den Bergh, 'Afscheid van de
Toneelschool', in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

28-5-1966; Martin van Amerongen, 'Dr. W.Ph. Pos: De malaise in de
Nederlandse toneelwereld beperkt zich niet alleen tot Amsterdam',
in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

5-6-1971; Ferd. Sterneberg, 'Een trouw en consequent man', in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

7-1-1977 
&lt;em&gt;;&lt;/em&gt;

Andr&amp;eacute; Ruiten, in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

12-1-1977; A. Koolhaas, in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

15-1-1977; Red., in 
&lt;em&gt;Scenarium&lt;/em&gt;

2 (1978) 9-10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Scenarium&lt;/em&gt;

2 (1978) achterpagina.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ben Albach&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

