<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Posthuma, Suardus (1900-1991)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/posthum"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">posthum</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Posthuma</name>, Suardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1991"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">financieel ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/POSTHUMAS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Posthuma, Suardus&lt;/strong&gt;, econoom en directeur van de Nederlandsche Bank (Djember (Nederlands-Indi&amp;euml;) 25-7-1900 - Overveen (N.H.) 12-7-1991). 
Zoon van Jan Posthuma, employ&amp;eacute; op een cultuuronderneming
  op Java, later bankdirecteur te 's-Gravenhage, en Johanna Hermana
  Kessler. Gehuwd op 21-6-1927 met Elisabeth Moll. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons en 2 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/POSTHUMAS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Posthuma, Suardus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suardus Posthuma was drie jaar oud toen hij met zijn ouders
    uit Nederlands-Indi&amp;euml; repatrieerde. Zijn moeder was een
    Kessler, behorende tot de familie die aan het einde van de 19e
    eeuw actief was in de oliewinning op Sumatra. Van vaderszijde
    stamde hij uit Friesland, en het gezin Posthuma verbleef dan
    ook eerst enige tijd bij familie in Oosterwolde, alvorens zich
    definitief te vestigen in Den Haag. Hier bezocht Suardus het
    Eerste Stedelijk Gymnasium, waar hij in 1920 eindexamen
    deed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het vervullen van zijn dienstplicht liet Posthuma zich in
    januari 1921 als student inschrijven aan de nog jonge
    Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam. Op 28 mei 1925
    legde hij hier cum laude het doctoraal examen af. Van januari
    1927 tot en met oktober 1928 was Posthuma redacteur-secretaris
    van het weekblad 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

    (
    &lt;em&gt;ESB&lt;/em&gt;

    ). In deze functie was hij vooral journalistiek werkzaam, met
    een bijzondere aandacht voor monetaire aangelegenheden. Kort
    tevoren, in 1926, had Posthuma de aandacht op zich gevestigd
    met zijn bijdrage 'De zin der bankpolitiek' (in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    75 (1926) 423-458). Hierin trad hij in debat met de monetair
    theoreticus J.G. Koopmans - een leeftijdgenoot -, die, evenals
    de Britse econoom J.M. Keynes, een op prijsstabiliteit gericht
    monetair beleid voorstond. Posthuma daarentegen schaarde zich
    aan de zijde van de Oostenrijkse econoom J.A. Schumpeter, die
    in 1925 in een drietal in 
    &lt;em&gt;ESB&lt;/em&gt;

    gepubliceerde artikelen het pleidooi van Keynes en Koopmans had
    afgewezen, omdat zij te veel macht aan de centrale bank en de
    overheid zouden willen geven. In zijn bijdrage aan dit debat -
    dat van historische betekenis is geweest voor het monetaire
    denken in Nederland - wijst Posthuma erop dat het nastreven van
    geldneutraliteit analytisch de voorkeur verdient boven een
    beleid dat gericht is op prijsstabiliteit. Hij spreekt in dit
    verband van een 'physiocratisch atavisme', dat het onderscheid
    tussen fysiek produkt en zijn waarde veronachtzaamt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opmerkelijk en wellicht typerend voor Posthuma is zijn in
    1927 in 
    &lt;em&gt;ESB&lt;/em&gt;

    (12 (1927) 928-930) gepubliceerde beschouwing over 'De
    verlaging van de rentetarieven door de Nederlandsche Bank'. In
    deze korte beschouwing over een zo duidelijk in een getal uit
    te drukken fenomeen als de offici&amp;euml;le rentetarieven
    ontbreekt echter elk cijfer, zodat men in het duister blijft
    tasten over de hoogte van de rente. De titel - en dit is
    eveneens opvallend - suggereert het tegendeel van wat er
    feitelijk gebeurde, namelijk een verhoging van het disconto!
    Interessant is ook Posthuma's in hetzelfde jaar gepubliceerde
    artikel 'De Latijnsche Muntunie: 1 januari 1866 - 31 december
    1926' (
    &lt;em&gt;ESB&lt;/em&gt;

    12 (1927) 449-551), waarin hij schrijft: 'Geen wettelijke
    bepalingen, doch economische factoren beslissen over de
    onderlinge waarde van het geld der verschillende landen'. Deze
    voorkeur voor economische vrijheid in plaats van de afgedwongen
    regelingen zou de econoom Posthuma blijven kenmerken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1929 vervulde Posthuma de functie van secretaris van
    de Nederlandsche Organisatie voor de Internationale Kamer van
    Koophandel in Den Haag en was hij tevens procuratiehouder van
    de - in 1903 mede door zijn vader en zijn oom D.A.J. Kessler
    opgerichte - Nieuwe Bank NV in Den Haag. In deze jaren wordt
    een verbreding van Posthuma's belangstelling naar het
    internationale terrein zichtbaar. Zijn eerste praktische
    kennismaking met het bankwezen deed hij op in 1931 in Wenen,
    toen hij enige maanden als assistent van prof. G.W.J. Bruins
    werkzaam was bij de Centrale Bank van Oostenrijk in verband met
    de onder auspici&amp;euml;n van de Bank voor Internationale
    Betalingen te Bazel plaatsvindende schuldsanering bij de
    &amp;Ouml;sterreichische Kreditanstalt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd Posthuma benoemd tot waarnemend directeur van
    de Nederlandsche Bank voor Zuid-Afrika te Amsterdam, waarvan
    hij twee jaar later directeur werd. Deze praktische werkkring
    weerhield hem er niet van geregeld te publiceren over monetaire
    en handelspolitieke onderwerpen of zich anderszins met de
    economische wetenschap bezig te houden. Zo sloot hij zich na de
    oprichting in 1934 - ondanks de in zijn ogen onjuiste
    naamgeving - aan bij de Nederlandsche Vereeniging voor
    Waardevast Geld. Een rol van betekenis speelde hij daarin
    overigens niet. Ook schreef hij in 1936, samen met onder
    anderen de hoogleraren H.A. Kaag en J. Tinbergen, voor de
    Vereeniging voor de Staathuishoudkunde en de Statistiek een
    preadvies over de vragen: 
    &lt;em&gt;Kan hier te lande, al dan niet na overheidsingrijpen, een
    verbetering van de binnenlandsche conjunctuur intreden, ook
    zonder verbetering van onze exportpositie? Welke leering kan
    ten aanzien van dit vraagstuk worden getrokken uit de
    ervaringen van andere landen?&lt;/em&gt;

    Posthuma vond het antwoord in een voorzichtige en tijdelijke
    overheidsinterventie met bijvoorbeeld een geleidelijk weer
    afnemende algemene exportsubsidie. Kostenverlaging achtte hij
    alleen toelaatbaar voor zover die de vicieuze cirkel van
    vraaguitval en opnieuw kosten- en loonverlaging zou weten te
    vermijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit Posthuma's publikaties in deze jaren valt op te maken
    dat naast conjunctuurpolitiek ook de monetaire verschijnselen
    hem bleven boeien. Een illustratie hiervan is zijn bijdrage uit
    1944 over 'Neutraal geld' (in 
    &lt;em&gt;Economische opstellen aangeboden aan prof.mr. F. de Vries
    ...&lt;/em&gt;

    , 247-276), waarin de gedachte over geld als verstoring van de
    economische kringloop op geheel eigen wijze opnieuw wordt
    uitgewerkt. Vermelding verdient ook Posthuma's lidmaatschap,
    tijdens de Duitse bezetting, van een studiecommissie ingesteld
    door de Nederlandsche Maatschappij voor Nijverheid en Handel.
    Het in 1945 uitgebrachte rapport over de sanering van de door
    de Tweede Wereldoorlog uit het lood gebrachte geldwezen en
    overheidsfinanci&amp;euml;n - waarvan de conclusies werden
    gepubliceerd in: G.A.P. Weyer [e.a.], 
    &lt;em&gt;Het geldvraagstuk en het schuldenprobleem&lt;/em&gt;

    (1945) - vormde mede de grondslag voor de door minister P.
    Lieftinck in september 1945 doorgevoerde geldzuivering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind oktober 1945 werd Posthuma benoemd tot een van de vier
    directeuren van de Nederlandsche Bank. In deze functie raakte
    hij overigens al gauw in de schaduw van M.W. Holtrop, wiens
    benoeming tot president van de Nederlandsche Bank in 1946 voor
    hem een teleurstelling moet hebben betekend, omdat hij deze
    post waarschijnlijk zelf had geambieerd. Posthuma was ruim een
    jaar als directeur werkzaam toen hij in januari 1947 tijdelijk
    uit zijn functie werd ontheven om de Commissie-Generaal voor
    Nederlandsch-Indi&amp;euml; onder voorzitterschap van prof. W.
    Schermerhorn van advies te dienen met betrekking tot de
    uitwerking van de financieel-economische onderdelen van de in
    november 1946 tussen Nederland en de Republiek Indonesi&amp;euml;
    gesloten overeenkomst van Linggadjati. Tot een benoeming tot
    lid van de Commissie-Generaal kwam het evenwel niet, en reeds
    in maart 1947 keerde Posthuma, enigszins teleurgesteld, terug
    naar Nederland om er een maand later zijn directeursfunctie
    weer op te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als centrale-bankdirecteur kon Posthuma zich ten volle
    ontplooien, in het bijzonder wat de betrekkingen met het
    buitenland aangaat. Hij was betrokken bij bijna elk
    internationaal overleg over de vrijmaking van het
    handelsverkeer na de Tweede Wereldoorlog en het herstel van een
    normaal betalingsverkeer zonder deviezenbeperkingen. Posthuma
    was van 1951 tot 1955 Nederlands bewindvoerder van de Europese
    Betalingsunie, werd in 1958 lid van het Monetair Comit&amp;eacute;
    van de Europese Economische Gemeenschap, maar hield zich ook
    bezig met het probleem van de optimale samenstelling van de
    internationale reserves. Een zekere faam verwierf in dit
    verband het zogeheten plan-Posthuma van 1963 - verschenen onder
    de titel 'The international monetary system' in 
    &lt;em&gt;Quarterly Review Banca Nazionale del Lavoro&lt;/em&gt;

    , nr. 66 (sept. 1963) 239-261. Een Nederlandse vertaling is
    opgenomen in 
    &lt;em&gt;Analyses en beschouwingen in retrospect&lt;/em&gt;

    , 75-111 -, dat een uitbreiding van de internationale
    liquiditeiten beoogde te cre&amp;euml;ren. Ook voor publiceren bood
    de functie van directeur van de Nederlandsche Bank, die hij tot
    1965 zou uitoefenen, hem voldoende ruimte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erkenning van zijn verdiensten bleef niet uit. In 1945 werd
    Posthuma benoemd tot buitengewoon hoogleraar in de vraagstukken
    van het bankwezen aan de Nederlandsche Economische Hoogeschool
    te Rotterdam. Drie jaar later werd deze opdracht gewijzigd in
    de leer der internationale economische betrekkingen. In 1964
    werd zijn buitengewoon hoogleraarschap omgezet in een
    ordinariaat. Opmerkelijk is dat Posthuma nooit een proefschrift
    heeft geschreven, noch een oratie heeft gehouden. Wel gaf hij
    in 1970 een afscheidscollege.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posthuma was een beminnelijke en erudiete man, die hield van
    reizen en literatuur. Hij was echter in de eerste plaats
    bankier en zakenman. Daarnaast was hij een verdienstelijk
    monetair theoreticus, die zeker in de jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r de
    Tweede Wereldoorlog van betekenis is geweest voor het monetaire
    denken in Nederland. Ook buiten zijn eigenlijke vakgebied
    ontplooide Posthuma tal van activiteiten. Hij vervulde
    verschillende commissariaten, was lid van de PTT-raad en
    bestuurder van culturele instellingen, zoals de
    Nederlands-Zuidafrikaanse Vereniging en het Dr. Hendrik
    Muller's Vaderlandsch Fonds. Nadat hij met emeritaat was
    gegaan, werd het stil rond Posthuma. Hij overleed op bijna
    91-jarige leeftijd in zijn woonplaats Overveen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bescheiden betreffende Posthuma in het
  dossier-Posthuma in het directie-archief van de Nederlandsche
  Bank te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Gepubliceerde geschriften van prof. S. Posthuma' in 
    &lt;em&gt;Analyses en beschouwingen in retrospect. Een selectie uit de
    gepubliceerde werken van prof. S. Posthuma, oud-directeur van
    de Nederlandsche Bank&lt;/em&gt;

    (Leiden [etc.], 1982) 645-651.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het dagboek van Schermerhorn ... als voorzitter der
  Commissie-Generaal voor Nederlands-Indi&amp;euml;, 20 september 1946
  - 7 oktober 1947&lt;/em&gt;

  . Uitgeg. door C. Smit (2 dln.; Groningen, 1970); J. Zijlstra,
  'Inleiding' in de onder P genoemde bundel 
  &lt;em&gt;Analyses en beschouwingen in retrospect&lt;/em&gt;

  , 11-14; M.M.G. Fase, 'Het monetaire denken in Nederland
  gedurende het interbellum...', in 
  &lt;em&gt;Van liberalisten tot instrumentalisten. Anderhalve eeuw
  economisch denken in Nederland&lt;/em&gt;

  . Onder red. van A.J. Vermaat [e.a.] (Leiden [etc.], 1987)
  205-238; A. Sz&amp;aacute;sz, 'In memoriam Suardus Posthuma', 
  &lt;em&gt;de florijn. Personeelsblad van de Nederlandsche Bank&lt;/em&gt;

  NV 14 (1991) 9 (sept.) 14-15; E. van Lennep, 
  &lt;em&gt;Emile van Lennep in de wereldeconomie. Herinneringen van een
  internationale Nederlander&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1991); M.M.G. Fase, 'Rise and demise of Dutch
  monetarism. The Schumpeter - Koopmans - Holtrop connection', in 
  &lt;em&gt;History of Political Economy&lt;/em&gt;

  26 (1994) 23-38.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;de florijn. Personeelsblad van de Nederlandsche Bank&lt;/em&gt;

  NV 14 (1991) 9 (sept.) 14.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;M.M.G. Fase&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

