<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Postma, Obe (1868-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/postma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">postma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Postma</name>, Obe</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/POSTMAO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Postma, Obe&lt;/strong&gt;

(pseud. &lt;b&gt;P.&lt;/b&gt;), Fries dichter, historicus en wis- en natuurkundige (Conwerd, gem. Wonseradeel 29-3-1868 - Leeuwarden 26-6-1963).

Zoon van Pieter (Obes) Postma, landbouwer, en Sijbrigje (Tjeerds)
Rinia.


&lt;img src=&amp;quot;images/POSTMAO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Postma, Obe&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postma groeide op in een protestants boerengezin. In zijn jeugd
vatte hij niet alleen een blijvende liefde op voor het boerenleven,
maar ook voor literatuur en geschiedenis. Zijn vader bracht hem reeds
in aanraking met de Friese letterkunde, vooral met het dichtwerk van
J.C.P. Salverda en J.G. van Blom. Na vijfjaar lager onderwijs in zijn
geboorteplaats te hebben genoten bezocht Postma de lagere school te
Makkum, waar hij les in Frans en wiskunde kreeg. Daarnaast volgde hij
lessen Latijn. In 1881 werd hij na een mondeling examen toegelaten tot
de tweede klas van het gymnasium in Sneek. Na het behalen van het
diploma gymnasium-B ging hij in 1886 wis-en natuurkunde studeren aan de
Universiteit van Amsterdam, omdat hij het 'wezen der dingen'
wilde leren kennen. Hij ontwikkelde hier een brede culturele
belangstelling, waarbij hij Friesland en de Friese literatuur niet
vergat. Hij werkte mee aan een aantal studentenperiodieken en
publiceerde in 1891 - zijn laatste studiejaar - '33 Brieven uit
Amsterdam' in de 
&lt;em&gt;Leeuwarder Courant.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn afstuderen in 1892 slaagde hij er eerst niet in een
betrekking te vinden. Begin 1893 was hij een maand leraar in Tiel, de
rest van het jaar in Tilburg. Van 1894 tot 1933 was hij leraar wiskunde
en mechanica aan de rijks-HBS te Groningen, waar zijn jongere zuster al
die jaren de huishouding voor hem waarnam. Vooral in de eerste jaren
van zijn leraarschap hield hij zich actief bezig met de
natuurwetenschappen. In 1895 promoveerde hij te Amsterdam bij J.D. van
der Waals sr. op het natuurkundig proefschrift 
&lt;em&gt;Iets over uitstraling en opslorping.&lt;/em&gt;

Daarna verscheen er nog een tiental natuurwetenschappelijke artikelen
van hem, merendeels over waarschijnlijkheidsberekening. Tevens bewerkte
hij een aantal leerboeken voor de middelbare school over algebra,
stereometrie, beschrijvende meetkunde en vlakke driehoeksmeting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al op het gymnasium had hij zijn eerste gedichten - zoals veel
Friese schrijvers nog in het Nederlands - geschreven, maar zich ook al
beziggehouden met vertalen in het Fries. In 1902 publiceerde hij op een
voor een dichter vrij late leeftijd zijn eerste Friese gedicht 'De
boerinne fan Surch' in het tijdschrift 
&lt;em&gt;Forjit My Net.&lt;/em&gt;

In de daaropvolgende jaren volgden meer gedichten, voornamelijk in dat
zelfde tijdschrift en enkele in 
&lt;em&gt;Swanneblommen,&lt;/em&gt;

en na 1915 vooral in 
&lt;em&gt;Fryslan&lt;/em&gt;

en in 
&lt;em&gt;It&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Heitelan;&lt;/em&gt;

na de Tweede Wereldoorlog in 
&lt;em&gt;De Tsjerne.&lt;/em&gt;

Pas in 1918 werd een deel van zijn gedichten gebundeld in 
&lt;em&gt;Fryske l&amp;acirc;n en Fryske libben&lt;/em&gt;

(1918. 2e verm. dr. 1923). In deze vroege verzen sluit Postma nog nauw
aan bij het voor de kleine Friese literatuur gebruikelijke genre van
vaag sentimentele plattelandsromantiek. Toch steekt hij in niveau reeds
boven de meeste van zijn tijdgenoten uit, vooral door zijn eenvoud en
zijn milde ironie en door een duidelijk concrete gerichtheid. Al zal in
zijn latere werk, waarin hij grotere hoogte bereikt, een vrij
opvallende breuk in vorm en diepgang waarneembaar zijn, toch liggen
zijn motieven reeds grotendeels verankerd in dit eerste werk. De
dichter roept met uiterst eenvoudige middelen het Friese boerenland,
dat hij zo goed kent uit zijn jeugd, op in een eindeloze stroom van
beelden uit het leven van alledag verheven tot tekens van
onvergankelijke vreugde en schoonheid. Het zijn gelukkige gedichten van
een wijs mens, waarin van hartstochtelijkheid, conflicten of angsten
vrijwel geen spoor te vinden is. De vorm van deze verzen blijft bij hem
altijd zeer eenvoudig, waarbij de vierregelige strofe, die hij aan P.C.
Boutens ontleende, overheerst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn latere werk, verzameld in een viertal bundels, groef hij
dieper. Belangrijk als inspiratiebron is voor hem dan de wijsgerige
richting van het psychisch monisme, die in ons land vooral door G.
Heymans vertegenwoordigd werd. In de vorm zocht hij nu nieuwe wegen.
Veelal ging hij over op het vrije vers zonder rijm of vast schema;
daarnaast schreef hij veel scherpzinnige kwatrijnen. Soms greep hij
voor zijn onderwerpen terug naar het middeleeuwse verleden, soms voerde
hij auto's of vliegtuigen ten tonele; een enkele maal schreef hij
over andere schrijvers of over zijn eigen dichtkunst. Tijdens de
bezettingstijd gaf hij van zijn antinatio-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;naal-socialistische gezindheid ondubbelzinnig blijk in een aantal
ironische verzen, na de oorlog opgenomen in de bundel 
&lt;em&gt;It&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;sil bistean&lt;/em&gt;

(1946). Voor deze bundel kreeg Postma als eerste in 1947 de Gysbert
Japicx-prijs. Ondanks zijn ouderdom - in 1933 ging hij met pensioen,
waarna hij zich met zijn zuster in Leeuwarden vestigde - bleef hij werk
van hoog gehalte publiceren. Ook hield hij zich bezig met literaire
besprekingen, o.m. in 
&lt;em&gt;De Holder.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een groot deel van Postma's werk stamt van na pensionering. Dat
geldt in het bijzonder voor zijn historische studies. Postma's
beste vriend, T.J. de Boer, oorspronkelijk bibliothecaris in Groningen
en later hoogleraar in de wijsbegeerte in Amsterdam, stimuleerde bij
hem de liefde voor de geschiedenis van Friesland en Groningen in de
Middeleeuwen en de 16e en 17e eeuw. Een serie van artikelen, zowel van
puur wetenschappelijke als van populaire aard, verscheen van zijn hand
in ruim twintig periodieken, in het Fries en in het Nederlands, vooral
in 
&lt;em&gt;De Vrije Fries, It Heitel&amp;acirc;n&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;It&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Beaken.&lt;/em&gt;

Het merendeel van deze artikelen had betrekking op agrarische
geschiedenis, maar ook zuiver taalkundige kwesties of rechtshistorische
onderwerpen werden door hem aangesneden. Op het gebied van de
landbouwgeschiedenis toonde hij in het bijzonder belangstelling voor de
verkaveling. Daarnaast hield hij zich bezig met de aard van het
boerenbedrijf, het sociale leven van de boer en het ontstaan van de
dorpen en de kleine steden. Opvallend is zijn grote aandacht voor het
detail, dat ook in zijn po&amp;euml;zie zo duidelijk te bespeuren valt. Een
aantal van deze artikelen fungeerde als voorstudie voor grotere werken,
zoals 
&lt;em&gt;De Friesche kleihoeve. Bijdrage tot de geschiedenis van den
cultuurgrond vooral in Frieslanden Groningen&lt;/em&gt;

(1934) en het eerste deel van 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de Friese landbouw&lt;/em&gt;

(1952). Voor dit laatste werk werd hem in 1954 met zijn medeauteur,
J.J. Spahr van der Hoek, de Joost Halbertsma-prijs verleend. Ook thans
nog wordt dit historische werk door specialisten zowel als
ge&amp;iuml;nteresseerde leken hoog gewaardeerd, al zijn niet al zijn
conclusies houdbaar gebleken. Zelf was hij overigens kritisch genoeg om
oorspronkelijk aangenomen opvattingen, zoals over het hoevestelsel op
de Friese kleigronden, geheel te herzien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter gelegenheid van zijn 85e verjaardag gaf 
&lt;em&gt;De Tsjerne&lt;/em&gt;

een bijzonder nummer uit en schilderde D. Osinga zijn portret. 
&lt;em&gt;It Beaken&lt;/em&gt;

gaf een speciaal nummer uit toen hij 90 werd. In 1978 en 1979 werd een
tentoonstelling over hem georganiseerd door de letterkundige musea in
Leeuwarden en Den Haag. Een verdiende eer voor de volgens velen
belangrijkste Friese dichter van deze eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Handschriften en brieven in het Frysk Letterkundich Museum
en Dokumintaasjesintrum te Leeuwarden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Samle Fersen&lt;/em&gt;

(Sneek, 1949. 2 dl.); 
&lt;em&gt;Samle Fersen.&lt;/em&gt;

Mei in ynlieding fan D.A. Tamminga (Baarn [etc., 1978]); onvolledige
bibliografie in hieronder genoemd 
&lt;em&gt;Oer Obe Postma.&lt;/em&gt;

Volledige bibliografie van het niet-literaire werk in 
&lt;em&gt;It Beaken&lt;/em&gt;

20 (1958) 133-144 en 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

28 (1966) 94-96.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H. Brouwer, 
&lt;em&gt;De Fryskefjouwerrigel&lt;/em&gt;

(Drachten, 1953) 13-16; J.J. Spahr van der Hoek, in 
&lt;em&gt;It Beaken&lt;/em&gt;

20 (1958) 3-10; K. Dijkstra, 
&lt;em&gt;Oersettingen yn it Frysk (ca. 1800-1960). Ynventarisearre en (mei it
each binammen op de po&amp;euml;zij) kritysk hifke&lt;/em&gt;

(Drachten, 1962) 215-217; M. 't Hart, 'Op een zondag in
mei', in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

18-5-1979. Cultureel Supplement; G. van der Meer, 'Ta skiente
brocht wat net as libben wie', in 
&lt;em&gt;Trotwaer&lt;/em&gt;

11 (1979) 209-256; 
&lt;em&gt;Oer Ohe Postma. St&amp;ugrave;dzjes fan J.H. Brouwer, Anne Wadman en Fokke
Sierksma&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1979); A. Feitsma, 'Obe Postma, un tachtiger yn
Frysl&amp;ocirc;n', in 
&lt;em&gt;Trotwaer&lt;/em&gt;

13 (1981) 12-68; D. A. Tamminga, 
&lt;em&gt;Fan hearren en sizzen. Anekdoaten oer Fryske skriuwersfan earder en
letter&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1981) 121-128; B. van der Hoek, 'De ferbylding by de
dichter Obe Postma', in 
&lt;em&gt;Trotwaer&lt;/em&gt;

14 (1982) 121-130; G. van der Meer, 'Fan twa troude heterofilen en
ien homofile &amp;acirc;ldfeint of: Feitsma en de feiten', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

131-141; A. Feitsma, 'Ontwurd oan Geart van der Meer', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

311-315; Ph. H. Breu-ker, 'Oer wittenskip en po&amp;euml;zy by Obe
Postma. Op gr&amp;ucirc;n fan syn oantekenskriften', in 
&lt;em&gt;De Vrije Fries&lt;/em&gt;

63 (1983)69-83.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=post015 [16-5-2007].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.R. Zondergeld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

