<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Pot, Combertus Willem van der (1880-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/pot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">pot</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Pot</name>, Combertus Willem van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/POT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Pot, Combertus Willem van der&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Zevenbergen 25-1-1880 - 's-Gravenhage 25-6-1960).

Zoon van Barend van der Pot, fabrikant, en Johanna Gosewina de Voogt.
Gehuwd op 27-7-1905 met Lubertha Niermans. Uit dit huwelijk werden 2
dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/POT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Pot, Combertus Willem van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds zijn tweede jaar verbleef Van der Pot op de kleine
buitenplaats 'Overenk', een half uur gaans van Zwolle, waar hij
na de lagere school de Rijkshogereburgerschool doorliep en in 1896 het
eindexamen behaalde. Na twee jaar privaatles slaagde hij in 1898 tevens
voor het eindexamen gymnasium te Kampen. Hij liet zich als student
inschrijven aan de Universiteit van Utrecht en promoveerde daar op
stellingen in 1903 tot doctor in de rechtswetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Pot vestigde zich als advocaat en procureur te Dordrecht,
een beroep dat hij slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar uitoefende. Tevens trad
hij op als redacteur van de 
&lt;em&gt;Dordrechtsche Courant.&lt;/em&gt;

In 1904 ging Van der Pot naar Zwolle, waar hij tot 1910 werkzaam was
bij de provinciale griffie. Hij was bovendien
kantonrechter-plaatsvervanger en secretaris van de Commissie van
Toezicht op het Lager Onderwijs. Inmiddels volgde in 1905 het doctoraal
examen in de staatswetenschap. Daarna verhuisde hij naar Leiden in 1910
in verband met zijn benoeming tot secretaris van het hoogheemraadschap
Rijnland. In 1912 werd hij als vrijzinnig democraat lid van de Leidse
Gemeenteraad, in 1917 secretaris van de Kamer van Koophandel. In 1918
werd hij wethouder van de gemeente Leiden. In die hoedanigheid beheerde
Van der Pot gedurende drie jaren de portefeuille van financi&amp;euml;n en
volkshuisvesting. Uit die tijd dateert zijn belangstelling voor de
gemeentefinanci&amp;euml;n, de volkshuisvesting en de ruimtelijke ordening.
Inmiddels was hij in 1916 cum laude in Utrecht bij zijn leermeester J.
de Louter gepromoveerd in de staatswetenschap op het proefschrift 
&lt;em&gt;Wet en algemeene maatregel van bestuur in het Nederlandsche
Staatsrecht,&lt;/em&gt;

dat hem in de eerste gelederen van de beoefenaren van het publieke
recht in ons land plaatste. In 1921 werd hij benoemd tot hoogleraar in
het staatsrecht, administratief recht, staatkundige geschiedenis en
volkenrecht in Groningen, waar hij Ph. Kleintjes opvolgde. Zijn op 19
november 1921 gehouden intreerede luidde: 
&lt;em&gt;De verdeeling der staatstaak.&lt;/em&gt;

Talloze publikaties op het gebied van het gemeenterecht, de
rechtsgeschiedenis en het staatsrecht in het algemeen zagen sindsdien
het licht. Zo publiceerde hij in 1928 een nieuwe uitgaaf van de vijfde
druk van J. Oppenheim, 
&lt;em&gt;Het&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Nederlandsch Gemeenterecht&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1928-1932. 3 dln.). Van Vollenhoven spreekt over een
'keurige bewerking', daar Van der Pot zijn eigen opvattingen
naar voren brengt zonder aan die van Oppenheim afbreuk te doen.
Inmiddels was hij in 1926 lid geworden van de Staatscommissie voor de
Waterstaatswetgeving, terwijl hij o.m. van 1930 tot 1950 voorzitter was
van het Scheidsgerecht voor de ziekteverzekering, van 1931 tot 1939 lid
van de Groningse gemeenteraad en verder curator van het Groningse
Stedelijk Gymnasium (tot 1945) en lid van de Onderwijsraad (tot 1960),
rechter-plaatsvervanger (tot 1950).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vriend van historisch onderzoek had Van der Pot er behoefte aan de
rechts- en staatsinstellingen van het heden historisch te verklaren en
te begrijpen. Dit komt ook tot uiting in zijn belangrijkste werk, het 
&lt;em&gt;Handboek van het Nederlandsche Staatsrecht,&lt;/em&gt;

dat vlak v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Duitse inval in 1940 verscheen. De opzet is
overigens die van een systematisch ingedeeld commentaar op de grondwet
met de hoofdzaken van organieke wetten. Ofschoon deze indeling in de
praktijk niet heeft gewerkt, vooral ten gevolge van de
staatsrechtelijke ontwikkeling van 1954, heeft het boek als leerboek
zeer veel gezag gehad. Nog steeds wordt het, thans in de bewerking van
A.M. Donner, gebruikt. Tweemaal preadviseerde hij voor de Nederlandse
Juristen Vereniging, en wel in 1925, te zamen met F.G. Scheltema, over
de wettelijke regeling van het vernietigingsrecht van de kroon en in
1935, te zamen met F.J.A. Huart, over de vraag betreffende de
wenselijkheid van delegatie door de gemeenteraad aan het college van
Burgemeester en Wethouders. In 1925 bracht hij tevens een preadvies uit
voor de Vereniging voor Wijsbegeerte des rechts, getiteld : 
&lt;em&gt;Het Parlementarisme als staatsvorm.&lt;/em&gt;

De laatste keer dat hij preadviseerde was in 1951 voor de Vereniging
voor de vergelijkende studie van het recht van Belgi&amp;euml; en
Nederland, te zamen met F.E. de Visschere over 
&lt;em&gt;De verordenende bevoegdheid van lagere niet-territoriale organen&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1951). Van 1930 tot 1957 was hij lid van de redactie van het
inmiddels met het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

samengesmolten tijdschrift 
&lt;em&gt;Themis.&lt;/em&gt;

Naast artikelen verschenen hierin vele boekbesprekingen van zijn hand.
Bovendien werd hij in 1937 benoemd tot lid van de Koninklijke
Nederlandse Akademie van Wetenschappen, voor welk gezelschap hij in
1939 zijn mededeling deed over 
&lt;em&gt;De plaats van het koningschap in ons hedendaagsche staatsrecht.&lt;/em&gt;

Hij stelt hierin dat de monistische verhouding van regering en
volksvertegenwoordiging in werkelijkheid een dualistische is. Hierop
voortbouwend is men zich de vraag monisme of dualisme later ook gaan
stellen binnen de kroon, dus bij de relatie koning-minister. In 1947
leverde hij nogmaals een bijdrage aan de Akademie door in opdracht
daarvan de geschiedenis van de Nederlandse Staatswetenschap sedert 1813
te beschrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting publiceerde Van der Pot nagenoeg niets,
maar wel maakte hij als ondervoorzitter deel uit van een commissie ter
bestudering van vraagstukken van administratief recht. Bovendien werkte
hij intensief aan zijn 
&lt;em&gt;Bestuurs- en rechtsinstellingen der Nederlandse Provinci&amp;euml;n,&lt;/em&gt;

dat in 1949 verscheen. Onmiddellijk na de bezetting nam hij de plaats
in, waartoe hij in 1940 reeds benoemd was, nl. die van rector
magnificus van de Groningse Universiteit. Op 23 juni 1945 hield hij bij
de heropening der Universiteit een rede, op 16 september 1946 sprak hij
bij de rectoraatsoverdracht over 
&lt;em&gt;Het probleem van den staatsnood vroeger en thans,&lt;/em&gt;

een onderwerp dat hij als voorzitter van de Nederlandse
Juristenvereniging op de vergadering van 28 juni van dat jaar ook reeds
had behandeld. Tevens werd hij in 1945 voorzitter van de Commissie tot
zuivering van de politie in de provincie Groningen en voorzitter van de
Groningse Raad van het rechtsherstel (tot 1960).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had hij zich in 1945 terstond bereid verklaard het
onderwijs in het oudvaderlands recht op zich te nemen zolang nog niet
was voorzien in de vacature van J.H. van Meurs. Dit deed hij tot de
benoeming van P.W.A. Immink in 1946. Sinds die tijd maakte hij deel uit
van het bestuur van de Vereeniging tot uitgaaf van de Bronnen van het
oud-vaderlandsche recht, en vanaf 1951 tot aan zijn dood van de
redactie van het 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad (NJB).&lt;/em&gt;

Ook hierin publiceerde hij met name talloze boekbesprekingen. Tevens
leverde hij vele bijdragen aan het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TRG).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn emeritaat in 1950 vertrok hij naar Den Haag, waar hij zich
met grote wilskracht en toewijding zette aan het ontwerpen van een
nieuwe wet op het hoger onderwijs, de taak van een driemanschap,
waarvan hij reeds in 1949 het presidium op zich had genomen. Dat het
resultaat van de werkzaamheden, een zeer verdienstelijk lijvig ontwerp,
niet een gunstiger lot beschoren is geweest - de commissie werd op 29
juli 1952 opgeheven - leverde voor hem een grote teleurstelling op.
Verheugend daarentegen was zijn eredoctoraat in de rechtswetenschappen
in 1956 aan de Leuvense Universiteit,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Pot gevoelde zich als kind reeds aangetrokken en geboeid
door het landschap en genoot van lange wandelingen en fietstochten,
niet slechts als aangename lichaamsbeweging, maar ook om te registreren
wat hij zag. Zo verschenen in de 
&lt;em&gt;Verslagen en Mededelingen van de Vereeniging tot beoefening van
Overijsselsch Regt en Geschiedenis&lt;/em&gt;

verschillende bijdragen, waarin hij de kastelen en buitenplaatsen van
de streek, de geschiedenis van de gebouwen zelf en hun bewoners,
zorgvuldig uitgeplozen tot in details beschreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was een bescheiden en van nature uiterst beminnelijk mens. Zijn
groot plichtsbesef en geweldige werkkracht gingen gepaard met een
uitzonderlijk uithoudingsvermogen. Ofschoon zijn gezondheid vooral in
de laatste levensjaren precair was, liet hij daarvan weinig naar buiten
merken. De onverwachte dood van de p&amp;egrave;re noble van het Nederlandse
Staatsrecht kwam dan ook voor de meesten als een grote verrassing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde, zijn de meeste andere publikaties te
vinden in de bibliografie, opgenomen in 
&lt;em&gt;Publiekrechtelijke Opstellen aangeboden aan prof.mr.dr. C.W. van der
Pot bijzijn aftreden als hoogleraar aan de Rijksuniversiteit te
Groningen&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1950) 371-377.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H. Beekhuis e.a., in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn Themis&lt;/em&gt;

18 (1957) 
&lt;em&gt;3-4&lt;/em&gt;

en 21 (1960) 363; P.W.A. Immink, in 
&lt;em&gt;TRG&lt;/em&gt;

28 (1960) 391-392; J.C. van Oven, in 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

35 (1960) 27 (9 juli) 545-548; J.H. Beekhuis, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen 1960,&lt;/em&gt;

37-38; A.M. Donner, in het 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1960-1961,&lt;/em&gt;

357-368; J.P. Duyverman, in 
&lt;em&gt;Bestuurswetenschappen&lt;/em&gt;

15 (1961) 205-223; J.V. Rijpperda Wierdsma, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1965-1966. Levensberichten&lt;/em&gt;

118-123.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Bestuurswetenschappen&lt;/em&gt;

15 (1961) afbeelding tegenover pagina 212 [Van der Pot in 1929].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

