<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Prins, Arij (1860-1922)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/prins"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">prins_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Prins</name>, Arij</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1922"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/PRINSA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Prins, Arij&lt;/strong&gt;, letterkundige en industrieel (Schiedam 19-3-1860 - Schiedam 3-5-1922).

  Zoon van Pieter Cornelis Anne Prins, industrieel, en Maria Jacoba
  Gijsberti Hodenpijl. Gehuwd op 12-1-1894 met Petronella Alida
  Goudkade. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/PRINSA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Prins, Arij&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doordat het gezin in 1870 naar Voorburg verhuisde, voltrok
    de vorming van Prins zich grotendeels als leerling van de
    'dagschool' van een Voorburgs pensionaat. Aan zijn
    carri&amp;egrave;re in het bedrijfsleven begon hij in 1877 op het
    kantoor van zijn vader in Schiedam, maar hij bleef woonachtig
    te Voorburg, een omstandigheid die zijn omstreeks 1882 ontstane
    omgang met de toenmalige jonge Haagse schilders en schrijvers
    uiteraard vergemakkelijkt heeft. Jacques van Santen Kolff had
    zijn geestdrift voor het Franse naturalisme al op Prins
    overgedragen toen deze op 27 november 1882 voor de eerste maal
    schriftelijk contact zocht met Lodewijk van Deyssel en zich bij
    die gelegenheid een bewonderaar noemde van Balzac, Stendhal,
    Zola, Flaubert en de gebroeders De Goncourt. Het was het begin
    van een briefwisseling [uitg., ingel. en van aant. voorzien
    door Harry G.M. Prick ('s-Gravenhage, 1971)] die tot 1912 zou
    voortduren en die het mogelijk maakt Prins in alle stadia van
    zijn literaire ontwikkeling van nabij te volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1885 debuteerde Prins als een der eerste
    Nederlandse naturalisten, onder de schuilnaam A. Cooplandt, met
    een bundel schetsen 
    &lt;em&gt;Uit het leven.&lt;/em&gt;

    Onder hetzelfde pseudoniem was hij in het weekblad 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

    van 1 februari 1885 een reeks beschouwingen begonnen over 'De
    jonge naturalisten'. Ten tijde van zijn debuut was Prins al
    enkele maanden woonachtig te Hamburg, waar hij als agent voor
    de stearinekaarsenfabriek Apollo van zijn vader, samen met
    Friedrich Ebeling, aan het hoofd kwam te staan van de firma
    Ebeling und Prins, die in 1892 - toen Ebeling zich terugtrok en
    Prins zich associeerde met Alfred St&amp;uuml;rcken - Prins und
    St&amp;uuml;rcken ging heten. Prins slaagde erin deze agentuur van
    zijn vader uit te breiden tot een groot en winstgevend
    commissie- en exporthuis. In 1905 evenwel verhuisde hij naar
    Schiedam om daar zijn vader als mededirecteur terzijde te
    staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in zijn vijfde artikel over 'De jonge naturalisten' 
    &lt;em&gt;(De Amsterdammer,&lt;/em&gt;

    16-8-1885) bleek Prins sterk onder de indruk gekomen te zijn
    van de roman 
    &lt;em&gt;En m&amp;eacute;nage&lt;/em&gt;

    (Parijs, 1881) door Joris-Karl Huysmans, een auteur die hem
    daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r slechts matig had aangesproken. Hij zocht nu
    ook contact met Huysmans, wat weer leidde tot een intensieve
    briefwisseling, waaraan eerst Huysmans' overlijden, op 12 mei
    1907, een einde zou maken en die eenzijdig (de brieven van
    Prins aan Huysmans lijken verloren) werd uitgegeven door Louis
    Gillet als J.-K. Huysmans, 
    &lt;em&gt;Lettres in&amp;eacute;dites &amp;agrave; Arij Prins&lt;/em&gt;

    (Gen&amp;egrave;ve, 1977). Evenals Huysmans, die zich van het
    naturalisme had afgekeerd en zich in de richting van een
    spiritualistischer levenshouding ontwikkelde, evolueerde ook
    Prins - mede onder invloed van zijn kennismaking met het werk
    van Edgar Allan Poe, in de vertaling van Charles Baudelaire -
    in de richting van een romantisch-visionaire kunst. In het werk
    uit deze periode, veelal in het voetspoor van Lodewijk van
    Deyssel aangeduid als de 'Poe-iaanse', heeft Prins maar zeer
    ten dele zijn bedoelingen kunnen realiseren. Dit werk verscheen
    tussen augustus 1887 en april 1889 in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    en werd nimmer door de auteur herdrukt, met uitzondering van
    'Een executie', dat van september 1888 dateert en een plaats
    zou krijgen in de bundel 
    &lt;em&gt;Een koning&lt;/em&gt;

    (1897).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat boek luidt Prins' derde, opmerkelijkste en ook
    belangrijkste periode in: de 'middeneeuws-monumentale', met als
    eerste hoogtepunt de in die tweede bundel opgenomen schets
    'Sint Margareta' (1890). Voortaan excelleerde Prins in de zo
    plastisch mogelijke weergave van alle aspecten van de hem
    omgevende werkelijkheid. Hij dacht die plasticiteit alleen te
    kunnen bereiken door het loslaten van de normale zinsbouw, of,
    zoals Albert Verwey het formuleerde; 'men moet ieder woord
    toestaan zijn werking te doen op ons voorstellingsvermogen' 
    &lt;em&gt;(Proza&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1921) III, 72). Dit geldt in nog sterkere mate voor
    dat hoogtepunt van beschrijvingskunst 
    &lt;em&gt;De heilige tocht,&lt;/em&gt;

    een tussen januari 1898 en november 1910 moeizaam tot stand
    gebrachte evocatie van een kruistocht. Het boek zag eerst in
    1912 het licht, dank zij de bemoeienis van P.C. Boutens, die
    ook vrijwillig de taak van tekstbezorger op zich nam. Hoe
    Boutens zich daarvan heeft gekweten, werd door Harry G.M. Prick
    onderzocht in de door hem bezorgde vijfde druk (Amsterdam,
    1976) met 'Nawoord', 181-196 en 'Varianten', 197-250.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de verschijning van 
    &lt;em&gt;De heilige tocht&lt;/em&gt;

    wilde het Prins maar niet lukken weer, anders dan zeer
    fragmentarisch, op gang te komen. Het geweld van de Eerste
    Wereldoorlog deed hem vrijwel geheel verstommen. Eerst in 1919
    voltooide hij het in 1905 begonnen verhaal 
    &lt;em&gt;De bode,&lt;/em&gt;

    dat, samen met het tussen 1913 en 1915 tot stand gekomen
    fragment 
    &lt;em&gt;De ondergang,&lt;/em&gt;

    werd opgenomen in de tweede vermeerderde druk van 
    &lt;em&gt;Een koning&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1924). Tekenend voor de altijd betrekkelijk
    blijvende waardering, alsook de geringe bekendheid van het werk
    van Prins, is wel dat de bezorgers van die herdruk 
    &lt;em&gt;De bode&lt;/em&gt;

    fragmentarisch afdrukten omdat het hun was ontgaan dat Prins
    nog bij zijn leven het voltooide verhaal openbaar had gemaakt
    in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    34 (1919) I, 661-676, voorzien van een opdracht 'Aan Willem
    Kloos'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage beschikt over een
  uitgebreide collectie handschriften en brieven van en aan Arij
  Prins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie behalve de reeds genoemde werken de Mededelingen
    Documentatiedienst Nederlands Letterkundig Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Herman Robbers, 'Charles-Marie-Georges (dit:
  Joris-Karl) Huysmans. Een gesprek met Ary Prins', in
  &lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift&lt;/em&gt;

  18 (1908) I, 36-50; H.F.W. Jeltes, 'De collectie-Arij Prins', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  33 (1923) 1-13; Herman Robbers, in 
  &lt;em&gt;Handelingen Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
  Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden
  1924-1925,&lt;/em&gt;

  38-48; herdr. als voorwoord bij de 2e dr. van 
  &lt;em&gt;De heilige tocht&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1927); S.P. Uri, 
  &lt;em&gt;Leven en werken van Arij Prins. Een bijdrage tot de studie van
  de Beweging van Tachtig&lt;/em&gt;

  (Delft, [1935]); P. Valkhoff, 'Joris-Karl Huysmans en Arij
  Prins', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  101 (1937) II, 43-62; J. de Graaf, 
  &lt;em&gt;Le r&amp;eacute;veil litt&amp;eacute;raire en Hollande et le naturalisme
  fran&amp;ccedil;ais (1880-1900)&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1937) 73-87; S.P. Uri, 'Arij Prins als schilder', in 
  &lt;em&gt;Pen en penseel,&lt;/em&gt;

  bijzondere aflevering van 
  &lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

  14 (1947) 58-71; J.L. Goedegebuuren, 'Joris-Karl Huysmans en Arij
  Prins', in 
  &lt;em&gt;Spiegel der Letteren&lt;/em&gt;

  16 (1974) 3-4 (,) 187-213.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;	
&lt;i&gt;De briefwisseling tussen Ar&amp;#307; Prins en Lodew&amp;#307;k van Deyssel.&lt;/i&gt; Uitg. door H. Prick (Den Haag 1971) 219.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

