<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Prins, Jan Albert (1899-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/prins"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">prins</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Prins</name>, Jan Albert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/PRINS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Prins, Jan Albert&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Grouw 18-4-1899 - Wageningen 25-9-1986). Zoon van Albertus Prins, arts, en Alida Schepers. Gehuwd op
  2-11-1927 met Henrica Christina Gaade. Uit dit huwelijk werden 1
  zoon en 3 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/PRINS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Prins, Jan Albert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Prins werd geboren als de oudste van twee zoons van een
    plattelandsarts. Op het Stedelijk Gymnasium in Leeuwarden
    volgde hij zowel de A- als de B-richting, waarna hij in 1916
    wis- en natuurkunde ging studeren aan de Rijksuniversiteit te
    Groningen. Vanaf 1919 combineerde hij zijn studie met een
    betrekking als leraar natuurkunde aan de HBS-opleiding van het
    Instituut 'Hommes' te Hoogezand. Op 8 juli 1921 deed Prins
    doctoraal examen. Vervolgens was hij korte tijd werkzaam als
    assistent bij het Natuurkundig Laboratorium van de Groningse
    universiteit. Van 1922 tot 1924 was hij als leraar wis- en
    natuurkunde verbonden aan het Stedelijk Gymnasium te Groningen.
    Daarna studeerde hij gedurende een jaar aan de
    Rijksuniversiteit in Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1925 keerde Prins terug naar Groningen om opnieuw
    assistent bij het Natuurkundig Laboratorium te worden; in
    december 1926 volgde zijn aanstelling als hoofdassistent. Aan
    de Groningse universiteit was sinds 1924 D. Coster hoogleraar
    in de natuurkunde en de meteorologie. Met deze leerling van de
    Deense fysicus N. Bohr begon in Groningen een opbloei van de
    experimentele natuurkunde in moderne richting. Onder Costers
    leiding werd een begin gemaakt met het experimentele onderzoek
    naar r&amp;ouml;ntgenemissiespectra en
    r&amp;ouml;ntgenabsorptiespectra. Prins hield zich in Groningen
    vooral bezig met metingen op het gebied van de
    r&amp;ouml;ntgendiffractie aan vaste stoffen en vloeistoffen. Met
    Coster publiceerde hij over 'Higher order X-ray reflections
    from fatty acids' (in 
    &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;

    118 (1926) 83-84). Met F. Zernike, hoogleraar in de
    mathematische natuurkunde en de theoretische mechanica,
    onderzocht hij de r&amp;ouml;ntgenverstrooiing in vloeistoffen. Dit
    onderzoek werd uitgangspunt voor veel van het latere werk van
    Prins met betrekking tot de interpretatie van
    r&amp;ouml;ntgendiagrammen van vloeistoffen en amorfe vaste
    stoffen. Aan de hand van een rekenmodel werd duidelijk gemaakt
    hoe het Debije-Scherrer-diagram van een vloeistof eruit zou
    zien. In 'Die Beugung von R&amp;ouml;ntgenstrahlen in
    Fl&amp;uuml;ssigkeiten als Effekt der Molek&amp;uuml;lanordnung' (in 
    &lt;em&gt;Zeitschrift f&amp;uuml;r Physik&lt;/em&gt;

    41 (1927) 184-194) pasten Zernike en Prins voor het eerst
    Fouriermethoden toe voor de interpretatie van
    diffractiepatronen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 22 oktober 1927 promoveerde Prins in Groningen bij prof.
    J.A. Barrau, hoogleraar in de meetkunde, tot doctor in de wis-
    en natuurkunde op het proefschrift: 
    &lt;em&gt;Meetkundige constructies en algebra&amp;iuml;sche
    vergelijkingen&lt;/em&gt;

    . Het was een onderzoek dat geheel los stond van hetgeen
    waarmee hij zich in de dagelijkse praktijk bezighield. Een jaar
    later werd Prins, naast zijn hoofdassistententschap, de
    persoonlijke titel van lector in de natuurkundige propedeuse
    voor de medische studenten opgedragen. Op 11 oktober 1928 hield
    hij zijn openbare les over: 'Onze voorstelling omtrent de bouw
    van de stof' (in 
    &lt;em&gt;Physica. Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

    8 (1928) 257-277). Prins bleek een uitstekend docent, die grote
    bekendheid verwierf met zijn veelgebruikte 
    &lt;em&gt;Grondbeginselen van de hedendaagse natuurkunde&lt;/em&gt;

    (1934). Dit 'blauwe boekje', dat verschillende herdrukken
    beleefde, was speciaal geschreven voor 'eerstejaars studenten
    en belangstellenden van hetzelfde peil'. Het richtte zich in
    het bijzonder 'tot lezers met matige voorkennis en bescheiden
    doelstelling, bijvoorbeeld studenten in de medicijnen'. In 1935
    publiceerde hij ook een 
    &lt;em&gt;Handleiding voor het natuurkundig practikum voor medische
    studenten te Groningen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren 1928 en 1930 verschenen van Prins verschillende
    artikelen in het Britse weekblad 
    &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;

    over de theorie van de absorptie en dispersie van
    r&amp;ouml;ntgenstralen aan kristallen. Door het invoeren van een
    complexe brekingsindex wist hij beide verschijnselen in
    &amp;eacute;&amp;eacute;n theorie te beschrijven. In 1930 publiceerden
    Coster, K.A. Knol en Prins een klassiek artikel over
    'Unterschiede in der Intensit&amp;auml;t der
    R&amp;ouml;ntgenstrahlenreflexion an den beiden III-Fl&amp;auml;chen
    der Zinkblende' (in 
    &lt;em&gt;Zeitschrift f&amp;uuml;r Physik&lt;/em&gt;

    63 (1930) 345-369). Onderzocht werd de anomale verstrooiing van
    r&amp;ouml;ntgenstralen aan een kristal van zinkblende
    (zinksulfide). Hierbij werd aangetoond dat de reflectie aan
    tegenoverliggende kanten van een kristal zinksulfide
    verschillend is, mits de te reflecteren golflengte dicht in de
    buurt van de K-kant van het zink ligt. Het verschijnsel werd
    verklaard met behulp van de faseverschuivingen die de
    strooigolven ten opzichte van de primaire golf vertonen. Dit
    onderzoek opende de mogelijkheid absolute configuraties in
    chirale kristallen te bepalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 werd Prins benoemd tot hoogleraar in de natuurkunde,
    de meteorologie en de klimatologie aan de Landbouwhoogeschool
    te Wageningen, een ambt dat hij op 25 mei van dat jaar
    aanvaardde met het uitspreken van de oratie: 'Water' (&lt;em&gt;Jaarboek van de Landbouwhoogeschool te Wageningen&lt;/em&gt;

    18 (Wageningen, 1936) 42-52). Onder leiding van Prins kwam in
    1938 een verbouwing en uitbreiding van het Laboratorium voor
    Natuurkunde en Meteorologie tot stand. Aangezien in zijn
    leeropdracht ook de weerkunde was opgenomen, zette Prins in
    Wageningen een goed uitgerust weerstation bij zijn Laboratorium
    op, waar het gehele jaar door dagelijks waarnemingen werden
    gedaan. Voor de landbouw onderzocht Prins het optreden van
    nachtvorst en bestudeerde hij de transportverschijnselen van
    warmte en vocht vlak onder het grondoppervlak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 verwisselde Prins Wageningen voor Delft, waar hij
    aan de Technische Hogeschool tot hoogleraar in de theoretische
    en toegepaste natuurkunde werd benoemd. In het bijzonder werd
    hij belast met de warmteleer, inclusief de thermodynamica en de
    warmteoverdracht. Vandaar ook het onderwerp van zijn inaugurele
    rede 
    &lt;em&gt;De veelzijdigheid van de warmteleer&lt;/em&gt;

    , waarmee hij op 10 oktober 1946 dit professoraat aanvaardde;
    later werd zijn leeropdracht uitgebreid met de
    molecuulfysica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Delft deed Prins onderzoek naar de vrije convectie van
    warmte om bollen en gaf hij een theorie over de afkoeling van
    vloeistoffen die door pijpen van verschillend gevormde
    doorsneden stromen. Onder zijn leiding werd een
    warmtestroommeter ontwikkeld die brede toepassing vond. Spoedig
    hield Prins zich intensief bezig met het structuuronderzoek van
    zwavel en enkele verwante metalen met behulp van
    r&amp;ouml;ntgenstralen. Het ging daarbij vooral om de moleculaire
    structuren in de vloeibare fase en om het beantwoorden van de
    vraag welke molecuulsoorten er allemaal mogelijk zijn. Reeds in
    Wageningen had hij met W. Dekeyser een '&amp;eacute;tude aux rayons X
    du s&amp;eacute;l&amp;eacute;nium vitreux et de sa cristallisation' (in 
    &lt;em&gt;Physica&lt;/em&gt;

    4 (1937) 900-908) uitgevoerd. In Delft werd met N.J. Poulis de
    vloeibare zwavel onderzocht (1956); met J. Schenk en P.A.M.
    Haspel (1956), L.H.J. Wachters (1957) en F. Tuinstra (1963) de
    vezelachtige zwavel. Het onderzoek resulteerde in het
    vaststellen van een grote verscheidenheid van
    kristalvormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prins was buitengewoon lid van de Octrooiraad en secretaris
    van de fysische taalcommissie van de Nederlandse Natuurkundige
    Vereniging. Zijn wetenschappelijke verdiensten werden in 1963
    ge&amp;euml;erd met het lidmaatschap van de afdeling natuurkunde
    van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prins was een boeiende persoonlijkheid. Natuurkundige
    principes wist hij steeds te illustreren met alledaagse,
    huiselijke gebeurtenissen. Hij was een sportief aangelegd man,
    met een grote belangstelling voor kunst en literatuur. In 1969
    ging Prins met emeritaat. Hij vestigde zich weer in Wageningen,
    waar hij op 87-jarige leeftijd overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in J.C. Poggendorff, 
    &lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r
    Mathematik, Astronomie, Physik mit Geophysik, Chemie,
    Kristallographie und verwandte Wissensgebiete&lt;/em&gt;

    (Leipzig, 1938) VI-III, 2083.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie&amp;euml;n o.a. door J. Schenk en F. Tuinstra,
  in 
  &lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

  B52 (1986) 134-135, en J. Schenk, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1988&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1988) 177-181.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1181.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

