<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Quack, Hendrick Peter Godfried (1834-1917)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/quack"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">quack</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Quack</name>, Hendrick Peter Godfried</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1834"/>
    <event type="death" when="1917"/>
    <state type="occupation">publicist</state>
    <state type="occupation">financieel ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/QUACK.jpg"/>
    <text> &lt;dtml-var bwn_header&gt;
 
 &lt;b&gt;Quack, Hendrick Peter Godfried&lt;/b&gt;, schrijver over sociale idee&amp;euml;n en directeur van De Nederlandsche
Bank (Zetten, gem. Valburg 2-7-1834 - Amsterdam 6-1-1917).

Zoon van Peter Christofiel Quack, rentenier, en Theodora Segerina
Heineken. Gehuwd op 14-12-1865 met Clasine Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se van
Heukelom. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/QUACK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Quack, Hendrick Peter Godfried&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quacks ouders woonden te Zetten op het buitenverblijf Steenbeek,
waaraan een brouwerij was verbonden. Na enige jaren kwamen er
financi&amp;euml;le moeilijkheden en in 1839 vertrok het gezin Quack naar
Baarn, waar de vader voortaan zijn dagen sleet als zuinige kleine
rentenier, ondersteund door zijn schoonfamilie. In 1848 ging de jonge
Quack naar Amsterdam om het gymnasium te bezoeken en weldra verhuisden
ook zijn ouders daarheen. Vervolgens studeerde hij aan het Athenaeum te
Amsterdam en sloot hij deze studie op 13 december 1859 te Utrecht af
met een promotie tot meester in de rechten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De beide juridische hoogleraren aan het Athenaeum hebben grote
invloed op hem gehad, in de eerste plaats Martinus des Amorie van der
Hoeven. Deze wees de individualistische liberale staatsopvatting af en
legde vanuit zijn religieuze overtuiging sterk de nadruk op het
gemeenschapsgevoel. Na Van der Hoevens vroegtijdige dood heeft Quack
een biografie aan hem gewijd. Diens boekje 
&lt;em&gt;Over het wezen der godsdienst en hare betrekking tot het
staatsrecht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1854) lag altijd op zijn lessenaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Over zijn eigen godsdienstige opvattingen heeft Quack zich weinig
uitgelaten. Bij zijn afscheid van het gymnasium sprak hij over Bernard
van Clairvaux, bij het werken aan zijn dissertatie over 
&lt;em&gt;Het Staatswezen in de XIVde eeuw&lt;/em&gt;

werd hij geboeid door abt Joachim van Fiore (&amp;#134; 1202). Franciscus
van Assisi noemde hij zijn liefste heilige. Pascal zijn
lievelingsauteur. In de eerste jaren na zijn afstuderen dreigde zijn
geloof 'te breken', maar in zijn huwelijk kwam 'de inkeer,
de bevrediging en het evenwicht'. Hij wilde de levensvragen
'met godsdienstig-wijsgerig bewustzijn' bezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quacks tweede leermeester, Jeronimo de Bosch Kemper, verzette zich
eveneens tegen het individualisme en de abstracte economische
theorie&amp;euml;n van de liberalen. Ook hij meende dat tegenover de kwalen
der samenleving slechts 'een meer volmaakt gemeenschappelijk
leven' zou helpen. In dezelfde tijd wees Gerrit de Clercq,
secretaris van de Nederlandsche Handel-Maatschappij, Quack op de Franse
Saint-Simonisten als een der 'kiemen van de toekomst'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steeds heeft Quack zich aangetrokken gevoeld tot kunstenaars en
schrijvers. Reeds in zijn gymnasiumtijd verkeerde hij met jonge
kunstenaars en 'rederijkers' in de Rederijkerskamer Vondel. In
zijn studententijd ging hij om met J.A. Alberdingk Thijm en E.J.
Potgieter. In 1861 vroeg de laatste hem voor 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

overzichten van de buitenlandse politiek te schrijven. In 1862 trad hij
toe tot de redactie. Het contact met de 
&lt;em&gt;Gids-kring gaf&lt;/em&gt;

'een ide&amp;euml;len tint' aan zijn bestaan, want 'aan den
gloed van letterkunde en kunststudie' had zijn hart behoefte. Tot
1894 is hij lid van de Gids-redactie gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie voorzag hij enige tijd met journalistiek werk in
zijn levensonderhoud. Van juli 1860 tot september 1861 was hij werkzaam
aan de provinciale griffie te Haarlem, daarna als secretaris van de
Kamer van Koophandel te Amsterdam. In september 1863 werd hij
secretaris van de nieuw opgerichte Maatschappij tot Exploitatie van
Staatsspoorwegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl hij nog bij de Kamer van Koophandel werkte, bezocht hij in
1862 mijnen en fabrieken in het Ruhrgebied. Daar zag hij de
arbeidsomstandigheden in de zware industrie, daar leerde hij ook de
Pruisische reglementen op het mijnwezen kennen en voelde hij, in
tegenstelling tot Holland, waar geen sprake was van overheidsingrijpen
of sociale politiek, 'een andere frissche geest. Vrij luide klonk
daaruit een stem die zeide: laat de industrie haar vaart gaan, maar
zorg dat de arbeiders onder het werk een menschwaardig leven
behouden'. Hij realiseerde zich met zorg, dat hij nog zo weinig van
het werkelijke leven wist. Een aanbod om hoogleraar te worden wees hij
daarom af. Op dienstreizen voor de spoorwegmaatschappij zag hij in Luik
de ellende van de arbeiders en voelde hij hun haat. Spoedig trok
Ferdinand Lassalle zijn aandacht, die in twee jaar 'de rustig
slapende arbeiders-wereld van Duitschland in volle beroering van
hartstocht' wist te brengen. Na Lassalles dood wijdde hij een 
&lt;em&gt;Gids-&lt;/em&gt;

artikel aan hem. De spanning tussen zijn hoge idealen en de
werkelijkheid van de 19e-eeuwse verhoudingen werd het centrale thema
van zijn denken en van zijn geschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1868 kreeg hij de kans terug te keren tot het studieuze leven.
Otto van Rees, die aan de Utrechtse universiteit economie doceerde, was
overleden en Quack werd als zijn opvolger gevraagd. Zuivere economie,
in de trant van de verafschuwde klassieke economen, zou hij niet
onderwijzen, maar hij zou 'een studie op den economischen gang der
maatschappij' geven en colleges over de staatkundige geschiedenis.
In zijn inaugurele rede op 23 oktober 1868 over 
&lt;em&gt;Staat en Maatschappij&lt;/em&gt;

verzette hij zich tegen de nachtwakersstaat en betoogde hij, dat
conflicten tussen staat en maatschappij onvermijdelijk zijn wanneer
maatschappelijke toestanden door de staat worden 'ge&amp;iuml;gnoreerd
of verwrongen'. Optimistisch meende hij, dat &amp;eacute;n staat &amp;eacute;n
maatschappij veranderen onder invloed van 'de wet van de
vooruitgang'. In zijn colleges verzette hij zich sterk tegen de
liberale economie die de arbeid als koopwaar zou beschouwen. De
economie, zo leerde hij in Kempers voetspoor zijn studenten, kan
slechts een deel van de gangen verklaren, zij is slechts een fragment
van de algemene leer der samenleving, van de sociologie. Naast de
individuele sfeer, die sedert de Franse Revolutie vrijwel alle aandacht
had gekregen, stond de sociale sfeer, en deze diende versterkt te
worden. De grote fout van de Franse Revolutie was geweest, dat men in
1791 de gilden had afgeschaft, zodat de arbeider in een isolement was
geraakt. Dikwijls sloot hij zich in zijn beschouwingen aan bij de
historische school.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quack zag zichzelf als een beoefenaar der sociologie, maar
sociologisch onderzoek in de moderne zin heeft hij niet verricht.
Enerzijds beschouwde hij zijn werk in de praktijk van het economisch
leven als een onmisbare en vermoedelijk ook als een voldoende
kennismaking met de maatschappelijke werkelijkheid, anderzijds meende
hij dat 'onze moderne maatschappelijke evolutie' het resultaat
was 'van de werking der sociale &amp;quot;idee&amp;euml;n&amp;quot;, die...
overal tot nieuw leven wekken' en dat de sociale kwestie louter een
ethische kwestie was. Denkers, dichters en kunstenaars waren in zijn
ogen de waarachtige leiders van de volken. In vele opstellen heeft hij
dan ook aandacht gevraagd voor personen die in hun geschriften of hun
handelen deze sociale idee&amp;euml;n vertolkt hebben en in zijn Utrechtse
tijd begon hij aan zijn grote werk 
&lt;em&gt;De Socialisten. Personen en Stelsels.&lt;/em&gt;

Het zou al zijn idealen moeten bevatten. Met toewijding heeft hij
hierin de gedachten verzameld van hen 'wier ziel gefolterd was door
de wreede tegenstelling tusschen hetgeen, in maatschappelijke
toestanden, was en wezen moest' 
&lt;em&gt;(De Socialisten&lt;/em&gt;

VI, 435).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om de veranderingen in de maatschappij beter te kunnen waarnemen en
om zich de financi&amp;euml;le middelen te verschaffen nodig om zijn grote
boek te kunnen schrijven, liet hij het Utrechtse professoraat varen en
keerde hij in december 1877 terug in het praktische leven, ditmaal als
secretaris van de directie van De Nederlandsche Bank. In 1885 werd hij
directeur van deze instelling en dit bleef hij tot 1912. Daarnaast was
hij reeds in zijn Utrechtse tijd en, na enige jaren onderbreking,
opnieuw in Amsterdam commissaris van de Maatschappij tot Exploitatie
van Staatsspoorwegen, vanaf 1885 president-commissaris, alsmede
commissaris en president-commissaris van de Nederlandsche
Handel-Maatschappij en de Koninklijke Nederlandsche Stoomboot
Maatschappij. Bovendien was hij nog van 1885 tot 1894 buitengewoon
hoogleraar aan de Universiteit van Amsterdam. Daar besprak hij drie
onderwerpen: de auteurs van het socialisme, de transformatie van staat
en maatschappij tijdens en na de Franse Revolutie en ten derde de
arbeidswetgeving in Engeland, Duitsland en Frankrijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met hoeveel liefde hij in zijn opstellen en in zijn boek personen en
gedachten ook tekende, door zijn kritisch verstand werden bijna alle
denkbeelden te licht bevonden. Hij sprak van de dwalende en kronkelende
loop van het socialisme, van dromen en fantasie&amp;euml;n, van
utopie&amp;euml;n, en kon toch eigenlijk slechts de goede bedoelingen van
vele pioniers bewonderen. Voor Marx had hij weinig goede woorden over:
zijn systeem was 'bijna rabbinistisch' 
&lt;em&gt;(Herinneringen,&lt;/em&gt;

356), zat vol tegenstrijdigheden, zou leiden tot een dwangstaat. De
klassenstrijd was hem een gruwel. Het socialisme had 'in 't
algemeen twee aangezichten: &amp;eacute;&amp;eacute;n met harde trekken en oogen
vol haat, die afstooten, en &amp;eacute;&amp;eacute;n met blikken waarin het licht
van een schoonen droom tintelt' 
&lt;em&gt;(De Socialisten&lt;/em&gt;

III, 2). Rodbertus prees hij, maar deze had dan ook geschreven, dat het
nog drie- of zelfs vijfhonderd jaar zou kunnen duren voordat de nieuwe
maatschappij zou zijn gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het slothoofdstuk van het laatste deel van 
&lt;em&gt;De Socialisten&lt;/em&gt;

moest hij in 1897 droevig constateren, dat in de laatste vijfentwintig
jaar de strijd zich had toegespitst. Het optimisme van zijn inaugurele
rede was verdwenen. Al in 1875 was hij voorzichtiger geweest. In zijn
rectoraatsrede van 18 maart 1875 
&lt;em&gt;Bouw en samenstel der maatschappij&lt;/em&gt;

vroeg hij zich af: 'zou het niet beter zijn dat woord van
vooruitgang bescheidener te gebruiken en vooral niet van een
gelijktijdigen en algemeenen vooruitgang te spreken?' Aan het eind
van zijn leven, in het inleidend woord van het tweede deel zijner 
&lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

schreef hij wat krampachtig: 'De blijde wereld zal komen, maar is
er niet: zij is in wording.' Wat hij aan constructieve voorstellen
wist te doen, lag geheel in de lijn van de progressieve liberalen:
arbeidsbeurzen, een leerlingstelsel, sociale verzekeringen, verbetering
van woningtoestanden en dergelijke meer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl hij schreef over sociale idee&amp;euml;n werkte hij als
directeur van De Nederlandsche Bank en in zijn talrijke andere functies
aan de versterking van 'de produktie-factoren' van het land.
Voor wie Quacks gedachtenwereld begrepen heeft, is dit niet
inconsequent. J. Saks heeft gesuggereerd, dat er bij Quack een spanning
was tussen theorie en praktijk. Wellicht is het juister te zeggen dat
er een spanning was tussen zijn emotionele reacties en zijn
verstandelijke inzichten. Deze spanning vinden we zowel in zijn
geschriften als in zijn praktisch werk. Zeer schrijnend bleek dit
laatste bij de tweede spoorwegstaking in april 1903. Quack was toen
president-commissaris van de Maatschappij tot Exploitatie van
Staatsspoorwegen. Bijna 11% van het personeel werd na de staking
ontslagen. 'Het was streng en hard wat gedaan werd, maar in het
belang der tegenwoordige samenleving bleek het noodzakelijk... Het
conflict tusschen vage sociale idee&amp;euml;n en scherp-belijnde
economische begrippen kon niet op stel en sprong tot vereffening worden
geleid... Het is de wreedste bladzijde uit mijn levensboek
geweest', oordeelde hij later 
&lt;em&gt;(Herinneringen,&lt;/em&gt;

326-327).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quack is tot in hoge ouderdom werkzaam gebleven. Toen hij 77 was,
trad hij af als directeur van De Nederlandsche Bank, pas drie jaar
later legde hij zijn commissariaten neer. In 1907 en 1910 schreef hij
zijn 
&lt;em&gt;Herinneringen,&lt;/em&gt;

die hij in de volgende jaren aanvulde. Nog steeds vormen zij de beste
bron voor de kennis van Quack.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quack is een eenling gebleven. Aanvankelijk voelde hij zich
&amp;eacute;&amp;eacute;n met de brede liberale stroming en het was een schok voor
hem, toen anderen meenden dat hij daar niet bij hoorde. J.T. Buys was
levenslang zijn vriend en J.P.R. Tak van Poortvliet beschouwde hij als
de politicus met wie hij zich het meest verwant voelde. P.W.A. Cort van
der Linden achtte hij iemand die in denkwijze niet ver van hem afstond.
Toch verzette hij zich zo fel tegen het individualisme van de
liberalen, dat we hem geen liberaal kunnen noemen. Grote bewondering
had hij voor de encycliek 
&lt;em&gt;Rerum Novarum&lt;/em&gt;

(1891), maar zijn hele denkwereld was stellig niet katholiek. Hij had
sympathie voor socialisten, maar vond dat 'wantrouwen, argwaan en
haat te kweeken als middel van verbetering - zoo als de
sociaal-democratie thans doet - wel het slechtste middel vormt wat
denkbaar is om dit doel te bereiken'. De nadruk die hij legde op
een organische maatschappijbeschouwing en op de gemeenschapsidee sloot
aan bij sommige conservatieve theorie&amp;euml;n, maar Quack voelde zich
ver verwijderd van wie zich in Nederland conservatief noemden en
beschouwde zichzelf als een democraat. 'Een soort van aristocraat
met democratische opvattingen, die tegelijk altijd op het tegenwoordige
en op de toekomst het oog richtte', zo tekende hij zijn vriend J.A.
Sillem, zo zag hij vermoedelijk ook zichzelf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een collectie-Quack bevindt zich op de
Universiteitsbibliotheek Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het staatswezen in de XIVde eeuw historisch ontwikkeld&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1859). Proefschrift Utrecht; 
&lt;em&gt;Martinus des Amorie van der Hoeven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1869); 
&lt;em&gt;De Socialisten. Personen en Stelsels&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1875-1897. 4 dl.). Fotomech. herdr. van de uitgave
1921-1923 met inl. door A. Lehning (Baarn, [1977]. 6 dl.); 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de levensjaren van mr. H.P.G. Quack 1834-1914.&lt;/em&gt;

Reprint van de 2e dr. (Nijmegen, 1977). Een selectie uit zijn zeer
talrijke redevoeringen en artikelen heeft Quack uitgegeven in vier
bundels: 
&lt;em&gt;Studi&amp;euml;n op sociaal gebied&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1877); 
&lt;em&gt;Studi&amp;euml;n en Schetsen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1886); 
&lt;em&gt;Beelden en groepen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1892) en 
&lt;em&gt;Uit den kring der gemeenschap. Omtrekken en figuren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1899).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Saks (ps. van P. Wiedijk), 'Mr. H.P.G. Quack', in

&lt;em&gt;Socialistische opstellen&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1918) I, 75-165; J. Barents, 
&lt;em&gt;H.P.G. Quack. Zijn leven en zijn werk&lt;/em&gt;

(Assen, 1959) met litteratuuropgave; B. van Heerikhuizen,
'Sociologie in het werk van Quack', in 
&lt;em&gt;Amsterdams Sociologisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

3 (1976) 33-50, 303-327; J. Regier, 'Woord vooraf in H.P.G. Quack, 
&lt;em&gt;Herinneringen.&lt;/em&gt;

Reprint van de 2e dr. (Nijmegen, 1977 VII-XXV; R. de Ruig, 'Mr.
H.P.G. Quack: de ongebroken kracht van de illusie', in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen betreffende de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

98 (1983) 191-211.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.J. Woltjer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

