<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Quarles van Ufford, jhr. Louis Jaques (1891-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/quarles"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">quarles</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Quarles van Ufford</name>, jhr. Louis Jaques</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">sportbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/QUARLES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Quarles van Ufford, jhr. Louis Jaques&lt;/strong&gt;, bankbeambte en hockey-official (Haarlem 4-1-1891 - 's-Gravenhage 26-9-1971).

Zoon van jhr. Pieter Quarles van Ufford, zoutfabrikant, en Henriette
Cornelia de Favauge, vrouwe van Zandvoort. Gehuwd op 18-6-1918 met
Cordula Catharina Agatha van Bemmelen. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/QUARLES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Quarles van Ufford, jhr. Louis Jaques&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quarles van Ufford volgde na het eindexamen HBS een opleiding tot
planter. Hij werd voor de toenmalige Nederlandsche Handel-Maatschappij
(NHM) uitgezonden als theeplanter naar de Preanger in Indonesi&amp;euml;,
maar keerde in 1916 terug naar Nederland, waar hij in dienst bleef bij
de NHM, eerst op de afdeling Indische cultures, later in de interne
dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belangrijker dan zijn maatschappelijke loopbaan, die er ook wel door
lijkt te zijn geremd, was zijn carri&amp;egrave;re in de sportwereld, zowel
in nationaal als internationaal opzicht. Hij ging er prat op twaalf
sporten te hebben beoefend, maar koos uiteindelijk voor hockey in de
verenigingen Haarlem en Hilversum. Hij mocht zich ook international
noemen nadat hij het oranjeshirt had gedragen in een der eerste
offici&amp;euml;le interlands die het Nederlands hockey-elftal, op 28
februari 1926, speelde in het oude stadion te Amsterdam tegen Duitsland
(1-2). Dat de reeds 35-jarige Quarles als midvoor werd opgesteld was
mede te danken aan de belangrijke plaats die hij toen al in de
Nederlandsche Hockeybond vervulde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat de bond sinds de oprichting in 1898 de eerste kwarteeuw in een
gezapig onderonsje had volgemaakt, was Quarles degene die de doorbraak
over de grenzen forceerde. Dank zij hem werden de spelregels aangepast
en de alleen in Nederland bestaande oranje bal, 'de
sinaasappel', werd vervangen door een die overal elders in gebruik
was. De naderende Olympische Spelen van 1928, die Amsterdam kreeg
toegewezen, waren Quarles' voornaamste argument om deze
veranderingen in 1925 te doen doorvoeren. Zijn doorzettingsvermogen en
krachtige taal zorgden ervoor dat de bondsvergadering hem volgde. Pas
na dit besluit aanvaardde hij een plaats in het bondsbestuur, waar hem
meteen de sleutelposities ten deel vielen. Liefst 34 jaar lang, van
1925 tot 1959, is hij secretaris, penningmeester en competitieleider
van de Koninklijke Nederlandse Hockeybond geweest. Van 1918 tot 1938
was hij tevens bestuurslid, respectievelijk voorzitter van de
Hilversumsche Mixed Hockey Club.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de cumulatie van functies in de Hockeybond voegde Quarles van
Ufford er al spoedig een toe, die hem persoonlijk veel voldoening
bezorgde en zijn betekenis versterkte: manager-coach van het Nederlands
elftal. Van 1928 tot 1953 trad hij als zodanig op. Hij was een man die
spelers kon inspireren, een vriendschapsband kweekte en tegelijk
resolute, desnoods impopulaire, besluiten nam. Hij kreeg in die tijd de
naam 'Ome Jaap'. Onder hem behaalde het hockey-elftal grote
internationale successen, waaronder vier Olympische medailles (1928 en
1952 zilver; 1936 en 1948 brons). Tijdens de bezetting werd hij van
13-7-1942 tot 20-12-1943 ge&amp;iuml;nterneerd in het gijzelaarskamp
Beekvliet te St. Michielsgestel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internationaal was Quarles' invloed niet minder verstrekkend. In
1928 werd hij bestuurslid van de Internationale Hockey Federatie, in
1937 vice-voorzitter en in 1946 voorzitter (tot 1966). Hij ijverde voor
de verbreiding van de sport, voor verhoging van het spelpeil en voor
aanpassing van de regels. Na zijn afscheid werd hij benoemd tot
erevoorzitter. In 1930 werd hij tevens bestuurslid en in 1933
ondervoorzitter van het Nederlands Olympisch Comit&amp;eacute; (tot
1957).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quarles van Ufford, die vele malen werd onderscheiden, tot in
Hongkong toe, was een man van zijn tijd. De 400 herenleden die de
Hockeybond bij zijn benoeming in 1925 telde, waren bij zijn heengaan in
1959 toegenomen tot ruim 27.000, waarbij de inmiddels gefuseerde
damesbond kwam. Hij voorzag dat de groei zich versterkt zou
voortzetten, wat voor hem een reden te meer was ermee op te houden.
Zijn visie is vaak opmerkelijk geweest, zoals hij zelf een markante
persoonlijkheid was tot aan zijn dood: op die dag besprak de
bondsvergadering de invoering van een hoofdklasse, waarvoor hij veertig
jaar eerder al had gepleit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Tientallen artikelen in 
&lt;em&gt;Hockeysport,&lt;/em&gt;

officieel orgaan van de KNHB (sinds 1931). Voorts o.a. Leo Lauer,
'Portretten met de lens en met de pen', in 
&lt;em&gt;Sport en beeld&lt;/em&gt;

4 (l 928) 9 (28 februari) 6-7; J. Hoven, 'Hockeyers hebben honger
naar de bal', in 
&lt;em&gt;Sportief&lt;/em&gt;

2 (1947) 34 (22 augustus) 12; L. de Wolff, 'Leiders in de sport en
hun sportief verleden', in 
&lt;em&gt;Sportief&lt;/em&gt;

1 (1946) 56 (27 december) 8-9; 
&lt;em&gt;De Bult.&lt;/em&gt;

Cluborgaan der Hilversumsche Mixed Hockeyclub, jubileum-nummer
30-9-1949; 'Ome Jaap van het hockeyteam', in 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

3-1-1955; Frans Oudejans, 'Jhr. L.J. Quarles van Ufford wijdde de
helft van zijn leven aan de hockeysport', in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

5-9-1959; 'Meer aandacht voor een hoofdklasse en de jeugd', in 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad,&lt;/em&gt;

3-1-1961; 'Jhr. L.J. Quarles van Ufford als hockey-deskundige',
in 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

15-3-1963; J.P.F. Mulder [et al.], in 
&lt;em&gt;Hockeysport&lt;/em&gt;

39 (1971) 8 (1 oktober) 202-205.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Archief familie Quarles van Ufford&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Oudejans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

