<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Querido, Arie (1901-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/querido"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">querido_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Querido</name>, Arie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/QUERIDOA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Querido, Arie&lt;/strong&gt;, sociaal geneeskundige (Amsterdam 18-1-1901 - Pont-de-Barret (Frankrijk) 5-7-1983).

  Zoon van Emanuel Querido, uitgever, en Jane Kozijn. Gehuwd op
  25-10-1930 met Catharina Geertruida Nagtegaal, zenuwarts. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na haar overlijden
  (10-7-1976) gehuwd op 24-2-1978 met Henri&amp;euml;tte Vorstman. Uit
  dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/QUERIDOA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Querido, Arie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Querido groeide op in een milieu dat hij in zijn
    autobiografie 
    &lt;em&gt;Doorgaand verkeer&lt;/em&gt;

    (Lochem, 1980) omschrijft als 'uiterlijk klein-burgerlijk met
    een smalle materi&amp;euml;le basis, innerlijk sterk onder de
    invloed van kunstzinnige en ideaal-socialistische factoren'
    (13). In Amsterdam doorliep hij de lagere en middelbare school,
    waarna hij aan de Universiteit van Amsterdam geneeskunde
    studeerde van september 1918 tot februari 1926. Tijdens de
    studie raakte hij vooral geboeid door de neurologie en
    psychiatrie, zoals deze gedoceerd werden door respectievelijk
    de hoogleraren J.K.A. Wertheim Salomonson en K.H. Bouman. Toch
    richtte hij zijn belangstelling aanvankelijk op de
    elektrofysiologie. Na het kandidaatsexamen verwierf hij een
    plaats als studentenassistent op het Fysiologisch Laboratorium,
    dat onder leiding stond van prof. G.A. van Rijnberk, en na het
    behalen van het doctoraal examen (1923) verrichtte hij, als
    bursaal van Netherland-America Foundation en de Rockefeller
    Foundation, gedurende een jaar elektrofysiologisch onderzoek
    aan de Harvard University te Cambridge (VS) onder leiding van
    Alexander Forbes en W.B. Cannon. Het concept betreffende
    fysiologische homeostase van Cannon heeft bij Querido een
    belangrijke invloed uitgeoefend op zijn latere idee&amp;euml;n
    betreffende psychosociaal evenwicht. Teruggekeerd in Amsterdam
    voltooide hij zijn medische studie en legde hij in februari
    1926 het artsexamen af. Hij werd aangesteld als
    wetenschappelijk assistent op het Fysiologisch Laboratorium en
    promoveerde nog in hetzelfde jaar bij prof. Van Rijnberk op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;Over de werking van veratrine op dwars-gestreept
    spierweefsel&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1926).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede omdat de vooruitzichten op een verdere carri&amp;egrave;re in
    de fysiologie weinig rooskleurig leken nam hij een uitnodiging
    van de Leidse psychiater prof. G. Jelgersma - vermoedelijk op
    voorspraak van prof. K.H. Bouman - aan om als tweede geneesheer
    in dienst te treden van de Leidse psychiatrische inrichting
    'Endegeest' te Oegstgeest (februari 1927). Al spoedig
    ontwikkelde zich in Querido een kritische houding ten aanzien
    van de inhoud van de gestichtspsychiatrie ('de diagnose was
    alles, de therapie een achteraan hinkende gedachte'). Ook de
    freudiaanse psychoanalyse, waarvan K.H. Bouman en nog meer
    Jelgersma in Nederland belangrijke exponenten waren en die door
    laatstgenoemde ook op de psychotische pati&amp;euml;nten van
    'Endegeest' werd toegepast, kon bij Querido geen enthousiasme
    wekken. Wel raakte
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    hij in de ban van de 'nachgehende F&amp;uuml;rsorge', die in
    Duitsland na de Eerste Wereldoorlog werd ontwikkeld ter
    begeleiding van ontslagenen uit krankzinnigeninrichtingen. Zijn
    eerste blijk van belangstelling voor ambulante geestelijke
    gezondheidszorg vormt het medeoprichterschap van het
    Amsterdamsche Consultatiebureau voor Moeilijke Kinderen in
    1928.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Querido kreeg de kans zijn nieuwe idee&amp;euml;n in praktijk te
    brengen toen hij op 1 juni 1931 -aanvankelijk als
    plaatsvervangend hoofd, twee jaar later als hoofd - werd
    aangesteld bij de Afdeeling voor Zenuw- en Geesteszieken van de
    GGD Amsterdam. Als belangrijkste taak kreeg hij de
    verantwoordelijkheid voor de Amsterdamse psychiatrische
    pati&amp;euml;nten, die, bij gebrek aan een eigen gemeentelijke
    inrichting, wijd en zijd over het land in psychiatrische
    gestichten werden verpleegd. Binnen enkele jaren zag hij kans
    het aantal opgenomen pati&amp;euml;nten drastisch te verminderen.
    Zowel voor- als nazorg kreeg nu de nodige aandacht, en hieruit
    ontwikkelde zich een gemeentelijk apparaat voor sociale
    psychiatrie, die de ambulante zorg voor psychiatrische
    pati&amp;euml;nten op zich nam. In 1936 werd de afdeling omgedoopt
    in Afdeeling voor Geestelijke Hygi&amp;euml;ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Tweede Wereldoorlog opende zich voor Querido de
    mogelijkheid zijn arbeidsterrein en zijn blikveld aanzienlijk
    te vergroten, toen hij op 4 mei 1949 werd benoemd tot directeur
    Openbare Gezondheidszorg van de gemeente Amsterdam. Deze nieuwe
    dienst, onafhankelijk van de GGD, had als taak het
    gemeentebestuur te adviseren, in 't bijzonder ten aanzien van
    de co&amp;ouml;rdinatie van de gemeentelijke en particuliere
    instellingen voor gezondheidsvoorzieningen. Vanaf december 1951
    combineerde Querido deze functie met een buitengewoon
    hoogleraarschap in de sociale geneeskunde aan de Universiteit
    van Amsterdam. In de combinatie van beide functies leidde hij
    veel evaluerend onderzoek, o.a. met betrekking tot
    verwijzingsmethodiek van huisartsen, zwangerschapszorg en
    schoolartsendienst. Op 1 oktober 1960 legde Querido het
    directeurschap neer en werd hij gewoon hoogleraar. Zijn
    wetenschappelijke belangstelling richtte zich nu meer op
    sociaal-psychologische factoren die bij de gehospitaliseerde
    pati&amp;euml;nten een rol spelen. Op 16 januari 1970 kreeg hij op
    eigen verzoek ontslag als hoogleraar; hij kon zich niet langer
    vinden in de turbulente universiteit, waarbij hij zowel kritiek
    had op de houding van zijn medehoogleraren als op die van de
    studenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn leven lang is Querido het socialistische ideaal trouw
    gebleven. Als student was hij actief lid van de
    Studentenvereeniging voor socialistische lezingen, en na de
    oorlog trad hij toe tot de Partij van de Arbeid. Namens deze
    partij was hij van 1958 tot 1970 lid van de Eerste Kamer van de
    Staten-Generaal, nadat hij eerst lid was geweest van de sectie
    Gezondheidszorg van de Wiardi Beekman Stichting. Als senator
    baarde Querido opzien door als enige lid van de Eerste Kamer
    tegen het ontwerp van de Algemene Wet Bijzondere Ziektekosten
    (1967) te stemmen, dat hij als een onbezonnen 'opbergsysteem
    voor hopeloze pati&amp;euml;nten' beschouwde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast en na deze functies heeft Querido, 'een kleine zeer
    kwieke man met scherpe ogen, onder de grijze wenkbrauwen'
    (aldus de journalist A.J. Heerma van Voss), nog vele andere
    taken vervuld, zoals het voorzitterschap van de Nationale
    Federatie voor de Geestelijke Volksgezondheid (1952-1967) en
    bestuurslid en later gedelegeerd lid namens de
    wetenschappelijke adviescommissie van het Preventiefonds (tot
    1979). Gedurende 25 jaar was hij redacteur van het 
    &lt;em&gt;Maandblad voor de geestelijke volksgezondheid.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Querido was een zeer produktief schrijver en heeft in 't
    bijzonder op het gebied van de geschiedenis van de Nederlandse
    gezondheidszorg pionierswerk verricht, vooral door -wat hij
    zelf noemt: 'mijn drieluik' - 
    &lt;em&gt;De Wit-gele vlam&lt;/em&gt;

    [S.L, 1973], 
    &lt;em&gt;Godshuizen en gasthuizen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1960; versch. herdr.), 
    &lt;em&gt;Het Withelmina Gasthuis&lt;/em&gt;

    (Lochem, 1966) en 
    &lt;em&gt;Een eeuw staatstoezicht op de volksgezondheid&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1965). In zijn boek 
    &lt;em&gt;Krankzinnigenrecht&lt;/em&gt;

    bekritiseerde Querido o.a. de geldende Krankzinnigenwet 1884,
    o.a. op grond van het feit dat bevoegdheid tot verplichte
    opneming in een inrichting bij de rechter en niet bij de
    medicus lag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1977 kende de Rijksuniversiteit Limburg ter
    gelegenheid van haar eerste dies natalis Querido de Peter
    Debye-prijs toe, het Preventiefonds eerde hem met het instellen
    van het Querido-stipendium, en de Nederlandse Vereniging voor
    Psychiatrie verleende hem in 1982 het erelid-maatschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de genoemde o.a.: 
    &lt;em&gt;Krankzinnigenrecht&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1939) in samenw. met L.H.D. van der Meulen en W.J.Z.
    Willemse; 
    &lt;em&gt;Inleiding tot een integrale geneeskunde&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1955); 
    &lt;em&gt;The efficiency of m&amp;eacute;dical care (Leiden,&lt;/em&gt;

    1963); 
    &lt;em&gt;The development of sociomedical care in the Netherlands&lt;/em&gt;

    (Londen [etc.], 1968). Verder vrijwel volledige bibliografie
    tot 1970 in onder L genoemde publikatie 
    &lt;em&gt;Werk in uitvoering...,&lt;/em&gt;

    254-274.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve de genoemde autobiografie: P. Muntendam,
  'Prof.dr. A. Querido 40 jaar doctor medicinae', in 
  &lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  110 (1966) 2067-2068; 'Community mental health in the
  Netherlands: the story of Arie Querido', in 
  &lt;em&gt;Journal of Psychiatrie Nursing&lt;/em&gt;

  6 (1968) 101-105; M.A.J. Romme, 'Inleiding', in 
  &lt;em&gt;Werk in uitvoering. Keur uit de geschriften van prof. dr. A.
  Querido, Amsterdam.&lt;/em&gt;

  Samenst. M.A.J. Romme en W.J.Z. Gorter-Willemse (Leiden, 1970)
  1-11; interview met A. J. Heerma van Voss, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

  6-12-1980; idem, in 
  &lt;em&gt;Maandblad geestelijke volksgezondheid&lt;/em&gt;

  38 (1983) 896-897; H.J.J. Leenen, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor sociale gezondheidszorg&lt;/em&gt;

  61 (1983) 529; necrologie in 
  &lt;em&gt;Keesings Historisch Archief (1983)&lt;/em&gt;

  864.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 73236 [Querido vlak voor zijn afscheid als hoogleraar aan de Universiteit van Amsterdam, januari 1970].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.K. van der Korst&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

