<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Querido, Isra&#195;&#171;l (1872-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/querido"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">querido</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Querido</name>, Isra&amp;euml;l</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/QUERIDOISR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Querido, Isra&amp;euml;l&lt;/strong&gt;, romanschrijver en criticus (Amsterdam 1-10-1872 - Amsterdam 5-8-1932).

Zoon van Aron Querido, diamantbewerker, en Ester Lopes Dias. Gehuwd met
Janet Sjouwerman op 30-5-1893. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/QUERIDOISR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Querido, Isra&amp;euml;l&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isra&amp;euml;l, afkomstig uit een Portugees-joodse familie, groeide
niet op in het echte arbeidersmilieu van die tijd. Samen met zijn broer
Emanuel, de latere uitgever, ging hij naar een particuliere school in
plaats van naar de stadsschool. Na zijn veertiende was er echter geen
sprake meer van onderwijs en werd hij in de praktijk geschoold als
horlogemaker. Bij deze opleiding liep hij een oogbeschadiging op.
Vervolgens werkte hij als leerjongen in de diamantindustrie; mede door
zijn oogletsel bleef hij niet lang in dat vak. Omstreeks zijn
negentiende jaar vestigde hij zich zelfstandig als juwelier; dit liep
echter al snel op een financieel debacle uit. Gelukkig kon hij spoedig
hierna een betrekking krijgen als verslaggever bij 
&lt;em&gt;De Amsterdammer.&lt;/em&gt;

Reeds toen had hij zich geworpen op alles wat de lacunes in zijn kennis
op kon vullen. Al lezend in de grote schrijvers der wereldliteratuur,
in boeken over schilderkunst, muziek, filosofie, enz., vergaarde hij
een uitgebreide kennis van de meest uiteenlopende onderwerpen. Zijn
aldus verkregen kennis ging echter niet zeer diep, en daardoor treft
ons in zijn werk het, vaak aan autodidacten eigen, blufferig ten toon
spreiden van zijn, niet altijd even goed verwerkte, belezenheid en
eruditie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Querido achttien jaren telde, was hij aan een, nooit voltooide,
roman begonnen ge&amp;iuml;nspireerd door Gustave Aimard. Hij debuteerde
evenwel met de bundel 
&lt;em&gt;Verzen&lt;/em&gt;

(1893), welke in 1894 gevolgd werd door 
&lt;em&gt;Gedichten.&lt;/em&gt;

Beide bundels verschenen onder het pseudoniem Theo Reeder; ze bevatten
veel onrijp werk, dat een getrouwe kopie was van Gorters
hypersensitivistische verzen. Querido was in die tijd een enthousiast
lid van 'De Olievlek', een clubje jonge arbeiders die over
allerlei zaken vaak heftig debatteerden. Gevormd door deze leerschool
wierp hij zich, na het fiasco als dichter, volledig op de literaire
kritiek. Kritiek beschouwde hij, in navolging van Lodewijk van Deyssel
(naast Remy de Gourmont zijn grote leermeester op dit gebied), als een
aparte lyrische kunstvorm. Al spoedig verschenen zijn kritieken in 
&lt;em&gt;De Kunstwereld,&lt;/em&gt;

later mocht hij ook voor 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

een letterkundige kroniek, onder het pseudoniem J.V., verzorgen. Zijn
artikelen werden in 1897 als 
&lt;em&gt;Meditaties over literatuur en leven I&lt;/em&gt;

gebundeld. Onder het reeds genoemde pseudoniem J[oost] V[erbrughe]
werkte hij ook mee aan 
&lt;em&gt;Le R&amp;ecirc;ve et l&amp;quot;Id&amp;eacute;e,&lt;/em&gt;

het tijdschrift van zijn vriend Maurice le Blond, de schoonzoon van de
door Querido zo bewonderde Emile Zola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 werd hij lid van de SDAP, waardoor hij in contact kwam met
Herman Heijermans, die hem, toen in 1898 
&lt;em&gt;De Jonge Gids&lt;/em&gt;

werd opgericht als socialistische tegenhanger van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

om zijn medewerking vroeg. Querido publiceerde in 
&lt;em&gt;De Jonge Gids&lt;/em&gt;

onder meer zijn 
&lt;em&gt;Studi&amp;euml;n over tijdgenooten,&lt;/em&gt;

waarvan in 1899 het eerste deel in boekvorm verscheen. Over zijn
kritische beginselen schreef hij in april 1898 aan Heijermans:' -
Ik wensch niet meer 'n kritiek [...] te geven, alleen uit
letterkundig gezichtspunt, maar nu voor alles als achtergrond: de
geschiedenis, het leven 
&lt;em&gt;der massa&lt;/em&gt;

op vijfvoudige basis dus: 
&lt;em&gt;de geschiedenis&lt;/em&gt;

van 't tijdperk, de wijsbegeerte, de wetenschap, de sociale en
politieke toestanden, de letterkundige en geestelijke
verschijnselen.' 
&lt;em&gt;(Maatstaf&lt;/em&gt;

12 (1964/65) 482). Hoewel socialist, moest hij Frank (Franc) van der
Goes gelijk geven die hem verweet door zo te schrijven de massa van
zich te vervreemden; ter verdediging voerde Querido aan dat ook
Marx' hegeliaanse wijsbegeerte niet door de massa begrepen
werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Querido wat zijn scheppend werk betreft in de ban
geraakt van het toen al niet meer zo nieuwe naturalisme. In zijn eerste
roman, 
&lt;em&gt;Levensgang&lt;/em&gt;

[1901], trachtte hij, in navolging van Zola's 
&lt;em&gt;Germinal,&lt;/em&gt;

de Amsterdamse diamantbewerkerswereld uit te beelden. Hij volgde ook de
werkmethode van Zola: naarstig legde hij archieven aan om zich te
documenteren en nauwgezet werkte hij met aantekenboekjes die hij altijd
bij zich droeg. Ook 
&lt;em&gt;Menschenwee . . .&lt;/em&gt;

[1903], waarin hij het harde bedrijf in de bloembollenstreek beschreef,
ontstond volgens dit proc&amp;eacute;d&amp;eacute;; voor dit boek vestigde hij zich
zelfs metterwoon gedurende een aantal jaren in Beverwijk. Hierna
verschenen al spoedig romanfragmenten en essays in tijdschriften als 
&lt;em&gt;Groot Nederland, De Gids en Nederland.&lt;/em&gt;

Veel financieel gewin bracht hem dit alles niet; in 1909 werd de
Vereeniging Querido opgericht die zich, blijkens het in het
Letterkundig Museum bewaard gebleven prospectus, ten doel stelde
'den dringensten schuldenlast van Querido's schouders te
nemen'. Lid van deze vereniging werden o.a. Marcellus Emants, Ch.
Boissevain, F.M. Wibaut en P.J. Troelstra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na twee grotendeels autobiografische romans, 
&lt;em&gt;Zegepraal (1904)&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Kunstenaarsleven&lt;/em&gt;

(1906), schreef hij een vierdelige romancyclus. 
&lt;em&gt;De Jordaan&lt;/em&gt;

(1912-1924), toch wel als zijn hoofdwerk te beschouwen. Ook voor deze
boeken heeft hij jarenlang ter plekke gegevens en impressies verzameld.
Vervolgens zocht hij nieuwe stof te bewerken en vond die in de bijbel
en in de oudheid. Resultaten zijn o.m. het toneelstuk 
&lt;em&gt;Saul en David&lt;/em&gt;

(1914), het driedelige epos uit Oud-Perzi&amp;euml; 
&lt;em&gt;De oude waereld,&lt;/em&gt;

met het wel zeer merkwaardige 'boek der toelichtingen' daarop
(1921), en als vrucht van zijn belangstelling voor oudindische
literatuur 
&lt;em&gt;Misleide majesteit&lt;/em&gt;

(1926), waarin hij tal van toespelingen vervlocht op zijn literaire
vijanden. In dit laatste boek moest vooral zijn broer het ontgelden;
deze had immers onder het pseudoniem Joost Mendes in zijn tiendelige 
&lt;em&gt;Het geslacht der Santeljano's&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1918-1929) de familiegeschiedenis uit de doeken gedaan en
daarbij zijn broer Isra&amp;euml;l niet gespaard. Het beste van zijn werk
na de Jordaancyclus waren echter zijn dagbladkritieken die hij voor 
&lt;em&gt;Het Handelsblad&lt;/em&gt;

schreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1927 stichtte hij samen met A.M. de Jong, met wie hij al sinds
1919 bevriend was, het socialistisch gerichte literaire tijdschrift 
&lt;em&gt;Nu,&lt;/em&gt;

waarin zij heftig ten strijde trokken tegen de in hun ogen te
individualistische Nederlandse literatuur. Vooral de expressionistische
jongeren rondom de tijdschriften 
&lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

en
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

voelden zich aangevallen en uitten hun grieven in het pamflet 
&lt;em&gt;aNti-schUnd&lt;/em&gt;

(januari 1928). Uitsluitend de bijdrage van Menno ter Braak daarin,
'Stand en bevoegdheid van Is. Querido's
literatuur-critiek', valt op door enige coherentie; de overige
bijdragen van o.m. H. Marsman, Jan Engelman, Erich Wichman en Alben
Kuyle komen ternauwernood het niveau van een machteloze scheldpartij te
boven. Het periodiek 
&lt;em&gt;Nu&lt;/em&gt;

ging al na de tweede jaargang in 1929 ter ziele, nadat aan het slot van
de eerste jaargang A. M. de Jong zich uit de redactie had
teruggetrokken, omdat hij het niet eens was met de strekking van een
artikelenserie door Querido over Marsman. Over hem schreef De Jong aan
Querido : 
&lt;em&gt;'Ik&lt;/em&gt;

zie deze krampachtige man zich omhoogwringen aan alle verwarringen van
de tijd, en veracht dat bedrijf grondeloos. Maar afgezien daarvan heb
ik een maatschappelijk inzicht, dat zich heftig keert tegen juist deze
soort literatuurfraaiigheden. Dat maatschappelijk inzicht, die
maatschappelike 
&lt;em&gt;hartstocht&lt;/em&gt;

mis jij [. . .]'. 
&lt;em&gt;(Tirade&lt;/em&gt;

20 (1976) 365). Hierin is het zelfde verwijt te proeven dat Van der
Goes eerder aan Querido's adres maakte: zijn socialistische visie
vond niet haar neerslag in zijn literaire werk; daarin sloot hij veel
meer aan bij de individualistische stijl van de Tachtigers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze periode begon Querido opnieuw aan een groots opgezette
cyclus, 
&lt;em&gt;Het volk God's,&lt;/em&gt;

waarin hij de geschiedenis van de joodse bevolking van Amsterdam wilde
uitbeelden. Querido heeft dit werk echter niet kunnen voltooien. Op
26-7-1932 werd hij voor een 'zenuwaandoening' in de Amsterdamse
Boerhaavekliniek opgenomen, waar hij plotseling aan een hartverlamming
overleed. Zijn vrouw en zijn zoon werden in die tijd op advies van de
arts Arie Querido, de zoon van Emanuel, verpleegd in de psychiatrische
inrichting Het Apeldoomsche Bosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tijdens Querido's leven verouderde zijn werk snel. Wie het
pathos ervan niet kan accepteren, zal echter zijn boeken toch kunnen
waarderen om hun bouw, hun forse conceptie en om de levendigheid van
sommige details, maar zal blijven steken in de overdaad aan adjectieven
en onmogelijke woordkoppelingen. Wat beklijft is zijn essayistisch
werk, dat weliswaar gebukt gaat onder het al te nadrukkelijk ten toon
spreiden van zijn eruditie, maar waarin tevens juiste oordelen en
zienswijzen aangetroffen kunnen worden. Een opstel als 'Remy de
Gourmont, Balzac en Sainte Beuve', opgenomen in zijn 
&lt;em&gt;Groote figuren&lt;/em&gt;

(1930) blijft tot de hoogtepunten in zijn kritisch werk behoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie van Querido door P.H. Muller in 
&lt;em&gt;Opwaartsche Wegen&lt;/em&gt;

6 (1928-1929) 107-112. Daarna verschenen nog 
&lt;em&gt;Simson. Ontreddering&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1929), 
&lt;em&gt;Essay en critiek. I. Groote figuren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1930), en twee delen van zijn 
&lt;em&gt;Het volk God's: Van armen en rijken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1931) en 
&lt;em&gt;Menschenharten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.L. Boender, 
&lt;em&gt;Is. Querido en het begrip literatuur&lt;/em&gt;

(Maastricht
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

1927); K. de Wind, 
&lt;em&gt;Rond het leven van Isra&amp;euml;l Querido&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933); A.M. de Jong, 
&lt;em&gt;Isra&amp;euml;l Querido. De mens en de kunstenaar&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933); S.P. Uri, 'Isra&amp;euml;l Querido, als
Isra&amp;euml;lietisch neo-romanticus...', 
&lt;em&gt;Vlucht der verbeelding&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1955) 162-171; G. Borgers, 'Herman Heijennans en
Is. Querido', 
&lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

12 (1964/1965) 476-498, 545-570; E. d'Oliveira, 'Is.
Querido', in 
&lt;em&gt;'80 en '90 aan het woord.&lt;/em&gt;

[Samengest. door] H.U. Jessurun d'Oliveira (Amsterdam, 1966)
121-147; Sjoerd van Faassen, 'Vier brieven van Is. Querido en A.M.
de Jong over Nu', 
&lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

20 (1976) 361-376.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;A.M. de Jong, 
&lt;em&gt;Isra&amp;euml;l Querido. De mens en de kunstenaar&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;S.A.J. van Faassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

