<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Quint, Willem Henricus Maria (1911-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/quint"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">quint</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Quint</name>, Willem Henricus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1911"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/QUINT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Quint, Willem Henricus Maria&lt;/strong&gt;, hoofd jeugdprogramma's (radio en tv) van de KRO ('s-Gravenhage 7-10-1911 - Hilversum 20-9-1983).

  Zoon van Henricus Willem Fran&amp;ccedil;ois Andr&amp;eacute; Quint,
  instrumentmaker, en Geertruida Pauli. Gehuwd op 16-7-1945 met
  Annanetta Antonia Onderwater. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en
  4 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/QUINT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Quint, Willem Henricus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals bij veel radiomensen van zijn generatie begon de
    carri&amp;egrave;re van Wim Quint in het onderwijs. Na de Kweekschool
    van de Broeders aan het Westeinde in zijn geboortestad bezocht
    te hebben, werkte hij korte tijd bij de Katholieke
    Jongensschool aan de Weimarstraat, waarna hij, nog steeds als
    kwekeling-met-akte, in 1931 overging naar de katholieke lagere
    school St. Willibrord in Oegstgeest. Hier verwierf hij na enige
    tijd een vaste aanstelling. Zijn latere collega bij de
    Katholieke Radio-Omroep (KRO) Leny Verstegen gaf eveneens les
    aan deze school.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al heel jong voelde Quint zich aangetrokken tot het
    (amateur-)toneel. Reeds als twaalfjarige had hij zijn debuut
    gemaakt in een opvoering van een parochi&amp;euml;le
    patronaatsgroep. Ook op de kweekschool was hij als zodanig
    actief geweest. In Oegstgeest richtte hij een toneelgroep op.
    Als liefhebber van po&amp;euml;zie schreef hij gedichten; een
    bundeltje 
    &lt;em&gt;Passiegedichten&lt;/em&gt;

    verscheen in beperkte oplage onder het pseudoniem Ben van
    Zevenen, gekozen omdat Quint de jongste was van zeven broers.
    Zijn contact met de radio dateert van het eind der jaren
    dertig. In een rubriek 'Onder de vleugelen van de nacht', die
    Alex van Wayenburg voor de KRO verzorgde, las Quint gedichten
    en teksten voor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1944 solliciteerde hij met succes naar een onderwijspost
    aan een katholieke lagere school in Hilversum, waarna de oude
    banden met Van Wayenburg snel werden aangehaald. Dit leidde
    ertoe dat Wim Quint, zonder lang te aarzelen, het schoolleven
    vaarwel zegde en met Van Wayenburg programma's voor zieken ging
    maken ten behoeve van radio Herrijzend Nederland, die in de
    eerste tijd na de Tweede Wereldoorlog alle uitzendingen
    verzorgde. Hij behoefde overigens in al zijn jaren van nu
    aanhoudend radiowerk zijn onderwijsachtergrond nooit te
    verloochenen. In 1946, toen de oude omroepen in rechte werden
    hersteld, kwam Quint in dienst van de KRO. De staf was in die
    eerste naoorlogse tijd beperkt en de mensen werden overal
    ingezet. Voor Wim Quint leidde dit ertoe dat hij, naast zijn
    werk voor het ziekenprogramma 'De Zonnebloem', ook reportages
    maakte, meewerkte aan hoorspelen en religieuze uitzendingen
    verzorgde. Aldus raakte hij doorkneed in het radiovak. Zijn
    ervaring als amateur-toneelspeler hielp hem: Quint kon allerlei
    stemmen brengen en ook verschillende dialecten nadoen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geleidelijk werd Quint tevens betrokken bij het
    jeugdprogramma onder leiding van Roos Rosenhart. Toen zij in
    1948 wegens huwelijk ontslag nam werd Quint chef van dit
    programma. Daarnaast bleef zijn medewerking aan de
    ziekenuurtjes. Ten behoeve van de jeugd zette hij een
    uitgebreide reeks uitzendingen op, bedoeld voor heel kleinen
    ('De Kleuterklas' onder leiding van Paula van Alphen) en apart
    voor de rijpere jeugd. Aan vrijwel alle programma's werkte hij
    zelf metterdaad mee. Nadat Roos Lippes-Rosenhart weer ging
    meewerken kwamen enkele jeugdprogramma's tot stand die Quint
    bijzondere bekendheid bezorgden. Vooral 'De Wigwam' trok
    luisteraars: Quint als goedmoedig Indiaans opperhoofd en Lippes
    als squaw haalde er ruim 1300 uitzendingen mee. Hij nam er
    geregeld hoorspelen in op en vertolkte allerlei stemmen met een
    record van twaalf verschillende in &amp;eacute;&amp;eacute;n hoorspel. Een
    ander langlopend programma werd het 'Radioprentenboek', dat in
    1953 van start ging en ruim vijftien jaar werd volgehouden.
    Tegelijk had Quint enige jaren de redactie van 'De Zonnepit',
    een programma voor zieken, en van de kinderpagina in de
    Katholieke Radiogids. In 1953 had hij een belangrijk aandeel in
    de radioactie 'Beurzen open dijken dicht' ten behoeve van de
    slachtoffers van de stormramp in zuidwest-Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1955 verliet Quint de jeugdafdeling om Jan de Cler, die
    als hoofd amusement KRO vertrok, op te volgen. Twee jaar later
    werd hij op eigen verzoek teruggeplaatst, en sindsdien wijdde
    hij zich opnieuw aan de jeugd. Na 1965 vielen ook de
    jeugdprogramma's op televisie onder zijn leiding. In die
    laatste hoedanigheid was hij de inspirator van o.m. de veel
    bekeken serie 'Oebele', onder regie van Bram van Erkel. Het
    kinderzangfestival, dat landelijk grote aantallen schoolkoren
    trok - tot 500 toe -, werd na een aantal radiojaren dank zij
    hem op televisie voortgezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1973 moest Wim Quint om gezondheidsredenen zijn
    werkzaamheden bij de KRO neerleggen; in november 1976 nam hij
    als pensioengerechtigde officieel afscheid. Ook hierna bleef
    hij actief in het verenigingsleven van Hilversum. Meer dan
    twintig jaar was hij regisseur en/of voorzitter van de
    toneelgroep Ars et Amicitia. Hij was verder voorzitter van de
    Zonnebloem-afdeling 't Gooi, van de Werkgroep Centrum, een vorm
    van onderlinge hulpverlening, en bestuurslid van de
    plaatselijke Volksuniversiteit. In de Katholieke
    Verkennersbeweging had hij jarenlang een groot aandeel als
    districtscommissaris .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V&amp;oacute;&amp;oacute;r alles was Wim Quint een man die van kinderen
    hield en begaan was met hun wel en wee. Hij was blijmoedig,
    zwierig en enthousiast, iemand die allereerst het goede bij
    anderen veronderstelde en, ook als hij eens van die opvatting
    het slachtoffer was geworden, daarin volhardde. Hij was een
    diepgelovig katholiek, die nergens anders dan bij zijn omroep
    op zijn plaats zou zijn geweest. Die diende hij dan ook met
    overgave en vakmanschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiemateriaal in archief-KRO te
  Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve interviews en herdenkingsartikelen in .
  &lt;em&gt;De Tijd-De Maasbode,&lt;/em&gt;

  10-2-1969; 
  &lt;em&gt;Katholieke Radio- en Televisiegids,&lt;/em&gt;

  11-2-1969; 
  &lt;em&gt;Studio, TV/ Radioprogrammablad KRO,&lt;/em&gt;

  4-12-1976 en 8-10-1983; 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander,&lt;/em&gt;

  16-1-1975 en 21-9-1983; F. Oudejans, 
  &lt;em&gt;Van horen en zien gesproken&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1963) 61-65.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a16259 [Foto: archief KRO; Wim Quint in 'Onder de vleugelen van de nacht', 1939].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;Frans Oudejans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

