<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Raaijmakers, Charles Adrianus Marie (1871-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/raaijmakers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">raaijmakers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Raaijmakers</name>, Charles Adrianus Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RAAIJMAKERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Raaijmakers, Charles Adrianus Marie&lt;/strong&gt;, economist (Roosendaal en Nispen 22-12-1871 - Nijmegen 27-12-1954).

Zoon van Petrus Johannes Raaijmakers, telegrafist, en Alida Maria van
der Weijden.

&lt;img src=&amp;quot;images/RAAIJMAKERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Raaijmakers, Charles Adrianus Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raaijmakers promoveerde, na gymnasium en rechtenstudie, aan de
Universiteit van Amsterdam tot doctor in de staats- en rechtswetenschap
op het proefschrift 
&lt;em&gt;Verzekering tegen werkloosheid&lt;/em&gt;

(1895). Daarna trad hij in de orde der jezu&amp;iuml;eten. In 1902 werd hij
priester gewijd en in hetzelfde jaar benoemd tot leraar aan de
jezu&amp;iuml;etenschool, het Canisiuscollege, te Nijmegen. In 1921 volgde
daarop de benoeming tot rector aan een andere jezu&amp;iuml;etenschool, het
Ignatiuscollege, te Amsterdam. Zijn voornaamste wetenschappelijk
publicistische activiteit speelde zich af in de tijd dat hij bij het
middelbaar onderwijs betrokken was en betrof zijn belangstelling voor
sociale kwesties. Daarvan getuigden, behalve het proefschrift waarin
hij een stelsel van werkloosheidsverzekering had bepleit, studies over
armenzorg, arbeidsduur en medezeggenschap en artikelen over verwante
onderwerpen in het 
&lt;em&gt;Katholiek Sociaal Weekblad.&lt;/em&gt;

In dit verband paste ook dat hij een der richtinggevers was van de
ontwikkeling van het Katholiek Werkliedenverbond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het rectoraat in Amsterdam duurde slechts kort, want in 1923 werd
Raaijmakers benoemd tot hoogleraar in de staathuishoudkunde en
economische sociologie in de faculteit der Rechten aan de in dat jaar
opgerichte Katholieke Universiteit te Nijmegen. Tijdens dit
hoogleraarschap legde hij zich in het bijzonder toe op het vraagstuk
van de relatie tussen economie en ethiek,zoals reeds bleek uit zijn
diesrede 
&lt;em&gt;Economie en ethiek&lt;/em&gt;

(Nijmegen [etc.], 1926). Deze was gericht tegen de dominante
antinormatieve tendensen in de economische wetenschap van zijn dagen en
kwam hem op kritiek te staan van de Rotterdamse economist prof. F. de
Vries, met wie hij lange tijd deel uitmaakte van de redactie van 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

(1933-1944), en van de Groninger economist prof. H.W.C. Bordewijk. In
dezelfde geest keerde hij zich in 1935 tegen devaluatie van de gulden,
al voerde hij hiertoe ook argumenten van economische doelmatigheid aan.
Hij achtte die devaluatie ethisch ongeoorloofd, omdat de lasten ervan
ongelijk over de economische groepen werden verdeeld; gedane beloften
en eenmaal gevestigd vertrouwen in de economische en juridische orde
der dingen werden erdoor aangetast. De economie moest volgens
Raaijmakers gekenmerkt worden door een geesteswetenschappelijke inslag,
want zij heeft de mens als middelpunt. De gangbare economische
wetenschap poogt ten onrechte, met verwaarlozing van de kwalitatieve
interpretatie, de economische werkelijkheid te vangen in kwantitatieve
relaties. De economie mag niet worden losgemaakt van psychologie,
sociologie, wijsbegeerte en ethiek, want zij maakt de mens
materialistisch en mechaniseert het leven. De eigenlijke economie
begint pas bij de teleologie. Voor Raaijmakers als katholiek priester
en hoogleraar vond deze teleologie haar bekroning in godsdienst en
geloofsmoraal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als persoon was Raaijmakers een ingetogen aristocratische figuur.
Hij was een helder docent. Leven en werk werden ge&amp;iuml;nspireerd door
zijn priesterschap. Dat bracht ook een veelzijdiger belangstelling voor
andere zaken dan economische met zich, o.a. voor geestelijke literatuur
en kunst. Het katholicisme als inspiratiebron voor Raaijmakers'
denken over sociale en economische kwesties blijkt, behalve uit de
interesse voor de relatie tussen economie en ethiek, ook uit de
gedachten over sociale vraagstukken in de publikaties v&amp;oacute;&amp;oacute;r
1923. Deze gedachten waren geheel in overeenstemming met pauselijke
sociale encyclieken - 
&lt;em&gt;Rerum Novarum&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Quadragesimo Anno -&lt;/em&gt;

en het gangbare katholieke denken van die tijd in Nederland. Uit dien
hoofde pleitte Raaijmakers voor solidariteit tussen de klassen, voor
medezeggenschap der arbeiders in het kader van het bedrijfsradenstelsel
en voor een op het solidariteitsbeginsel berustende corporatieve
ordening van het bedrijfsleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publikaties over de eigenlijke economische theorie heeft Raaijmakers
niet voortgebracht. Een veelvuldig publicist was hij trouwens zeker
niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast de in de tekst vermelde werken: 
&lt;em&gt;Leo XIII. Korte levensschets voor het katholieke Nederlandsche
volk...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1893); 
&lt;em&gt;Staat en armenzorg&lt;/em&gt;

(Leiden, 1907); 
&lt;em&gt;Arbeidsduur voor volwassen mannen&lt;/em&gt;

(Leiden, 1908); 
&lt;em&gt;Vrouwen-kiesrecht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [ca. 1909]); samen met J.G. van Schaik et al. 
&lt;em&gt;De medezeggenschap der arbeiders.&lt;/em&gt;

Redevoeringen... op 28 en 29 mei 1921 (Utrecht, 1927); 'Het
bevolkingsvraagstuk en de moraal'. Preadvies uitgebracht voor de
Vereeniging tot het bevorderen van de beoefening der wetenschap onder
de katholieken in Nederland, 
&lt;em&gt;Annalen 1927,&lt;/em&gt;

1-7; met E.G.J. Gimbr&amp;egrave;re preadviezen over 'Maakt de huidige
ontwikkeling van het economisch leven in Nederland het gewenscht tot
devaluatie over te gaan?' in 
&lt;em&gt;Annalen [van de] Vereeniging tot het bevorderen van de beoefening
der wetenschap onder de Katholieken in Nederland 1935,&lt;/em&gt;

IIa, 1-80; Raaijmakers preadvies over devaluatie verscheen ook apart
als 
&lt;em&gt;Devaluatie?&lt;/em&gt;

(Nijmegen [etc., ca. 1935]); 
&lt;em&gt;Ordening&lt;/em&gt;

(Nijmegen [etc.], 1937); tevens schreef Raaijmakers in de jaren '20
een vele malen herdrukt boek voor het middelbaar onderwijs 
&lt;em&gt;Beginselen der staathuishoudkunde&lt;/em&gt;

15e druk ('s-Hertogenbosch, 1954).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. de Vries, 'Honderd jaar theoretische economie',
in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

100 (1952) 870-872; G.W. Groeneveld, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der R.K. Universiteit te Nijmegen 1954-1955&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1956) 58-61; P.H. Winkelman, 'Sociale ethiek onder
macro-economisch regiem 1935-1960', in 
&lt;em&gt;Bedrijf en samenleving. Economisch-historische studies...&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn [etc.], 1967) 275-281.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A7810 [Portret: J. Toorop, 1910].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

