<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Raalte, Albert Bernhard van (1890-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/raalte"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">raalte_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Raalte</name>, Albert Bernhard van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">dirigent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/RAALTE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Raalte, Albert Bernhard van&lt;/strong&gt;, orkestdirigent (Amsterdam 21-5-1890 - Amsterdam 23-11-1952).

Zoon van Izak van Raalte, commissionair in effecten, en Carolina van
Engel. Gehuwd op 23-7-1918 met de operazangeres Helena Wilhelmina
Sophia Horneman. Uit het huwelijk werd 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/RAALTE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Raalte, Albert Bernhard van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Raalte kreeg van zijn zevende jaar af muziekles. Vioolles van
Herman Meerlo en later van Arnold Drilsma, pianoles van J.W.
Kersbergen. Zijn vader wenste dat hij in het effectenbedrijf zou
opvolgen en de zoon heeft na zijn eindexamen 3-jarige Handels-HBS ook
inderdaad een blauwe maandag op de Effectenbeurs meegelopen maar wat
hem voor ogen stond was een carri&amp;egrave;re in de muziek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op voorspraak van de Duitse dirigent Arthur Nikisch mocht Van Raalte
in 1906 leerling worden van het conservatorium in Keulen, waar
directeur Fritz Steinbach de dirigentenklas leidde. Bram Eldering gaf
hem vioolles, Lazzaro Uzielli pianoles en Waldemar von Baussern les in
harmonie en contrapunt. Na drie jaar behaalde hij zijn einddiploma cum
laude. Om als student aan geld te komen speelde hij viool samen met
Adolph en Fritz Busch, Fritz Reich en Hans Alfred Knappertsbusch in een
Keuls caf&amp;eacute;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn carri&amp;egrave;re als dirigent begon in 1909 met een door hem
geleid concert in de Musikalische Gesellschaft in Keulen. Nikisch bleef
intussen zijn muzikale voogd. Hij nam Van Raalte zelfs een jaar lang
belangeloos onder zijn hoede door hem mee te laten reizen naar Europese
muziekeentra. Intussen kreeg Van Raalte les in muziektheorie van Max
Reger en adviezen in orkestdirectie van Bruno Walter en Camille
Saint-Sa&amp;euml;ns. In het seizoen 1911-1912 was hij repetitor in de
Muntschouwburg in Brussel en in Duitsland assistent van Otto Lohse. Van
1912 tot 1914 was hij koorrepetitor aan de opera's in Leipzig en
Dresden, waar hij ook balletten en opera's dirigeerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Van Raalte naar Nederland was teruggekeerd, leidde hij in 1915
en 1916 enkele zomerconcerten van het Residentie-Orkest in Scheveningen
en opera's bij de Nederlandsche Opera en vervolgens de Nationale
Opera in Den Haag. In 1921 kwam hij in contact met de danseres Isadora
Duncan die hem naar Frankrijk uitnodigde waar Van Raalte vervolgens
veel concerten gaf. In 1923 dirigeerde hij ter herdenking van Arthur
Nikisch twee concerten van het Berlijns Philharmonisch Orkest. In 1924
was hij medeoprichter (samen met regisseur Alexander Poolman) en
dirigent van een eigen gezelschap, de Co-operatie genaamd. Hun
echtgenotes waren er de primadonna's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 januari 1928 trad Van Raalte in dienst van de Algemeene
Vereeniging 'Radio Omroep'. Door vele uitzendingen werd zijn
naam bekend bij een groot publiek in Nederland. Hij leidde het
radio-orkest en nodigde befaamde solisten naar Hilversum uit maar bleef
daarnaast ook gastdirigent in Europese steden. Zijn radiowerk werd in
1940 gestaakt. Van april 1941 tot eind juli 1942 dirigeerde hij in
Amsterdam het Joodsch Symphonie Orkest, dat uitsluitend werken van
joodse componisten mocht uitvoeren voor uitsluitend joods publiek en
dat bestond uit musici die uit stedelijke en radio-orkesten ontslagen
waren. Van 1942 tot 1945 woonde hij dank zij zijn gemengde huwelijk in
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mei 1945 kreeg Van Raalte het verzoek een nieuw symfonieorkest
voor de radio samen te stellen. Het werd het Radio Philharmonisch
Orkest, dat zich op 7-10-1945 voor het eerst liet horen. Hij heeft met
het orkest (en ook met orkesten in het buitenland) werken uit alle
perioden der muziekgeschiedenis uitgevoerd met een voorliefde voor
Brahms, Mahler, Franck en Debussy en vooral werk van eigentijdse
Nederlandse componisten gepropageerd. Zelf componeerde hij zeven
sonatines voor viool en piano (teloor gegaan) en maakte hij een
orkestrale versie van Bachs 
&lt;em&gt;Das Musikalische Opfer.&lt;/em&gt;

Van Raalte, die tot 1950 dirigeerde, overleed in 1952.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Beishuizen, 'Albert van Raalte en het
Radio-Philharmonisch Orkest', in 
&lt;em&gt;Radio Nederland. . .&lt;/em&gt;

Samengest. door J.J.F. Stokvis en L.J. van Looi (Amsterdam [enz.],
1946) 9-20; H.A. [=Herbert Antcliffe], in 
&lt;em&gt;Grove's Dictionary of Music and Musicians&lt;/em&gt;

(Londen, 1954) VII, 1-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1195.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

