<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rafalowicz, Johanna (1933-1989)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/rafalowi"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rafalowi</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rafalowicz</name>, Johanna</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1933"/>
    <event type="death" when="1989"/>
    <state type="occupation">zangeres</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/burton.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rafalowicz, Johanna&lt;/strong&gt;, (wijziging geslachtsnaam bij KB van 16-7-1938 in 
  &lt;b&gt;De Paauw&lt;/b&gt;; wijziging geslachtsnaam bij KB van 12-11-1971 in &lt;b&gt;Rafalowicz&lt;/b&gt;; artiestennaam 
  &lt;b&gt;Ann Burton&lt;/b&gt;), jazz-zangeres (Amsterdam 4-3-1933 - Amsterdam 29-11-1989). 
Dochter van Sura Ryfka Rafalowicz. Gehuwd op 6-12-1962 met
  Willem Hendrik Cornelis van Deutekom (1927-1998), personeelschef.
  Dit huwelijk, dat kinderloos bleef, werd ontbonden op 25-10-1965.
  Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  3-7-1957 (&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

  nr. 234) tot Nederlandse genaturaliseerd.
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/burton.jpg' alt='afbeelding van Rafalowicz, Johanna'&gt;De moeder van Annetje Rafalowicz had haar geboorteland,
    Polen, omstreeks 1930 voor Nederland verruild. Zij vestigde
    zich in Amsterdam, waar in 1933 haar dochter werd geboren. Drie
    jaar later trouwde zij met de diamantbewerker Jacob de Paauw.
    Met de achternaam van deze stiefvader zou Annetje officieel
    door het leven gaan. De Duitse bezetting en de in hevigheid
    snel toenemende jodenvervolging benamen het meisje echter de
    kans op een normale jeugd met gezinsleven en schoolopleiding.
    Ondergebracht op een reeks van onderduikadressen kwam zij de
    oorlog door; ze heeft er nadien nooit meer over willen spreken.
    Maar een gezinsleven bleek ook na de bevrijding niet mogelijk.
    Annetjes moeder en stiefvader, die de Duitse
    vernietigingskampen hadden weten te overleven, werden uit de
    ouderlijke macht ontzet, en hun dochter kwam onder voogdij te
    staan. Naar eigen zeggen was zij een lastig kind, dat met
    behulp van priv&amp;eacute;-lessen haar leerachterstand moest zien in
    te halen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk zou Annetje de Paauw kapster worden, maar nadat
    zij in 1954 meerderjarig was geworden, kon ze zich gaan
    toeleggen op zingen, haar grote liefhebberij. Echte zangles
    heeft zij nooit gehad. De grote vedetten van het Amerikaanse
    lied uit de jaren vijftig - Doris Day, Jo Stafford en Rosemary
    Clooney - waren haar eerste voorbeelden, spoedig aangevuld met
    meer uitgesproken jazzvocalisten als Ella Fitzgerald en Sarah
    Vaughan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via de pianist en orkestleider Johnny Millston (J.
    Meulensteen) kwam De Paauw in 1955 in het amusementsvak. Om als
    zangeres verder te komen nam zij de internationaal klinkende
    artiestennaam 'Ann Burton' aan, naar de door haar bewonderde
    Britse acteur Richard Burton; de naam De Paauw zou zij nooit
    meer gebruiken. Bassist en orkestleider Ted Powder (Theo
    Kruijt) was in 1956/1957 Ann Burtons volgende werkgever. Met
    zijn ensemble trad zij op in Amerikaanse militaire clubs in
    West-Duitsland. Daar leerde zij ook haar uitspraak van de
    Amerikaanse songs verbeteren. Bassist Eddie de Haas - later
    Eddie O'Hare - raadde haar aan intensiever te luisteren naar de
    platen van Billie Holiday. Hij bracht Burton ertoe jazzmatig te
    gaan zingen, dat wil zeggen op een meer persoonlijke wijze en
    met grote aandacht voor de zeggingskracht van de tekst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het zomerseizoen van 1958 werkte Ann Burton bij het pas
    gevormde kwartet van pianiste Pia Beck in Scheveningen. In 1960
    volgden engagementen in Marokko en Spanje, onder andere met
    saxofonist Piet Noordijk. Tijdens een tournee met Duitse
    collega's in Noord-Afrika kwam het tot een botsing. Hun
    anti-joodse opmerkingen waren voor Burton reden om de
    samenwerking onmiddellijk te be&amp;euml;indigen. Terug in
    Nederland was Ann Burton weer te horen in Scheveningen, waar
    een romance met een trouwe fan in 1962 leidde tot een
    kortstondig huwelijk. In een 'piepklein woninkje met een heel
    regiment katten' als onderkomen had het - volgens een van haar
    vertrouwelingen - geen kans om stand te houden. In haar Haagse
    jaren - van 1962 tot en met 1968 - maakte zij haar eerste
    plaat: met een strijkersbezetting en een trio onder leiding van
    pianist Frans Elsen zong zij daarop vier titels voor het label
    Decca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samenwerking met het trio van pianist Louis van Dijk leidde
    in de zomer van 1967 tot de langspeelplaat 
    &lt;em&gt;Blue Burton&lt;/em&gt;

    (Artone), in 1969 gevolgd door 
    &lt;em&gt;Ballads and Burton&lt;/em&gt;

    . Voor de eerstgenoemde opname kregen Burton en haar
    begeleiders later, in maart 1969, een 'Edison' met een
    televisieoptreden op het Grand Gala du Disque populaire.
    Daarmee leek erkenning in het verschiet voor deze Nederlandse
    jazz-zangeres, die zich specialiseerde in min of meer gedragen
    'ballads' en zich om die reden wel 'diseuse' noemde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De inspanningen van een Japanse arts en jazzliefhebber, die
    haar platen in Europa had gehoord en had leren waarderen,
    alsmede de initiatieven van CBS-Nederland, die het Japanse
    zusterbedrijf op haar attendeerde, hadden er al in 1968 voor
    gezorgd dat Burton een tournee door Japan maakte. Afgaande op
    de Japanse berichtgeving was die een doorslaand succes. Nog
    drie tournees zouden volgen. Japanse zangeressen begonnen haar
    zelfs na te bootsen. Ann Burton zei zich in dat land op haar
    gemak te voelen. Haar geringe lengte - 1,50 meter - die haar in
    Europa vaak vergelijkingen met Edith Piaf bezorgde, speelde
    daar geen rol en bovendien 'kon je daar als je geen Japans
    sprak, niet horen of er over je geroddeld werd' (Dull, 1974).
    Overgevoeligheid voor andermans oordeel was &amp;eacute;&amp;eacute;n van
    Burtons kwetsbaarheden, die zij met humor - een andere trek -
    trachtte te camoufleren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het einde van de jaren zestig was Ann Burton - inmiddels
    weer woonachtig in Amsterdam - korte tijd betrokken bij
    protestacties tegen de bestaande subsidieverdeling. Maar toen
    muzikanten uit de improviserende sector een zwaardere stem in
    het kapittel kregen, was zij al niet meer van de partij. Voor
    actie voeren had Ann Burton weinig talent, evenmin als voor
    zakendoen. De ene keer stond zij voor een gering bedrag tussen
    veel beter betaalde collega's, de andere keer vroeg zij een te
    hoge prijs, die haar van deelname uitsloot. Ook de Japanse
    tournees waren weliswaar in muzikaal opzicht geslaagd, maar
    vielen zakelijk nogal tegen. Van de drie langspeelplaten die
    Burton daar met Japanse musici opnam en die zij er tijdens haar
    tournees in de winkels zag liggen, ontving zij vrijwel geen
    revenuen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van meer betekenis was het contact dat Ann Burton in Japan
    legde met de Amerikaanse zangeres Helen Merrill. Deze had in
    New York een eigen productiemaatschappij en nodigde Burton uit.
    Hun samenwerking leidde tot enkele langspeelplaten, met
    Amerikaanse muzikanten van naam als begeleiders. Een van deze
    producties, 
    &lt;em&gt;New York State of Mind&lt;/em&gt;

    , leverde Burton haar tweede 'Edison' op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De moeizame contacten met Nederlandse organisatoren brachten
    Burton er eindelijk toe haar zakelijke belangen aan een manager
    toe te vertrouwen. Deze adviseerde Burton meer beweging in haar
    nogal statische presentatie op het podium te brengen, zodat het
    geheel levendiger zou worden. Geslaagde optredens met de
    Amerikaanse zanger Mark Murphy en met zangeres en pianiste
    Blossom Dearie in 1988 waren het resultaat van deze meer
    cabaretachtige aanpak. In het midden van de jaren tachtig was
    zij ook begonnen nieuwe activiteiten te ontplooien. Onder het
    eigen platenlabel 'Burtone' - met een poes in het logo -
    verschenen Burtons New Yorkse opnamen nu in eigen beheer. Van
    september 1986 tot augustus 1988 gaf zij tevens les aan het
    Amsterdams Conservatorium. Aspirant-jazzvocalisten hield zij
    haar opvattingen over dictie en tekstbehandeling voor, en zij
    legde een verzameling platen en bladmuziek aan om als
    lesmateriaal te dienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was bij Ann Burton keelkanker geconstateerd.
    Niemand mocht ervan weten om haar kans op optreden niet in
    gevaar te brengen. Zij zocht haar heil tegen de ziekte in
    macrobiotisch voedsel en een vegetarische leeftrant. Concerten
    en theaters bezocht ze voortaan alleen nog in gezelschap. Ann
    Burtons laatste geregistreerde optreden als zangeres was in de
    - in 1990 uitgebrachte - film 
    &lt;em&gt;Een scherzo furioso&lt;/em&gt;

    van Marianna Dikker. Zij overleed op 56-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ann Burton was een hartelijke en meevoelende, maar ook erg
    kwetsbare vrouw. Dit uitte zich onder meer in de onhandige
    wijze waarop zij de zakelijke kant van haar vak behartigde en
    in haar relaties met mannen. Haar voorkeur gold vooral haar
    katten - waarvan ze zei meer te houden dan van (veel) mensen -,
    de grote literatuur en haar werk. Als zangeres was Ann Burton
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles 'selfmade'. In de tumultueuze jaren zestig
    en zeventig was zij iemand die de nationale 'polls' won en met
    een geheel eigen genre meetelde in de Nederlandse jazzwereld.
    Aan dat genre hield zij consequent vast; tot concessies was ze
    niet bereid. 'Het gevolg is, dat ik niet voor een groot publiek
    kan optreden', zei ze hierover eens. 'Ik zou wel willen, maar
    ik weet dat ze er niets aan zullen vinden. (...) Als ik ergens
    niet in geloof, kan ik het echt niet zingen' (Van
    Wageningen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persdocumentatie betreffende Ann Burton in het
  Nederlands Jazz Archief te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Discografie van Ann Burton', in de onder L genoemde
    publicatie van Muller, 146-152.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n op 30-11-1989 in o.a. 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  en 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  : interview door Hans Auer, in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 10-3-1962; interview door Els van Wageningen, in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 7-3-1967; Ben Dull, 'Morgen een Edison voor Ann Burton', in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 6-3-1969; idem, 'Succes voor Ann in Japan', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 15-5-1974; Wim van Eyle, 
  &lt;em&gt;Jazz&amp;amp;ge&amp;iuml;mproviseerde muziek in Nederland&lt;/em&gt;

  (Utrecht 1978); Ben Dull, 'Het draait altijd om de poen', in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 14-7-1980; interview door Merel Laseur, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 17-5-1980; 
  &lt;em&gt;The New Grove Dictionary of Jazz&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Barry Kernfeld (Londen 1994) 172; Herman
  Openneer, 'Ann Burton', in 
  &lt;em&gt;Nederlands Jazz Archief Bulletin&lt;/em&gt;

  nr. 23 (mrt. 1997) 52-55; Anneke Muller, 
  &lt;em&gt;Blue Burton. Herinneringen aan een Nederlandse jazz-zangeres,
  1933-1989&lt;/em&gt;

  (Schoorl 1999).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlands Jazz Archief Bulletin&lt;/em&gt;

  nr. 23 (mrt. 1997) 52.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lex Lammen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

