<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ranitz, jhr. Samuel de (1834-1913)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ranitz"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ranitz</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ranitz</name>, jhr. Samuel de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1834"/>
    <event type="death" when="1913"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RANITZ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ranitz, jhr. Samuel de&lt;/strong&gt;

(verheven in de Ned. adel bij KB van 6-8-1906 nr. 30), arts en stichter Emmakinderziekenhuis Amsterdam (Groningen 22-8-1834 - 's-Gravenhage 18-1-1913).

Zoon van Herman de Ranitz, burgemeester, en Maria Elisabeth Crommelin.
Gehuwd op 25-7-1867 met Katharina Femmina Lidia Josina van der Leeuw.
Uit dit huwelijk werden 4 zoons geboren. Na haar overlijden (16-9-1874)
gehuwd op 9-6-1887 met Jacqueline Adriene van der Goes. Uit dit
huwelijk werd 1 zoon geboren. Na haar overlijden (31-1-1896) gehuwd op
29-9-1898 met jkvr. Allegonda Maria van Holthe. Uit dit huwelijk werd 1
zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/RANITZ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ranitz, jhr. Samuel de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Ranitz was afkomstig uit een vooraanstaande familie met een
academische traditie. Hij studeerde vanaf 1853 medicijnen in zijn
geboorteplaats en vanaf 1856 te Leiden. Zijn promotie vond op 21
december 1860 plaats op het proefschrift 
&lt;em&gt;Over de keering op de voeten naar aanleiding der waarnemingen in de
verloskundige klinieken te Leyden van 1848-1860&lt;/em&gt;

(Leiden, 1860); vervolgens promoveerde hij op 14 december 1861 in de
verloskunde en op 26 januari 1863 ten slotte op stellingen in de
chirurgie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Ranitz vestigde zich in 1861 te Amsterdam, waar hij benoemd werd
tot stadsdokter. In deze functie kreeg hij onvermijdelijk te maken met
de miserabele situatie op ziekenverplegingsgebied ter plaatse. Hij trok
zich vooral het lot van zieke kinderen van armen huize aan en besloot,
na overleg met o.a. de hoogleraren G.E. Voorhelm Schneevoogt en G.D.L.
Huet, tot de inrichting van een kinderziekenhuis. Na zich verzekerd te
hebben van de financi&amp;euml;le en praktische steun van enige
invloedrijke Amsterdammers huurde hij een pand aan de Oudezijds
Achterburgwal, dat op 6 mei 1865 de deuren voor de eerste patientjes
opende. In 1872 werd een nieuw gebouw aan de Sarphatistraat betrokken,
dat in de volgende decennia werd uitgebreid met een afdeling
besmettelijke ziekten en met een bacteriologisch laboratorium. In 1899
aanvaardde de koningin-moeder het beschermvrouwschap van het
ziekenhuis, dat vanaf toen Emmakinderziekenhuis heette. De Ranitz was
geneesheer-directeur tot zijn terugtreden op 1 mei 1908. In 1894
slaagde hij erin de activiteiten van geneesmiddelenspeculanten te
doorkruisen, die het kort tevoren ontwikkelde difterieserum voor
astronomische prijzen op de Nederlandse markt aanboden. Met de hulp van
de hoogleraar J. F&amp;ouml;rster en anderen wist De Ranitz een eigen
produktie van het middel te starten, die weldra groot genoeg was om ook
aan de vraag buiten zijn eigen ziekenhuis tegemoet te komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugtreden - hij werd als geneesheer-directeur opgevolgd
door zijn zoon Edzard Johan (1873-1941) - woonde De Ranitz tot zijn
dood in Den Haag. Hij was een man met stugge omgangsvormen, die echter
uitstekend overweg kon met kinderen. Ondanks enkele smartelijke
verliezen, het overlijden van zijn eerste twee echtgenotes en van zijn
oudste zoon op 18-jarige leeftijd, heeft hij moedig en volhardend
leiding gegeven aan het ziekenhuis, dat hij ten slotte als een
eersteklasinrichting achterliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persverzameling personalia S. de Ranitz, Gemeentearchief
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Van week tot week.&lt;/em&gt;

Wekelijksch bijvoegsel van 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

18 januari 1913 nr. 3; 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

57 (1913) I, 310-311; 
&lt;em&gt;Zij, die vooraan gingen. De oprichters der Nederlandsche Vereeniging
voor Kindergeneeskunde&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932); 
&lt;em&gt;Emma Kinderziekenhuis te Amsterdam, 1865-1940&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1940].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Dr. Thera Wijsenbeek, &lt;i&gt;Zieke lieverdjes. 125 jaar kinderzorg in het Emma Kinderziekenhuis&lt;/i&gt; (Amsterdam 1990) 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F.A. Stemvers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

