<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bijvanck, Alexander Willem (1884-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/bijvanc"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bijvanc</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bijvanck</name>, Alexander Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BIJVANCKAW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bijvanck, Alexander Willem&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Byvanck&lt;/b&gt;), archeoloog en historicus (Leiden 4-7-1884 - Leiden 16-8-1970). Zoon van Geertrudus Cornelis Willem Bijvanck (bekend onder de
  naam W.G.C. Byvanck), bibliothecaris en literator, en Clara
  Everharda Cramerus. Gehuwd op 14-1-1925 met Johanna Emilie
  Hintzen. Na echtscheiding (23-12-1947) gehuwd op 20-1-1948 met
  jkvr. Hortense Anne Louise Elisabeth Quarles van Ufford. Uit
  beide huwelijken werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BIJVANCKAW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bijvanck, Alexander Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alexander Byvancks vader was leraar, en vanaf 1894
    bibliothecaris van de Koninklijke Bibliotheek in Den Haag. De
    zoon bezocht het Gymnasium Haganum, en begon in 1902 met de
    studie klassieke letteren in Leiden, die hij op 19 oktober 1907
    afsloot met het doctoraal examen. Byvancks belangstelling ging
    vooral uit naar archeologie en kunstgeschiedenis. Alvorens hij
    op 26 september 1912 cum laude promoveerde bij prof. A.E.J.
    Holwerda op 
    &lt;em&gt;De Magnae Graeciae Historia Antiquissima&lt;/em&gt;

    had Bijvanck reeds grote reizen naar Griekenland en Itali&amp;euml;
    gemaakt. Sinds 1909 was hij werkzaam bij het Museum
    Meermanno-Westreenianum. Voor dit Haagse museum schreef hij het
    in 1912 verschenen eerste deel van de 
    &lt;em&gt;Gids voor de bezoekers...&lt;/em&gt;

    . Een loopbaan als bibliothecaris leek in het verschiet te
    liggen; van 1913 tot 1922 was Byvanck conservator van de
    handschriften aan de Koninklijke Bibliotheek, het laatste jaar
    tevens onderbibliothecaris. Vrucht van deze aanstelling was een
    grote catalogus die samen met G.J. Hoogewerff tussen 1921 en
    1925 in drie delen werd uitgegeven: 
    &lt;em&gt;Noord-Nederlandsche miniaturen in handschriften der 14e, 15e
    en 16e eeuwen&lt;/em&gt;

    . Andere publikaties op dit terrein zouden nog volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byvancks roeping lag toch niet in de bibliotheek. Sinds 1917
    was hij privaatdocent in Leiden voor klassieke archeologie. In
    1922 kwam de benoeming tot hoogleraar in de archeologie en oude
    geschiedenis te Leiden, een ambt dat aanvaard werd met een rede
    over 
    &lt;em&gt;Het Hellenisme en zijn strijd in de antieke wereld&lt;/em&gt;

    . De klassieke archeologie vormde voor Byvanck het hart van
    zijn leeropdracht, en daar is ook een reeks publikaties uit
    voortgevloeid. Zijn baanbrekende werk richtte zich echter op de
    archeologie van Nederland, vooral in de Romeinse periode. Als
    classicus werkte hij vrijwel uitsluitend vanuit de teksten;
    opgravingen waren niet voor hem. De grote uitgave der 
    &lt;em&gt;Excerpta Romana&lt;/em&gt;

    , in drie delen tussen 1931 en 1947 verschenen, bracht de
    'bronnen der Romeinsche geschiedenis van Nederland'. Op grond
    hiervan verscheen in 1943 de samenvattende beschrijving in twee
    delen 
    &lt;em&gt;Nederland in den Romeinschen tijd&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het terrein van Byvancks leeropdracht was veelomvattend, al
    kwam er verlichting door de benoemingen vanwege het Leidsch
    Universiteits Fonds van J.H. Thiel tot bijzonder hoogleraar in
    de oude geschiedenis in 1930 en van H.M.R. Leopold tot
    bijzonder hoogleraar in de Italische Archaeologie in 1938.
    Byvancks ruime belangstelling en grote werkkracht maakten het
    hem mogelijk tot op hoge leeftijd over uiteenlopende
    onderwerpen te publiceren. Ook na zijn emeritaat in 1954
    verflauwde die stroom niet, getuige onder andere het vijfdelige
    overzicht 
    &lt;em&gt;De Kunst der Oudheid&lt;/em&gt;

    dat hij tussen 1946 en 1965 publiceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byvanck bleek bovendien een geschikt man voor bestuurlijke
    functies. In 1940 vervulde hij de functie van rector
    magnificus. Hij was voorzitter van de Rijksdienst voor het
    Oudheidkundig Bodemonderzoek, voorzitter van de Nederlandse
    Vereniging het Huis voor Kunsten en Wetenschappen te Rome,
    tweemaal voorzitter van de Maatschappij der Nederlandse
    Letterkunde, voorzitter van de A-afdeling van de Raad van de
    Nederlandse Organisatie voor Zuiver Wetenschappelijk Onderzoek,
    terwijl hij voorts deel uitmaakte van de Rijkscommissie voor
    Vaderlandse Geschiedenis en de Union Acad&amp;eacute;mique
    Internationale. In 1946 werd Byvanck lid van de Koninklijke
    Nederlandsche Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byvanck was geen boeiende docent, maar hij had wel grote
    faam als stimulerend leider en organisator van excursies naar
    Griekenland en Itali&amp;euml;. Zijn persoonlijkheid is geschetst
    als 'imponerend en autoritair' (Den Boer, 
    &lt;em&gt;Jaarboek&lt;/em&gt;

    , 247). Een afstandelijk man, die weinigen tot zijn
    priv&amp;eacute;-leven toeliet. Een hoogleraar van de oude stempel,
    die zijn sporen heeft verdiend als organisator en initiator&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-A.W. Byvanck in de afdeling Westerse
  handschriften in Universiteits Bibliotheek te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;L. Byvanck-Quarles van Ufford, bibliografie tot en met 1953,
    in 
    &lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

    5 (1954) 309-331 en eadem, bibliografie tot en met 1969 in 
    &lt;em&gt;Bulletin van de Vereeniging tot bevordering der kennis van
    de Antieke Beschaving&lt;/em&gt;

    46 (1971) 9-22.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.J. Hoogewerff, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

  5 (1954) vii-ix; P. Glazema, in 
  &lt;em&gt;Berichten van de Rijksdienst voor het Oudheidkundig
  Bodemonderzoek&lt;/em&gt;

  5 (1954) 5; G. van Hoorn en D. Cohen, in 
  &lt;em&gt;Bulletin ... Antieke Beschaving&lt;/em&gt;

  29 (1954) 1-3; W. den Boer, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  39 (1964) [ii-iv]; A.N. Zadoks-Josephus Jitta, in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  85 (1970) 359; J.J. Poelhekke, in 
  &lt;em&gt;Mededelingen van het Nederlands Historisch Instituut te
  Rome&lt;/em&gt;

  35 (1971) 12-16; W. den Boer, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1970&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1971) 246-255; J.H. Waszink [e.a.], in 
  &lt;em&gt;Bulletin... Antieke Beschaving&lt;/em&gt;

  46 (1971) 2-8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Varia historica. Aangeboden aan professor doctor A.W. Bijvanck... &lt;/i&gt;(Leiden 1954) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

