<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Redeke, Heinrich Carl (1873-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/redeke"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">redeke</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Redeke</name>, Heinrich Carl</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">bioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/REDEKE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Redeke, Heinrich Carl&lt;/strong&gt;, hydrobioloog (Amsterdam 29-8-1873 - Hilversum 10-4-1945).

Zoon van Johann Heinrich Redeke, commissionair, en Henri&amp;euml;tte
Nandorff. Gehuwd sedert 10-7-1901 met Julie Laurence Hoek. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/REDEKE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Redeke, Heinrich Carl&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redeke bezocht de lagere school en het gymnasium te Amsterdam. Na
zijn eindexamen in 1892 ging hij biologie studeren aan de Universiteit
van Amsterdam. Na kandidaatsexamen op 26 maart 1896 en doctoraal examen
op 8 maart 1898 gedaan te hebben, vond zijn promotie te Amsterdam
plaats bij Max Weber op 24 oktober 1898 met een proefschrift over 
&lt;em&gt;Onderzoekingen betreffende het urogenitaalsysteem der
Selachi&amp;euml;rs en Holocephalen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per 1 april 1898 werd Redeke aangesteld als assistent van de
Wetenschappelijke Adviseur in Visscherijzaken, dr. P.P.C. Hoek, zijn
toekomstige schoonvader. Bij een regeling tussen het Rijk en de
Nederlandse Dierkunde Vereniging (NDV) was deze Adviseur namelijk
gestationeerd op het Zo&amp;ouml;logisch Station in Den Helder, waar
derhalve Redeke ging wonen. Gezien de nauwe band tussen dit station en
de NDV werd Redeke directeur (1902-1929) en tevens bestuurslid van de
NDV (1902-1932; 1932 lid van verdienste). Per oktober 1902 trad hij
bovendien, toen Hoek naar Kopenhagen vertrok om secretaris-generaal van
de Conseil Permanent International pour l'Exploration de la Mer te
worden, als waarnemend Adviseur in Visscherijzaken op. In 1903 kreeg
Redeke de leiding van het inmiddels opgerichte Rijksinstituut voor het
Onderzoek der Zee dat gedurende de Eerste Wereldoorlog het onderzoek
verlegde naar het zoete water. Met behulp van een drijvend laboratorium
werden toen tal van onderzoekingen verricht in het belang van de
binnenvisserij. Van belang voor de wetenschappelijke ontwikkeling van
de Nederlandse hydrobiologie was het bovendien, dat Redeke
privaatdocent werd aan de Universiteit van Amsterdam. Hij aanvaardde
deze taak met een openbare les op 10 oktober 1916 over 
&lt;em&gt;Plankton en Visscherij.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redeke was een uitstekend organisator en een harde en nauwgezette
werker. Als gevolg van zijn karakterstructuur kwam hij echter
herhaaldelijk in botsing met zijn superieuren en collega's en
ondervond daardoor nogal wat tegenwerking. Op 1 januari 1933 werd
Redeke op wachtgeld gesteld, en in 1938 gepensioneerd, omdat zijn
werkzaamheden wegens veranderingen in de inrichting van de dienst,
overbodig geworden waren. Van 1 maart 1940 tot 1 oktober 1942 was
Redeke als wetenschappelijk assistent behulpzaam bij het catalogiseren
en reorganiseren van de natuurwetenschappelijke en medische catalogus
der Utrechtse Universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast publicistische activiteiten was Redeke organisatorisch actief.
Zo nam hij deel aan tal van internationale organisaties op de gebieden
van visserij en hydrobiologisch onderzoek. Ook was Redeke een der
oprichters van het 
&lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

(1919), de 'Hydrobiologische Club' (1921) en de
'Internationale vereniging voor theoretische &amp;amp; toegepaste
limnologie' (1922). Redeke was als redacteur ook betrokken bij de
uitgave van de serie 
&lt;em&gt;Fauna van Nederland,&lt;/em&gt;

waarin hij zelf het deel over de vissen schreef (1941), voorts was hij
redacteur van de 
&lt;em&gt;Internationale Revue der gesamten Hydrobiologie und Hydrographie&lt;/em&gt;

en van de 
&lt;em&gt;Mededeelingen over Visscherij.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De meeste publikaties van Redeke hebben betrekking op de
levensgeschiedenis en de voeding van verschillende vissoorten. Een
uitzondering vormt de samen met zijn latere echtgenote geschreven 
&lt;em&gt;Flora van Helder&lt;/em&gt;

(1901). Een grote naam had Redeke als onderzoeker van het brakke water
en zijn bewoners. Hij slaagde erin de verschillende Nederlandse
brakwatertypen volgens hun chloorgehalte in te delen. In dit verband
mogen zijn onderzoekingen worden genoemd over de invloed van de
afsluiting van de Zuiderzee op de samenstelling van de plant- en
dierenwereld in dit waterbekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige lijst van werken in 
&lt;em&gt;Hydrobiologie van Nederland. De zoete wateren.&lt;/em&gt;

[Uitg. door A.P.C. de Vos] (Amsterdam, 1948) 534-545.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Engel, 'Dr. H.C. Redeke zeventig jaar', in 
&lt;em&gt;Archives n&amp;eacute;erlandaises de Zoologie&lt;/em&gt;

7 (1946) suppl. I-XX; Y.N. Ypma, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de zuiderzeevisserij&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962); H. Engel, 'A historical survey of Dr.
Redeke's work and its meaning (general introduction)', in 
&lt;em&gt;Hydrobiological Bulletin&lt;/em&gt;

8 (1974) 5-14.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H. Engel, 'Dr. H.C. Redeke zeventig jaar', in 
&lt;em&gt;Archives n&amp;eacute;erlandaises de Zoologie&lt;/em&gt;

7 (1946) suppl. I-XX, afbeelding tegenover pagina I.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;P. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

