<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rees, Otto van (1884-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/rees"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rees</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rees</name>, Otto van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/REESO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rees, Otto van&lt;/strong&gt;, schilder (Freiburg im Breisgrau (Duitsland) 20-4-1884 - Utrecht 19-5-1957). 
Zoon van Jacobus van Rees, hoogleraar in de weefselleer, en
  Konstanze Adriana Katharina Cordula Vatich&amp;eacute;, componiste.
  Gehuwd op 6-4-1909 met Adriana Catharine Dutilh (1876-1959),
  schilderes. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/REESO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rees, Otto van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otto van Rees groeide, samen met zijn twee zusters, op in
    een intellectueel socialistisch milieu en kreeg een vrije
    opvoeding. Zijn vader was de oprichter van de idealistische
    Kolonie van de Internationale Broederschap te Blaricum en
    bracht zijn humanitaire levensbeschouwing en Tolstojaanse
    idee&amp;euml;n over op zijn kinderen. Na een voortijdig
    afgebroken HBS-opleiding ontving Otto aanwijzingen op het
    gebied van de schilderkunst van Herman Heijenbrock, die in
    Blaricum woonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het Gooi woonde eveneens Cath&amp;eacute;rine ('Adya')
    Dutilh, dochter uit een rijke Rotterdamse koopmansfamilie,
    die zich hier - aangetrokken door links-libertijnse
    denkbeelden - na een artistieke opleiding in Brussel had
    gevestigd. Met haar kreeg Van Rees een relatie, en in 1904
    brachten zij samen de zomermaanden door in de - vooral bij
    kunstenaars - populaire badplaats Domburg. Van Rees werkte
    hier samen met de schilder Jan Toorop, een vriend van zijn
    vader. Hij schilderde vooral luministische doeken zoals de 
    &lt;em&gt;Walchersche vrouw&lt;/em&gt;

    (1904).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1904 vertrok Van Rees op aanraden van Toorop
    naar Parijs, waar hij al snel in contact kwam met schilders
    uit de internationale avant-garde. Hij woonde - evenals Pablo
    Picasso - in het atelier 'Bateau Lavoir' in Montmartre. Deze
    plek was een kweekvijver van nieuwe artistieke
    ontwikkelingen, en samen met zijn vrienden experimenteerde
    Van Rees hier naar hartelust. In december 1904 voegde zijn
    vriendin Cath&amp;eacute;rine zich bij hem in Parijs, waarna het
    paar hun vrij huwelijk aankondigde. Gedurende de zomermaanden
    van het daaropvolgende jaar huurden zij een boerderij in
    Fleury-en-Bi&amp;egrave;re, nabij het schildersdorp Barbizon.
    Geheel volgens de leer van vader Van Rees verbouwden zij hun
    eigen groenten. Van Rees maakte veel zwerftochten in de
    bossen van Fontainebleau en schilderde sc&amp;egrave;nes uit het
    dagelijks leven in neo-impressionistische stijl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Rees, die bekend stond als een beminnelijk man, had
    veel buitenlandse vrienden. Hij sprak vloeiend Frans, Duits
    en Italiaans. In 1906 trok het paar naar Anzio in
    Itali&amp;euml;, waar hun eerste dochter, Aditya, werd geboren.
    Ge&amp;iuml;nspireerd door het heldere licht in het kustdorpje
    maakte Van Rees fauvistische, felgekleurde landschappen,
    zoals 
    &lt;em&gt;Kust te Anzio&lt;/em&gt;

    (1906), en gevoelige portretten van moeder en kind. Met zijn
    gezin reisde hij ook naar Zwitserland en Nederland, om steeds
    weer terug te keren naar Parijs. Met de Nederlandse
    kunstenaars hier had hij geregeld contact. Zo bezocht hij de
    'jours' van de kunstcriticus en schilder Conrad Kickert, waar
    hij kennismaakte met andere modernistische schilders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1907 debuteerde Van Rees met drie werken op de
    Tentoonstelling van Kunstwerken van Levende Meesters in het
    Stedelijk Museum te Amsterdam. Hij bleef echter in de Franse
    hoofdstad wonen. In 1909 trad hij voor de wet in het huwelijk
    met Cath&amp;eacute;rine Dutilh. Het jaar daarop werd in Parijs
    zijn tweede dochter, Magdalena, geboren en nam hij hier deel
    aan de Salon des Artistes ind&amp;eacute;pendants. Ook toonde hij
    werk in de vooruitstrevende galeries van Clovis Sagot en
    Berthe Weill. Onder invloed van het symbolisme ontwikkelde
    Van Rees tussen 1907 en 1910 een meer lineaire stijl. Sobere
    werken met sterke afsnijdingen, zoals de serie voorstellingen
    van 
    &lt;em&gt;Adam en Eva&lt;/em&gt;

    (1910), vormden een overgang van compositie- en vormstudies
    naar meer kubistische werken. Vanaf 1910 exposeerde Van Rees
    verscheidene malen met de Moderne Kunstkring in het Stedelijk
    Museum in Amsterdam, waar zijn kubistische landschappen tot
    de meest vernieuwende werken behoorden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1915 begon Van Rees te experimenteren met nieuwe
    uitdrukkingsvormen. Hij knipte kubistische motieven in zijn
    haar, en toen hij tijdens de Eerste Wereldoorlog werd
    gemobiliseerd maakte hij - als inzending voor een door het
    leger georganiseerde tentoonstelling - een collage van lege
    sigarettenpakjes. Deze bijzondere kunstuitingen leidden ertoe
    dat hij vroegtijdig uit dienst werd ontslagen, waarna hij
    zich voegde bij zijn vrouw en kinderen, die in het Zwitserse
    Ascona verbleven. Hier maakten Van Rees en zijn vrouw
    waarschijnlijk kennis met de Frans-Duitse kunstenaar Hans
    Arp. In november 1915 exposeerden zij gedrie&amp;euml;n in
    Galerie Tanner in Z&amp;uuml;rich. De kubistische werken en
    collages van Van Rees en Arp, alsmede de eveneens op
    avant-gardistische motieven gebaseerde borduurwerken van
    Cath&amp;eacute;rine, veroorzaakten veel opschudding. Deze
    tentoonstelling stond aan het begin van een nieuwe artistieke
    stroming: het Dada&amp;iuml;sme. Met provocerende kunstwerken en
    gedichten wilden kunstenaars in Z&amp;uuml;rich hun onvrede uiten
    over de verwoestingen en het ego&amp;iuml;sme die volgens hen de
    maatschappij beheersten. Traditionele uitdrukkingsvormen en
    formalistische principes werden afgewezen, en door abstractie
    en het toepassen van nieuwe materialen ontstonden totaal
    andere kunstwerken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op verzoek van de Zwitserse kunstverzamelaar Han Coray
    schilderde Van Rees, samen met Arp, in de entreehal van de
    Pestalozzi Schule in Z&amp;uuml;rich, de eerste abstracte
    muurschildering in Zwitserland. Hoewel Van Rees in 1916
    wederom voor langere tijd naar Parijs vertrok - waar in 1917
    zijn zoon Jean-Luc ter wereld zou komen - werden zijn werken
    toch getoond op de Dada-avonden van het Cabaret Voltaire in
    Z&amp;uuml;rich. In 1918 ondertekende hij het Dada&amp;iuml;stisch
    Manifest dat in Berlijn werd gepresenteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teleurgesteld door alle verschrikkingen van de Eerste
    Wereldoorlog en onder invloed van de idee&amp;euml;n van de
    letterkundige Pieter van der Meer de Walcheren en de Franse
    filosoof Jacques Maritain bekeerden eerst Cath&amp;eacute;rine en
    later, in 1915, ook Van Rees zich tot het rooms-katholieke
    geloof. Ge&amp;iuml;nspireerd door zijn nieuwe overtuiging begon
    hij met het schilderen van religieuze onderwerpen, in vooral
    sobere kleuren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een treinongeluk bij het Franse Pont-sur-Yonne, in
    november 1919, waarbij Van Rees ernstig gewond raakte en zijn
    oudste, dertienjarige dochter overleed, verhinderde hem
    anderhalf jaar lang te werken. Om te herstellen vestigde Van
    Rees zich weer voor een langere periode in Nederland. Vanaf
    1921 nam hij deel aan de groepstentoonstellingen van de
    Hollandsche Kunstenaarskring en exposeerde hij met
    verscheidene andere kunstenaars bij Nederlandse galeries. Via
    zijn schoonfamilie, die een zomerhuis in Bergen bezat, maakte
    Van Rees kennis met de kunstenaars van de Bergense
    School.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1923 woonde het gezin Van Rees ruim drie jaar lang
    op het 'Klein Kasteel' in het Oost-Brabantse Deurne.
    Voorwerpen en mensen in zijn directe omgeving inspireerden de
    kunstenaar in zijn werk, zoals het 
    &lt;em&gt;Portret van mevrouw Wiegersma-Daniels&lt;/em&gt;

    (1923) en het 
    &lt;em&gt;Zelfportret in atelier&lt;/em&gt;

    (1927). In zijn nieuwe woonplaats ontving Van Rees dikwijls
    buitenlandse vrienden, onder wie Jacques Maritain, de
    Zwitserse schrijver Charles-Albert Cingria en de Russische
    beeldhouwers Moissy Kogan en Ossip Zadkine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangetrokken door de prachtige omgeving en het boeiende
    artistieke leven reisde Van Rees vanaf 1923 wederom met grote
    regelmaat naar Ascona. In 1924 maakte hij deel uit van de
    daar opgerichte internationale kunstenaarsgroep 'Der Grosse
    B&amp;auml;r'. Veel vrienden kwamen Van Rees in dit 'paradis
    terrestre' bezoeken, onder wie de Nederlandse schrijvers
    Albert Helman en Albert Kuyle. Laatstgenoemde was een van de
    oprichters van het vooruitstrevende katholieke literaire
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap.&lt;/em&gt;

    Door Kuyle raakte Van Rees actief betrokken bij de artistieke
    vormgeving van het blad. Daarnaast werkte hij mee aan de
    boeken van de uitgeverijen De Gemeenschap en Het
    Spectrum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1926 werd in het Stedelijk Museum te Amsterdam een
    grote overzichtstentoonstelling gehouden met 84 werken van
    Van Rees. Dit versterkte definitief de banden met Nederland.
    In hetzelfde jaar kreeg Van Rees zijn eerste religieuze
    opdracht, het schilderen van een kruiswegstatie voor een
    katholieke kerk te Klatt&amp;egrave;n op Java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cath&amp;eacute;rine van Rees - die het leven in Deurne
    verstikkend vond - bracht in 1927 haar man ertoe te verhuizen
    naar Brasschaet bij Antwerpen, met als gevolg dat de banden
    met het Belgische culturele leven nauwer werden aangehaald.
    Van Rees bleef contact houden met kunstenaars in Frankrijk en
    volgde de ontwikkelingen op artistiek gebied. In 1928 keerde
    het gezin terug naar Parijs. Via de Belgische schilder en
    beeldhouwer Georges Vantongerloo, de Uruguayaanse schilder
    Joaquin Torres Garc&amp;igrave;a en de Belgische schrijver en
    schilder Michel Seuphor raakte hij betrokken bij de
    antisurrealistische beweging 'Cercle et Carr&amp;eacute;'. Deze
    kunstenaars lieten zich leiden door het abstracte en
    compositorische element in de kunst. Van Rees maakte daarop
    kubistische, bijna abstracte composities, met platte vlakken,
    zoals 
    &lt;em&gt;Compositie&lt;/em&gt;

    (1930). De voorstelling werd ontleed in essenti&amp;euml;le
    vormen met een enkel herkenbaar element erin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De economische crisis van 1929 trof het echtpaar Van Rees
    zwaar. De financi&amp;euml;le ondersteuning van zijn familie en
    de opdrachten liepen sterk terug. De geldzorgen werkten
    verlammend. Vanaf 1930 leidde Van Rees een zwervend bestaan
    en was hij afwisselend in Frankrijk, Zwitserland en
    Nederland. Hij logeerde bij opdrachtgevers, familie of
    vrienden, maar had geen vaste verblijfplaats. Zijn vrouw en
    zoon - die niet van Nederland hielden - bleven achter in het
    buitenland, en woonden afwisselend bij Ascona en in Parijs.
    Tussen de kunstenaar en zijn vrouw ontstond een steeds
    grotere verwijdering. Via Albert Kuyle, inmiddels zijn
    schoonzoon, raakte Van Rees in 1934 betrokken bij het
    illustreren van het fascistische tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gemeenschap&lt;/em&gt;

    . De familieband speelde hierbij een belangrijker rol dan
    zijn ideologische overtuiging. In datzelfde jaar vestigde Van
    Rees zich definitief in een atelier te Utrecht. De tijd van
    experimenteren was voorbij. Hij richtte zich vanaf dat moment
    vooral op stillevens, religieuze voorstellingen en
    portretten. Door vrienden verkreeg Van Rees nog enkele
    opdrachten, zoals die voor een wanddecoratie in de
    Amsterdamse Obrechtkerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Utrecht trad Van Rees in december 1938 toe tot het
    Schilder- en Teekenkundig Genootschap 'Kunstliefde'.
    Daarnaast toonde hij werk bij Kunstzaal Wagenaar. Aan het
    begin van de jaren dertig ontmoette Van Rees de kunstenares
    Manna Smitt, die onder het pseudoniem Micha Landt vooral
    bekend werd door haar bloemstillevens. Hoewel Van Rees
    getrouwd bleef met Cath&amp;eacute;rine Dutilh, woonde Manna vanaf
    het einde van de jaren dertig bij hem in zijn Utrechtse
    atelier. Tijdens de Duitse bezetting bracht hij samen met
    haar veel tijd in Limburg door en exposeerde hij onder andere
    in Maastricht, Utrecht en Den Haag. Na de bevrijding leidde
    Van Rees een teruggetrokken bestaan. In 1951 verliet Manna
    hem, en korte tijd later voegde Cath&amp;eacute;rine, die in 1949
    naar Nederland was teruggekeerd, zich weer bij haar
    echtgenoot. De relatie bleef echter verre van harmonieus, en
    beide echtelieden gingen ieder hun eigen gang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren vijftig werd Van Rees lid van de Vereniging
    Beeldende en Monumentale Kunsten. Deze vereniging probeerde
    voor hem te bemiddelen in het verkrijgen van opdrachten voor
    wandschilderingen en glas-in-loodvensters. In deze periode,
    waarin vrijwel alle aandacht uitging naar de nieuwste
    ontwikkelingen in de Nederlandse kunst, verminderde de
    belangstelling voor zijn werk. Vanaf 1952 kreeg Van Rees,
    gezien zijn slechte financi&amp;euml;le situatie en zijn
    betekenis voor de ontwikkeling van de Nederlandse beeldende
    kunsten, dan ook een overheidssubsidie. Tevens verkocht hij
    enkele schilderijen, zoals 
    &lt;em&gt;De kachel&lt;/em&gt;

    (1928), aan de Staat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Zuiden bleef een grote aantrekkingskracht op Van Rees
    uitoefenen. Via een ingenieus systeem, waarbij hij
    reistekeningen voorafgaand aan vertrek verkocht, wist de
    kunstenaar zijn trektochten te financieren. Nadat hij in 1953
    en 1955 reizen naar Joegoslavi&amp;euml; en Griekenland had
    gemaakt, leek zijn werk weer aan kracht te winnen. Positieve
    reacties verschenen in de pers naar aanleiding van
    presentaties in Utrecht. In 1956 organiseerde in dezelfde
    stad het Museum van Nieuw Religieuse Kunst een
    overzichtstentoonstelling van zijn oeuvre. De opbloei was
    echter van korte duur. In 1957 overleed hij aan de gevolgen
    van een verkeersongeluk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otto van Rees was een eclecticus, iemand die niet
    vasthield aan strakke principes en telkens openstond voor
    experimenten. Door zijn contacten met kunstenaars uit de
    internationale avant-garde speelde hij, als intermediair, een
    belangrijke rol bij de introductie van nieuwe stromingen in
    de beeldende kunst in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Otto van Rees deels in bezit van de Van Rees
  Stichting, deels bij het Rijksbureau voor Kunsthistorische
  Documentatie te 's-Gravenhage. Persdocumentatie betreffende Van
  Rees bij het Rijksbureau voor Kunsthistorische Documentatie. De
  meeste werken van Otto van Rees bevinden zich in de collectie
  van het Centraal Museum te Utrecht en in particulier
  bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Jan Engelman en Hendrik Wiegersma, 'Otto van Rees',
  in 
  &lt;em&gt;Op steiger&lt;/em&gt;

  5 (Amsterdam z.j.) 5-32; Willem Enzinck, 
  &lt;em&gt;Otto&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;van Rees&lt;/em&gt;

  (Helmond [1953]); 
  &lt;em&gt;Otto van Rees, 1884-1957&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Stedelijk Museum Amsterdam]
  (Amsterdam 1960); 
  &lt;em&gt;Otto en Adya van Rees. Leven en werk tot 1934&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Herbert Henkels [Tentoonstellingscatalogus
  Centraal Museum Utrecht en Haags Gemeentemuseum] [Z.pl. 1975]; 
  &lt;em&gt;Otto van Rees (1884-1957); 40 opere dalle collezione in
  Ticino&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Museo Comunale d'Arte Moderna]
  (Ascona 1994).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;i&gt;Otto van Rees.&lt;/i&gt; Onder red. van Ida Boelema en Ir&#232;ne Lesparre (Zwolle [etc] 2005) afbeelding op titelblad [Van Rees in Brasschaat, Belgi&amp;euml;, 1927].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Laura N. Grijns&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

