<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Regout, Edmond Robert Hubert (1863-1913)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/regouterh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">regouterh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Regout</name>, Edmond Robert Hubert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1863"/>
    <event type="death" when="1913"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/REGOUTERH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Regout, Edmond Robert Hubert&lt;/strong&gt; (Robert), kamerlid en minister (Maastricht 4-6-1863 -'s-Gravenhage 18-1-1913).

Zoon van Hubert Gerard Louis Regout, industrieel en kamerlid, en
Theresia Hubertina Berger. Gehuwd op 10-1-1889 met Catharina Monica
Maria van Sonsbeeck. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/REGOUTERH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Regout, Edmond Robert Hubert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regout studeerde na zijn gymnasiale opleiding in Maastricht rechten
aan de Universiteit van Amsterdam. Daar promoveerde hij in 1886 op het
proefschrift: 
&lt;em&gt;Het stelsel van beheer van den faillieten boedel. Vergelijkende
rechtsstudie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1886). In 1888 volgde zijn benoeming tot ambtenaar van het
Openbaar Ministerie bij de kantongerechten in Roermond, vijfjaar later
die tot substituut-officier van justitie bij de rechtbank te Amsterdam.
Hij genoot de reputatie van strenge rechtvaardigheid, maar hij was mild
als het ging om jeugdige 'boefjes'. In 1903 werd Regout
officier van justitie in Roermond. Na zijn verkiezing in 1905 tot lid
van de Tweede Kamer legde hij zijn functie neer en verhuisde hij naar
's-Gravenhage. Als kamerlid viel hij niet bijzonder op, maar
vanwege zijn deskundigheid werd hij vaak gevraagd in allerlei
commissies zitting te nemen. Zo was hij lid, later voorzitter van het
rijkswoningcollege, lid van het algemeen college van toezicht, bijstand
en advies voor 's rijks tucht-en opvoedingswezen, lid van de
staatscommissie van bedelarij en landloperij, lid van de
staatscommissie voor de herziening van strafvordering. In 1910 werd hij
commissaris-generaal van de Nederlandse afdeling op de
wereldtentoonstelling in Brussel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regouts werk daar werd afgebroken door zijn benoeming op 7-6-1910
tot minister van Justitie in het kabinet-Heemskerk, nadat minister
A.P.L. Nelissen om gezondheidsredenen zijn portefeuille ter beschikking
had moeten stellen. Het unieke feit deed zich toen voor dat twee broers
tegelijkertijd het ministersambt bekleedden: Robert op Justitie, Louis
op Waterstaat. Een van de belangrijkste daden van Regout als minister
was het tot stand brengen van de wet van 20 mei 1911 tot bestrijding
van de zedeloosheid en beteugeling van de speelzucht, (de zg.
Zedelijkheidswet), waarvan het ontwerp reeds door zijn voorgangers was
ingediend, maar in Regout een warme, wijze en voorzichtige verdediger
vond. De wet zou zeer lange tijd geldig blijven, vaak beschouwd worden
als sterk verstrakkende zedelijkheidswetgeving en ten slotte sedert de
jaren '60 onder heftige kritiek geraken. In tegenstelling tot
Nelissen wilde Regout het gebruik van de totalisator niet verbieden,
doch de kamer nam een amendement aan, waardoor het oorspronkelijke
voorstel van Nelissen werd aanvaard. Onder Regouts bewind werd verder
het KB van 24-12-1910 
&lt;em&gt;Stbl.&lt;/em&gt;

374 houdende vaststelling van een reclasseringsregeling van kracht
waardoor de basis gelegd werd voor de overheidsbemoeiing met de
reclassering. Verder danken we aan hem de Auteurswet (1912).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minister Regout, die in het harnas stierf, stond bekend om zijn
weldoordachte logische betoogtrant. Zijn redevoeringen hield hij zo
beknopt mogelijk, maar de bewijsvoerging was er niet minder duidelijk
om, en vaak ontbrak een innerlijke bewogenheid niet. Regout werd
weleens, vanwege zijn soms stroef-ernstig en gereserveerd optreden, de
Hollandse Limburger genoemd. Hij was een zeer strijdbaar katholiek en
heeft in het maatschappelijk leven een belangrijke rol gespeeld. Zo was
hij in Roermond de oprichter en eerste voorzitter van de
Roomsch-Katholieke Volksbond, lid van het hoofdbestuur van de
Katholieke Sociale Actie (KSA) en later voorzitter van het Diocesane
Comit&amp;eacute; van de KSA in het bisdom Haarlem, medeoprichter en later
voorzitter van de juridische afdeling van de Vereeniging tot het
bevorderen van de beoefening der wetenschap onder de Katholieken in
Nederland (Thijmgenootschap), medeoprichter van de Haarlemse
'Hanze' en van de Roomsch-Katholieke Diocesane Middenstandsbond
(Haarlem).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Minister E.R.H. Regout &amp;#134;', in 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

18-1-1913 en 'Mr. Robert Regout' (Haagsche Brieven), 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

20-1-1913; W.A.Ch. van Wichen, in 
&lt;em&gt;Annuarium der Roomsch-Katholieke Studenten in Nederland 1913,&lt;/em&gt;

233-237 A.J. Rethaan Macar&amp;eacute;, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armenzorg en kinderbescherming&lt;/em&gt;

14 (1913) 33-34; 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

75 (1913) 9413 (22 januari) 1; W.J. van Weideren Rengers, 
&lt;em&gt;Schets eener parlementaire geschiedenis van Nederland.&lt;/em&gt;

4e bijgew. uitg. III 1901-1914 door W.H. Vermeulen ('s-Gravenhage,
1950); J.P. Gribling, 
&lt;em&gt;P.J.M. Aalberse, 1871-1948&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1961). Proefschrift Nijmegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;L.G. Karper, &lt;i&gt;De 21 Ministers van Justitie naar wie de vergaderzalen zijn vernoemd&lt;/i&gt; (Den Haag 1983) 43.





&lt;p&gt;J.P. Gribling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

