<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Regtien, Antonius Aegidius (1938-1989)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/regtien"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">regtien</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Regtien</name>, Antonius Aegidius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1938"/>
    <event type="death" when="1989"/>
    <state type="occupation">politiek activist</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/regtien.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Regtien, Antonius Aegidius&lt;/strong&gt;, politiek activist en publicist (Amsterdam 19-10-1938 - Amsterdam 25-12-1989). 
Zoon van Gerardus Cornelis Regtien, magazijnbediende, en
  Henri&amp;euml;tta Maria Constantia Wilhelmina Spaan. Op 25-10-1961
  gehuwd met Maria Henri&amp;euml;tte Johanna Fleuren (geb. 1939),
  onderwijzeres. Dit huwelijk, waaruit 2 zoons werden geboren, werd
  ontbonden op 1-4-1974. Uit een relatie met Mathilda Vermeer werd 1 zoon geboren en uit een relatie met Mireille Cohendy werd
  1 dochter geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/regtien.jpg' alt='afbeelding van Regtien, Antonius Aegidius'&gt;Ton Regtien werd aan de vooravond van de Tweede Wereldoorlog
    geboren in de Amsterdamse Kinkerbuurt als vierde van acht
    kinderen in een katholiek arbeidersgezin. De schoolperiode
    begon moeizaam. Regtiens kritische geest en opmerkelijke kijk
    op mensen en maatschappelijke verhoudingen vielen al vroeg op,
    maar zijn schoolijver liet te wensen over. Uiteindelijk slaagde
    hij er toch in zijn ritme te vinden en behaalde hij in 1954 met
    uitstekende cijfers het eindexamen MULO-A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het priesterambt was Regtiens eerste roeping. In 1954 ging
    hij uit eigen beweging naar het Sint Thomascollege van de
    paters Augustijnen in Venlo. In deze stad ontmoette hij zijn
    latere vrouw Riet. Na twee jaar seminarium hield Regtien het
    echter voor gezien, ging 'even plassen' en reed op de fiets
    terug naar Amsterdam. Hier schreef hij zich in aan het Sint
    Ignatiuscollege. Op deze door de jezu&amp;iuml;eten geleide school
    lagen de wortels van Regtiens maatschappelijke betrokkenheid.
    Hij kreeg er les van pater J.J.C. van Kilsdonk, die grote
    indruk op hem maakte en met wie hij zijn leven lang een
    persoonlijke band onderhield. In het schoolblad 
    &lt;em&gt;De Harpoen&lt;/em&gt;

    schreef hij enthousiast over de rechten van de mens. Als
    publicist zou Regtien zijn ware roeping vinden. Hij werd een
    dwangmatige schrijver, iemand met de behoefte de innerlijke
    belevingen van zijn zachtaardige en opstandige persoonlijkheid
    aan anderen te openbaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Regtien in 1959 met glans voor het eindexamen
    gymnasium-&amp;szlig; was geslaagd, besloot hij psychologie te
    studeren, en wel aan de Katholieke Universiteit te Nijmegen,
    want hij wilde zo dicht mogelijk bij zijn vriendin Riet wonen,
    die in Venlo de Kweekschool volgde. De wereld van het
    studentencorps, waarin hij aanvankelijk verkeerde, verruilde
    hij al snel voor het non-conformistische 
    &lt;em&gt;Nijmeegs Universiteitsblad&lt;/em&gt;

    . In dit milieu, beheerst door een mengeling van personalisme,
    existentialisme en marxisme, voelde hij zich thuis. Regtien
    bracht het er tot redactiesecretaris. In oktober 1960 was hij
    de initiatiefnemer voor het uitbrengen van een speciaal nummer
    over de Algerijnse onafhankelijkheidsoorlog, een voor het
    conservatieve Nederlandse studentenmilieu ongebruikelijk
    initiatief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allengs werd Nijmegen voor Regtien te benauwend. In oktober
    1961 ging hij weer in zijn geboortestad wonen, ditmaal met
    Riet, met wie hij diezelfde maand in het huwelijk trad. Hij
    reisde op en neer tussen Amsterdam - waar hij aan de
    Gemeentelijke Universiteit het bijvak filosofie volgde - en
    Nijmegen. In de laatstgenoemde stad behaalde hij in 1962 het
    kandidaats met een scriptie over de opvattingen van de Britse
    neurofysioloog Ch.S. Sherrington. Hij kon vervolgens in
    Nijmegen aan de slag als student-assistent van de hoogleraar
    F.J.Th. Rutten en verrichtte onderzoek naar het raakvlak van
    taalkunde en psychologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen kwam Regtien in Amsterdam in aanraking met de
    studentenproblematiek. In het voorjaar van 1963 kwam hij op de
    gedachte een progressieve studentenbeweging op te richten, naar
    het voorbeeld van de Union nationale des &amp;eacute;tudiants de
    France. Net als de Fransen beschouwde Regtien studenten als
    jonge intellectuele werknemers, met democratische en
    materieel-financi&amp;euml;le rechten en maatschappelijke plichten.
    Regtiens pleidooi voor democratisering en studieloon in een
    serie artikelen die vanaf 15 februari 1963 in het 
    &lt;em&gt;Nijmeegs Universiteitsblad&lt;/em&gt;

    verscheen, maakte landelijk enthousiasme los. De
    Studentenvakbeweging (SVB) zag in juni 1963 het levenslicht in
    Utrecht. Na een succesrijk begin - democratisering van de
    studentenwereld, aandacht voor het studentenhuwelijk, pleidooi
    voor studieloon in het 
    &lt;em&gt;Demokratisch Manifest&lt;/em&gt;

    - leek de doorbraak te verzanden. Als voorzitter hield Regtien
    het al na een half jaar voor gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Regtien op de achtergrond actief bleef, verschoof
    zijn aandacht naar de politiek. Gedurende 1964/1965 was hij
    voorzitter van de Amsterdamse socialistische
    studentenvereniging 'Politeia', en op 1 januari 1965 meldde hij
    zich aan als lid van de Partij van de Arbeid (PvdA). Van begin
    1965 tot eind 1968 maakte hij deel uit van de redactie van het
    nieuwe tijdschrift 
    &lt;em&gt;Links. Voor een strijdend socialisme&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regtien ontwikkelde zich tot een fulltime revolutionair op
    missie. Laaiend enthousiast kwam hij in 1965 terug van een reis
    naar Cuba. Artikelen volgden over de Cubaanse revolutie, over
    generatie-idool 
    &lt;em&gt;Ernesto Che Guevara. Het verhaal van een revolutionair&lt;/em&gt;

    (1967) en diens Franse epigoon R&amp;eacute;gis Debray. Was de
    Algerijnse kwestie voor Regtien voornamelijk een kwestie van
    emotionele verbondenheid, bij de oorlog in Vietnam raakte hij
    ook daadwerkelijk betrokken. Vanaf 1966 smokkelde hij
    Amerikaanse deserteurs over de grens naar Frankrijk en Zweden,
    organiseerde 'teach-ins' en schreef voor het 
    &lt;em&gt;Vietnam Bulletin&lt;/em&gt;

    . In 1967 woonde 'Teach-in-Ton' - zoals zijn bijnaam luidde -
    het Internationale Tribunaal ter Beoordeling van
    Oorlogsmisdaden in Vietnam bij dat in mei van dat jaar in
    Stockholm en in november in het Deense Roskilde werd gehouden.
    In deze drukke periode werkte Regtien freelance voor 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Linie&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    , de 
    &lt;em&gt;Friese Koerier&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    , schreef voor 
    &lt;em&gt;Demokrater. Nederlands studentenblad&lt;/em&gt;

    en zat in de redactie van 
    &lt;em&gt;Te Elfder Ure&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regtiens opvattingen verschoven van belangenbehartiging voor
    studenten, via hervorming van de universiteit - tot Kritische
    Universiteit - naar omverwerping van de bestaande
    maatschappelijke orde. De meidagen van 1968 stortten hem in
    Amsterdam terug in de studentenwereld. Het jaar daarop schreef
    hij in drie weken tijd 
    &lt;em&gt;Universiteit in opstand. Europese achtergronden en de
    Nederlandse situatie&lt;/em&gt;

    . Het werd een bestseller, waarvan 15.000 exemplaren werden
    verkocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het overmatig gebruik van zware shag en alcohol,
    gecombineerd met onophoudelijke trektochten door Europa, op
    zoek naar de revolutie, eisten hun tol. Regtien stortte in.
    Overspannen trok hij zich terug op een boerderij in het
    Noord-Hollandse Schagen. De Maagdenhuisbezetting in 1969 liet
    de dertigjarige revolutionair echter niet aan zich voorbij
    gaan: 'Neem bij de volgende bezetting schone sokken mee, want
    zoiets kan lang duren en op den duur gaan die dingen ontzettend
    stinken' (&lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

    , 31-5-1969).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de in wezen pragmatische SVB na de radicalisering van
    1967 - 
    &lt;em&gt;Sindikaal Manifest&lt;/em&gt;

    - in 1969 ter ziele ging, zou Regtien tot vervelens toe met
    zijn geesteskind worden geassocieerd. Lange tijd vermeed hij
    rituele interviews over de studentenopstand in de jaren zestig
    liever. Na de Maagdenhuisbezetting zegde hij zijn
    PvdA-lidmaatschap op, uit onvrede over het gebrek aan
    loyaliteit van de socialistische voorman J.M. den Uyl met de
    studenten. Regtien radicaliseerde in de richting van de
    Communistische Partij Nederland (CPN), maar de liefde was niet
    wederzijds. In april 1971 weigerde de partij hem het
    lidmaatschap. Pas in 1975 mocht hij toetreden tot de CPN,
    waarvan hij tot aan zijn dood lid is gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De rusteloze Regtien - in zijn leven verhuisde hij zo'n
    twintig keer - vestigde zich in september 1970 met zijn vrouw
    en twee zoons in Groningen. Aan de Rijksuniversiteit in die
    stad pakte hij de draad van zijn psychologiestudie weer op en
    behaalde in 1971 het doctoraalexamen; zijn scriptie droeg hij
    op aan de Noord-Vietnamese leider Ho Chi Minh. Daarna was hij
    als wetenschappelijk medewerker verbonden aan de subfaculteit
    Psychologie, vakgroep Arbeids- en Organisatiepsychologie van de
    Rijksuniversiteit te Groningen. Regtien streefde ernaar de
    'stoffige, naar de lamp riekende, abstracte wetenschap' midden
    in de maatschappelijke werkelijkheid te plaatsen. Hij
    begeleidde de studie van zijn studenten intensief en trok graag
    met hen op; hieruit haalde hij zijn voldoening.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als medeoprichter van de Tema-groep Noord Nederland
    verrichtte Regtien onder meer onderzoek naar de
    leefomstandigheden op Groningse boerderijen en de
    arbeidsvoorwaarden in de strokartonindustrie. Bij de gevestigde
    pers en in academische kringen werd de themagroep als een
    lastig verschijnsel beschouwd en verketterd als 'het
    wetenschappelijk bureau van de CPN in het noorden'. Regtiens
    ideologische benadering leidde tot veel polemieken, onder meer
    met de politieke activist Roel van Duyn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; In Groningen kreeg Regtien een relatie met Til Vermeer, waaruit in december 1972 een zoon werd geboren. Riet keerde met de jongste zoon in 1971 terug
    naar Amsterdam; de scheiding volgde begin april 1974. Veel
    bevrediging vond hij in deze periode in de opvoeding van zijn
    oudste zoon, Taco. Deze zorgende jaren kenschetste hij later
    als de 'roots' van zijn bestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1975/1976 was Regtien secretaris van de vakgroep, een
    functie waarop hij volkomen afknapte. Het failliet van zijn
    ideaal, universitaire democratisering, werd na een mislukte
    poging tot reorganisatie van de subfaculteit Psychologie in
    1978 duidelijk. Gedurende de jaren 1978-1981 werd Regtien op
    eigen verzoek gedetacheerd in Amsterdam, waar hij bij de
    marxistische historicus F. de Jong Edz. vergeefs werkte aan een
    proefschrift over de studentenbeweging. Teleurgesteld in wat
    hij tot stand had gebracht, besloot de rode doctorandus in 1981
    de Groningse universiteit definitief de rug toe te keren. Zijn
    ontslag volgde twee jaar later.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedesillusioneerd leefde de - inmiddels kalende -
    revolutionair van weleer in Amsterdam van een wachtgeld. Hij
    greep de dood van zijn broer Jan - onderwijzer in
    Papoea-Nieuw-Guinea - in 1981 aan om de wereld in te vluchten
    met lange reizen door Australasi&amp;euml;, Afrika en
    Latijns-Amerika, daartoe in staat gesteld door een ruime
    wachtgeldregeling, die werd aangevuld door met reportages
    verdiend geld. Ondertussen probeerde Regtien zijn leven opnieuw
    in te richten. Bij zijn vriendin de Fran&amp;ccedil;aise Mireille
    Cohendy kreeg hij in 1983 een dochter. Hij ging zich nu geheel
    aan het schrijven wijden. Reportages over onderwerpen
    betreffende de Derde Wereld verschenen in 
    &lt;em&gt;De Waarheid&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    . Pogingen een solide basis als publicist op te bouwen
    mislukten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste jaren van Regtiens leven werden vooral getekend
    door ziekte als gevolg van een virusinfectie, opgelopen in de
    tropen, en door geregeld terugkerende depressies, die hij op
    het Drentse platteland probeerde te verjagen. Een van de
    weinige functies die hij nog vervulde, was het
    bestuurslidmaatschap van de Stichting 'Lau Mazirel' ten behoeve
    van zigeuners en woonwagenbewoners. Vergeefs solliciteerde hij
    naar een nieuwe werkkring. Ondertussen broedde Regtien op zijn
    memoires van de jaren zestig, die in 1988 onder de titel 
    &lt;em&gt;Springtij. Herinneringen aan de jaren zestig&lt;/em&gt;

    verschenen. Een hartaanval, het gevolg van zijn sluimerende
    ziekte, werd hem op eerste kerstdag 1989 fataal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ton Regtien, de 'revolutionair van de koude grond', was in
    werkelijkheid een soms wat rechtlijnige, vaak onrustige, maar
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles sociale persoonlijkheid, voortdurend op
    zoek naar menselijke en universele waarden. Regtien was een
    tragische persoon, omdat hij nooit afstand heeft kunnen nemen
    van de jaren zestig, en de jaren zestig niet van hem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Regtien en persdocumentatie over hem in het
  Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties: [samen met
    Maarten van Dullemen,] 
    &lt;em&gt;Het Vietnam-tribunaal Stockholm-Roskilde, 1967&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1968); 
    &lt;em&gt;Black Power en de derde wereld. Een interview met Stokely
    Carmichael&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1968); [samen met H.C. Boekraad e.a.,] 
    &lt;em&gt;Universiteit en onderneming. Een analyse van het rapport
    Maris&lt;/em&gt;

    (Nijmegen 1968); [samen met Konrad Boehmer,] 
    &lt;em&gt;Van provo naar Oranje Vrijstaat&lt;/em&gt;

    ([Nijmegen] 1970).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie&amp;euml;n op 28-12-1989 in o.a.: 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  en 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  ; interviews in o.a.: 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 11-9-1965, 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 31-5-1969, 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 18-9-1971; 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 31-5-1978, 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 4-8-1979, 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 16-2-1980 en 
  &lt;em&gt;Folia Civitatis&lt;/em&gt;

  , 29-4-1988; portretten in o.a.: 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 31-5-1969, 
  &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

  , 28-6-1969 en 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 30-11-1983. Verder: 
  &lt;em&gt;Waarom kinderen altijd willen dat de indianen winnen. Een
  bloemlezing uit het Nijmeegs Universiteitsblad en de Vox
  Carolina&lt;/em&gt;

  . Samengest. door Hugues C. Boekraad [e.a.] ([Amsterdam] 1968);
  Karel van het Reve, 'Kanttekeningen bij Regtien', in idem, 
  &lt;em&gt;Marius wil niet in Joegoslavi&amp;euml; wonen en andere stukken
  over cultuur, recreatie en maatschappelijk werk&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1970) 146-155; 
  &lt;em&gt;Moet dit een wereldbeeld verbeelden? Van en over P&amp;eacute;
  Hawinkels&lt;/em&gt;

  . Onder red. van H.C. Boekraad [e.a.] (Nijmegen 1979) 45-71; Niek
  Pas, Studentensyndicalisme in Frankrijk en Nederland. De UNEF en
  de SVB, 1946-1967 [Ongepubliceerde doctoraalscriptie, Vakgroep
  Geschiedenis RU Utrecht] (Utrecht 1996).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Ton Regtien, 
  &lt;em&gt;Universiteit in opstand. Europese achtergronden en de
  Nederlandse situatie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1969) [Foto: Willem Diepraam].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niek Pas&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

