<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bijvanck, Geertrudus Cornelis Willem (1848-1925)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bijvanck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bijvanck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bijvanck</name>, Geertrudus Cornelis Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1848"/>
    <event type="death" when="1925"/>
    <state type="occupation">bibliothecaris</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BIJVANCKWGC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bijvanck, Geertrudus Cornelis Willem&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;W.G.C. Byvanck&lt;/b&gt;), bibliothecaris van de Koninklijke Bibliotheek en litterator (Amsterdam 10-11-1848 - 's-Gravenhage 6-12-1925).

  Zoon van Gerard Marinus Bijvanck, ge&amp;euml;mployeerde bij de
  Nederlandsche Handel-Maatschappij, en Henrietta Christina Fuhri.
  Gehuwd op 10-5-1883 met Clara Everharda Cramerus. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BIJVANCKWGC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bijvanck, Geertrudus Cornelis Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byvanck volgde, na zijn eindexamen gymnasium te
    's-Gravenhage, een studie in de oude talen te Leiden. Hij
    promoveerde in 1879 op een historisch onderwerp, 
    &lt;em&gt;Studia in Ti. Gracchi historiam.&lt;/em&gt;

    Hij was tijdens zijn studententijd huisleraar geweest en leraar
    aan de HBS te Leiden, in aardrijkskunde en geschiedenis. Na
    zijn promotie was hij tot 1889 leraar aan het Leidse gymnasium,
    waar hij ook Nederlands doceerde. Hij nam vrijwillig ontslag,
    ging van zijn pen leven en verbleef enige jaren in Parijs, waar
    hij zich zeer thuis voelde en intens met het Franse culturele
    leven in aanraking kwam; een zekere Franse elegance bleef hem
    levenslang bij. Per 1 april 1895 werd hij bibliothecaris van de
    Koninklijke Bibliotheek, een functie die hij bekleedde tot 1
    oktober 1921.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn ambtelijke functies was hij zeer actief op
    literair gebied. Eerst medewerker van de periodiek 
    &lt;em&gt;Los en vast,&lt;/em&gt;

    van 1893 tot 1905 redacteur van 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    en van 1911 tot 1925 medewerker aan 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant.&lt;/em&gt;

    In deze bladen publiceerde hij veel litterair-historische,
    historische en politieke studies en commentaren. Van zijn
    grotere publikaties zijn vooral van belang: 
    &lt;em&gt;Po&amp;euml;zie en leven in de 19de eeuw&lt;/em&gt;

    (1888) en 
    &lt;em&gt;De jeugd van Isa&amp;auml;c da Costa&lt;/em&gt;

    (1894-1896, 2 dl.). Ook zijn leven in Parijs en zijn
    kennismaking met vele prominenten uit de contemporaine
    letterkunde, bijvoorbeeld Paul Verlaine, gaven aanleiding tot
    vele schetsen; zijn enorme belezenheid vond onder meer uiting
    in een 
    &lt;em&gt;Sp&amp;eacute;cimen d'un essai critique sur les oeuvres de
    Fran&amp;ccedil;ois Villon&lt;/em&gt;

    (1882). Enige bekendheid genoot ook 
    &lt;em&gt;Un Hollandais &amp;agrave; Paris en 1891&lt;/em&gt;

    (1892), waarvoor Anatole France zo vriendelijk was een woord
    vooraf te schrijven. Zijn liefde tot Frankrijk en de Franse
    cultuur stond niet in de weg dat hij ook vele andere landen
    bereisde; hij was een verwoed en intelligent reiziger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er zijn niet veel litterair-historische of geschiedkundige
    beschouwingen van Byvanck die men thans nog raadplegen moet
    wegens hun feitelijke inhoud; het meeste is, wat informatie
    betreft, wel achterhaald. Historiografisch interessant was zijn
    artikel over Robert Fruin in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    van 1899, waarin hij Fruin verweet een dorre realist te zijn
    geweest, die de artistieke beleving van de geschiedenis
    onmogelijk maakte, wat volgens hem vooral bleek uit Fruins
    afwijzing van schrijvers als Th.B. Macaulay en J.L. Motley.
    Fruins geschiedopvatting was volgens Byvanck steriel, en
    daardoor was zijn geschiedschrijving in feite mislukt. Hiermee
    maakte Byvanck een langdurige discussie los. Uiteindelijk moet
    worden geconstateerd dat Byvanck van Fruin weinig begrepen
    heeft en dat zijn 
    &lt;em&gt;Gids-&lt;/em&gt;

    artikel veel meer zegt over de auteur zelf dan over Fruin.
    Dergelijk oordeel kan men vellen over veel van zijn
    geschriften. Dat wil niet zeggen dat zijn werk ongelezen zou
    moeten blijven: wil men een indruk krijgen van hoe een zeer
    erudiete intellectueel omstreeks 1900 dacht, oordeelde en
    schreef, dan is Byvanck een uitstekende bron. De veelzijdigheid
    van deze laat-negentiende-eeuwer is bepaald de moeite waard.
    Een zeer druk bestaan, vooral in zijn Haagse tijd toen hij
    bibliothecaris was van de KB, deed op geen enkele wijze afbreuk
    aan zijn gezinsleven. Huis en werk hield hij gescheiden, en hoe
    onrustig zijn ambtelijk bestaan ook was, in het gezin heerste
    rust en harmonie; wat zulks betekende voor zijn kinderen heeft
    W. den Boer in het levensbericht van de oudste zoon, Alexander
    Willem, overtuigend aangetoond 
    &lt;em&gt;(Jb. KNAW 1971,&lt;/em&gt;

    246-255).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eruditie was waarschijnlijk een van de redenen die hem
    in 1895 de functie van bibliothecaris van de KB bezorgden, want
    hij was de eerste die niet voortkwam uit de rangen van de KB
    zelf, maar een man 'van buiten', die zich overigens op vele
    terreinen waarop de KB zich richtte zeer goed thuis voelde:
    letterkunde van vele taalgebieden en geschiedenis. Gedurende 26
    jaar heeft Byvanck de KB geleid. Vooral werd hij bezield door
    de gedachte dat de bibliotheek 'naar de mensen' gebracht moest
    worden, opengebroken naar een veel groter en gevarieerder
    publiek. Daaraan heeft hij geprobeerd te voldoen door het
    uitbrengen van gedrukte catalogi, door het organiseren van
    tentoonstellingen en door in het algemeen de collectie bekender
    en toegankelijker te maken. Zo verschenen o.a. in 1905 een
    catalogus over kunst, in 1910 die over de Goethe-verzameling,
    tussen 1918 en 1922 een catalogus in vijf delen over Franse
    taal- en letterkunde; W.P.C. Knuttel voltooide in 1920 zijn
    negendelige pamflettencatalogus. Tegelijkertijd kreeg de
    handschriftenverzameling een zeer sterke impuls;
    gekwalificeerde medewerkers werden aangetrokken, en veel geld -
    relatief te veel - werd aan de aankoop van manuscripten
    besteed. De KB, gevestigd aan het Lange Voorhout 34, nam
    tijdens zijn leiding zeer aanmerkelijk toe in personeel -
    opmerkelijk was de toetreding van een groot aantal vrouwen - en
    in ruimte, want belangrijke verbouwingen, zoals in de
    voormalige tuin, zijn het werk van Byvanck geweest. Byvancks
    leiding heeft ontegenzeggelijk veel voor de KB betekend; toch
    is, achteraf bezien, zijn beleid te zeer op persoonlijke
    belangstelling gebaseerd geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook wreekte zich het feit dat Byvanck geen bibliothecaris
    was en gebrek aan vakkennis had en dat veel van zijn
    handelingen voorbijgingen aan de wezenlijke bedoelingen van een
    wetenschappelijke bibliotheek. Opvolgers verweten hem een
    onevenwichtig beleid, gevolg van een 'te fantastische geest'
    (L. Brummel, 750 
    &lt;em&gt;Jaar Koninklijk Kabinet...,&lt;/em&gt;

    120).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Minuten van door Byvanck geschreven brieven in de
  periode 1895-1921 in Archief-KB in de Koninklijke Bibliotheek te
  's-Gravenhage. Correspondentie aan W.G.C. Byvanck in
  Universiteitsbibliotheek Leiden, BPL 2246. 
&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;A.J. de Mare, 
  &lt;em&gt;Lijst der geschriften van Dr. W.G.C. Byvanck 1874-1925&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1926); 
  &lt;em&gt;Keur uit het ongebundelde werk van W.G.C. Byvanck&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1956).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve F.J.W. Drion, in 
  &lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
  te Leiden en levensberichten harer afgestorven medeleden
  1926-1927,&lt;/em&gt;

  62-85; L. Brummel, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis der Koninklijke Bibliotheek&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1939) 186-190: werk over Byvanck in 
  &lt;em&gt;Keur uit het ongebundelde werk van W.G.C. Byvanck. Ingel. en
  van aant. voorzien door J.J. Oversteegen&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1956) 245; L. Brummel, in 
  &lt;em&gt;150 Jaar Koninklijk Kabinet van Schilderijen, Koninklijke
  Bibliotheek [en] Koninklijk Penningkabinet&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1967) 114-120; J.A. Gruys, 'De catalogus van de
  Koninklijke Bibliotheek in de negentiende eeuw: legende of
  epos?', in 
  &lt;em&gt;Opstellen over de Koninklijke Bibliotheek en andere
  studies&lt;/em&gt;

  [red. P.A. Tichelaar et al.] (Hilversum, 1986)
  216-218.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Keur uit het ongebundelde werk van W.G.C. Byvanck. Ingel. en
  van aant. voorzien door J.J. Oversteegen&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1956) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;F.W.N. Hugenholtz&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

