<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Reijnders, Izaak Herman (1879-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/reijnders"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">reijnders</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Reijnders</name>, Izaak Herman</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/REIJNDERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Reijnders, Izaak Herman&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Reynders&lt;/b&gt;), generaal (Onstwedde, gem. Stadskanaal 27-3-1879 - 's-Gravenhage 31-12-1966).

  Zoon van Izaak Herman Reijnders (bekend onder de naam Reynders),
  burgemeester, en Antje Meursinge. Gehuwd op 14-7-1908 met Maria
  Willemina Nijsingh (bekend onder de naam Nysingh). Uit dit
  huwelijk werd 1 dochter geboren. 
  
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/REIJNDERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Reijnders, Izaak Herman&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reynders doorliep de HBS in Assen en bezocht vervolgens de
    Koninklijke Militaire Academie (KMA) te Breda, waar hij op 16
    september 1896 als cadet-infanterie werd ingelijfd. Tussen 1899
    en 1912 vervulde hij functies achtereenvolgens bij het 1e
    regiment infanterie, de dienst der militaire verkenningen
    (1904-1908), de 4e compagnie wielrijders (tot 1912) en ten
    slotte weer korte tijd bij het 1e regiment infanterie. Op 1
    november 1912 begon de studie aan de Hoogere Krijgsschool, die
    op 1 november 1915 met het behalen van het brevet 'Generale
    Staf' werd afgesloten. Inmiddels was hij op 1 september 1913
    benoemd tot kapitein bij het 18e regiment infanterie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 28 september 1918 werd Reynders geplaatst bij de Generale
    Staf, waar hij van 1920 tot 1925 de functie van directeur van
    de dienst der militaire verkenningen vervulde. Op 1 december
    1925 volgde zijn benoeming tot majoor. In die rang was hij
    achtereenvolgens werkzaam bij het 19e regiment infanterie, het
    regiment grenadiers en opnieuw de Generale Staf. Tijdens deze
    laatste plaatsing werd hij aangewezen voor de functie van
    chef-staf van de 1e divisie. Verdere bevorderingen bleven voor
    Reynders niet uit: 1 augustus 1928 werd hij luitenant-kolonel
    en 1 november 1931 kolonel, in welke laatste hoedanigheid hij
    een jaar later tot inspecteur van het wapen der infanterie werd
    aangesteld. Na de bevordering tot generaal-majoor op 1 november
    1933 viel hem spoedig de positie van chef van de Generale Staf
    toe (1 mei 1934). In die kwaliteit was Reynders de opvolger van
    luitenant-generaal A.H. Seyffardt. Bij de nadering van de
    Tweede Wereldoorlog ten slotte werd Reynders op 28 augustus
    1939 Opperbevelhebber van Land- en Zeemacht (OLZ) en terzelfder
    tijd haast, twee dagen later, bevorderd tot generaal. Dit zou
    de uiteindelijke bekroning vormen van zijn militaire
    carri&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Reynders de functie van chef van de Generale Staf
    aanvaardde, verkeerde het Nederlandse leger in staat van
    verval. Een actief beleid om daarin verandering te brengen
    bleek, mede als gevolg van de weinig florissante toestand van
    de overheidsuitgaven en de met name voor de landmacht weinig
    gunstige publieke opinie, niet meteen haalbaar. Reynders stelde
    zich daarom in eerste instantie ten doel verdere afkalving te
    voorkomen. Deze defensieve rol zou hij reeds in februari 1935
    laten varen. In een uitvoerig memorandum aan de toenmalige
    minister van Defensie, L.N. Deckers, gaf hij uiting aan zijn
    bezorgdheid over de internationale militaire ontwikkelingen,
    waarschuwde hij voor de Duitse operatieplannen, die zich ook
    over het Nederlandse grondgebied uitstrekten, en drong hij erop
    aan een apart defensiefonds te cre&amp;euml;ren waaruit voor de
    herbewapening kon worden geput. Toen echter de minister in
    hoofdzaak volstond met een fonds van slechts 31 miljoen gulden,
    diende Reynders in februari 1937 een urgentieprogramma in,
    waarvan hij de kosten op 137 miljoen raamde. Ofschoon dit
    politieke instemming verkreeg, kwam er in de volgende jaren,
    vooral ten gevolge van het weinig slagvaardig optreden van
    achtereenvolgende kabinetten, weinig tot stand, en de meeste
    gedane bestellingen kwamen te laat om in augustus 1939 het
    Nederlandse leger bij de mobilisatie modern en goed bewapend te
    doen zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarnaast poogde Reynders de kwaliteit van het personeel van
    het leger te verbeteren. In dit verband kwam, mede op Reynders'
    aandringen, wijziging van de dienstplicht in 1938 en 1939 tot
    stand: in 1938 werd het jaarlijkse contingent dienstplichtigen
    van 19.500 op 32.000 man gebracht en de eerste oefening van
    5&amp;frac12; tot 11 maanden verlengd, en in 1939 werd voor de eerste
    oefening zelfs een maximumduur van twee jaar vastgesteld.
    Voorts nam Reynders maatregelen om mobilisatie en concentratie
    van het leger goed te doen verlopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De in de zomer van 1939 optredende minister van Defensie,
    A.Q.H. Dijxhoorn, had Reynders als OLZ voorgedragen, maar toch
    liever de commandant Veldleger, J.J.G. baron Van Voorst tot
    Voorst, op deze post gezien. Het feit dat Reynders nu eenmaal
    qualitate qua het beste op de hoogte was van
    oorlogsvoorbereidingen en mobilisatieregelingen had toen bij
    Dijxhoorns voorstel de doorslag gegeven. Maar een goede
    samenwerking tussen Dijxhoorn, zelf militair van origine, en
    Reynders bleek onmogelijk, en de eerste gevoelde zich door het
    kabinet en koningin Wilhelmina in spoedig uitbrekende
    geschillen met de OLZ gedekt. Er braken conflicten uit over de
    interpretatie van de Oorlogswet van 1899, die Reynders ten
    aanzien van de bevoegdheden ruimer wilde uitleggen dan
    Dijxhoorn, over het toelaten van SDAP-mobilisatieclubs, die
    Reynders en de gehele legertop ongewenst achtten, maar
    Dijxhoorn onder stringente voorwaarden (onthouden van politieke
    actie) wilde toestaan. De centrale kwestie vormde echter een
    meningsverschil over het bij het uitbreken van een oorlog met
    Duitsland te voeren krijgsbeleid. Reynders wenste, min of meer
    conform de opdracht die de regering hem op 9 september 1939 had
    verstrekt, de verdediging tegen een Duitse inval in eerste
    instantie te voeren langs de lijn Grebbe-Raam-Peel. Mocht de
    situatie hier onhoudbaar blijken, dan zouden zijn troepen
    vandaar teruggaan achter het oostfront van de Vesting Holland,
    waar uiteindelijk de hoofdweerstand geboden zou worden.
    Daarnaast zou de strijd dan eventueel ook in Zeeland voortgezet
    kunnen worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het plan van de OLZ stoelde onder meer op de overtuiging dat
    Nederland uit 'bondgenootschappelijke' overwegingen de plicht
    had in Noord-Brabant krachtige weerstand te bieden. In het
    kabinet werd Reynders' visie op dit punt echter niet door
    iedereen onderschreven. Minister-president D.J. de Geer meende
    bijvoorbeeld dat in Brabant met een 'symbolische' verdediging
    kon worden volstaan. Voorts was de commandant Veldleger van
    opvatting dat het de voorkeur verdiende een meer westelijke
    stelling te betrekken, ter hoogte van Breda. Ook achtte Van
    Voorst tot Voorst een eventuele terugtocht van de Grebbe naar
    de oostelijke stellingen van de Vesting Holland onuitvoerbaar,
    een mening die Dijxhoorn deelde. Men vreesde zware
    luchtaanvallen tijdens zulk een terugtocht en achtte uitvoering
    ervan in &amp;eacute;&amp;eacute;n nacht onmogelijk, ook omdat dan door de
    waterlinie heen weinig wegen ter beschikking zouden staan. Toen
    de minister op 20 december 1939 van de commandant Veldleger
    hoorde dat zulk een terugtocht nog nauwelijks organisatorisch
    was voorbereid, was voor hem de maat vol. Een nieuwe, echter
    vaag gehouden, regeringsopdracht van krijgsbeleid, op voorstel
    van Dijxhoorn aan de OLZ gegeven, was voor Reynders
    onaanvaardbaar. Deze slaagde, er echter niet in op een
    ministerraad die op 22 januari 1940 gehouden werd het kabinet
    voor zijn visie te winnen, en op 5 februari 1940 vroeg en
    verkreeg Reynders eervol ontslag. Luitenant-generaal H.G.
    Winkelman volgde hem als OLZ op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn ontslag leidde Reynders een teruggetrokken bestaan.
    Helemaal in de vergetelheid raakte hij echter niet. In het
    najaar van 1944 kreeg hij het verzoek de leiding op zich te
    nemen van de Binnenlandse Strijdkrachten in bezet gebied. Dit
    verzoek legde hij echter naast zich neer. Hij wenste alleen een
    nieuwe functie te aanvaarden indien de Koningin hem persoonlijk
    daartoe verzocht. Bij zijn ontslag als OLZ was Reynders niet,
    zoals te doen gebruikelijk, een onderscheiding uitgereikt voor
    bewezen diensten. Dit had hem zeer pijnlijk getroffen en
    inspireerde hem na de bevrijding tot het publiceren van een
    brochure, getiteld 
    &lt;em&gt;De wisseling in het Opperbevel van Land- en Zeemacht in
    Februari 1940. Hare oorzaken en hare gevolgen&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1945), waarin hij zijn beleid als OLZ verdedigde, in
    de hoop aldus rehabilitatie te bewerkstelligen. Dijxhoorn
    reageerde daarop in 1946 met een eigen brochure: 
    &lt;em&gt;Antwoord van A.Q.H. Dijxhoorn ... op De wisseling in het
    Opperbevel van Land- en Zeemacht in Februari 1940&lt;/em&gt;

    ('s-Graven-hage, 1946), die Reynders ertoe bracht, bij wijze
    van antwoord aan zijn opponent, andermaal een geschrift te
    publiceren: 
    &lt;em&gt;Normaals: De wisseling in het Opperbevel van Land- en
    Zeemacht. Antwoord aan de critiek&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reynders staat te boek als een voortreffelijk officier.
    Eenmaal benoemd tot chef van de Generale Staf bleek hij
    uitstekend op de hoogte van de ontwikkelingen op
    militair-technisch gebied in andere Europese landen, in 't
    bijzonder Duitsland. Hij werkte met grote inzet aan de
    wederopbouw van het Nederlandse leger en genoot de sympathie
    van zijn stafofficieren. Zijn emotionele natuur belette hem
    echter in conflictsituaties steeds op adequate en nuchtere
    wijze te reageren. Dit kwam vooral in de periode dat hij als
    OLZ optrad, markant tot uitdrukking. Zijn ontslag uit deze
    functie moet dan ook mede daaraan worden toegeschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde brochures: 'De moeilijke
    jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940. Nederlands neutraliteitspolitiek',
    in 
    &lt;em&gt;Elseviers&lt;/em&gt;
    &lt;em&gt;Weekblad,&lt;/em&gt;

    25-10, 1-11, 8-11-1947.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1949) 1a-b, passim; 1c, passim; J.A. Eigeman, 
  &lt;em&gt;De Enqu&amp;ecirc;tecommissie en de wisseling in het opperbevel in
  Februari 1940. Een militair-staatsrechtelijke studie&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1949); J.J.C.P. Wilson, 'Generaal I.H. Reynders
  tachtig jaar', in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

  26-3-1959; idem. 
  &lt;em&gt;Vijf oorlogsdagen en hun twintigjarige voorgeschiedenis&lt;/em&gt;

  (Assen [etc.], 1960) 30-85; 
  &lt;em&gt;Honderdvijftigjaar Generale Staf 1814-11 Maart-1964. Overzicht
  van de ontwikkeling van de Koninklijke Landmacht&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1964) 122-134; H. van der Bie, 'De generaal kent
  geen rancunes, hij is ,,b.d.&amp;quot;, - al 24 jaar ...', in 
  &lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

  24-3-1964; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1969) I, II, passim; J. D. Schepers, 'Generaal
  Reynders en de staat van oorlog en van beleg', in 
  &lt;em&gt;Militair-Rechtelijk Tijdschrift&lt;/em&gt;

  63 (1970) 449-454; G.J. van Ojen jr., 
  &lt;em&gt;De Binnenlandse Strijdkrachten&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1972) I, 164-165; H.J. Kruls, 
  &lt;em&gt;Generaal in Nederland. Memoires&lt;/em&gt;

  (Bussum, [1975]) 42-46; J.W.M. Schulten, 'Met toestemming van den
  opperbevelhebber: van 'mobilisatieclubs' tot 'Algemeene
  Vereeniging voor Gemobiliseerden' ', in 
  &lt;em&gt;Tussen crisis en oorlog. Maatschappij en krijgsmacht in de
  jaren '30.&lt;/em&gt;

  Onder red. van G. Teitler (Dieren, 1984) 88-102; G. Teitler, 'De
  krijgsmacht als Cassandra. Toekomstverwachtingen van Nederlandse
  militairen', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  70-87; G. van Roon, 
  &lt;em&gt;Kleine landen in crisistijd. Van Oslostaten tot Benelux,
  1930-1940&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1220.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.A.M.M. Janssen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

