<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Renier, Gustaaf Johannes Petrus (1892-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/renier"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">renier</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Renier</name>, Gustaaf Johannes Petrus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/RENIER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Renier, Gustaaf Johannes Petrus&lt;/strong&gt;, historicus (Vlissingen 25-9-1892 - Twickenham (Eng.) 4-9-1962).

Zoon van Petrus Paulus Renier (Belgische nationaliteit) Schelde-loods,
en Johanna Maria Elisabeth Renier. Eerst gehuwd sinds 17-5-1923 met
Kate O'Brien. Echtscheiding uitgesproken op 20-10-1938 te Londen
volgens 'decree nisi' waardoor de feitelijke
huwelijksontbinding 6 maanden later van kracht werd. Vervolgens
getrouwd met Olive Mary Corthorn op 12-5-1939. Uit beide huwelijken
werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/RENIER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Renier, Gustaaf Johannes Petrus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reniers opvoeding werd beheerst door zijn Waalse moeder en haar
enthousiasme voor de Franse cultuur. Zij sprak niet alleen Frans met de
kinderen, maar stuurde haar oudste zoon ook in 1904 naar het Antwerps
Athenaeum, en later naar een college in Leuven, waar hij vloeiend Frans
leerde. Allengs groeide bij hem weerzin tegen het Belgisch milieu, de
katholieke kerk en elke vorm van dwang. Na een kortstondige historische
studie te Gent bij de bewonderde Henri Pirenne, vertrok Renier in 1914
bij het uitbreken van de oorlog naar Engeland. Daar leidde hij
jarenlang een wat precair bestaan, levend van journalistieke en
literaire activiteiten. Er verschenen populaire biografie&amp;euml;n van
zeer verschillende figuren als Oscar Wilde, Robespierre en Willem van
Oranje, en, in 1931, een boekje getiteld 
&lt;em&gt;The English: are they human?,&lt;/em&gt;

dat hem nog lange tijd in Engeland een grote reputatie verschafte. Het
bevat het geestige verslag van zijn verhouding tot het land waar hij
zich voorgoed gevestigd had - zonder zich overigens ooit te laten
naturaliseren. Zorgvuldig bewaarde Renier de continentale toets in
uiterlijk en optreden: de alpinomuts, het zwierige optreden en de
bonhommie maakten hem tot een aparte verschijning in het Engelse
milieu. Soms poseerde hij echter graag als de typisch Britse
'amateur', de man die bijvoorbeeld het gedrag van vogeltjes
scherp observeert en daar dan innemend verslag van doet: 
&lt;em&gt;A Tale of Two Robins&lt;/em&gt;

(Londen, 1934).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen in contact gekomen met prof. Geyl, die te Londen de
Nederlandse geschiedenis doceerde, bracht Renier daar zijn eigen
historische studie tot academische voltooiing met een proefschrift over

&lt;em&gt;Great Britain and the establishment of the Kingdom of the
Netherlands, 1813-1815...&lt;/em&gt;

(The Hague, 1930). Het boek viel op door de heldere betoogtrant en was
de voornaamste reden dat de schrijver ervan in 1934 lector werd aan
University College te Londen. Twee jaar later volgde hij daar Geyl op,
echter als (part-time) Reader in Dutch History. Pas in 1945 werd Renier
benoemd tot hoogleraar in Nederlandse geschiedenis en instellingen.
Daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r was hij, behalve part-time Reader, van 1939 tot 1941
als politiek medewerker verbonden aan de BBC, waarna de Nederlandse
regering in ballingschap hem als literair adviseur aanstelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als docent was Renier in zijn element: de levendige presentatie
boeide zijn gehoor, uitwijdingen en uitvallen over hedendaagse politiek
gaven juist die prikkeling die een voordracht stimulerend maakt. Een
vakspecialist in engere zin wilde Renier overigens niet zijn. Hoewel
door hem oorspronkelijk archiefonderzoek over achttiende-eeuwse
diplomatieke geschiedenis verricht werd kwam hij nauwelijks tot
publikatie. Een uitzondering vormt 
&lt;em&gt;The Dutch Nation&lt;/em&gt;

(Londen, 1944), een overzichtswerk waarvan hijzelf enkele jaren later
een Nederlandse uitgave bezorgde onder de titel 
&lt;em&gt;De Noord-Nederlandse Natie&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1948). De afperking tegenover de zuidelijke Nederlanden
noopte hem natuurlijk tot een uiteenzetting met Geyls Groot-Nederlandse
opvattingen. Wat uitdagender nog stelde Renier in zijn Londense
intreerede 
&lt;em&gt;The Criterion of Dutch Nationhood&lt;/em&gt;

(Londen, [1946]) dat niet de taal de natie maakt, maar de staat en het
gemeenschappelijke verleden. Onnodig te zeggen dat Geyl hierop
reageerde als een miskenning van zijn these (zie hiervoor de 
&lt;em&gt;Bijdragen voor de geschiedenis der Nederlanden&lt;/em&gt;

I (1946) 227-229), al deed dit aan hun vriendschap niets af. In andere
opzichten konden beiden het echter wel grondig eens zijn, o.a. in hun
gemeenschappelijke afkeer van 'systeembouwers' als Toynbee en
Romein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds gedurende de laatste jaren voor zijn emeritaat in 1957 trok
Renier zich geleidelijk aan terug. Er was een zekere teleurstelling
over de geringe opgang van zijn 
&lt;em&gt;History, its purpose and method&lt;/em&gt;

(Londen, 1950) - een eigenzinnig boek dat weinig aansluiting vertoonde
bij de ontwikkeling van de moderne historische wetenschap. Jaarlijkse
bezoeken aan het land van herkomst, Zeeland, werden volgehouden tot
zijn gezondheid hem dat belette. Zijn in het Nederlands gestelde
herinneringen bleven onvoltooid en ongepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Er bestaat geen bibliografie van Renier. Zijn belangrijkste werken
vindt men in de tekst genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Geyl, 'Prof. G.J. Renier, The Dutch and the
English', in 
&lt;em&gt;The Times&lt;/em&gt;

6 september 1962; G.A. de Kok, 'Vaderland in de verte', in 
&lt;em&gt;Zeeuws Tijdschrift&lt;/em&gt;

12 (1962) 140-143; E.H. Kossmann, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1962-1963,&lt;/em&gt;

401-407.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Nederlandistiek in het buitenland.&lt;/em&gt;

Onder red. van W. Thijs en J.M. Jalink (Den Haag, 1967) afbeelding tegenover pagina 228.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

