<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rennes, Catharina van (1858-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/rennes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rennes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rennes</name>, Catharina van</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">muziekpedagoge</state>
    <state type="occupation">componiste</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/RENNES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rennes, Catharina van&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;Van Renn&amp;egrave;s&lt;/b&gt;), zangpedagoge en componiste (Utrecht 2-8-1858 - Amsterdam 23-11-1940). 
Dochter van Jan van Rennes, graanhandelaar, en Marianna Josepha
  de Jong.
  

  
  &lt;img src=&amp;quot;images/RENNES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rennes, Catharina van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zodra vader Van Rennes - zelf een uitstekend pianist en vele
    jaren lang tenor in het Utrechtse Toonkunstkoor - merkte dat
    Catharina ('Catootje'), de oudste van zijn drie kinderen,
    muzikaal begaafd was, stelde hij alles in het werk om dit
    talent verder tot ontwikkeling te brengen. Het speelse,
    wispelturige en snel ge&amp;euml;motioneerde meisje had echter
    weinig geduld voor de pianolessen, die zij aanvankelijk van
    haar vader kreeg. Veeleer ging haar belangstelling uit naar de
    klanken van de draaiorgels, die ze in haar geboortestad Utrecht
    dikwijls achterna liep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zou zij spoedig zelf een ijverig en enthousiast
    muziekbeoefenaarster worden. Vanaf haar twaalfde bezocht
    Catharina de Zangschool van Richard Hol. Toen deze opging in de
    Muziekschool der afdeeling Utrecht van de Maatschappij tot
    Bevordering der Toonkunst, zette zij haar studie bij Hol voort
    in de vakken muziektheorie, pedagogie, compositie en solozang.
    Terzelfder tijd volgde ze zanglessen bij de vermaarde
    concertzanger Johan Messchaert. Op 5 oktober 1883 slaagde
    Catharina - daartoe opgeleid door Th.L. van der Wurff - voor
    klavierspel en -onderricht, en op 30 juni 1884 behaalde zij het
    diploma zangonderwijs en solozang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Rennes had haar studie nog niet voltooid toen zij al af
    en toe werd gevraagd als zangeres op te treden. Onmiddellijk na
    haar eindexamen nam Dani&amp;euml;l de Lange haar op in zijn
    Amsterdamsch a Capella-Koor, waarmee zij onder meer in 1885 als
    soliste in de Londense Albert Hall oud-Nederlandse liederen
    bracht. Daarna zong zij onder leiding van Richard Hol de
    sopraansolo in 
    &lt;em&gt;Das Paradies und die Peri&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Der Rose Pilgerfahrt&lt;/em&gt;

    van Robert Schumann en trad ze op bij talrijke liederenavonden
    en in verscheidene oratoria. Veel succes oogste zij met haar
    vertolking van 
    &lt;em&gt;De Schipbreuk&lt;/em&gt;

    , een lang gedicht van De Schoolmeester, dat op muziek was
    gezet door haar studiegenoot Johan Wagenaar en ook onder diens
    leiding werd uitgevoerd. Vooral in dit vaak gezongen werk kon
    zij haar grote gevoel voor humor tot uiting brengen. Aangezien
    Van Rennes over een weliswaar mooie, maar geenszins bijzondere
    stem beschikte, zag zij voor zichzelf geen toekomst op het
    concertpodium weggelegd, al zou zij nog tot haar vijftigste
    blijven optreden. Liever wilde zij zangpedagoge worden. In 1887
    solliciteerde ze daarom bij de Utrechtse Muziekschool naar de
    functie van lerares solozang, die na het vertrek van Richard
    Hol was vrijgekomen. Deze fel begeerde betrekking ging evenwel
    aan haar neus voorbij; vermoedelijk werd ze niet benoemd omdat
    men vreesde dat haar scherpe tong tot conflicten met de
    leerlingen zou leiden. De teleurstelling was groot. Verbitterd
    ondertekende zij korte tijd later een brief aan een vriendin
    met de woorden: 'C.v.R., gediplomeerd en gepasseerd door de
    Maatschappij tot bevordering der Toonkunst' (Van der Elst,
    57).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Rennes bleef echter niet bij de pakken neerzitten. In
    november 1887 richtte zij een eigen zangschool voor kinderen
    op, 'Bel Canto' genaamd, die eerst was gehuisvest in de
    Fransche Bewaarschool en vanaf 1901 in haar grote herenhuis aan
    de Brigittenstraat te Utrecht. Later opende zij
    d&amp;eacute;pendances in Hilversum, Amsterdam en Den Haag, waar ze
    eveneens zelf les gaf. Haar leerlingen waren kinderen van
    goeden huize. Voor de ouders en andere belangstellenden
    organiseerde zij 'matinees voor kinderen en kindervrienden'.
    Grote bekendheid kreeg haar school toen de jonge prinses
    Juliana van 1916 tot 1921 in klassikaal verband zangonderwijs
    kreeg in het Haagse Paleis Noordeinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De door Catharina van Rennes zelf ontwikkelde lesmethode,
    die getuigde van begrip voor de belevingswereld van het kind en
    de nadruk legde op zelfwerkzaamheid, bezorgde haar faam. Een
    van haar leerlingen, de concertzangeres Jo Vincent, herinnerde
    zich hoe 'de juffrouw' steeds statig de kamer binnenschreed,
    vervolgens zong 'in een gebroken accoord: ''Dag, lieve
    kinderen'', waarop wij zingend antwoorden: ''Dag juffrouw''. En
    de juffrouw weer op dezelfde wijze: ''Gaat het goed?'', en wij
    weer: ''Best''' (Vincent, 26). De sfeer in haar klassen
    was overigens niet altijd even ontspannen. De struise,
    heerszuchtige Van Rennes - een knijpbrilletje op de neus en
    doorgaans gekleed in lange, breedvallende reformgewaden, bij
    voorkeur paars van kleur - boezemde de kinderen een angstig
    ontzag in en hield hen strak onder de duim. Gedurende
    vijfenveertig jaar heeft Van Rennes 'Bel Canto' geleid, daarbij
    langdurig ter zijde gestaan door haar zuster Francine
    Esselink-van Rennes, die de lessen aan de piano begeleidde en
    de voorbereidende klassen voor haar rekening nam. Tevens gaf
    Van Rennes zanglessen aan volwassenen, maar nooit leidde zij
    iemand op voor een diploma, omdat ze zo'n papier maar onzin
    vond. Een aanlokkelijk aanbod in later jaren om zangdocente te
    worden aan het Amsterdamse conservatorium sloeg zij af, omdat
    ze haar zelfstandigheid niet wenste prijs te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Catharina van Rennes geen rol heeft gespeeld in de
    feministische beweging, had ze wel sympathie&amp;euml;n in die
    richting. Het ergerde haar dat het toentertijd voor een vrouw
    niet mogelijk was dirigent te worden. Niettemin heeft ze enige
    malen gastdirecties vervuld. Al op 10 september 1898 was ze
    dirigente tijdens de kroningsfeesten in Den Haag, waar een
    kleine 1800 jongens en meisjes, begeleid door de kapel der
    grenadiers en jagers, haar 
    &lt;em&gt;Oranje-Nassau-Cantate&lt;/em&gt;

    (opus 33) voor koningin Wilhelmina uitvoerden. Verder stond zij
    drie keer voor het Amsterdamse Concertgebouworkest; de eerste
    maal, op 2 november 1905, dirigeerde ze een eigen compositie,
    de cantate 
    &lt;em&gt;Van de zeven zonnestraaltjes&lt;/em&gt;

    (opus 50), ge&amp;iuml;nstrumenteerd door Peter van Anrooy. In 1912
    maakte Van Rennes een tournee naar Nederlands-Indi&amp;euml; om
    daar propaganda te maken voor haar muziekstukken, die werden
    vertolkt door haar oud-leerlinge Hanna Verbena, terwijl de
    componiste zelf achter de vleugel zat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat het componeren betreft, was Catharina van Rennes zich
    allengs geheel gaan toeleggen op vocale werken, merendeels
    een-, twee-, en meerstemmige kinderliederen met
    pianobegeleiding. Met haar opgewekte en vaak humoristische
    liedjes doorbrak ze de toen heersende overtuiging dat een
    kinderlied in de eerste plaats braaf en moralistisch moest
    zijn. Origineel was ze met de door haar bedachte vertellingen
    aan het klavier, zoals het sprookje 
    &lt;em&gt;Heidekoninginnetje&lt;/em&gt;

    (opus 47), 
    &lt;em&gt;De kluchtige avonturen van Pop Topsy&lt;/em&gt;

    (opus 61) en 
    &lt;em&gt;Een wonderlijke nacht!&lt;/em&gt;

    (opus 71). Ook schreef Van Rennes zangwerken voor volwassenen,
    grotendeels voor vrouwenstemmen en -koren, zowel a capella als
    met pianobegeleiding, de meeste in het Nederlands, maar ook
    enkele in een vreemde taal. Het bekendst werden de cantate 
    &lt;em&gt;De schoonste feestdag&lt;/em&gt;

    (opus 18), de 
    &lt;em&gt;Drei Quartette f&amp;uuml;r Frauenstimmen&lt;/em&gt;

    (opus 24), het sololied 
    &lt;em&gt;Madonnakindje&lt;/em&gt;

    (opus 54) en het populair geworden 
    &lt;em&gt;Zonnelied&lt;/em&gt;

    (opus 8).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel van deze composities, waarvoor Van Rennes aanvankelijk
    geen uitgever kon vinden, werden later uitgegeven door haar -
    eveneens ongehuwde - broer Jacob, met wie ze samenwoonde en die
    tevens haar administratie verzorgde. De kinderliedjes werden
    gedrukt in mooie boekjes, met smaakvol ge&amp;iuml;llustreerde
    titelpagina's. Enige van deze muziekalbums, zoals de 
    &lt;em&gt;Kleengedichtjes van Guido Gezelle&lt;/em&gt;

    (opus 52) uit 1904, bereikten meer dan zestig drukken en werden
    in het Frans, Duits en Engels vertaald. Tijdens haar zanglessen
    liet Van Rennes de kinderen ook zelf versjes schrijven, waarvan
    ze de beste in een in rood leer gebonden boekje noteerde om ze
    later van muziek te voorzien. Haar oud-leerlinge en assistente
    M. Rinkel-de Vos, liet dit na haar dood, onder de titel 
    &lt;em&gt;Liedjes uit '''t Rooie Boekje'', van kinderen
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r kinderen&lt;/em&gt;

    (1941), in druk verschijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na 1900 raakte Catharina van Rennes in de ban van de
    'rythmische gymnastiek', volgens de methode van de Zwitserse
    pedagoog en componist &amp;eacute;mile Jaques-Dalcroze. In 1907
    volgde zij een cursus aan diens instituut in Gen&amp;egrave;ve,
    waarvan zij in een brochure verslag deed. Hierna werd ze een
    vurig pleitbezorgster van deze bewegingsleer, die beoogde het
    verband te leggen tussen ritmisch-gymnastische oefeningen en
    het wezen van de muziek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 9 april 1927 werd Van Rennes, ter gelegenheid van het
    veertigjarig bestaan van 'Bel Canto', op grootse wijze in de
    Utrechtse Stadsschouwburg gehuldigd. Kort daarna begon zij aan
    geheugenverlies te lijden, hetgeen gaandeweg verergerde. Soms
    vond men haar 's avonds verdwaasd ronddolen door de Utrechtse
    binnenstad. Door toedoen van enige oud-leerlingen kon ze begin
    1933 in het Lutherse bejaardenoord 'Huize Klimop' te
    Amsterdam-zuid worden ondergebracht. In dit tehuis had men haar
    Utrechtse zitkamer nauwkeurig nagebouwd, zodat zij amper zal
    hebben beseft dat ze was verhuisd. Hier overleed zij, 82 jaar
    oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met het verstrijken der jaren en het veranderen der smaak
    doen de liederen van Catharina van Rennes nu zoetelijk en
    sentimenteel aan. De meeste zijn dan ook in de vergetelheid
    geraakt. Slechts een paar werkjes, als 'Kindren van
    &amp;eacute;&amp;eacute;n Vader' (opus 4). 'Het Angelus klept in de verte'
    (opus 5), 'Wees gegroet volschoone lentetijd' (opus 15) en
    zeker 'Drie kleine kleuterkes' (opus 30) worden nog wel eens
    gezongen. Weinigen weten echter dat deze composities, en soms
    ook de teksten, afkomstig zijn van de vrouw die om haar
    talenten en markante uiterlijk wel 'Catharina de Grote' werd
    genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collecties Catharina van Rennes (recensies,
  kranteartikelen, brieven, foto's, composities en programma's) in
  het Nederlands Muziek Instituut en bij de
  Stichting Neerlandica-collectie Willem Noske, beide te
  's-Gravenhage, alsmede bij de Gemeentelijke Archiefdienst van
  Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Lijst van werken' in de onder L genoemde publikatie van Van
    der Elst, 76-84. Platenalbum met begeleidend boek: 
    &lt;em&gt;Catharina van Rennes 1858-1940&lt;/em&gt;

    . Samengest. door Pieter Vis (Houten, 1983). Van Rennes
    publiceerde 
    &lt;em&gt;De 'Cours de Gymnastique Rhytmique' van Emile Jaques
    Dalcroze in Gen&amp;egrave;ve. Vacantieherinneringen van Catharina
    van Rennes&lt;/em&gt;

    (Utrecht [, 1907]) en ''t Was in de Paaschvakantie', in 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer. Weekblad voor Nederland&lt;/em&gt;

    , 4-5- 1913.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;interview door M.J. Brusse in, 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

  , 14-5-1910 (av.) t/m 19-5-1910 (av.); J.D.C. van Dokkum,
  'Catharina van Renn&amp;egrave;s. Persoonlijke opmerkingen en
  reminiscenzen', in 
  &lt;em&gt;Caecilia. Maandblad voor Muziek&lt;/em&gt;

  71 (1914) 323-331; Frans Netscher, 'Catharina van Rennes', in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

  22 (1917) 465-474; J.D.C. van Dokkum, 
  &lt;em&gt;Mannen en vrouwen van beteekenis. Catharina van Rennes&lt;/em&gt;

  [Haarlem, 1917]; Fr&amp;eacute; van Huffel, 'Catharina van Rennes', in 
  &lt;em&gt;Droom en Daad. Maandblad voor Jonge Meisjes&lt;/em&gt;

  4 (1926) 52-59; 'Catharina van Renn&amp;egrave;s', in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  53 (1927) 222-226; M.G. Emeis jr., 'Catootje leerde ons zingen',
  in 
  &lt;em&gt;Margriet&lt;/em&gt;

  , 26-7-1958; Jo Vincent, 
  &lt;em&gt;Zingend door het leven. M&amp;eacute;moires&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1955) 26-27; Wouter Paap, 
  &lt;em&gt;Muziekleven in Utrecht tussen de beide Wereldoorlogen&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1972) 21-25; Fred Lammers, 'Catharina van Rennes
  in haar hart een feministe', in 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  , 9-1-1982; Nancy van der Elst, 'Catharina van Rennes', in 
  &lt;em&gt;Zes vrouwelijke componisten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Helen Metzelaar [e.a.] (Zutphen, 1991)
  53-84.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Zes vrouwelijke componisten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Helen Metzelaar [e.a.] (Zutphen, 1991) 54 [Catharina van Rennes omstreeks 1920].



&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

