<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Adriani, Pieter Jakob Albert (1879-1974)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/adriani"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">adriani</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Adriani</name>, Pieter Jakob Albert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1974"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ADRIANI.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Adriani, Pieter Jakob Albert&lt;/strong&gt;, belastingrechtdeskundige (Warmenhuizen 3-6-1879 -Haarlem 14-9-1974).

Zoon van Marcus Jan (van der Tuuk) Adriani, Ned. Herv. predikant, en
Elizabeth Constantia Costerus. Gehuwd op 15-8-1906 met Jeannette
Christina Bekaar. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ADRIANI.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Adriani, Pieter Jakob Albert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adriani doorliep de HBS te Almelo; daarna deed hij het
notari&amp;euml;le staatsexamen (1902) en het zware, vergelijkende examen
voor surnumerair der registratie en domeinen (1903). Aldus met een
degelijke kennis van het privaatrecht en de belastingwetgeving
toegerust, begon hij zijn ambtelijke loopbaan bij het Dienstvak der
Registratie en Domeinen, een loopbaan die hem als commies en ontvanger
eerst, als inspecteur en hoofdinspecteur later, naar vele standplaatsen
bracht met Maastricht (1915-1922) en Amsterdam (1922-1938) als
eindpunten. Reeds vroeg gaat Adriani publiceren in het 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notaris-ambt en Registratie (WPNR):&lt;/em&gt;

vanaf 1905 vindt een stroom van bijdragen zijn weg naar dit blad.
Daarnaast verschijnt in 1921 de eerste druk van zijn 
&lt;em&gt;De wetten op de vermogensbelasting en verdedigingsbelasting I,&lt;/em&gt;

een boek dat opviel door de oorspronkelijke wijze waarop de materie van
beide wetten behandeld en ingedeeld werd. Het was dan ook niet
verwonderlijk dat hij in 1922 N.C.M.A. van den Dries opvolgde als
redacteur van het 
&lt;em&gt;WPNR,&lt;/em&gt;

hoewel de immer zeer bescheiden Adriani er nooit op gerekend had als
niet-academisch gevormd fiscalist lid te worden van een redactie waarin
de door hem bewonderde en vereerde hoogleraren Paul Sch&amp;ouml;lten en
E.M. Meijers zetelden. In zijn ogen begon t&amp;oacute;en, in 1922, zijn
eigenlijke wetenschappelijk werk. Tot 1950 zal hij als redacteur de
kolommen van het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

verrijken met ontelbare artikelen, recensies, rechtspraakoverzichten en
antwoorden op ingezonden rechtsvragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast ambtenaar en schrijver was Adriani van meet af aan een
begenadigd docent. Van 1907 tot 1922 (de verhuizing naar Amsterdam)
leidde hij op voor het notarieel examen, in 1928 werd hij aan de
Universiteit van Amsterdam toegelaten als privaat-docent voor het
fiscaal recht. Wederom: het was niet verwonderlijk dat de keus op
Adriani viel, toen aan de Universiteit van Amsterdam werd besloten een
leerstoel in te stellen voor het belastingrecht, de eerste binnen een
Nederlandse openbare instelling van wetenschappelijk onderwijs (zijn
oratie op 10 oktober 1938 had de typerende titel 
&lt;em&gt;De sociale beteekenis van het belastingrecht).&lt;/em&gt;

Het afscheid van de dienst der Registratie en Domeinen viel de nieuw
benoemde hoogleraar niet zwaar: zijn taak daar beschouwde hij als
volbracht. Aan bijzondere opdrachten had het hem niet ontbroken (lid
van de Reorganisatiecommissie voor den dienst der belastingen en enige
andere commissies), doch voor zijn wetenschappelijk werk vond hij niet
altijd begrip. Omdat men ten departemente van Financi&amp;euml;n gebelgd
was op Adriani wegens zijn kritiek op gevoerd beleid, geuit in menig 
&lt;em&gt;WPNR-artikel,&lt;/em&gt;

passeerde men hem (1932) voor het (hem krachtens het bestendige
benoemingsbeleid toekomende) ambt van directeur van 's Rijks
Belastingen te Amsterdam door middel van het aanbieden van deze plaats
te Middelburg. Dit aanbod werd door Adriani geweigerd, waardoor een
directeurschap definitief uit het zicht verdween. In deze moeilijke
periode gaf het hem (1932) door de Universiteit van Amsterdam verleende
eredoctoraat in de rechtsgeleerdheid de moed om 'als ambtenaar'
met de wetenschappelijke arbeid door te gaan. In de oorlogsjaren bleef
Adriani als hoogleraar op zijn post, ook nadat hij wegens gebrek aan
belangstelling de colleges moest staken (collegejaar 1943/1944).
Regelmatig werden, in vele gevallen clandestien, tentamina afgenomen en
studenten in hun studie begeleid. Na de sluiting van de Leidse
Universiteit (27 november 1940) namen ook vele Leidse studenten tot hem
hun toevlucht. Daarnaast was Adriani actief bij het helpen van joodse
landgenoten, en de verspreiding van illegale literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De pensionering in 1949 als hoogleraar betekende niet het einde van
Adriani's activiteiten. In 1950 verscheen het derde deel van het
magistrale en monumentale 
&lt;em&gt;Het belastingrecht. Zijn grondslagen en ontwikkeling&lt;/em&gt;

(1948-1950), in 1952 een preadvies voor de Vereniging voor
Belastingwetenschap (waarvan Adriani in 1924 een der oprichters geweest
was); in 1953 preadviseerde hij met zijn oude vriend en mederedacteur
van het 
&lt;em&gt;WPNR,&lt;/em&gt;

J.C. van Oven, voor de Broederschap der Candidaat-Notarissen (wier
erelid hij was) en van 1954 tot 1955 verzorgde hij met J. van Hoorn jr.
een 2e herz. dr. van 
&lt;em&gt;Het belastingrecht&lt;/em&gt;

(3 dl., dl. 4 nooit verschenen). Tot 1954 was hij de (eerste) directeur
van het Internationaal Belasting Documentatie Bureau te Amsterdam, een
in de wereld unieke instelling, tot welker oprichting hij in 1938 de
eerste stoot had gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Adriani is een self-made man, die gegroeid is tot de
grootmeester van een self-made wetenschap' (E.M. Meijers). Hij
verhief de bestudering van de belastingwetgeving, op vakkennis gericht,
tot het niveau van wetenschapsbeoefening. Daartoe was hij in staat,
omdat hij niet alleen het gehele terrein van het Nederlandse
belastingrecht overzag, doch zich ook breed en in persoonlijke
contacten ori&amp;euml;nteerde in wat buitenlandse rechtsleer en wetgeving
te zien gaf. Mede daarom verleende de Gentse Universiteit hem in 1950
een eredoctoraat in de rechtsgeleerdheid. Daarenboven plaatste hij het
belastingrecht tegen de achtergrond van het maatschappelijk leven, en
bracht hij het in relatie tot het privaatrecht en de economische
wetenschap (in welke laatste Th. Limpergjr. hem inwijdde). Zo werd hij
de man van de synthese, die schijnbaar los van elkaar staande feiten en
gegevens met elkaar in verband kon brengen, en wel op een verrassend
simpele en heldere wijze, wars van dogmatiek en zonder enig vertoon van
geleerdheid. Zin voor gerechtigheid en harmonie was Adriani's
voornaamste karaktertrek. In zeldzame naarstigheid wist hij zijn
ambtelijke en wetenschappelijke taken te combineren met religieuze,
sociale en artistieke activiteiten. Zijn intellectueel en artistiek
hoogbegaafde echtgenote stond hem daarbij terzijde. V&amp;oacute;&amp;oacute;r 1922
was hij actief in de Ned. Herv. Kerk, te Amsterdam leerde hij de Vrije
Gemeente kennen, die veel voor het gehele gezin ging betekenen. Adriani
was van haar bestuur penningmeester, later voorzitter (ook gedurende de
oorlogstijd). Voorts speelde hij een belangrijke rol in de plaatselijke
afdelingen (vooral te Maastricht) van de Nederlandse Vereniging tot
afschaffing van alcoholhoudende dranken. Zelf geheelonthouder was hij
tevens niet-roker, hetgeen het behoud van zijn geschoolde zangstem
(Mahler, Schubert, Hugo Wolff e.a.) ten goede kwam. Tot op hoge
leeftijd was echter schilderen en tekenen d&amp;eacute; grote liefde. Alle
reizen (Franse, Belgische, later Italiaanse), zo ook de Nederlandse
bodem, leverden landschapsstudies op, waarin de harmonie in het
landschap, het samenspel van mens en natuur, hoofdthema was. Een
aanzienlijke kennis van de (schilder)kunstgeschiedenis completeerde de
eigen scheppingsdrang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Adriani's literatuurkaartsysteem bij Internationaal
Belasting Documentatie Bureau te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie tot 15 mei 1949 in 
&lt;em&gt;Tractatus tributarii. Opstellen op belastinggebied aangeboden aan
prof.dr. P.J.A. Adriani...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1949). Behalve de reeds genoemde verscheen daarna o.a. nog 
&lt;em&gt;Belastingrecht. Recht of economie?&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1949). Afscheidscollege Universiteit van
Amsterdam op 17 oktober 1949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.W. de Groot, 
&lt;em&gt;De Universiteit van Amsterdam in oorlogstijd (&lt;/em&gt;

Amsterdam
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

[1946]) 49-50,55; J. van Hoorn jr., in 
&lt;em&gt;Weekblad voor fiscaal recht&lt;/em&gt;

103 (1974) 890-892; [Red.], 'prof.dr. P.J.A. Adriani', in 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

105 (l 974) 581.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Tractatus tributarii. Opstellen op belastinggebied aangeboden aan
prof.dr. P.J.A. Adriani...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1949) afbeelding tegenover titelblad. &lt;/p&gt;


&lt;p&gt;P.L. N&amp;egrave;ve&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

