<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rethaan Macar&#195;&#169;, jhr. Adrien Jonathan (1842-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/rethaan"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rethaan</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rethaan Macar&amp;eacute;</name>, jhr. Adrien Jonathan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1842"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RETHAAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rethaan Macar&amp;eacute;, jhr. Adrien Jonathan&lt;/strong&gt;, advocaat-generaal bij de Hoge Raad (Middelburg 21-11-1842 - 's-Gravenhage 29-8-1932).

Zoon van jhr. Cornelis Anthony Rethaan Macar&amp;eacute;, ontvanger der
registratie, en Florentine Jacobine Martine Ontijd. Gehuwd op
20-10-1870 met Vincentia Louisa van Bynkershoek van der Koog. Uit dit
huwelijk werden 1 zoon en 5 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/RETHAAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rethaan Macar&amp;eacute;, jhr. Adrien Jonathan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rethaan Macar&amp;eacute; was afkomstig uit een geslacht van Franse
origine dat vele magistraten telde. Hij volgde na de lagere school de
lessen aan het Instituut van Van Kinsbergen te Elburg, dat voorbereidde
voor academische studies, en studeerde vanaf 1859 rechten aan de
universiteit te Utrecht. Zijn promotie aldaar vond magna cum laude op
30 juni 1866 plaats op de dissertatie 
&lt;em&gt;De leer der assignation&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1866) met J.A. Fruin als promotor. Hier was hij ook enige
jaren werkzaam bij de balie en op het parket van het Hoog Militair
Gerechtshof. Nadat hij van 1870 tot 1882 substituut-officier van
justitie, achtereenvolgens in Sneek en Haarlem, was geweest, volgde op
16 januari 1882 zijn benoeming tot officier van Justitie in
laatstgenoemde stad - een functie die hij tot 1900 bekleedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn ambtelijke werkzaamheden vond Rethaan Macar&amp;eacute; tijd
voor activiteiten op maatschappelijk en politiek terrein. Zijn vele
sociale bezigheden, waaronder die van oprichter, president-commissaris
en voorzitter van de Raad van toezicht van de Haarlemsche Hypotheekbank
genoemd kunnen worden, beperkten zich niet alleen tot zijn geliefde
woonplaats Haarlem. Zo was hij o.a. lid en voorzitter van het
hoofdbestuur van het Nederlandsch genootschap tot zedelijke verbetering
der gevangenen. Voor de algemene vergadering van dit genootschap hield
hij op 18 mei 1893 een baanbrekende redevoering over de wijze van
berechting en bestraffing van kinderen. In 1895 volgde zijn preadvies
voor de Nederlandsche Juristen-Vereeniging, waarin deze materie nog
eens uitvoerig aan de orde kwam. Ook was hij van 1895 tot 1901 lid van
het hoofdbestuur van de Maatschappij tot Nut van het Algemeen. In 1898
werd door hem samen met andere hoofdbestuursleden - onder wie J.A.
Levie - een rapport uitgebracht omtrent het vraagstuk van de verzorging
van verwaarloosde kinderen. Dit leidde, mede door zijn ijveren, tot het
ontstaan in 1899 van de Nederlandsche Bond tot Kinderbescherming.
Rethaan Macar&amp;eacute; werd van deze Bond de eerste voorzitter en zou dit
voorzitterschap tot 1923 blijven bekleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook zou Macar&amp;eacute; als lid van de Tweede Kamer voor de Liberale
Unie (1896-1900) het genoegen smaken een wezenlijke bijdrage te leveren
aan de totstandkoming van de kinderwetten in 1901, onder
verantwoordelijkheid van de minister van Justitie,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.W.A. Cort van der Linden. Bovendien heeft hij zich beziggehouden
met o.a. wijzigingen in de Ongevallenwet en behoorde hij tot de vijf
initiatiefnemers van het voorstel van wet tot aanvulling 18de titel
W.v.Sv., waardoor mede herziening van de zg. Hogerhuis-zaak mogelijk
werd. Als voorzitter van het Algemeen college van toezicht, bijstand en
advies van het rijks-, tucht- en opvoedingswezen (1905-1917) kon hij
hen menigmaal van advies dienen. Ook op andere terreinen deed de
regering een aantal malen (1902,1909,1910 en 1912) een beroep op zijn
ervaring; zo zond zij hem als afgevaardigde naar internationale
congresssen en ook naar de conferentie te Parijs in 1910 die leidde tot
het Verdrag van Parijs van 4 mei 1910 tot bestrijding van handel in
vrouwen. Ingevolge dat verdrag werd in 1911 art. 250
ter

in het W.v. Sr. opgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was Rethaan Macar&amp;eacute; op 1 april 1900
advocaat-generaal geworden bij de Hoge Raad in Den Haag. Dat betekende
niet alleen het einde van zijn 25-jarig verblijf in Haarlem, waar hij
o.a. van 1881 tot 1900 raadslid was geweest en zeer vele
maatschappelijke activiteiten ontplooid had, maar ook van zijn
lidmaatschap van de Tweede Kamer, waarin hij als een onafhankelijk
politicus opgetreden was die niet bang was voor 'de zweep van
Troelstra' (Netscher, 665). Zijn functie van advocaat-generaal, die
hij tot 1910 uitoefende, verhinderde hem niet aan zijn Nederlandsche
Bond tot Kinderbescherming tot 1923 vaste leiding te geven en evenmin
zijn redacteurschap van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armenzorg en kinderbescherming,&lt;/em&gt;

later 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armwezen...&lt;/em&gt;

geheten, tot eind 1924 te vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties: vele artikelen in
onderstaande tijdschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Frans Netscher, 'Jhr. mr. A.J. Rethaan Macar&amp;eacute;, in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

15 (1910) 666-670; J.R. Snoeck Henkemans, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armenzorg en kinderbescherming&lt;/em&gt;

13 (1912) 375-376; A. de Graaf, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

376; idem, 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armwezen. Maatschappelijke hulp en
kinderbescherming&lt;/em&gt;

1 (1922) 321-323; J.M. van Bemmelen, 
&lt;em&gt;Van zedelijke verbetering tot reclasseering. Geschiedenis van het
Nederlandsch Genootschap tot zedelijke verbetering der gevangenen
1823-1923&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1923) 183-191; 217-218; H. de Bie, 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armwezen. Maatschappelijke hulp en
kinderbescherming&lt;/em&gt;

11 (1932) 3309-3310; A.S. Miedema, in 
&lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1932,&lt;/em&gt;

28-31.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1932, &lt;/em&gt;

afbeelding tegenover pagina 28.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Charit&amp;eacute;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

