<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rhijn, Pieter Johannes van (1886-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/rhijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rhijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rhijn</name>, Pieter Johannes van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">sterrenkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RHIJNPJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rhijn, Pieter Johannes van&lt;/strong&gt;, astronoom (Gouda 24-3-1886 -Groningen 9-5-1960).

Zoon van Cornelis Hendricus van Rhijn, hoogleraar theologie, en Aletta
Jacoba Francina Kruijt. Gehuwd op 21-7-1932 met Regnera Louise
Geertruid Constantia de Bie. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1
dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/RHIJNPJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rhijn, Pieter Johannes van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Rhijn woonde van jongs af in Groningen, waar zijn vader kort na
zijn geboorte benoemd werd tot hoogleraar in de theologie. Hij bezocht
er het gymnasium, studeerde er en promoveerde op 9 juli 1915 bij J.C.
Kapteyn op een proefschrift 
&lt;em&gt;Derivation of the change of colour with distance and apparent
magnitude...&lt;/em&gt;

In 1921 volgde hij Kapteyn op als hoogleraar in de sterrenkunde en
directeur van het Sterrenkundig Laboratorium. Zijn inaugurele rede op 1
oktober 1921 behandelde 
&lt;em&gt;Het gravifatieprobleem.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als leerling, en weldra als nauwe medewerker, van Kapteyn was Van
Rhijn grondig geschoold in Kapteyns benadering van het grootste
probleem van de structuur van het Melkwegstelsel. Daardoor nam hij al
vroeg deel aan de taken die Kapteyn het laboratorium had gesteld:
enerzijds het verzamelen van de omvangrijke hoeveelheid
waarnemingsgegevens waaruit deze structuur met statistische methoden
ontrafeld moest worden; anderzijds de stap voor stap voortschrijdende
analyse daarvan. Voor het eerstgenoemde had Kapteyn in 1906 het Plan of
selected areas ontworpen en dra daarna een eerste aanzet gegeven tot de
ervoor vereiste internationale samenwerking. Van Rhijn heeft het als
een van zijn voornaamste levenstaken gezien dit Plan uit te breiden en
te helpen realiseren door er steeds meer sterrenwachten, overal ter
wereld, bij te betrekken en er ook door het Gronings Laboratorium
wezenlijke bijdragen toe te doen leveren. Aldus dankt de sterrenkunde
aan Van Rhijn een uitgebreid materiaal van langs systematische weg
verkregen waarnemingsgegevens, dat tot op de huidige dag een van de
hoekstenen is voor het melkwegonderzoek. Daarnaast hield hij zich
geregeld bezig met de analyse van deze en andere gegevens en is zijn
naam vooral verbonden gebleven aan de zg. lichtkrachtwet, d.i. de
verdelingsfunctie van de intrinsieke helderheden van de sterren. Deze
functie speelde niet alleen een essenti&amp;euml;le rol bij het
structuuronderzoek van het Melkwegstelsel; zij is ook van fundamenteel
belang gebleken bij het moderne onderzoek naar het proces van de
stervorming. Van Rhijns bepaling ervan is het resultaat van zorgvuldige
statistische analyse van de verdelingsfuncties van de schijnbare
helderheden van de sterren en van hun verplaatsingen aan de hemel (de
zg. eigenbewegingen), gecombineerd met gegevens over afstanden en
snelheden in de gezichtslijn. In de moderne sterrenkunde wordt dit
resultaat aangeduid als de 'Van Rhijn luminosity function'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karakteristiek voor Van Rhijns omvangrijke oeuvre is zijn
systematische aanpak. Het doel van het onderzoek stond hem duidelijk
voor ogen, en de opeenvolging van stappen die ertoe zouden leiden werd
zorgvuldig overwogen en afgewerkt. Een werkwijze die enerzijds weinig
ruimte liet voor het inslaan van onverwachte paden, anderzijds de
grondigheid van het onderzoek ten goede kwam. Hij bekleedde vele jaren
(van 1932 tot 1958) het veel internationale co&amp;ouml;rdinatie vereisende
voorzitterschap van de commissie van de Internationale Astronomische
Unie belast met de bevordering van het Plan of selected areas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Rhijn was een beminnelijke, bescheiden persoonlijkheid, gevoelig
voor de nauwe relaties met collega's in binnen- en buitenland, en
uitgesproken wars van onheus eerbetoon. Afgezien van een langdurig
studieverblijf op de Mount Wilson Sterrenwacht v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn
ambtsaanvaarding in Groningen beperkte hij zich hoofdzakelijk tot
buitenlandse contacten op congressen. Gedurende de Tweede Wereldoorlog
trof hem een ernstige ziekte, die hem tot een langdurig maar blijmoedig
gedragen verblijf in een sanatorium noopte, waarna hij echter weer vele
jaren, ook na zijn emeritaat in 1957, van vruchtbare arbeid genoot -
als voorbeeld moge zijn bijdrage 'Classical methods for the
determination of luminosity function and density distribution', in
het handboek 
&lt;em&gt;Galactic structure.&lt;/em&gt;

Ed. by A. Blaauw and M. Schmidt (Chicago, 1965) dienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief van het Sterrenkundig Laboratorium Kapteyn te
Groningen. Vele notitieboeken, alsmede collegedictaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Vele publikaties in 
&lt;em&gt;Publications of the Kapteyn Astronomical Lahoratory at
Groningen',&lt;/em&gt;

'Durchmusterung of selected areas' (met J.C. Kapteyn en E.C.
Pickering) in 
&lt;em&gt;Annals of the astronomical obser-vatory of Harvard college&lt;/em&gt;

(van 1918 tot 1924); 
&lt;em&gt;Mount Wilson Catalogue of photographie magnitudes in selected
areas,&lt;/em&gt;

1-139 (met F.H.Seares enJ.C. Kapteyn) (Washington, 1930); 
&lt;em&gt;Bergedorfer spektral Durchmusterung...&lt;/em&gt;

(met A. Schwassmann en, ten dele, L. Flaut) (Bergedorf,
1935-1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Blaauw en J.J. Raimond, in 
&lt;em&gt;Hemel en dampkring&lt;/em&gt;

58 (1960) 137-139; B.J. Bok, 'Two famous Dutch astronomers', in

&lt;em&gt;Sky and telescope&lt;/em&gt;

20 (1960) 74-76; A. Blaauw, 'De sterrenkunde te Groningen in de
periode Van Rhijn, 1921 tot 1957', in 
&lt;em&gt;Sterrenkunde bekeken. Sterrenkunde aan de Groningse Universiteit
vanaf 1614&lt;/em&gt;

[Tentoonstellingscatalogus Universiteitsmuseum] (Groningen, 1983)
43-62.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Sterrenkunde bekeken. Sterrenkunde aan de Groningse Universiteit
vanaf 1614&lt;/em&gt;

[Tentoonstellingscatalogus Universiteitsmuseum] (Groningen, 1983) 43. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A. Blaauw&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

