<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Richters, Marius Johannes (1878-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/richters"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">richters</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Richters</name>, Marius Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">beeldend kunstenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/RICHTERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Richters, Marius Johannes&lt;/strong&gt;, schilder en glazenier (Rotterdam 20-3-1878 - Hillegersberg, gem. Rotterdam 8-6-1955).

  Zoon van Jacobus Adrianus Hendrikus Richters, boekhouder, en
  Elizabeth Ridderhof. Gehuwd op 3-8-1910 met Johanna Catharina van
  de Markt. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/RICHTERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Richters, Marius Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marius Richters volgde aanvankelijk in zijn geboortestad een
    opleiding tot decoratieschilder bij de fa. Eckhart en Gidding,
    maar nam hiernaast, van 1896 tot 1901, lessen in figuurtekenen
    bij Anthonie van Maasdijk aan de Rotterdamse avondacademie. Na
    het be&amp;euml;indigen hiervan trachtte hij een bestaan als
    zelfstandig kunstenaar op te bouwen. Hij sloot zich aan bij de
    kunstenaarsgroep 'De Rotterdammers' en exposeerde herhaaldelijk
    samen met deze kunstbroeders. Via deze exposities en
    tentoonstellingen bracht hij zijn werken aan de man. In 1911
    sloot hij een contract met de Amerikaanse zakenman Louis
    Hertle, dat de Amerikaan het recht gaf al het werk van Richters
    in de Verenigde Staten te verkopen. Hierdoor is er van zijn
    oeuvre uit die jaren weinig meer in Nederland aanwezig. Het
    vroege werk van Richters laat zich het beste kenschetsen als
    vrolijk en genreachtig. Men vindt daarin als onderwerp veel
    straattaferelen, feesten bij lamplicht, pittoreske
    marktsc&amp;egrave;nes, etc. Het contract met Hertle werd na een jaar
    verbroken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedert 1912 raakte Richters in toenemende mate sociaal
    ge&amp;euml;ngageerd. Zijn onderwerpen zocht hij meer en meer in de
    havens, bij de arbeiders en de machines waarmee zij hun arbeid
    verrichtten. Het pittoreske maakte plaats voor een krachtiger
    stijl. Van de havens maakte Richters ook veel prentwerk, dat
    hij veel verkocht aan havenkantoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 stichtte Richters samen met o.a. Laurens van Kuik en
    Toon Gits de groep 'De Branding' die zich vooral richtte tegen
    de 'burgerlijke middelmatigheid' van wat in die tijd in het
    algemeen op tentoonstellingen te zien was. Bij de
    antroposofische, theosofische richting die vele van zijn
    medeleden na de oorlog opgingen voelde hij zich echter al
    spoedig niet meer thuis, en na 1918 had hij geen contact meer
    met de groep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 nam Richters deel aan een prijsvraag die was
    uitgeschreven voor het maken van wandschilderingen in de
    raadzaal van het nieuwe stadhuis met de aanwijzing dat deze
    aspecten van het Rotterdamse leven moesten belichten. Hoewel de
    jury er niet in slaagde een winnaar aan te wijzen, voltooide
    Richters toch vier van de zes kolossale doeken (4x4 m.) en bood
    deze aan de stad aan. De schilderingen stellen taferelen uit de
    Rotterdamse haven voor en zijn zeer interessant als tijdsbeeld.
    Het stadsbestuur weigerde de doeken aanvankelijk, en pas in
    1939 werden ze, mede op instigatie van burgemeester P. J. Oud,
    in de raadzaal aangebracht. Na de oorlog kocht de stad de
    doeken en kreeg Richters de opdracht de ontbrekende twee alsnog
    te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was in de jaren twintig dat Richters, be&amp;iuml;nvloed
    door de bezielende preken van de hervormde predikant H. T.
    Oberman, hernieuwde belangstelling kreeg voor het christelijk
    geloof. Dit kwam ook in zijn werk tot uitdrukking. Hij
    schilderde verscheidene religieuze doeken en in 1925 maakte hij
    een groot glazen raam voor de Zuiderkerk in Rotterdam als een
    in memoriam voor ds. Oberman. In de veertien daarop volgende
    jaren voorzag hij ook de overige veertien ramen van
    gebrandschilderd glas. De ramen stelden sc&amp;egrave;nes uit de
    Openbaring van Johannes en levensgrote figuren uit de bijbel
    voor. In mei 1940 werd dit hele levenswerk bij het bombardement
    van Rotterdam verwoest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1950 kreeg Richters opdracht ramen te maken voor het koor
    van de St. Jan in Schiedam. Ook deze vijf glazen vertonen grote
    figuren omringd door illustrerende attributen. Behalve het
    ontwerpen deed Richters zelf ook veel van het ambachtelijke
    glazenierswerk, waar hij langzamerhand een grote vaardigheid in
    verkreeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1925 was Richters ook veel werkzaam als
    landschapschilder, waarbij vooral het landschap met veel water
    en wolken rondom zijn geboortestad hem inspireerde. Vlak voor
    de Tweede Wereldoorlog vestigde Richters zich in Hillegersberg,
    waar zich een kleine kunstenaarskolonie gevormd had, en hier
    bracht hij de oorlogstijd en de jaren daarna door. In deze
    periode bestond zijn werk, op enige opdrachten voor ramen en
    portretten na, vrijwel alleen nog uit landschappen. Tijdens de
    oorlog, die hij zeer teruggetrokken levend doorbracht, was dit
    vooral het landschap rond Hillegersberg, daarna ook dat van
    Zuid-Frankrijk en Terschelling. Er is een duidelijke scheiding
    te zien tussen het werk van voor de oorlog, dat vaak zeer
    dramatisch en onstuimig is en veel van de voor Richters zo
    karakteristieke 'laaiende luchten' vertoont, en dat van de tijd
    erna, dat veel evenwichtiger en ingetogener is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marius Richters is bij uitstek schilder van Rotterdam. De
    stad, haar bewoners en het landschap rondom gaven hem zijn
    inspiratie, meer dan enige kunststroming of mode. Hij was
    grotendeels autodidact en gaf ook later vrij weinig om
    contacten met andere schilders. De etiketten expressionisme,
    realisme en symbolisme zijn allemaal wel eens op zijn werk
    geplakt, maar werden er even snel weer afgehaald wanneer de
    verschillen met zulke kunststromingen en -stijlen groter bleken
    te zijn dan de overeenkomsten. Bij het religieuze werk waren
    het vooral zijn eigen interpretatie van de bijbel, en bij de
    ramen de mogelijkheden en beperkingen van het materiaal, die de
    vormgeving bepaalden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn leven genoot Richters een ruime bekendheid en
    telde hij zijn bewonderaars ook onder de vooraanstaande
    kunsthistorici van zijn tijd. F. Schmidt Degener, Jos. de
    Gruyter en jhr. W.J.H.B. Sandberg organiseerden verscheidene
    tentoonstellingen van zijn werk in het Stedelijk Museum in
    Amsterdam (1923, 1938, 1957). Na de oorlog stelden andere
    musea, zoals Museum Boymans (1948) en later het Museum
    Boymans-van Beuningen (1962) te Rotterdam, het Haags
    Gemeentemuseum (1964) en het Rijksmuseum Vincent van Gogh
    (1978) in Amsterdam, werk van Richters ten toon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief in familiebezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Marius Richters, een beeld van zijn werk in 15
  reproducties.&lt;/em&gt;

  Met een inl. van Jos. de Gruyter (Baarn, [1936]); G. Kamphuis,
  'Over het werk van Marius Richters', in 
  &lt;em&gt;Verzeild bestek.&lt;/em&gt;

  Uitgave ter gelegenheid van het tweede lustrum van den
  Christelijken Auteurskring 1929-1939. [Onder red. van G. Kamphuis
  et al. Kampen, 1939] 145-164; J.W. de Boer, in 
  &lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

  6e reeks 4 (1956) 178-186; Anne Schulte Nordholt, 
  &lt;em&gt;Marius Richters. Een Rotterdams schilder&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1986). Historische werken over Rotterdam. Grote
  Reeks: 31.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Liesbeth van der Zeeuw, met een bijdrage van Lina van der Wolde, &lt;i&gt;Marius Richters Rotterdam. Schilder en glazenier 1878-1955&lt;/i&gt; (Bussum 2005) 34 [Foto: collectie Historisch Museum Rotterdam; Richters omstreeks 1920].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;Mw. A. Schulte Nordholt&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

