<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Riel, Cornelis Gerardus van (1886-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/riel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">riel_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Riel</name>, Cornelis Gerardus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">oud-katholiek priester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/RIELCG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Riel, Cornelis Gerardus van&lt;/strong&gt;, hoogleraar en pastoor (Zaandam 29-7-1886 - Amsterdam 7-9-1939).

Zoon van Age Cornelis van Riel, kaaskoper, en Anna Bongers. Gehuwd met
Elisabeth Maria Ott op 9-4-1923. Uit dit huwelijk werden 2 zoons
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/RIELCG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Riel, Cornelis Gerardus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Riel ging na de lagere school te Zaandam in 1888 naar het
oud-katholiek seminarie te Amersfoort, waar hij eerst het stedelijk
gymnasium bezocht en later theologie en filosofie studeerde. Deze
studies zette hij vervolgens aan de oud-katholieke faculteit van de
Universiteit van Bern voort tot 1909, toen hij in Nederland in functie
moest treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 oktober 1909 werd hij tot priester gewijd en terstond
aangesteld tot kapelaan te Amsterdam, waar hij van 1911 tot 1939
pastoor was van dezelfde parochie (H.H. Petrus en Paulus). Tijdens zijn
pastoraat werd de schuilkerk in het oude stadscentrum (Barndesteeg)
verwisseld voor een nieuw kerkgebouw in Zuid (Ruysdaelstraat).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen zette hij zijn studie voort en op 20 april 1922
promoveerde hij te Bern summa cum laude op een proefschrift dat een
onderwerp behandelde de genadeleer der kerk betreffend. Vanaf 1925 was
Van Riel hoogleraar in de kerkgeschiedenis aan het oud-katholiek
seminarie te Amersfoort. Voorts was hij o.a. medeoprichter van de
Oud-Katholieke Oecumenische Vereeniging, actief leider van de Bond van
Jonge Oud-Katholieken in Nederland (later erevoorzitter); zijn sterk
muzikale geest plaatste hem op de voorzitterszetel van de Orgelraad en
het Curatorium voor cursussen tot opleiding van organisten. Als fel
antimilitarist maakte hij deel uit van 'Militia Christi' en was
hij in de jaren dertig een machtig getuige voor de vrede. In dit
verband zagen ook enkele geschriften van hem het licht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Beitrag zur Geschichte der Congregationes de Auxiliis&lt;/em&gt;

(Konstanz, 1929). Proefschrift Bern; 
&lt;em&gt;De moderne Theosophie en de Vrije Katholieke Kerk&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1928); 
&lt;em&gt;Europa am Scheidewege&lt;/em&gt;

(Ammerstol, 1931); 
&lt;em&gt;Waarom wordt de particuliere wapenindustrie niet afgeschaft?&lt;/em&gt;

[Ammerstol, 1933];
&lt;em&gt;S.O.S.! &amp;quot;Kerk&amp;quot;...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1935); postume publikaties, in 
&lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

van 1939.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

55 (1939) 38 (16 september) 282-286.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

55 (1939) 38 (16 september) 282.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.J.W. Verhey &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

