<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bilt, Jan van der (1876-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/bilt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bilt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bilt</name>, Jan van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">sterrenkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images//Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/bilt.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;

&lt;img src=&amp;quot;/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/bilt.jpg&amp;quot;  align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jan van der Bilt&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;strong&gt;Bilt, Jan van der&lt;/strong&gt;, sterrenkundige (Kapelle 23-4-1876 - Doorn 21-9-1962).
Zoon van Jan Jacobus Cornelis Reinier van der Bilt, secretaris en
ontvanger van Kapelle, en Henriette Johanna Wilhelmina de Vos tot
Nederveen Cappel. Gehuwd op 4-8-1903 met Petronelle Marguerite
Vern&amp;eacute;e. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren. Na echtscheiding
(26-8-1918) gehuwd op 24-5-1927 met Johanna Alida de Kanter. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren. 



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Bilt ging, na de bijzondere school van J.W. Tesch in Den
Haag te hebben doorlopen (1887-1891), naar het Koninklijk Instituut
voor de Marine in Den Helder (1891-1895). Van 1895 tot 1903 was hij
luitenant-ter-zee bij de marine. In januari 1902 volgde zijn benoeming
als luitenant-ter-zee der tweede klasse benoemd tot observator aan de
Utrechtse sterrenwacht Sonnenborgh. Na zijn huwelijk gaf hij zijn
loopbaan als zeeofficier op, legde in 1903 het staatsexamen af en
studeerde van 1903 tot 1911 wis-, natuur- en sterrenkunde aan de
Utrechtse universiteit. Op 7 april 1916 promoveerde hij cum laude bij
A.A. Nijland op een dissertatie:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;The variable stars R Sagittae, V Vulpeculae, RV Tauri. Part I. An
analysis of the light-curve of RV Tauri&lt;/em&gt;

(gepubliceerd in de 
&lt;em&gt;Recherches astronomiques de l'observatoire
d'Utrecht'.&lt;/em&gt;

6). Na zijn promotie bracht hij enige maanden op het Mount Wilson
observatorium in de Verenigde Staten door. Wegens de duikbotenoorlog
kon hij niet naar Nederland terugkeren. Hij doceerde toen een korte
tijd in 1917 aan Vassar College, een meisjescollege in Poughkeepsie,
New York (1917). In 1920 werd aan Van der Bilt de persoonlijke titel
van lector in de praktische sterrenkunde aan de Rijksuniversiteit
Utrecht toegekend. Op 1 september 1939 legde hij zijn werk als
observator en lector in Utrecht neer, na bijna 38 jaar zich geheel
gewijd te hebben aan wetenschap en onderwijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Bilt stond als medewerker Nijland terzijde bij de opleiding
van jonge astronomen en zeeofficieren, in het bijzonder voor de
praktische sterrenkunde. Hij onderwees hen in het gebruik van
meridiaankijker, universaalinstrument, micrometer en sextant. Zijn
wetenschappelijk waarnemingswerk kenmerkte zich door een zeer grote
nauwkeurigheid. Als voornaamste studieobject koos hij het onderzoek van
een beperkt aantal veranderlijke sterren, waarvan hij als een van de
beste visuele waarnemers gold. Met grote nauwkeurigheid bepaalde hij de
helderheidswisseling ervan en bewerkte deze met behulp van de
periodogramanalyse. Al in zijn dissertatie had hij een belangrijke
bijdrage tot de kennis van de oorzaken van de veranderlijkheid van de
ster RV Tauri geleverd. Hij slaagde erin de zeer ingewikkelde
lichtkrommen van deze ster wiskundig te ontleden en liet zien dat zij
verklaard konden worden door de samenwerking van drie verschillende
periodieke lichtwisselingen. Zijn laatste grote publikatie handelde
over de veranderlijke ster U Cygni (1937). Daarnaast verrichtte hij tal
van metingen aan planeto&amp;iuml;den, kometen en novae.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als secretaris van de eclipscommissie van de Nederlandse Akademie
van Wetenschappen (1924-1945) had Van der Bilt een werkzaam aandeel in
de voorbereiding van verscheidene eclipsexpedities die in de loop van
de jaren werden georganiseerd en waaraan talrijke Nederlandse
astronomen hun medewerking gaven (Zermatt, 1925/1926; Sumatra, 1929).
Met de hoogleraren W.H.J. Moll en H.C. Burger deed hij nauwkeurige
metingen over de verdeling van de helderheid over de zonneschijf en de
wetmatige afname ervan naar de rand van de schijf (1925).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belangrijk werk deed Van der Bilt voor het populariseren van de
sterrenkunde. De in 1901 opgerichte Nederlandsche Vereeniging voor
Weer- en Sterrenkunde leidde in het begin van de jaren '30 zo'n
kwijnend bestaan dat het einde nabij leek. Van der Bilt wist als
voorzitter sedert 1934 dit onheil te voorkomen door een grondige
reorganisatie van de vereniging. In 1944 werd hij, na zijn aftreden als
voorzitter, tot erelid benoemd. De vereniging stelde toen tevens de Dr.
J. van der Bilt-prijs in, om uit te loven aan een verdienstelijk
amateur-astronoom. Van der Bilt deed ook verder veel om de sterrenkunde
in ons land bekend en geliefd te maken bij het grote publiek van de
amateurs. Hij schreef tal van goede populaire boeken en artikelen op
het gebied van de astronomie, waaronder de voortreffelijke publikatie
over 
&lt;em&gt;Sterrenkunde&lt;/em&gt;

(1913). Dit boek beleefde verscheidene uitgaven (1919,1927) en was voor
die tijd het meest bekende Nederlandse boek over sterrenkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Bilt was, misschien dank zij zijn opleiding voor de
zeevaart, altijd een zeer praktisch gericht organisator en onderzoeker.
Met de directheid en rechtlijnigheid van zijn doorzetten kon hij wel
eens weerstanden oproepen, maar nooit hoefde men te twijfelen aan zijn
liefde voor zijn vak en zijn hartelijke belangstelling daarbij voor wat
de amateur-onderzoekers presteerden. Juist het empirisch karakter van
de waarneming der sterren lag hem in hoge mate, en zijn gevoel voor
humor baande vaak de weg naar een goede praktische samenwerking met
anderen bij expeditie, onderzoek thuis en verenigingswerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;J.C. Poggendorff, 
&lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r Mathematik,
Astronomie, Physik, Chemie und verwandte Wissenschaftsgebiete&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969-1971. 16 dl.) VI, 224. Foto-mech. herdr. van de
oorspronkelijke uitgave van Leipzig [etc.], 1863-1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M. Minnaert, in 
&lt;em&gt;Hemel en dampkring&lt;/em&gt;
  
60 (1962) 241-245.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='igedeelte'&gt;I:&lt;/a&gt; Foto in priv&#233;-bezit van W. Onrust.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

