<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rietstap, Johannes Baptista (1828-1891)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/rietsta"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rietsta</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rietstap</name>, Johannes Baptista</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1828"/>
    <event type="death" when="1891"/>
    <state type="occupation">heraldicus</state>
    <state type="occupation">genealoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/RIETSTAP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rietstap, Johannes Baptista&lt;/strong&gt;, heraldicus en genealoog (Rotterdam 12-5-1828 - 's-Gravenhage 24-12-1891). Zoon van Willem Hendrik Rietstap, boekhouder, agent in
  assuranti&amp;euml;n, en Elizabeth Hermina Remmert. Gehuwd op
  16-9-1857 met Johanna Maria de Haas. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  &lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/RIETSTAP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rietstap, Johannes Baptista&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Na enige tijd werkzaam te zijn geweest in de boekhandel,
    kreeg Rietstap een betrekking als redacteur en corrector bij de
    
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;. Hier bleek al spoedig waar zijn ware belangstelling lag.
    Reeds op jeugdige leeftijd verzamelde hij lakafdrukken van
    zegelstempels, een liefhebberij die hem ertoe bracht zich te
    verdiepen in de geschiedenis en theorie van de wapenkunde.
    Wanneer er tussen het redactiewerk door wat tijd over was,
    besteedde Rietstap deze aan heraldiek; naar verluidt had hij
    altijd wel literatuur over dit onderwerp of wapenafbeeldingen
    bij zich. Daarnaast bezat hij een bijzondere voorliefde voor
    vreemde talen. Op 25-jarige leeftijd leerde hij nog Latijn, en
    toen de commissarissen van de krant het wenselijk achtten dat
    een der redacteuren het Spaans beheerste, maakte hij zich ook
    deze taal eigen, en wel zo snel dat hij reeds na enkele maanden
    Spaanse kranten kon lezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietstap, een bescheiden en in zichzelf gekeerde man die
    zijn leven lang tobde met een zwakke gezondheid, kon het niet
    lang uithouden in de rumoerige redactielokalen; vooral de
    nachtdiensten stonden hem tegen. In november 1850 aanvaardde
    hij daarom een betrekking bij de Stenographische Inrichting van
    de Beide Kamers der Staten-Generaal, die een jaar eerder was
    opgericht. Eind februari 1852 trad hij hier in vaste dienst.
    Deze weinig opvallende werkkring combineerde Rietstap met een
    indrukwekkende publicistische arbeid op velerlei terrein: 'Hij
    rekende een dag verloren, waarop hij althans niet &amp;eacute;&amp;eacute;n
    bladzijde geschreven had' (&lt;em&gt;De Nederlandsche Spectator&lt;/em&gt;

    (1892) 5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietstaps eerste publikaties waren vertalingen uit het
    Frans, Duits en Engels van levensbeschouwelijke, historische en
    romantische lectuur en van reisbeschrijvingen. Als vertaler was
    hij tot het begin van de jaren zeventig actief. In deze
    hoedanigheid leverde hij ook bijdragen aan het in 1858
    opgerichte 
    &lt;em&gt;De Tijdstroom. Maandschrift gewijd aan Letteren, Wetenschap
    en Kunst&lt;/em&gt;

    , waarvan hij twee jaar lang redacteur was. Verder publiceerde
    Rietstap voor het onderwijs een 
    &lt;em&gt;Beknopte geschiedenis van Nederland&lt;/em&gt;

    in 1861 en het 
    &lt;em&gt;Leerboek der stenographie&lt;/em&gt;

    in 1869.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietstaps grootste verdiensten liggen echter op het terrein
    van de heraldiek en dan vooral op dat der familiewapens; de
    overheidsheraldiek had veel minder zijn belangstelling. In 1856
    verscheen van zijn hand het 
    &lt;em&gt;Handboek der wapenkunde&lt;/em&gt;

    , dat, behalve een schets van de geschiedenis van de heraldiek
    en enkele wapenregisters, een inleiding in de praktijk van de
    wapenkunde bevatte. Vooral aan het laatstgenoemde onderdeel
    ontleent dit werk zijn belang. Rietstap stelde zich ten doel de
    'heraldische taal van den wanstaltigen, smakelozen tooi der
    bastaardwoorden te ontdoen'. Het door hem ontworpen vocabulaire
    voor het blazoeneren (: beschrijven van wapens) was 'van een
    haast puristische zuiverheid' (Pama, 99). Het verving de vele
    woorden in verbasterd Frans, waarvan de heraldiek zich tot dan
    toe had bediend. Rietstaps handboek is - later aangevuld en
    bewerkt door C. Pama - nog steeds een heraldisch
    standaardwerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1861 publiceerde Rietstap de eerste druk van wat eveneens
    een heraldisch standaardwerk zou worden: het 
    &lt;em&gt;Armorial g&amp;eacute;n&amp;eacute;ral, contenant la description des
    armoiries des familles nobles et patriciennes de l'Europe,
    pr&amp;eacute;c&amp;eacute;d&amp;eacute; d'un dictionnaire des termes du
    blason&lt;/em&gt;

    . Het bevat de beschrijvingen van zo'n 46.000 wapens van
    Europese adellijke en patricische families, alfabetisch
    geordend op familienaam. Bij de samensteling van dit werk
    profiteerde Rietstap van het sinds het tweede kwart van de
    negentiende eeuw groeiende aantal heraldische
    bronnenpublikaties en regionale en nationale wapenboeken. Voor
    de tweede druk van het 
    &lt;em&gt;Armorial g&amp;eacute;n&amp;eacute;ral&lt;/em&gt;

    , inmiddels uitgedijd tot twee delen, die in 1884 en 1887
    verschenen, maakte hij bovendien gebruik van de internationale
    contacten die hij dank zij zijn heraldische publikaties had
    gekregen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de groeiende belangstelling voor de beoefening van de
    wapenkunde achtte Rietstap in 1871 de tijd rijp voor een
    heraldisch tijdschrift. Hij wilde vooral de ontwikkelingen in
    het buitenland onder de aandacht brengen van de Nederlandse
    lezer. Hoewel de reacties op de prospectus hem tegenvielen,
    bracht hij een jaar later toch het eerste nummer uit van 
    &lt;em&gt;Heraldieke Bibliotheek&lt;/em&gt;

    , waarvoor hij blijkens de ondertitel, 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Wapen-, Geslacht-, Zegel- en
    Penningkunde&lt;/em&gt;

    , inmiddels een ruimere formule had gekozen. Dit eerste
    Nederlandse heraldisch-genealogische tijdschrift - dat tot 1882
    zou bestaan - werd voor een belangrijk deel door Rietstap zelf
    volgeschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren tachtig publiceerde Rietstap nog twee studies
    over genealogie en wapens van de Nederlandse adel, namelijk het
    
    &lt;em&gt;Wapenboek van den Nederlandschen adel&lt;/em&gt;

    , dat in twee foliodelen tussen 1880 en 1887 verscheen, en 
    &lt;em&gt;De wapens van den tegenwoordigen en den vroegeren
    Nederlandschen adel met genealogische en heraldische
    aanteekeningen&lt;/em&gt;

    uit 1890. In de 'Voorrede' op het laatstgenoemde werk laat
    Rietstap zich kennen als criticus van de ontwikkelingen
    betreffende de spelling van de Nederlandse taal. Vooral de
    'verminking' van familie- en plaatsnamen stoorde hem. Uit zijn
    belangstelling voor aardrijkskundige namen komt Rietstaps
    laatste publikatie voort, het 
    &lt;em&gt;Beknopt aardrijkskundig woordenboek van Nederland en zijne
    koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    , dat begin 1892 postuum verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de Stenographische Inrichting had Rietstap in de loop
    der jaren gestaag carri&amp;egrave;re gemaakt: sinds januari 1887
    bekleedde hij hier de functie van eerste stenograaf.
    Drie&amp;euml;nhalf jaar later werd hem - om gezondheidsredenen -
    op eigen verzoek ontslag verleend. De Haagse krant 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    (26-6-1890), dat van zijn vertrek melding maakte, noemde
    Rietstap bij die gelegenheid een 'zeer bekwaam, voor zijn taak
    volkomen berekend ambtenaar'. Van het hem toegekende pensioen
    genoot hij slechts ruim een jaar. Op kerstavond 1891 overleed
    hij, 63 jaar oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietstap kan worden beschouwd als de grondlegger van de
    moderne heraldiek in Nederland. Hij legde een theoretisch
    fundament voor de wapenkunde, vooral door het scheppen van een
    Nederlands begrippenapparaat. De ontwikkelingen in de Europese
    heraldiek bracht hij door vertaling en bewerking binnen het
    Nederlandse taalgebied. Zijn internationale naam, die onder
    andere blijkt uit het erelidmaatschap van de verenigingen
    'Adler' in Wenen en 'Herold' te Berlijn, dankt Rietstap in de
    eerste plaats aan het 
    &lt;em&gt;Armorial g&amp;eacute;n&amp;eacute;ral&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie bij het onder L genoemde levensbericht van
    Vorsterman van Oyen, 170-172.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. in 
  &lt;em&gt;De Nederlandsche Spectator&lt;/em&gt;

  (1892) 4-5 en door A.A. Vorsterman van Oyen, in 
  &lt;em&gt;Levensberichten der afgestorven medeleden van de Maatschappij
  der Nederlandsche Letterkunde. Bijlage tot de handelingen van
  1893-1894&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1894) 161-172; A.G. van der Steur, 'De beoefening van de
  genealogie in Nederland sedert het midden van de 19e eeuw', in 
  &lt;em&gt;Gedenkboek 1948-1978 [van de] Afdeling Kennemerland van de
  Nederlandse Genealogische Vereniging&lt;/em&gt;

  (S.l., 1978) 120-147; C. Pama, 'J.B. Rietstap 150 jaar geleden
  geboren', in 
  &lt;em&gt;De Nederlandsche Leeuw&lt;/em&gt;

  95 (1978) 98-100; H. Douxchamps, in 'Rietstap et son Armorial
  G&amp;eacute;n&amp;eacute;ral. Bio-bibliographie', in 
  &lt;em&gt;Le Parchemin&lt;/em&gt;

  56 (1991) 386-405.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Genealogie. Kwartaalblad van het Centraalblad voor Genealogie&lt;/i&gt; 11 (voorjaar 2005) 17. 

&lt;p&gt;Rob van Drie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

