<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rietveld, Gerrit Thomas (1888-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/rietveld"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rietveld</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rietveld</name>, Gerrit Thomas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">architect</state>
    <state type="occupation">vormgever</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/rietveld.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rietveld, Gerrit Thomas&lt;/strong&gt;, architect en vormgever (Utrecht 24-6-1888 - Utrecht 25-6-1964). 
Zoon van Johannes Cornelis Rietveld, meubelmaker, en Elisabeth
  van der Horst. Gehuwd op 28-9-1911 met Vrouwgien Hadders
  (1883-1957), verpleegster. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 2
  dochters geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/rietveld.jpg' alt='afbeelding van Rietveld, Gerrit Thomas'&gt;Gerrit en zijn drie broers en twee zusters hadden geen
    gemakkelijke jeugd. Hun moeder was een fantasierijke en
    opgewekte vrouw, maar hun vader, ouderling in de gereformeerde
    kerk, een strenge en gelovige man. Diens hevige zondebesef en
    strikte moraal drukten zwaar op het gezin. Onmiddellijk na de
    lagere school ging Gerrit in de leer bij zijn vader, die een
    meubelwerkplaats had aan de Poortstraat in Utrecht. Hij werkte
    er van 's ochtends vijf tot 's avonds zeven voor een dubbeltje
    in de week. De hier in een historiserende stijl gemaakte
    massieve meubelstukken, met hun protserige uitsteeksels en
    sierrandjes verafschuwde de jonge Rietveld. Terugblikkend op
    deze tijd verklaarde hij het er alleen te hebben uitgehouden,
    omdat hij elke vrije minuut voor zichzelf kon tekenen. Daar
    stond echter tegenover dat toen zijn waardering voor het
    vakmanschap van de meubelmaker ontstond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietvelds ambities reikten verder dan het uitvoeren van
    andermans meubelontwerpen. Korte tijd werkte hij als tekenaar
    bij de juweliersfirma van C.J. Begeer. Tussen 1904 en 1908
    volgde Rietveld - als zeer getalenteerde leerling - een
    avondcursus bij het Kunstindustrieel Onderwijs der Vereeniging
    'Het Utrechtsch Museum van Kunstnijverheid', waar hij les kreeg
    in tekenen, proportie-, stijl- en ornamentenleer. In diezelfde
    jaren en ook later, omstreeks 1910, deed hij in de avonduren
    tevens een meer theoretische cursus bij de architect en
    meubelontwerper P.J.C. Klaarhamer. Bij deze geestverwant van
    H.P. Berlage maakte Rietveld kennis met de laatste
    ontwikkelingen in de nationale en internationale architectuur
    en kunstnijverheid. Daarnaast zal ook Klaarhamers grote
    belangstelling voor literatuur en filosofie in de lessen hebben
    doorgeklonken en zo zijn geestelijke vorming hebben
    be&amp;iuml;nvloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 exposeerde Rietveld vier schilderijen op een
    tentoonstelling van het Utrechtse Schilder- en Teekenkundig
    Genootschap 'Kunstliefde', waarvan hij drie jaar eerder lid was
    geworden. Volgens de overlevering koesterde Rietveld een blauwe
    maandag de wens schilder te worden, maar deed het onzekere
    bestaan hem anders besluiten. Met tussenpozen werkte Rietveld
    tot 1917 nog als meubelmaker in het bedrijf van zijn vader.
    Maar hij ontwierp, voor eigen gebruik en voor vrienden, ook
    zelf enige meubelen die opvallen door hun sobere en strakke
    vormgeving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 begon Rietveld een eigen meubelmakerij aan de
    Adriaen van Ostadelaan in Utrecht. Zijn zelfstandigheid leidde
    tot eigenzinnige ontwerpen, die waren gebaseerd op een
    analytische benadering van het meubel. Met een leunstoel uit
    1918 demonstreerde Rietveld zijn opvattingen over vormgeving,
    waarin een ruimtelijk concept centraal stond. De toegepaste
    constructie van losse deuvels waarmee de verschillende latten
    van de stoel met elkaar zijn verbonden, maakte het mogelijk de
    latten langs elkaar heen te laten lopen in plaats van ze in
    elkaar te laten sluiten, zoals gebruikelijk was. In
    tegenstelling tot de traditionele stoelvorm, waarvan lijnen en
    vlakken visueel een ruimte afbakenen, effectueert deze
    constructie een open structuur zonder ruimteomsluiting. De
    gekleurde versie van deze stoel, de zogeheten 'rood-blauwe',
    die enige jaren later ontstond, zou een icoon van de
    20ste-eeuwse meubelkunst worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietvelds meubelontwerpen waren voor de schilder Theo van
    Doesburg aanleiding hem in 1919 te vragen medewerker te worden
    van het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Stijl&lt;/em&gt;

    , dat Van Doesburg in 1917 met architect J.J.P. Oud en een
    aantal andere kunstenaars had opgericht. Hoewel zijn
    inhoudelijke bijdrage beperkt was, bleef Rietveld tot het
    laatste nummer, in 1932, officieel medewerker. Rietveld werd
    door de schilders van 'De Stijl', onder wie Bart van der Leck
    en Piet Mondriaan, be&amp;iuml;nvloed in het gebruik van de
    primaire kleuren in combinatie met wit, zwart en grijs. Via 'De
    Stijl'-medewerkers leerde hij kunstenaars van de internationale
    avant-garde kennen, zoals El Lissitzky, L&amp;aacute;szl&amp;oacute;
    Moholy-Nagy en Kurt Schwitters, met wie hij vriendschappelijke
    relaties onderhield.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de periode 1919-1924 evolueerde Rietveld van meubelmaker
    tot architect in zijn ontwerpen voor verbouwingen en
    interieurs. Dit soort opdrachten zou steeds een belangrijk
    onderdeel van zijn werkzaamheden blijven uitmaken. Zijn eerste
    volledige architectonische ontwerp dateert uit 1924. Het was
    een woning aan de Prins Hendriklaan in Utrecht voor de jonge
    advocatenweduwe Truus Schr&amp;ouml;der-Schr&amp;auml;der en haar drie
    kinderen. In het ontwerp, dat in nauwe samenwerking met de
    opdrachtgeefster tot stand kwam, brak Rietveld met de
    traditionele (stijl)opvattingen over bouwkunst. Het Rietveld
    Schr&amp;ouml;der Huis - zoals de offici&amp;euml;le naam luidt - was
    in grote lijnen ontworpen vanuit Rietvelds persoonlijke
    overtuiging dat eenvoud en bewustwording door middel van
    spirituele groei en visuele training de leidraad van het leven
    vormen. In zijn verdere loopbaan hield hij vast aan de
    uitgangspunten die in dit ontwerp zijn verenigd. Door de
    combinatie van de ruimtelijke structuur en de specifieke
    kleurtoepassing werd het huis al snel bestempeld als het
    manifest van 'De Stijl'-architectuur. Rietveld vestigde er
    internationaal zijn reputatie als architect mee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen Rietveld en zijn echtgenote, die weinig affiniteit
    had met het werk van haar man, trad geleidelijk aan een
    verwijdering op. Met de opvoeding van hun zes kinderen bemoeide
    hij zich nauwelijks. Naar zijn mening kon je kinderen wel
    voeden, maar niet opvoeden. De echtelijke relatie bekoelde
    verder toen hij het gereformeerde geloof opgaf, een besluit
    waarin zijn vrouw hem niet kon volgen. Bovendien ontwikkelde
    zich niet alleen professioneel maar ook priv&amp;eacute; een relatie
    tussen de architect en zijn opdrachtgeefster Truus
    Schr&amp;ouml;der. Hoewel Rietveld zich nooit van zijn vrouw heeft
    laten scheiden en de verstandhouding met zijn kinderen verder
    goed bleef, dreef de levenslange verhouding met Schr&amp;ouml;der
    een wig tussen hem en zijn gezin. De advocatenweduwe behoorde
    tot een geheel andere sociale klasse dan Rietveld. Zij bracht
    hem in contact met opdrachtgevers, en in moeilijke tijden
    steunde zij zijn gezin ook financieel. Schr&amp;ouml;ders
    levensvervulling stond in dienst van Rietveld en zijn werk. Zij
    diende als een klankbord voor zijn idee&amp;euml;n en hielp hem
    deze te concretiseren. Zo was zijn architectenbureau van 1926
    tot 1933 gevestigd in een kleine kamer op de begane grond van
    het Rietveld Schr&amp;ouml;der Huis. De meubelwerkplaats, die
    inmiddels elders in Utrecht was ondergebracht, droeg Rietveld
    over aan zijn medewerker Gerard van de Groenekan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rietveld was de veertig al gepasseerd toen hij met zekere
    regelmaat zijn denkbeelden over architectuur en kunst op papier
    ging zetten. Uit aanhalingen in zijn teksten blijkt dat hij
    bekend was met de publicaties van in die tijd populaire
    filosofen als G.J.P.J. Bolland en Rabindranath Tagore. Maar ook
    in po&amp;euml;zie en zelfs in het Oude Testament (Prediker) vond
    hij enkele pakkende zinsneden die hij graag gebruikte. Rietveld
    gebruikte deze uit hun context gelichte citaten als toelichting
    op zijn persoonlijke levensvisie. Deze was gebaseerd op het
    uitgangspunt dat de zin van het bestaan actieve groei was: het
    individuele proces van bewustwording en het bewustzijn. Het
    instrument daartoe was de zintuiglijke waarneming, die tot
    besef van werkelijkheid en waarheid leidde. Rietveld bracht
    zijn levensbeschouwing concreet in verband met zijn werk als
    architect. Kunst en architectuur zag hij als de ervaring van
    werkelijkheid waarvan men zich bewuster werd naarmate de
    zintuigen zich, geprikkeld door waarneming, ontwikkelden.
    Uiteindelijk, meende Rietveld, droeg dit proces bij tot
    levensvreugde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf het einde van de jaren twintig concentreerde Rietveld
    zich op het ontwerpen van meubelen en architectuur, die op
    industrieel-mechanische wijze vervaardigd konden worden. Van de
    vele ontwerpen voor particuliere woningen en voor sociale
    woningbouw die hij in de jaren dertig maakte, werd slechts een
    deel verwezenlijkt. Rietveld publiceerde zijn werk en
    idee&amp;euml;n in tijdschriften als 
    &lt;em&gt;i10&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De 8 en Opbouw&lt;/em&gt;

    en vond aansluiting bij de architecten van het Nieuwe Bouwen.
    Rietveld was een ondogmatisch architect en ontwerper en bezat
    het vermogen elke opdracht met een onbevangen en
    onbevooroordeelde houding tegemoet te treden. Hij bleef steeds
    trouw aan zijn eigen opvattingen zelfs wanneer deze niet
    strookten met die van geestverwante collega's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De waardering voor Rietveld als persoon en als architect en
    meubelontwerper was al in de jaren twintig en dertig groot,
    zeker onder gelijkgezinden. De oorspronkelijkheid en eenvoud
    van zijn werk werden als bevrijdend ervaren. Dat zijn
    ongecompliceerde experimenteerdrang - waarbij niet altijd met
    praktische eisen of bouwtechnische noodzakelijkheden rekening
    werd gehouden - tegenstanders aanleiding gaf hem te verguizen
    en af te schilderen als dilettant, deerde Rietveld niet.
    Integendeel, in negatieve kritiek zag hij een stimulans en een
    bewijs op de goede weg te zijn. Een van zijn eerste
    gepubliceerde stellingen, waarnaar hij altijd heeft gehandeld,
    luidde: 'Elke ware schepping ... verandert het inzicht, de
    eischen en de behoeften van den tijd en komt in botsing met nog
    heerschende eischen en behoeften uit vorige perioden. Een
    schepping moet dus de plaats 
    &lt;em&gt;veroveren&lt;/em&gt;

    in plaats van te beantwoorden aan de geldende eischen en de
    noodzakelijkheid' (&lt;em&gt;De Stijl&lt;/em&gt;

    7 (1927) 46).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting was ook voor Rietveld een moeilijke
    periode. Aangezien hij zich niet bij de Kultuurkamer had
    aangemeld, werd het hem in 1942 verboden zijn beroep uit te
    oefenen. Hij bleef echter wel ontwerpen. Gedurende de
    bezettingsjaren was Rietveld actief in de illegaliteit. Ook de
    jaren na de bevrijding waren zwaar voor hem. Drie van zijn
    zoons hadden in verschillende kampen vastgezeten. Zijn oudste
    dochter keerde in 1947 uit een Japans interneringskamp in
    Nederlands-Indi&amp;euml; naar Utrecht terug en trok in bij haar
    ouders. Zijn werksituatie droeg eveneens bij aan de
    terneergeslagen stemming waaraan Rietveld in die tijd
    onderhevig leek. Weliswaar was hij, wat de idee&amp;euml;nvorming
    betreft, betrokken bij de wederopbouw, maar concrete opdrachten
    bleven aanvankelijk uit. Rietveld besefte dat de tijd van
    bevlogen voortrekkers aan wier oordeel veel waarde werd
    gehecht, voorbij was. Een nieuwe generatie architecten, zoals
    Aldo van Eyck en Jaap Bakema, liet van zich horen, en het
    kostte hem moeite daarbij aansluiting te vinden. In de jaren
    veertig en vijftig voorzag hij gedeeltelijk in zijn
    levensonderhoud door les te geven aan academies voor bouwkunst
    en beeldende kunsten in Amsterdam, Rotterdam, Den Haag en
    Arnhem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De belangstelling van musea in de jaren vijftig voor het
    werk van 'De Stijl' wierp haar vruchten af voor Rietveld. Zo
    kreeg hij nu overheidsopdrachten voor nationaal representatieve
    gebouwen, zoals het Nederlands Paviljoen voor de Bi&amp;euml;nnale
    in Veneti&amp;euml; (1953/54) en het Rijksmuseum Vincent van Gogh
    (1963-1973) in Amsterdam. Naast opdrachten van particulieren,
    voor wie hij enkele bijzondere huizen bouwde, werd Rietveld in
    de jaren vijftig en zestig door woningbouwverenigingen
    uitgenodigd grootschalige woningbouwprojecten te ontwerpen. In
    Utrecht en in Reeuwijk zijn deze ook uitgevoerd. Ook voor
    andere grote opdrachten, zoals de textielfabriek Weverij de
    Ploeg in Bergeijk (1954-1958) en de Julianahal van de
    Koninklijke Nederlandse Jaarbeurs in Utrecht (1953-1956), werd
    hij gevraagd. Rietveld overleed de dag na zijn 76ste verjaardag
    in het Rietveld Schr&amp;ouml;der Huis, waar hij na de dood van
    zijn vrouw, met Truus Schr&amp;ouml;der was gaan samenwonen. Na
    zijn dood werkten de twee medewerkers, met wie hij in 1961 de
    maatschap 'Rietveld, Van Dillen en Van Tricht' had opgericht,
    de lopende opdrachten verder uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerrit Rietveld was een gedreven kunstenaar, wiens leven en
    werk onlosmakelijk met elkaar waren verbonden. Zijn grote
    scheppingsdrang is zichtbaar in zijn artistieke erfenis,
    bestaande uit honderden gebouwen, tientallen meubelen en een
    schat aan ontwerpen, maquettes en documentatie. Als mens stond
    Rietveld bekend als vriendelijk en innemend, een man die het
    liefst directe conflicten uit de weg ging. De soberheid die
    zijn werk karakteriseert, was een reflectie van zijn
    persoonlijkheid. Rietveld hechtte weinig waarde aan
    materi&amp;euml;le zaken - hij bezat alleen het hoogst
    noodzakelijke - en was evenmin gevoelig voor uiterlijk vertoon.
    Tijdens zijn leven vielen hem verschillende onderscheidingen
    ten deel, waaronder een eredoctoraat van de Technische
    Hogeschool te Delft in 1964. De erkenning die Rietveld aan het
    einde van zijn leven kreeg, benauwde hem. Zij gaf hem het
    gevoel 'op een eindstation te staan' terwijl hij veel verder
    wilde gaan. Een voorstel in 1964 van de Adviescommissie voor
    Beeldende Kunst en Kunstnijverheid zijn eervolle loopbaan te
    bekrachtigen met het vervaardigen van een buste, werd resoluut
    door Rietveld afgewezen: 'Ik ben geen figuur voor zo iets. Zo'n
    kop op een voetstukje, neen niet van mij, ik ben hiervoor een
    veel te onbestendige figuur, als persoon en in m'n werk. 't Zou
    trouwens m'n werk overleven. Mag ik het vergeten?' (Brief d.d.
    18-3-1964).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Rietveld Schr&amp;ouml;der Archief in het Centraal Museum
  Utrecht; Archief G.Th. Rietveld en Archief Rietveld, Van Dillen
  en Van Tricht in het Nederlands Architectuurinstituut te
  Rotterdam. De meeste van Rietvelds meubelen bevinden zich in de
  collecties van het Centraal Museum Utrecht en het Stedelijk
  Museum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een ge&amp;iuml;llustreerd overzicht van de door Rietveld
    (alleen of in samenwerking met anderen) gemaakte ontwerpen, een
    overzicht van Rietvelds teksten en een uitvoerige bibliografie
    in: Marijke K&amp;uuml;per en Ida van Zijl, 
    &lt;em&gt;Gerrit Th. Rietveld, 1888-1964. Het volledige werk&lt;/em&gt;

    (Utrecht 1992).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Een chronologische bibliografie van publicaties over
  Rietveld tot en met 1992 in het onder P genoemde overzichtswerk
  van K&amp;uuml;per en Van Zijl, 363-379. Verder: B. Mulder, 
  &lt;em&gt;Gerrit Thomas Rietveld. Schets van zijn leven, denken en
  werken&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1994); 
  &lt;em&gt;De mooiste ruimte die ik ken. Het Nederlandse
  Bi&amp;euml;nnalepaviljoen van Gerrit Rietveld in Veneti&amp;euml;&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Rob Docter (Rotterdam 1995); Ludo van Halem,
  'Kleur tussen hemel en aarde. De vliegtuiginterieurs van Gerrit
  Rietveld (1955-1958)', in 
  &lt;em&gt;Jong Holland. Tijdschrift voor Kunst en Vormgeving&lt;/em&gt;

  11 (1995) nr. 2, 44-61; Marijke Kuper, 'Gerrit Rietveld', in 
  &lt;em&gt;De vervolgjaren van De Stijl, 1922-1932&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Carel Blotkamp (Amsterdam [etc.] 1996) 195-240;
  idem, 'Ruimte opgelost in kleur. De Stijl, destructie en een
  nieuwe harmonie', in 
  &lt;em&gt;Van neorenaissance tot postmodernisme. Honderdvijfentwintig
  jaar Nederlandse interieurs&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Ellinoor Bergvelt [e.a.] (Rotterdam 1996)
  160-183; Paul Overy, 
  &lt;em&gt;De Stijl&lt;/em&gt;

  (Londen 1991); Peter V&amp;ouml;ge, 
  &lt;em&gt;The complete Rietveld furniture&lt;/em&gt;

  (Rotterdam 1993); M.I.E. van Zijl, lemma in 
  &lt;em&gt;Utrechtse biografie&amp;euml;n. Levensbeschrijvingen van bekende
  en onbekende Utrechters&lt;/em&gt;

  IV. Onder red. van W. van den Broeke [e.a.] (Utrecht 1997)
  167-171. Op 20 mei 1991 zond de VPRO de televisiedocumentaire 
  &lt;em&gt;De weelde van de soberheid&lt;/em&gt;

  van Hank Onrust en Gerrit Oorthuys uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Frits Bles, 
  &lt;em&gt;Rietveld, 1888-1964. Een biografie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1982) Omslagfoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marijke Kuper&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

