<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rijke, Petrus Leonardus (1812-1899)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/rijke"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rijke</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rijke</name>, Petrus Leonardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1812"/>
    <event type="death" when="1899"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rijke, Petrus Leonardus&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Hemmen, gem. Valburg 11-7-1812 - Leiden 7-4-1899).

  Zoon van Dirk Rijke, predikant, en Elisabeth Pieternella Beausar.
  Gehuwd op 1-7-1852 met Johanna Hamaker. Uit dit huwelijk werden 6
  zoons en 6 dochters geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rijke studeerde vanaf 1830 natuurwetenschappen aan de Leidse
    Universiteit, waar hij op 30 juni 1836 promoveerde op een
    dissertatie: 
    &lt;em&gt;Specimen physicum inaugurale de origine electricitatis
    Voltaicae.&lt;/em&gt;

    Promotor was P.J. Uijlenbroek. In 1835 was hij reeds benoemd
    tot hoogleraar in de natuurkunde aan het Koninklijk Athenaeum
    te Maastricht. Vanaf het jaar 1838 gaf hij tevens een openbare
    cursus in scheikunde, die toegespitst was op 'kunsten en
    fabrijken' en gegeven werd op het laboratorium van het
    Athenaeum. In 1845 werd hij buitengewoon en in 1854 gewoon
    hoogleraar in de fysica aan de Universiteit van Leiden. Hij
    richtte daar een natuurkundig laboratorium op en bracht een
    grote verzameling instrumenten bijeen. In 1882 ging hij met
    emeritaat. Een benoeming tot staatsraad in buitengewone dienst
    had inmiddels bewezen hoezeer hij van staatswege werd
    gewaardeerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Maastrichtse jaren was Rijke actief voor de
    verificatie van de gewichten van de arrondissementsijker van
    Maastricht en voor de inspectie van de stoommachines in
    Limburgse fabrieken. Hij hield zich tevens bezig met
    onderzoekingen over het aardmagnetisme (1842 e.v.). Zijn
    grootste belangstelling, vooral in zijn Leidse periode, ging
    uit naar een in die tijd over het algemeen aandacht trekkend
    onderwerp waarin het natuurwetenschappelijk onderzoek naar de
    elektrische verschijnselen grote vooruitgang boekte. Rijke was
    goed op de hoogte van de nieuwe literatuur, verwerkte die in
    zijn colleges en herhaalde de beschreven experimenten met de
    grootste zorgvuldigheid en een onuitputtelijk geduld. Ieder
    nieuw beschreven verschijnsel van enige betekenis werd door hem
    bestudeerd en op zijn colleges behandeld. De resultaten van
    zijn onderzoekingen werden vooral in Poggendorffs 
    &lt;em&gt;Annalen der Physik und Chemie&lt;/em&gt;

    gepubliceerd. In 1853 gaf hij een verklaring van de versterking
    die het door een galvanische vonk veroorzaakte geruis begeleidt
    wanneer de stroom onder bepaalde omstandigheden wordt
    onderbroken. Later onderzocht hij het geluid dat in een buis
    die aan beide einden open is ontstaat, wanneer er stukken
    metaalgaas in geklemd worden die met een vlam of een
    elektrische vonk worden verhit (1859). Zijn meeste publikaties
    handelen over de experimentele elektriciteitsleer. In dit
    verband bestudeerde Rijke de elektrodynamische werking van de
    inductiestroom (1857 e.v.) en de slagwijdte van de elektrische
    vonk in het apparaat van Rhumkorff, waarvoor door hem een
    empirische wet werd opgesteld voor het verband tussen de
    slagwijdte van de vonk en de dichtheid van de lading aan het
    oppervlak van de elektroden (1859). In 1857 richtte zijn
    onderzoek zich in het bijzonder op de eigenschappen van de
    zogenaamde extrastroom, waarbij hij de door E. Edlund (1849)
    gevonden afhankelijkheid van de intensiteit van de in een
    inductiespiraal ontstane en verdwijnende stroom volgens een
    onafhankelijke methode op oorspronkelijke wijze wist te
    bevestigen en uit te breiden. Hij ontdekte ook de elektrische
    ladingen die ontstaan bij de proef van Leidenfrost op het
    moment dat de sfero&amp;iuml;dale druppel uiteenbarst (1856).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rijke was een van de vele fysici met een veelzijdige
    belangstelling voor talrijke verschijnselen die door hen werden
    nagewerkt en uitgebreid onderzocht. Zijn veelzijdigheid en
    vruchtbare werkzaamheid volgen ook uit de onder zijn leiding
    bewerkte, grotendeels experimentele, proefschriften. Een van
    zijn belangrijkste leerlingen was H.A. Lorentz. Behalve aan dit
    eigen academische onderwijs besteedde Rijke ook veel tijd en
    aandacht aan de invoering en regeling van de
    natuurwetenschappen die in Thorbeckes 
    &lt;em&gt;Wet op het Middelbaar Onderwijs&lt;/em&gt;

    in 1863, mede dank zij zijn activiteiten, hun neerslag vonden.
    Ter stimulering van de wetenschapsbeoefening ondersteunde hij
    het werk van de Hollandsche Maatschappij der Wetenschappen door
    deelneming aan beoordelingscommissies voor ingezonden
    prijsvragen en kwam hij met eigen voorstellen voor teksten van
    nieuwe prijsvragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;J.C. Poggendorff, 
    &lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch zur
    Geschichte der exacten Wissenschaften&lt;/em&gt;

    (Leipzig, 1863) II, 646; (1898) III, 1124; (1904) IV, 1253; 
    &lt;em&gt;Catalogue of scientific papers compiled and arrangea by the
    Royal Society of London&lt;/em&gt;

    5 (1871) 207; 11 (1896) 182.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.T. Tiele, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijks-Universiteit te Leiden 1898-1899,&lt;/em&gt;

  35-36; H.G. van de Sande Bakhuyzen, in 
  &lt;em&gt;Verslag van de gewone vergadering der wis- en natuurkundige
  afdeeling van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
  Amsterdam van 22 april 1899&lt;/em&gt;

  7 (1899) 532; 
  &lt;em&gt;Almanak van het Leidsch Studentencorps&lt;/em&gt;

  86 (1900) 211 ;J.P. Kuenen, 
  &lt;em&gt;Het aandeel van Nederland in de ontwikkeling der natuurkunde
  gedurende de laatste 150 jaren. Gedenkboek van het Bataafsch
  Genootschap der Proefondervindelijke Wijsbegeerte te
  Rotterdam&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1919) 90-92; J. MacLean, 'Pieter Leonard Rijke
  (1812-1899), promotor van het onderwijs in de chemische
  technologie te Maastricht (1838-1844)', in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor de Geschiedenis der Geneeskunde,
  Natuurwetenschappen, Wiskunde en Techniek&lt;/em&gt;

  2 (1979) 79-82.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

