<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rink, Pieter (1851-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/rink"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rink</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rink</name>, Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RINK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rink, Pieter&lt;/strong&gt;, politicus (Tiel 13-8-1851 - 's-Gravenhage 6-8-1941).

Zoon van Stephanus Rink, advocaat, en Gabriella Jacomina van der
Willigen. Gehuwd op 29-7-1880 met Emelie Petronella van Lidth de Jeude.
Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 4 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/RINK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rink, Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rink studeerde rechten te Utrecht en promoveerde cum laude in 1874
op een dissertatie: 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de leer der noodweer volgens den Code P&amp;eacute;nal&lt;/em&gt;

(Tiel, 1874). Van 1874 tot 1905 was hij advocaat te Tiel. Tevens was
hij lid van de gemeenteraad (1883-1905) en wethouder (1886-1895);
bovendien secretaris van het polderbestuur Neder-Betuwe (1876-1905) en
lid van de Provinciale Staten van Gelderland (1883-1905). In 1891 werd
hij in Arnhem gekozen tot lid van de Tweede Kamer; tot en met 1905 werd
hij steeds herkozen. Ook was hij van 1891 tot 1897 bestuurslid van de
Liberale Unie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rink, al in de jaren zeventig lid van het Comit&amp;eacute; ter bespreking
der sociale quaestie, behoorde steeds tot de vooruitstrevenden onder de
liberalen. Hij behoorde in 1879 tot de aandeelhouders van het toen
heropgerichte vrijdenkerstijdschrift 
&lt;em&gt;De Dageraad,&lt;/em&gt;

maar trok zich wegens interne ruzies kort daarop terug. Hij steunde het
kieswetsontwerp-Tak krachtig, maar bestreed dat van S. van Houten als
te behoudend. Hij voegde zich in 1893 direct bij de afzonderlijke
vooruitstrevende club, al betreurde hij de splitsingen in het liberale
kamp. Rink sloot zich in 1901 niet aan bij de uitgetreden
vrijzinnig-democraten, maar wijdde zich met H. Goeman Borgesius en C.
Lely aan het herstel van de verzwakte Liberale Unie, waarvan hij van
1901 tot 1905 en van 1912 tot 1915 gewoon bestuurslid en van 1915 tot
1921 ondervoorzitter was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met H.Ph. de Kanter en R.J.H. Patijn publiceerde hij in
opdracht van de Unie een rapport: 
&lt;em&gt;Het kiesrechtvraagstuk&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1903). Daarin werd bepleit dat de grondwet in de toekomst de
regeling van het kiesrecht geheel aan de gewone wetgever zou overlaten
(het 'blanco-artikel'); zo zou ook vrouwenkiesrecht mogelijk
worden en zou het districtenstelsel door evenredige vertegenwoordiging
kunnen worden vervangen. De rapporteurs wilden nog wel via de kieswet
bedeelden en wanbetalers van belastingen blijven uitsluiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rink was een groot voorstander van het 'stembusaccoord' met
de Vrijzinnig-Democratische Bond (VDB) in 1905, waarvan het
'blanco-artikel' deel uitmaakte. Na Kuypers nederlaag werd hij
minister van Binnenlandse Zaken in het minderheids-kabinet-De Meester
(1905-1908). Hij diende voorstellen voor grondwetsherziening in
(inclusief het 'blanco-artikel'), maar door de ontijdige val
van het zwakke kabinet werden zij niet behandeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 werd hij door Hoogezand in de Tweede Kamer herkozen. Hij
pleitte daar voor ouderdomspensioen, gefinancierd uit de algemene
middelen, en voor de mogelijkheid van voorwaardelijke veroordeling. Van
1908 tot 1937 oefende hij tevens in Den Haag de advocatuur uit. In 1914
werd hij lid van de staatscommissie voor evenredige vertegenwoordiging.
Bij de verkiezingen van 1918, volgens het nieuwe systeem, was Rink
lijstaanvoerder van de Liberale Unie in het noorden; hij werd
voorzitter van de tot zes man geslonken fractie. Op 13 november 1918,
te midden van de door Troelstra's optreden veroorzaakte beroering,
diende hij een motie in, waarbij onmiddellijke invoering van grote
democratische hervormingen op wetgevend en sociaal gebied noodzakelijk
werd genoemd; de motie-Rink werd met 43-38 stemmen door de Tweede Kamer
aangenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 hield hij de openingsrede in de constituerende vergadering
van de Vrijheidsbond, tot zijn grote vreugde ontstaan door een fusie
met de Vrij-Liberalen en kleinere partijen zoals de Economische Bond.
Van 1921 tot 1922 was hij voorzitter van de nieuwe fractie in de Tweede
Kamer, welke taak hij wegens zijn gevorderde leeftijd neerlegde. Van
1923 tot 1932 was hij fractievoorzitter in de Eerste Kamer, waar hij
het verdrag met Belgi&amp;euml; hielp verwerpen. Hij was bestuurslid van de
Vrijheidsbond van 1921 tot 1924, ondervoorzitter van 1925 tot 1932 en
daarna erevoorzitter. Verder was hij in 1920 lid van de staatscommissie
voor grondwetsherziening, van 1920 tot 1925 voorzitter van de
bezuinigingscommissie en van 1922 tot 1938 lid van het Centraal
Stembureau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rink was een bekwaam jurist, correct en zakelijk in optreden; in de
politiek was hij gematigd vooruitstrevend en realistisch, geen
strijdersnatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Familiearchief in het Rijksarchief in Gelderland, waarin
slechts formele stukken omtrent P. Rink.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 'Mr.dr. Hendrik Goeman
Borgesius', in 
&lt;em&gt;Groningsche Volksalmanak van het jaar 1918,&lt;/em&gt;

165-170; 'De Burenweg', in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn 44&lt;/em&gt;

(1925) 41-59; 'Levensbericht van Mr. Hendrik Coenraad
Dresselhuijs', in 
&lt;em&gt;Levensberichten... Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1927-1928,&lt;/em&gt;

173-199; 'De afstamming van Napoleon III en de vice-admiraal graaf
Carel Hendrik Ver Huell', in 
&lt;em&gt;Historici&lt;/em&gt;

2 (1936) 277-282.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Joh.J.B. [= Belinfante], 'Uit het staatkundig leven van
mr. P. Rink', in 
&lt;em&gt;De Vrijheid,&lt;/em&gt;

22-3-1922, 29-3-1922 en 5-4-1922; F. Portheine, onuitgegeven scriptie
over zijn grootvader P. Rink (in het bezit van de auteur te Leiden); G.
Taal, 
&lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872-1901&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1230.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G. Taal &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

