<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ritter, [jr.], Pierre Henri (1882-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ritter"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ritter</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ritter</name>, [jr.], Pierre Henri</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">redacteur</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RITTER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ritter, [jr.], Pierre Henri&lt;/strong&gt;

(pseud. &lt;b&gt;Rudolf Atele&lt;/b&gt;), journalist en letterkundige (Utrecht 16-8-1882 - Houten 13-4-1962).

Zoon van Pierre Henri Ritter, hoogleraar wijsbegeerte, en Isaline
Jeanne Fran&amp;ccedil;oise Marie Alexine Gowthorpe. Gehuwd op 2-8-1911 met
Corn&amp;eacute;lie Margu&amp;eacute;rite Landr&amp;eacute;. Uit dit huwelijk werden 2
zoons en 1 dochter geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/RITTER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ritter, [jr.], Pierre Henri&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ritter groeide op in een cultureel milieu, sterk onder de invloed
van een veelzijdige vader, die zijn loopbaan begon als remonstrants
predikant en na een hoofdredacteurschap van het 
&lt;em&gt;Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

in 1906 hoogleraar in de wijsbegeerte te Utrecht zou worden. Al in zijn
Amsterdamse gymnasiumtijd bleek in de schoolkrant Ritters
schrijftalent. Aegidius Timmerman, die een schets van Ritters hand aan
Lodewijk van Deyssel ter beoordeling had gezonden, ontving een
waardevol advies: 'Deze jonge man heeft een zeldzame aanleg. Laat
hem er voorzichtig mee zijn.' Na zijn eindexamen ging Ritter
rechten studeren, eerst in Amsterdam (tot zijn kandidaatsexamen op 28
juni 1905) en vervolgens te Utrecht. Ook in zijn studententijd
verloochende hij zijn schrijverstalent niet. Bijdragen van zijn hand
werden sinds 1903 opgenomen door Lodewijk van Deyssel in 
&lt;em&gt;De XXe Eeuw.&lt;/em&gt;

In deze periode interesseerde hij zich ook voor politiek. Zo
koketteerde hij in het tijdsgewricht van het 'kritisch
liberalisme' na 1901 met het salonsocialisme en voelde hij zich
enige tijd aangetrokken tot 
&lt;em&gt;De Blijde Wereld-&lt;/em&gt;

richting, die in 1902 was opgericht en religieus-socialistisch van
signatuur was. In die Utrechter studiejaren werden contacten gelegd met
F.C. Gerretson die grote invloed op hem heeft gehad. Ritter sloot op 14
december 1909 zijn rechtenstudie af met een promotie op stellingen,
waarna hij een ambtelijke carri&amp;egrave;re zocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allereerst werd hij adjunct-commies bij het Centraal Bureau voor de
Statistiek, vervolgens in 1911 adjunct-commies en commies op het
departement van Landbouw, Nijverheid en Handel en in 1912 tweede
secretaris van de Mijnraad. In die laatste kwaliteit maakte hij deel
uit van een commissie tot herziening van het mijnreglement en van de
commissie voor een algemeen mijnwerkersfonds. In 1916 volgde zijn
benoeming tot chef van de derde afdeling van de Provinciale Griffie in
Zeeland. In 1918 verliet Ritter echter de ambtelijke wereld om op 1
september van dat jaar hoofdredacteur te worden van het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Provinciaal en Stedelijk Dagblad.&lt;/em&gt;

Hij schreef hierin hoofdartikelen, gemeenteraadsoverzichten en zijn
wekelijkse letterkundige kroniek. Onder zijn leiding kreeg het blad
landelijke bekendheid. Als liberaal van conservatieven huize streefde
hij naar een toenadering van confessionelen en liberalen. Ritter voelde
zich sterk verwant met de Groot-Nederlandse gedachte en liet zich
inspireren door Rijkseenheidsgedachten van Gerretson, met wie hij na
zijn studententijd ook nauw samengewerkt had in het belang van de
Vlaamse zaak. Zo verleende hij v&amp;oacute;&amp;oacute;r het einde van de Eerste
Wereldoorlog al medewerking aan 
&lt;em&gt;Diet-sche Stemmen,&lt;/em&gt;

en was hij betrokken bij de oprichting van de Dietsche Bond op 23 juni
1917 in Utrecht en het Dietsch Studentenverbond op 1 juli 1922.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ritters krant was vaak een ontmoetingsplaats voor opposanten tegen
de binnen- en buitenlandse politiek. Zo verleende hij zeer veel ruimte
aan tegenstanders van het zijns inziens 'onaannemelijk
tractaat' met Belgi&amp;euml;. Veel stof deden zijn publikatie en
interpretatie van documenten ter zake van een geheim Frans-Belgisch
militair akkoord van 7 september 1920 in het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad&lt;/em&gt;

van 23-2-1929 opwerpen. Naderhand bleek het document een falsum te
zijn. Hierdoor liet Ritter zich overigens niet uit het veld slaan; hij
bleef in zijn blad kritisch. Zo was hij bijvoorbeeld voor een de
iure-erkenning van de Sovjetunie en beschermde hij zijn muziekrecensent
Willem Pijper in diens 'muzikale oorlog' met de dirigent Jan
van Gilse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook buiten de krant was hij zeer actief, o.a. als bestuurslid van de
Nederlandse Journalistenkring en de Vereniging van Letterkundigen, als
spreker voor volksuniversiteiten en als criticus in vele tijdschriften,
waaronder 
&lt;em&gt;De Gids, Den Gulden Winckelen Eisevier's Ge&amp;iuml;llustreerd
Maandblad.&lt;/em&gt;

Zijn eerste boek. 
&lt;em&gt;Kleine Prozastukken&lt;/em&gt;

(1911), werd uitgegeven onder de naam Rudolf Atele. Zijn latere
publikaties verschenen onder eigen naam met de toevoeging jr. Zijn
romans zijn, hoewel in goed proza geschreven, van relatief geringere
literaire betekenis geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1928 kreeg Ritter bij de Algemeene Vereeniging Radio Omroep
(AVRO) de leiding van de letterkundige rubriek, waarin hij al vroeg
vele schrijvers liet spreken, zoals H. Marsman, J.J. Slauerhoff en
Menno ter Braak. In de tweede helft der jaren '30 was hij redacteur
van de 
&lt;em&gt;Nederlandsche Bibliographie&lt;/em&gt;

(1935-1940), 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

(1935-1937), 
&lt;em&gt;Vox Medicorum&lt;/em&gt;

(1935-1938), 
&lt;em&gt;Het Liberale Weekblad&lt;/em&gt;

(1936-1940), 
&lt;em&gt;Het Nederlands Talenblad&lt;/em&gt;

(1938-1940), het 
&lt;em&gt;Nederlands Studieblad&lt;/em&gt;

(1938-1940) en 
&lt;em&gt;Het Moderne Bedrijfsleven&lt;/em&gt;

(1938-1940). Eind 1933 verzochten commissarissen van het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad hem&lt;/em&gt;

zijn nevenwerkzaamheden (o.a. bij de AVRO) te be&amp;euml;indigen zodat hij
zijn volle werkkracht en arbeidstijd aan de krant kon geven. Intussen
zou iemand belast worden met het toezicht op de algemene leiding ter
redactie. Ritter koos toen de AVRO en kreeg per 1 februari 1934 eervol
ontslag. Hij behield zijn Letterkundige Kroniek in het dagblad. In
'Een persoonlijk woord tot mijne lezers' schreef hij: 'Als
rubriekleider van de AVRO, als spreker en als publicist beschikt men
over een algemeen-landelijke tribune. Zulk een tribune te mogen
bezetten is verleidelijk.' De AVRO verzocht hem nu zijn
Boekenhalfuur wekelijks zelf te houden. Dr. P.H. Ritter jr. zou een
grote populariteit verwerven als de radiospreker die met een wat
geaffecteerde stem in welverzorgd, lenig en soms zelfs zwierig proza
boeken aan de orde stelde. Hij zag zijn boekbeoordeling meer in een
kenschetsende dan in de kritische boekbespreking 
&lt;em&gt;(Radio Jaarboek 1932&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932) 231). In het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad&lt;/em&gt;

van 15-9-1934 verdedigde hij 'de beschrijvende en uitleggende
functie van de kritiek met vermijding van te groote
subjectiviteit'. Uiteraard deelde niet ieder zijn opvatting. Zo
sprak Ter Braak verwijtend van 
&lt;em&gt;'het proclameren van de middelmaat als norm van
litteratuurcritiek' (Verz. Werken&lt;/em&gt;

IV, 299).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bezetting eiste ook van Ritter een zware tol. Al vroeg
arresteerde de bezetter hem als gijzelaar. Vier jaren bracht hij in
kampen door: in oktober 1940 werd hij naar Buchenwald getransporteerd,
vanwaar hij achtereenvolgens werd gezonden naar Haaren, Beekvliet en De
Ruwenberg in Sint-Michielsgestel en naar Vught, waar hij in de dagen
van de geallieerde luchtlandingen bij Arnhem (17 september 1944) op
vrije voeten kwam en vandaar naar Utrecht fietste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog kreeg Ritter een ruimere functie in de programmaleiding
van de AVRO. Hij verzorgde naast zijn Boekenhalfuur een aantal andere
rubrieken. Behalve dit radiowerk was hij o.a. supervisor bij 
&lt;em&gt;Keesings Historisch Archief&lt;/em&gt;

(1945-1949)
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

redacteur van 
&lt;em&gt;Het Boek van Nu&lt;/em&gt;

(1947-1962), redacteur van het Bureau Persbelangen (1947-1958) en van
het 
&lt;em&gt;Nederlands Studieblad,&lt;/em&gt;

in 1952 voortgezet als 
&lt;em&gt;Weten&lt;/em&gt;

(1951-1954).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 28 september 1957 vond in de Hilversumse studio een
afscheidsreceptie plaats met als eerste spreker minister-president W.
Drees. Van de gemeente Utrecht ontving Ritter de zilveren stadspenning.
Op 10 april 1962 verkreeg hij de J.H. Donnerprijs van de Nederlandse
Boekverkopersbond, maar ziekte verhinderde hem naar de plechtigheid te
gaan. Zijn opvolger bij de AVRO, Max B. Teipe, nam de prijs namens hem
in ontvangst. Twee dagen later overleed de bijna 80-jarige, die zelfs
op het eind van zijn leven nog zeer actief was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Ritter in het Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage en in de Utrechtse
Universiteitsbibliotheek (waar de inventarisatie van vele tienduizenden
brieven in bewerking is). In het Historisch Archief van de NOS bevinden
zich opnamen van Ritters stem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Niet-volledige bibliografie van G.H. 's-Gravesande in
P.H. Ritter jr., 
&lt;em&gt;Vertoog en ontboezeming&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1948]) 413-434.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Vogt, 'Dr. P.H. Ritter 65 jaar', in de 
&lt;em&gt;Radio-bode,&lt;/em&gt;

17-8-1947; Anton van Duinkerken, 'Inleiding', in 
&lt;em&gt;Vertoog en ontboezeming&lt;/em&gt;

5-61; Garmt Stuiveling, 'Bij de 75ste verjaardag van dr. P.H.
Ritter', in 
&lt;em&gt;Het Boek van Nu&lt;/em&gt;

11 (1957-1958) 1941; H.P. Schaap, in 
&lt;em&gt;Pennoen&lt;/em&gt;

13 (1962) 2 (juni) 3; 'dr. P.H. Ritter j r. ter nagedachtenis',
in 
&lt;em&gt;Het Boek van Nu&lt;/em&gt;

15 (1961-1962) 141; 'In Memoriam', in 
&lt;em&gt;Utrechts Nieuwsblad,&lt;/em&gt;

13-4-1962; Max B. Teipe, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1963-1964,&lt;/em&gt;

63-76; G. Provoost, 'Het Frans-Belgisch accoord van 1920 en de zaak
der Utrechtse documenten in 1929', in 
&lt;em&gt;Res publica&lt;/em&gt;

11 (1969) 2 (,) 327-349; Wouter Paap, 
&lt;em&gt;Literair leven in Utrecht tussen de beide wereldoorlogen&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc., 1970]); C. Gerretson, 'Henri Ritter', in 
&lt;em&gt;Verzamelde werken&lt;/em&gt;

(Baarn, [1973]) I, 619-624; R.L. Schuursma, 
&lt;em&gt;Het onaannemelijk tractaat. Het verdrag met Belgi&amp;euml; van 3 april
1925 in de Nederlandse publieke opinie&lt;/em&gt;

[Groningen, 1975]. Proefschrift Utrecht; 
&lt;em&gt;Al wat in boeken steekt.&lt;/em&gt;

Dertig jaar radiowerk van dr. P.H. Ritter jr. bij de AVRO. Samengest.
door Jan J. van Herpen (Zutphen, 1982); Adriaan van Dis, 'De
Boekprediker', in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad cs&lt;/em&gt;

, 4-6-1982.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=ritt001 [10-5-2007] [Tekening: Gerardus Knuttel, 1942].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

