<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rochussen, Willem Frederik (1832-1912)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/rochuss"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rochuss</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rochussen</name>, Willem Frederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1832"/>
    <event type="death" when="1912"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ROCHUSSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rochussen, Willem Frederik&lt;/strong&gt;, (verheven in de Ned. adel bij KB van 5-1-1876 nr. 17), diplomaat, minister van Buitenlandse Zaken en lid van de Raad van
  State (Amsterdam 18-12-1832 - 's-Gravenhage 17-7-1912). 
Zoon van Jan Jacob Rochussen, minister en gouverneur-generaal
  van Nederlands-Indi&amp;euml;, en Anna Sara Velsberg. Gehuwd op
  14-12-1867 met Gregersine Mathilde Friin (: barones)
  Wedell-Wedellsborg. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ROCHUSSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rochussen, Willem Frederik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willem Frederik was, hoewel de vierde zoon die zijn ouders
    kregen, hun eerste wettige nakomeling; na jarenlang te hebben
    samengewoond, waren zij namelijk pas een jaar v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    zijn geboorte in het huwelijk getreden. De carri&amp;egrave;re van de
    vader - van belastingcontroleur tot minister van Financi&amp;euml;n
    - deed het gezin in 1840 van Amsterdam naar Den Haag verhuizen.
    Hier overleed een jaar later Willem Frederiks moeder 'aan eene
    zenuwberoerte', waarna hij op een kostschool werd geplaatst,
    waarschijnlijk te Montfoort. Wegens het buitenlands verblijf
    van zijn vader werd hij verder opgevangen in het gezin van zijn
    oom vice-admiraal jhr. H.A. van Karnebeek. In 1849 liet de
    jonge Rochussen zich inschrijven aan het Amsterdamse Athenaeum
    Illustre en aan de Utrechtse universiteit. In september 1853
    stapte hij als vijfdejaars rechtenstudent over naar Leiden om
    er op 9 januari 1855 op stellingen te promoveren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onmiddellijk na voltooiing van zijn studie werd Rochussen
    benoemd tot attach&amp;eacute; bij het ministerie van Buitenlandse
    Zaken. Als zodanig werd hij in 1856 door minister F.A. van
    Hall, een vriend van zijn vader, als gezantschapssecretaris
    naar Berlijn gezonden. Twee jaar later werd hij overgeplaatst
    naar Parijs en in juli 1860 naar Kopenhagen. Door minister
    J.P.P. baron van Zuylen van Nijevelt, zijn zwager, werd hij
    daar in juli 1861 gepromoveerd tot zaakgelastigde. Vervolgens
    was Rochussen van december 1862 tot de zomer van 1870
    minister-resident aan de hoven van Denemarken en
    Zweden-Noorwegen. In deze functie maakte hij de Duits-Deense
    oorlog van 1864 mee en volgde hij twee jaar later de
    Br&amp;uuml;derkrieg tussen Pruisen en Oostenrijk. Rochussen raakte
    gefascineerd door het Duitse eenwordingsproces. De schuld voor
    de eerste oorlog legde hij bij Denemarken en voor de tweede bij
    Oostenrijk. In deze jaren voltrok zich in Rochussens
    persoonlijke leven een grote verandering door zijn huwelijk, in
    1867, met een Deense generaalsdochter en de daaropvolgende
    bekering uit 'dwaling' tot een ethisch, maar allerminst
    irenisch godsgeloof. Zijn bekeringsverhaal liet hij in 1871
    uitgeven door de Haagse dominee J.H. Gunning jr. onder de titel
    
    &lt;em&gt;Het Christelijk wondergeloof&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het uitbreken van de Frans-Duitse oorlog in juli 1870
    zocht de Nederlandse regering toenadering tot Belgi&amp;euml;.
    Rochussen werd daarom als buitengewoon gezant naar Brussel
    gezonden om vervolgens, na het uitroepen van het Duitse
    keizerrijk, in april 1871 als gezant in Berlijn te worden
    benoemd. Zijn diplomatieke werkzaamheden aldaar, onder meer tot
    uiting komend in doorwrochte en geannoteerde verslagen,
    gebaseerd op grondige studie en persoonlijke contacten,
    ontmoetten in Den Haag veel waardering. In september 1873 werd
    Rochussen daarom gepolst voor de ministerspost van Buitenlandse
    Zaken. Politiek achtte hij zich echter te conservatief, zelfs
    voor een mogelijk kabinet onder leiding van de behoudende C.Th.
    baron van Lynden van Sandenburg, een vertrouweling van koning
    Willem III. Ook de Rochussens stonden goed aangeschreven bij
    Willem III. Hoewel zijn vader, tot verwondering van de Koning,
    nog in december 1860 verheffing in de adelstand had geweigerd,
    nam Willem Frederik zestien jaar later het predikaat jonkheer
    gretig aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Berlijn, waar indertijd zijn diplomatieke carri&amp;egrave;re
    was begonnen, voelde Rochussen zich volkomen thuis. Na een
    tienjarig verblijf in de Duitse hoofdstad bood Van Lynden van
    Sandenburg hem in 1881 ten tweeden male de portefeuille van
    Buitenlandse Zaken aan. Ditmaal accepteerde Rochussen deze, en
    op 15 september trad hij in Den Haag als minister aan. Ironisch
    genoeg werd zijn politieke struikelblok de herziening van het
    handelsverdrag met Frankrijk dat in 1840 door zijn vader tot
    stand was gebracht en deze toen diens eerste ministerspost had
    opgeleverd. Tot twee keer toe, in januari en in mei 1882, zag
    Rochussen, wiens verdediging allesbehalve sterk was, het
    tractaat door de Tweede Kamer verworpen. Toen het gehele
    kabinet-Van Lynden van Sandenburg naar aanleiding hiervan op 9
    mei 1882 zijn ontslag aanbood, weigerde de Koning echter
    voorlopig dit te aanvaarden, waarop Rochussen voor de derde
    maal met Frankrijk in onderhandeling trad; zonder veel succes
    overigens. Uiteindelijk kwam het zwakke kabinet, dat een
    slechte verhouding had met het parlement, begin 1883 ten val
    over een ontwerp-kieswet; op 23 april van dat jaar droeg
    Rochussen zijn portefeuille over aan zijn opvolger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pas drie jaar later, op 30 april 1886, aanvaardde Rochussen
    weer een overheidsfunctie, en wel het lidmaatschap van de Raad
    van State. Hij ging hier deel uitmaken van de afdelingen
    Financi&amp;euml;n - waarvan hij tevens voorzitter was - en
    Buitenlandse Zaken. Zijn benoeming was een duidelijke politieke
    keuze van het conservatieve ministerie-Heemskerk Azn.
    (1883-1888). Meer dan twintig jaar lang zou Rochussen luid en
    duidelijk de conservatieve stem in de Raad doen horen, wat
    minister van Financi&amp;euml;n N.G. Pierson in 1892 aanleiding gaf
    ge&amp;euml;rgerd te spreken van 'Rochussen en zijne kliek' (Taal,
    227). Maar ook buiten dit college gaf de ex-bewindsman zijn
    mening over elk onderwerp dat hem belangrijk toescheen, bij
    voorkeur in polemische pamfletten en boekwerken van honderden
    pagina's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rochussen zocht zoveel mogelijk de publiciteit. Zo
    produceerde hij vanaf 1888 jaar in jaar uit boeken en artikelen
    - ook in het Frans en in het Duits - over het 'bimetallisme'.
    Naast de gouden standaard wilde hij de zilveren standaard
    gehandhaafd zien als grondslag voor het monetaire systeem. Toen
    de meeste landen in 1897 dit laatste muntstelsel hadden
    verlaten, stuurde Rochussen in 1898 elk van zijn relaties
    vertrouwelijk een genummerde en op naam van de adressant
    gestelde brochure, 
    &lt;em&gt;Een gesloten tijdperk van het geld- en muntwezen&lt;/em&gt;

    , toe, waarin hij zijn nederlaag toegaf. Of Rochussen in deze
    langdurige campagne uit eigenbelang of namens een belangengroep
    in het krijt trad, blijft onduidelijk. Wel is bekend dat
    Rochussen als gezant in Berlijn er al in 1872 - mede op verzoek
    van W.C. Mees, de president van de Nederlandsche Bank - bij de
    Duitse regering op had aangedrongen voor de dubbele standaard
    te kiezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een andere bron van zorg voor Rochussen was de opkomst van
    het socialisme. In april 1886, vlak voor zijn benoeming tot
    staatsraad, verdedigde hij in het conservatieve 
    &lt;em&gt;Dagblad van Zuid-Holland en 's-Gravenhage&lt;/em&gt;

    fel het besluit van minister van Binnenlandse Zaken J.
    Heemskerk Azn. een ambtenaar te ontslaan vanwege diens
    lidmaatschap van de Sociaal-Democratische Bond. In 1889
    herhaalde Rochussen in een brochure zijn reeds in 1884
    geformuleerde waarschuwing tegen elke vorm van
    inkomstenbelasting als een socialistische instelling en dus een
    aansporing tot bederf van de volksgeest. Ook uitbreiding van
    het kiesrecht vond hij verwerpelijk. Het zou maar leiden tot
    dwingelandij van 'eene onkundige en onbeschaafde meerderheid'
    en ontaarden in 'eene blinde en ruwe volksheerschappij.'
    (Geciteerd in: Taal, 417). In april 1890 werd Rochussen
    voorzitter van de grote staatscommissie ter voorbereiding van
    sociale wetgeving. Gezien het feit dat deze twee jaar later,
    zonder enig resultaat te hebben bereikt, werd opgeheven, lijkt
    de vraag gewettigd of hij het werk niet heeft gesaboteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder de titel 
    &lt;em&gt;Tafereelen uit de sociaal-democratische toekomst&lt;/em&gt;

    vertaalde en bewerkte Rochussen in 1892 het satirisch geschrift
    
    &lt;em&gt;Sozialdemokratische Zukunftsbilder&lt;/em&gt;

    (Berlijn, 1891) van de Duitse liberale parlementari&amp;euml;r
    Eugen Richter. Hierin wordt - met welhaast profetische blik -
    een socialistische heilstaat in Duitsland beschreven, die leidt
    tot een massale vlucht uit het land, tot overbureaucratisering,
    tot verlamming van het economisch leven en uiteindelijk tot de
    totale ineenstorting. Evenals het oorspronkelijke werk in
    Duitsland, werd Rochussens bewerking een bestseller in
    Nederland, met maar liefst zes herdrukken in &amp;eacute;&amp;eacute;n
    jaar. Het succes van dit boek trachtte hij te herhalen door in
    1898 drie moraliserende verhalen van eigen hand te bundelen in 
    &lt;em&gt;Sociale vertellingen&lt;/em&gt;

    met de boodschap: zorg voor een goed en godvruchtig gezin als
    de beste remedie tegen ontucht, oplichters, speculanten,
    socialisten en liberalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ouderling van de hervormde gemeente in Den Haag schreef
    Rochussen enkele brochures tegen de vrijzinnigen. Ook ten
    aanzien van zedelijke kwesties liet hij van zich horen. Naast
    zijn ageren tegen de acceptatie van de homoseksualiteit of
    'urnische [sic] passies', leek hij de laatste jaren van zijn
    leven geobsedeerd door de kwestie van het vaderschap van
    buitenechtelijke kinderen. Sinds 1898 verzette hij zich in een
    tiental boeken - waaronder drie van meer dan tweehonderd
    pagina's -, brochures en artikelen heftig tegen een wettelijke
    regeling dienaangaande. De paterniteitsactie, zoals dat heette,
    was volgens hem in bewijsrechtelijk opzicht onzinnig en
    nutteloos. Iedere eerzame man kon door een dergelijke
    juridische actie uit geldzucht financieel, moreel en sociaal
    ten gronde worden gericht. Rochussens schrikbeeld was de al of
    niet ongehuwde vader als slachtoffer van vrouwelijke
    verleidingskunsten en geldzucht. Zijn betrokkenheid bij deze
    problematiek had mogelijk mede te maken met enige
    familie-ervaringen. Zijn moeder zou geen onbesproken verleden
    hebben gehad - Thorbeckes pen kwam zelfs met de woorden
    'p[ublieke] vrouw' (&lt;em&gt;Briefwisseling Thorbecke&lt;/em&gt;

    III, 420) -, en zijn vader erkende drie van haar vier
    voorechtelijke kinderen als de zijne. Ook zijn broer Jan
    Gustaaf, rijksadvocaat, nam bij zijn huwelijk met een actrice
    haar vijftienjarige zoon als de zijne aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De wetgever deelde Rochussens angst echter niet, want op 28
    juni 1907 werd de mogelijkheid tot het instellen van een
    vaderschapsactie door de Tweede Kamer aangenomen. Met ingang
    van 1 juni van dat jaar had de 74-jarige staatsraad, kort voor
    het begin van de parlementaire behandeling van dit
    wetsvoorstel, ontslag genomen; zijn strijd bleek vergeefs te
    zijn geweest. Overigens verkreeg Rochussen als blijk van
    waardering voor zijn verdiensten op advies van de
    vice-president van de Raad van State het grootkruis in de orde
    van de Nederlandse Leeuw als een uitzonderlijker onderscheiding
    dan het alternatief, het ministerschap van Staat. Nog in 1909
    probeerde de militante grijsaard zonder succes de
    Eerste-Kamerleden er door middel van een exclusief voor hen
    gedrukte brochure van zijn hand toe te bewegen het wetsontwerp
    alsnog te verwerpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rochussen, een bekwaam diplomaat en een middelmatig
    minister, was zijn leven lang een in alle opzichten
    conservatieve en, zeker op later leeftijd, in vele opzichten
    tegendraadse figuur. Zodra de publieke opinie geporteerd leek
    voor enige verandering - bijvoorbeeld inzake kiesrecht,
    monetair beleid, acceptatie van homoseksualiteit, sociale
    wetgeving - wist hij feilloos aan te tonen dat alle
    problematiek voortkwam uit de voorgenomen veranderingen en niet
    uit de bestaande orde. Toch was hij geen reactionair. Zo toonde
    hij zich een voorstander van meer en beter huishoudkundig
    onderwijs voor vrouwen, en van de intellectuele en zedelijke
    verheffing van de arbeiders. Naarmate zijn politieke invloed
    als staatsraad afnam, koos Rochussen meer de publiciteit om
    zijn conservatieve waarden te propageren. Hoewel zijn
    geschriften veel tegenspraak opriepen, leverde hij hiermee in
    feite niet meer dan achterhoedegevechten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Van de circa 35 boeken en brochures die Rochussen
    publiceerde, worden de meeste vermeld in het onder L genoemde
    werk van Jurriaanse, 440-441. Verder kunnen worden genoemd o.a.
    
    &lt;em&gt;De ware winst- en verliesrekening van de droogmaking der
    Zuiderzee&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1897) en Rochussens bijdragen - ook boek- en
    toneelrecensies - in 
    &lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

    . De diplomatieke correspondentie van Rochussen is te vinden in
    
    &lt;em&gt;Bescheiden betreffende de buitenlandse politiek van
    Nederland. Tweede periode 1871-1898&lt;/em&gt;

    I-III [jaren 1871-1885]. Rijks Geschiedkundige Publicati&amp;euml;n
    nrs. 107, 118, 122 ('s-Gravenhage, 1962, 1965, 1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Arnold [L.H.] Ising, 
  &lt;em&gt;In de kamers der Staten-Generaal. Herinneringen en indrukken
  1850-1886&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1892); W.A.J. Munier, 'Een rapport van de
  Nederlandse gezant te Berlijn jhr.mr. W.F. Rochussen over de
  Kulturkampf', in 
  &lt;em&gt;Archief voor de Geschiedenis van de Katholieke Kerk in
  Nederland&lt;/em&gt;

  12 (1970) 129-217; Anne Doedens, 
  &lt;em&gt;Nederland en de Frans-Duitse oorlog...&lt;/em&gt;

  (Zeist, 1973); M.W. Jurriaanse, 'Jhr.mr. Willem Frederik
  Rochussen', in idem, 
  &lt;em&gt;De Nederlandse ministers van buitenlandse zaken, 1813-1900&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1974) 308-322; G. Taal, 
  &lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872-1901&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1980); 
  &lt;em&gt;De semi-offici&amp;euml;le en particuliere briefwisseling tussen
  J.C. Baud en J.J. Rochussen, 1845-1851&lt;/em&gt;

  . Uitgeg. door W.A. Baud (3 dln.; s.l., 1983); Selma L.
  Sevenhuijsen, 
  &lt;em&gt;De orde van het vaderschap. Politieke debatten over ongehuwd
  moederschap, afstamming en huwelijk in Nederland, 1870-1900&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1987); Pieter de Coninck, 'Nederland en de Duitse
  eenwording van 1871', in 
  &lt;em&gt;Spiegel Historiael&lt;/em&gt;

  27 (1992) 120-125.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;M.W. Jurriaanse, &lt;i&gt;De Nederlandse Ministers van Buitenlandse Zaken 1813-1900&lt;/i&gt; ('s-Gravenhage 1974) 308.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.A.M. Beekelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

