<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R&#195;&#182;ell, jhr. Antonie (1864-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/roell"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roell</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;ouml;ell</name>, jhr. Antonie</persName>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">commissaris der Koningin</state>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ROELLA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;ouml;ell, jhr. Antonie&lt;/strong&gt;(sinds 18-3-1937 baron) commissaris der Koningin in Noord-Holland ('s-Gravenhage 21-8-1864 - Haarlem 29-11-1940).

Zoon van Willem Frederik baron R&amp;ouml;ell, luitenant ter zee 1e klasse,
en Anna Cornelia barones Collot d'Escury. Gehuwd sedert 20-11-1895
met Anna Adriana barones De Vos van Steenwijk. Uit dit huwelijk werden
3 dochters, van wie 1 jong overleden, en 1 zoon geboren.&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/ROELLA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van R&amp;ouml;ell, jhr. Antonie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;p&gt;Antonie R&amp;ouml;ell doorliep de lagere school en het gymnasium in
zijn geboortestad en werd in 1883 student aan de Rijksuniversiteit van
Leiden. Op 4 april 1892 volgde zijn promotie tot doctor in de
rechtswetenschap op stellingen en in de staatswetenschap op het
proefschrift 
&lt;em&gt;Wetgeving op de huisvesting van arbeidende klassen&lt;/em&gt;

(Leiden, 1892).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hierna stond R&amp;ouml;ell enkele maanden ingeschreven als advocaat. Na
nog in 1892 aangesteld te zijn als adjunct-commies 2e klasse bij de
provinciale griffie in Arnhem, volgde reeds het jaar daarop zijn
benoeming tot afdelingschef in de rang van commies op de Zwolse
griffie. In 1898 werd hij als eerste niet-Leeuwardenaar benoemd tot
burgemeester van die stad, hetgeen enige terughoudendheid van de zijde
van de bevolking met zich meebracht. Binnen korte tijd beschouwde men
hem echter als een gewaardeerd voorzitter van de gemeenteraad wegens
zijn grote kennis van zaken. In 1904 volgde de benoeming tot
burgemeester van Arnhem, waar hij eveneens erkenning vond door zijn
behartiging van gemeentebelangen, zonder overigens daarbij een ook niet
door hem gezochte populariteit te verwerven. Als opvolger van W.F. van
Leeuwen werd R&amp;ouml;ell met ingang van 16 maart 1910 benoemd tot
burgemeester van Amsterdam. Tijdens dit ambt werd grote bouwactiviteit
aan de dag gelegd, in het bijzonder door woningbouw-verenigingen van
Amsterdam-Noord, -Zuid en de Indische buurt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit burgemeesterschap duurde echter niet langer dan vijf jaren,
omdat R&amp;ouml;ell tot commissaris der Koningin in Noord-Holland werd
benoemd, weer als opvolger van Van Leeuwen. In diezelfde periode
begonnen de provinciale taken zich sterk uit te breiden, waardoor
R&amp;ouml;ells functie bepaald geen sinecure werd. Het provinciale
bestuursapparaat had meer personeel nodig en verscheidene diensten en
bedrijven werden opgericht : Provinciaal Electriciteitsbedrijf.
Provinciaal Waterleidingbedrijf en de Economisch-Technologische Dienst
van Noord-Holland. Een en ander legde een grotere druk op de colleges
van Provinciale en Gedeputeerde Staten en hun voorzitter. Naast deze
algemene uitbreiding van de provinciale bestuurstaken had bovendien
Noord-Holland in het bijzonder te maken met problemen van watersnood en
drooglegging. Een overstromingsramp trof de provincie in 1916 en het
even later genomen besluit van regering en parlement (1918) om de
Zuiderzee af te sluiten en gedeeltelijk droog te maken betrok
Noord-Holland al dadelijk bij bestuurlijke en technische problemen in
verband met de aanleg van de Afsluitdijk (1927-1932) aan de Hollandse
zijde en de droogmaking van de Wieringermeerpolder (1927-1930). Uit
alles bleek tenslotte dat R&amp;ouml;ell ook veel belangstelling had voor
natuurbescherming, kunsten en wetenschap en actief deelnam aan daartoe
opgerichte semi-overheids- en particuliere organisaties en
verenigingen. Zo was hij o.a. voorzitter van het bestuur van de N.V.
'Het Concertgebouw'(1920-1933), terwijl hij tot zijn dood het
voorzitterschap bekleedde van de stichting 'Gooisch
Natuurreservaat' (vanaf 1932) en van de Hollandsche Maatschappij
der Wetenschappen (vanaf 1915).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was duidelijk dat deze provinciale gouverneur de eisen van de
moderne tijd begreep. Vaak had hij een belangrijk aandeel in de
voorbereiding van bestuurlijke initiatieven. Hij stelde aan zichzelf,
maar ook aan anderen, hoge eisen en was zeer nauwkeurig. Zijn grote
liefde voor de Nederlandse taal kwam tot uiting in het feit dat hij
zich inliet met de redactie van de besluiten van Gedeputeerde Staten en
zelfs van de stukken, die van de griffie uitgingen. Het leiden van
vergaderingen ging hem goed af, vooral kleinere, in besloten kring. Als
meningen van partijen tegenover elkaar stonden, probeerde hij een
compromis te bereiken om, zoals hij het zelf wel uitdrukte, 'alle
koppen in &amp;eacute;&amp;eacute;n zak te krijgen'. Wellicht speelde hierbij
een rol dat hij niet was aangesloten bij een partij. Volgens zijn
zeggen had hij geen verstand van politiek en er zelfs een afkeer van;
ook de richting van anderen liet hem onverschillig. Bij de beoordeling
van personen lette hij alleen op karaktereigenschappen en bekwaamheden.
Dit blijkt onder andere uit de gang van zaken bij de vervulling van de
vacature van burgemeester van Amsterdam in 1921. De landsregering had
vastgesteld, dat de burgemeester op grond van de samenstelling van de
gemeenteraad een anti-revolutionair moest zijn. E&amp;eacute;n van de
kandidaten was wethouder W. de Vlugt. Voor diens persoon, vakkennis en
karakter had R&amp;ouml;ell weliswaar alleen maar lof, maar hij was er niet
van overtuigd, dat De Vlugt zich ooit zou ontwikkelen tot de krachtige
bestuurder, die een stad als Amsterdam nu juist nodig had, omdat hij
tot dan toe niet op de voorgrond was getreden in de vertegenwoordigende
lichamen, waarvan hij deel had uitgemaakt. Minister van Binnenlandse
Zaken Ch.J.M. Ruijs de Beerenbrouck vond R&amp;ouml;ells bezwaren niet
ongegrond, maar bleef De Vlugt de meest geschikte kandidaat vinden.
Tijdens een daarop gevolgd onderhoud met De Vlugt viel het R&amp;ouml;ell
op, dat eerstgenoemde een opmerkelijk luchthartige houding aan de dag
legde en dat hij totaal niet onder de indruk was van de zwaarte van de
taak, die hem wachtte. R&amp;ouml;ell was er dan ook van overtuigd, dat de
benoeming van De Vlugt zowel voor de betrokkene zelf als voor Amsterdam
op een teleurstelling zou uitlopen. Desondanks werd De Vlugt benoemd.
R&amp;ouml;ell heeft nooit laten merken in hoeverre zijn voorspelling naar
zijn inzicht was uitgekomen. Als commissaris voor de provincie bleek
overigens wel dat R&amp;ouml;ell altijd bereid was burgemeesters, die
moeilijkheden ondervonden, met raad en daad bij te staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog juist op tijd v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn land in de oorlog betrokken
geraakte, kon R&amp;ouml;ell met zijn vijfentwintigjarige ambtsjubileum
gehuldigd worden. De Duitse inval van 10 mei 1940 plaatste ook deze
bestuurder onmiddellijk in een moeilijke positie. Zijn standvastige
houding wekte grote bewondering. Tijdens de eerste vergadering van de
Provinciale Staten op 18 juni 1940 probeerden G.F. Vlekke en drie
andere NSB-leden vergaderen onmogelijk te maken door bij elk agendapunt
het woord te vragen om hun antidemocratische opvattingen te kunnen
spuien. R&amp;ouml;ell wist de vergadering echter uitstekend in de hand te
houden. Toen de genoemde heren inzagen dat ze tegen hem niet opkonden,
verklaarden ze het college niet meer als bestuursorgaan te erkennen en
voortaan niet in de vergaderingen te zullen verschijnen. Directe
gevolgen op het terrein van het provinciaal bestuur had de Duitse inval
in 1940 nog niet. Op 1 augustus echter werd als eerste maatregel de
titel 'commissaris des Konings' zoals de 
&lt;em&gt;Grondwet&lt;/em&gt;

aangaf gewijzigd in 'commissaris der Provincie'. Hiertegen
opperde R&amp;ouml;ell dadelijk bezwaren van staatsrechtelijke aard. Hij
sprak de vrees uit, dat instanties en burgers besluiten, die op grond
van wettelijke bepalingen behoorden uit te gaan van de 'commissaris
des Konings' naast zich neer zouden leggen, als ze uitgingen van de
'commissaris der Provincie', omdat zij dan op formele gronden
niet meer aan de eisen voldeden. Als het woord 'Koningin' uit
het spraakgebruik moest verdwijnen was het volgens R&amp;ouml;ell beter om
te spreken van 'commissaris, genoemd in artikel 143 van de 
&lt;em&gt;Grondwet',&lt;/em&gt;

een titel die trouwens al eens gebruikt was in een verordening van de
Rijkscommissaris. Er was ook nog sprake geweest van de invoering van de
19de-eeuwse titel 'gouverneur', maar daartegen had R&amp;ouml;ell
dezelfde bezwaren als tegen 'commissaris der Provincie'. De
Duitse bezettingsautoriteiten legden zijn protest naast zich neer. Kort
na deze wrijvingen overleed R&amp;ouml;ell geheel onverwachts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;S.H. Vening Meinesz, in 
&lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1940&lt;/em&gt;

, 43-51.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1235.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.R. Persman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

