<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R&#195;&#182;ell, jhr. David Cornelis (1894-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/roelldc"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roelldc</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;ouml;ell</name>, jhr. David Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">museumdirecteur</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;ouml;ell, jhr. David Cornelis&lt;/strong&gt;, museumdirecteur (Utrecht 23-11-1894 - Amsterdam 3-12-1961).

Zoon van jhr. Johan Hendrik R&amp;ouml;ell, gouverneur Koninklijke
Militaire Academie, en jkvr. Henriette Quirine Hoeufft.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell groeide op in een gezin waar het beroep van de vader
meebracht dat hij veelvuldig van woonplaats verwisselde. Zo kwam het
dat hij lager onderwijs genoot in Utrecht en Den Helder en
voorbereidend hoger onderwijs in Leiden en 's-Gravenhage. Na het
behalen van zijn eindexamen gymnasium in 1913 studeerde hij
aanvankelijk rechten en vervolgens kunstgeschiedenis te Utrecht.
Tijdens zijn studententijd was hij actief als redacteur van het
Utrechts studentenblad 
&lt;em&gt;Vox studiosorum.&lt;/em&gt;

Na 1919 voltooide hij te Parijs aan de Sorbonne en de &amp;Eacute;cole du
Louvre zijn studie. Hier treft hij voorbereidingen voor een dissertatie
over de 17e-eeuwse architect Daniel Marot. Deze studie is echter nooit
voltooid. Door zijn bemoeienis met de organisatie van de
'Exposition Hollandaise' in de Salle du Jeu de Paume in 1921
trekt hij de aandacht van F. Schmidt Degener, die het volgend jaar zou
worden benoemd tot hoofddirecteur van het Rijksmuseum te Amsterdam.
Door diens toedoen wordt R&amp;ouml;ell op 27 mei 1922 aangesteld bij het
Rijksmuseum. Hieraan is hij verbonden geweest tot februari 1936,
opklimmend in rang van assistent van de schilderij en afdeling tot
conservator. In deze loopbaan gaf R&amp;ouml;ell in toenemende mate blijk
van organisatorische talenten en een duidelijk gevoel voor kunstzinnig
niveau en kwaliteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1936 tot 1945 was hij als directeur verbonden aan de
gemeentelijke museumdienst te Amsterdam, belast met de leiding van het
Stedelijk Museum. R&amp;ouml;ell bleek daarbij ook voor moderne kunst
inzicht aan mensenkennis te paren: onder zijn leiding werd, ondanks
crisistijd, de collectie op voortreffelijke wijze verrijkt en slaagde
hij erin goede medewerkers te vinden. Tijdens de oorlogsjaren was hij
belast met het toezicht op het gemeentelijk kunstbezit, dat in
bewaarplaatsen in de duinen was ondergebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Direct na de bevrijding volgde bij KB van 27 juni 1945 nr. 13 zijn
benoeming, met feitelijke ingang van 1 augustus 1945, tot
hoofddirecteur van het Rijksmuseum, als opvolger van de in 1941
overleden Schmidt Degener. Van 1946 tot 1950 was hij tevens directeur
van de afdeling Schilderijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell ontpopte zich in zijn nieuwe hoedanigheid als een
energiek, bekwaam en invloedrijk bestuurder, die door zijn
organisatorisch inzicht en overredingskracht leiding wist te geven aan
de wederopbouw van het in de oorlogsjaren onttakelde museum. Tijdens
zijn ambtsperiode werd het gehele museum gerenoveerd en een krachtig
begin gemaakt met een reeks ingrijpende verbouwingen, waarvan hij de
voltooiing niet meer beleefde. De verbouwing van de westelijke
binnenplaats kwam in 1962 gereed (R&amp;ouml;ells opvolger realiseerde de
bouwplannen van de oostelijke binnenplaats). Daarmee immers werd ruimte
geschapen voor de afdeling Beeldhouwkunst en Kunstnijverheid, waarvan
de verzamelingen onder R&amp;ouml;ell aanzienlijk werden uitgebreid. Bij
dit alles gaf R&amp;ouml;ell telkens weer blijk van groot gevoel voor stijl
en esthetisch inzicht. Ook de aanpassing van de technische
voorzieningen van belichting en klimaatbeheersing had zijn volle
aandacht. Voorts slaagde hij erin de museumorganisatie goed op te
zetten met een uitgebreide administratieve ondersteuning. In 1955 werd
ter verbetering van de bestaande rondleidingsdienst een afdeling
'bevordering museumbezoek', later de Educatieve Dienst, in het
leven geroepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell heeft echter vooral naam gemaakt - en zijn museum
bekendheid gegeven - door de talrijke, groots opgezette
tentoonstellingen die hij organiseerde en waarvoor meestal
overweldigende belangstelling bestond. R&amp;ouml;ell zag hierin een middel
bij uitstek om bepaalde lacunes in de collecties van het Rijksmuseum te
compenseren. Daarbij had hij geen bezwaar tegen het tentoonstellen van
onderwerpen die met zijn museum niet direct van doen hadden, zoals
bijvoorbeeld de expositie 
&lt;em&gt;500 jaren kunst uit Egypte&lt;/em&gt;

van 1960/1961. Een overzicht van deze tentoonstellingen, waaronder 
&lt;em&gt;Van Jan van Eyck tot Rubens&lt;/em&gt;

(1946), 
&lt;em&gt;Kunstschatten uit Wenen&lt;/em&gt;

(1947), 
&lt;em&gt;Uit de schatkamers der Middeleeuwen&lt;/em&gt;

(1948), 
&lt;em&gt;Bourgondische pracht&lt;/em&gt;

(1951), 
&lt;em&gt;De triomf van het mani&amp;euml;risme&lt;/em&gt;

(1955) en 
&lt;em&gt;Rembrandt&lt;/em&gt;

(1956), is opgenomen in de hieronder vermelde publikatie van F. van
Lennep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze levensbeschrijving van Van Lennep is tevens een overzicht
afgedrukt van de talrijke commissies, stichtingsbesturen en dergelijke
waarin R&amp;ouml;ell zitting had. Aan eerbewijzen heeft het deze innemende
persoonlijkheid niet ontbroken. Behalve een in 1958 door de
Universiteit van Amsterdam verleend eredoctoraat in de letteren en
wijsbegeerte, vielen hem talrijke binnen- en buitenlandse
onderscheidingen ten deel. Op 30 november 1959 droeg R&amp;ouml;ell het
hoofddirectoraat over aan A.F.E. van Schendel. Tot het eind van zijn
leven zou hij evenwel nog als adviseur werkzaam zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve een enkel voorwoord in de onder zijn leiding
verschenen catalogi: 'De verzameling Oldenburg in het
Rijksmuseum', in 
&lt;em&gt;Maandblad voor Beeldende Kunsten&lt;/em&gt;

I (1924) 66-69 en 135-138; 'Geschiedkundig overzicht der
verzamelingen...', in 
&lt;em&gt;Catalogus der schilderijen, miniaturen, pastels, omlijste
teekeningen, enz. in het Rijksmuseum te Amsterdam&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1934) XIX-XXXIV; 'New arrangements at the Rijksmuseum,
Amsterdam', in 
&lt;em&gt;Museum. A quarterly review&lt;/em&gt;

8 (1955) 24-28.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.B. de Vries, 'Jhr. R&amp;ouml;ell en Rijksmuseum werden
een begrip', in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

28-11-1959; A. van Schendel, 'Bij het afscheid van hoofddirecteur
R&amp;ouml;ell', in 
&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum 1&lt;/em&gt;

(1959) 51-52; idem, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

10 (1962) 3-4
&lt;em&gt;;&lt;/em&gt;

A
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

Staring, in 
&lt;em&gt;The Burlington Magazine&lt;/em&gt;

104 (1962) 162-163; A.M. Hammacher, 'Charlotte van Pallandt
&amp;quot;Het portret van Jhr. Dr. D.C. R&amp;ouml;ell&amp;quot;, in 
&lt;em&gt;Openbaar Kunstbezit&lt;/em&gt;

6 (1962) 7; F. [J.E.] van Lennep, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1962-1963. Levensberichten&lt;/em&gt;

155-161; F.J. Duparc, 
&lt;em&gt;Een eeuw strijd voor Nederlands cultureel erfgoed&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1975) 261-270; P.J.J. van Thiel, in 
&lt;em&gt;Alle schilderijen van het Rijksmuseum...&lt;/em&gt;

Door de afdeling schilderijen van het Rijksmuseum: P.J.J. van Thiel [et
al.] (Amsterdam [etc., 1976]) 
&lt;em&gt;41-44.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Th.J. Meijer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

