<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R&#195;&#182;ell, jhr. Joan (1844-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/roellj"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roellj</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;ouml;ell</name>, jhr. Joan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1844"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">regeringsleider</state>
    <state type="occupation">minister-president</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ROELLJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;ouml;ell, jhr. Joan&lt;/strong&gt;, politicus (Haarlem 21-7-1844 - 's-Gravenhage 13-7-1914).

Zoon van Herman Hendrik baron R&amp;ouml;ell, griffier Prov. Staten van
Noord-Holland en later commissaris des Konings, en Elisabeth van de
Poll. Gehuwd op 10-9-1868 met jkvr. Eritia Ena Romelia de Beaufort. Uit
dit huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/ROELLJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van R&amp;ouml;ell, jhr. Joan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell studeerde rechten te Utrecht en promoveerde bij G.W.
Vreede magna cum laude in 1866 op een dissertatie: 
&lt;em&gt;Historisch-staatsregtelijk onderzoek naar het algemeen en het
bijzonder bestuur van den waterstaat in Nederland van 1795-1848&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1866). Daarna werkte hij op de provinciale griffe in Arnhem
en van 1868 tot 1872 als commies-afdelingschef te Utrecht. Van 1872 tot
1878 was hij griffier van de Staten van Zuid-Holland. In 1877 zond het
kiesdistrict Utrecht hem als liberaal naar de Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell sloot zich niet aan bij de door J. Kappeyne van de
Coppello geleide kamerclub, maar stemde wel voor diens schoolwet. In
1879 stemde hij tegen artikel 1 van de kanalenwet van J.P.R. Tak van
Poortvliet, die ongunstig voor Utrecht was. Hij maakte deel uit van de
staatscommissie voor grondwetsherziening in 1883/1884. In 1886 verloor
hij bij de verkiezingen zijn kamerzetel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1887 volgde zijn verkiezing in de Eerste Kamer. In een
belangrijke rede stelde hij daar dat de bestaande, op dit punt
ongewijzigde grondwet subsidie voor het bijzonder onderwijs niet
uitsloot. Daarmee werd van liberale zijde tegenover de confessionelen
een aanzienlijke concessie gedaan in de schoolstrijd teneinde de
voorgenomen grondwetswijziging en de daarin in het vooruitzicht
gestelde forse kiesrechtuitbreiding te redden. In 1888 werd hij opnieuw
door Utrecht naar de Tweede Kamer afgevaardigd, als voorstander van
verzoening in de schoolstrijd stemde hij in 1889 voor de
schoolwet-Mackay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de discussies binnen liberale kring over de mate van
kiesrechtuitbreiding, die op zichzelf consequentie was van de in 1887
aangenomen grondwetswijziging, stond R&amp;ouml;ell, met vele
fractiegenoten, aan de voorzichtig-gematigde kant, die de meer radicale
opvattingen der 'links-liberalen' poogde te temmen en te
remmen. Zijn bezwaar tegen het kies-wetsontwerp-Tak van Poortvliet
bracht R&amp;ouml;ell ertoe, samen met M.J.C.M. Kolkman en R.P. Mees Azn.,
een belangrijk amendement in te dienen. Zij wilden het kiesrecht laten
afhangen van een belasting- of huurcensus; uiteindelijk kwam het
amendement niet in stemming. Bij de behandeling van het gewijzigd
ontwerp-Tak, begin 1894, kwam R&amp;ouml;ell met een nieuw amendement, dat
genieters van kosteloze geneeskundige hulp van het kiesrecht zou
uitsluiten. Bovendien was hij in het geheim W. de Meijier behulpzaam
bij het opstellen van diens amendement, dat bewoners van
&amp;eacute;&amp;eacute;nkamerwoningen het kiesrecht zou onthouden. De aanvaarding
van dit laatste door de Tweede Kamer bracht minister Tak tot het
intrekken van zijn wetsontwerp (9 maart 1894).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien kamerpresident J.G. Gleichman en R&amp;ouml;ell geen kans
zagen een ander kabinet te vormen, adviseerden zij de Regentes Taks
voorstel tot kamerontbinding te bekrachtigen. Bij de verkiezingen van
1894 was R&amp;ouml;ell &amp;eacute;&amp;eacute;n van de leiders der
'anti-Takkianen'; hij werd zowel in Utrecht als in Haarlem
gekozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Regentes belastte R&amp;ouml;ell, die als een verzoenende figuur
bekend stond, met de formatie van een nieuw ministerie, dat in het
bijzonder tot taak kreeg de kieswetimpasse te doorbreken. Dit
kabinet-R&amp;ouml;ell-Van Houten bestond hoofdzakelijk uit behoudende
liberalen en had geen vaste kamermeerderheid achter zich. R&amp;ouml;ell
beheerde Buitenlandse Zaken, waar weinig omging, en kon zodoende zijn
collega's begeleiden; hij had zich niet met Binnenlandse Zaken
willen belasten, omdat hij vreesde dat zijn op volkomen beheersing van
alle details berustende werkwijze de vereiste snelle totstandkoming van
een kieswetsontwerp niet ten goede zou komen. Die taak bleek bij S. van
Houten in goede handen te zijn. In 1897 weigerde R&amp;ouml;ell een nieuwe
formatieopdracht te aanvaarden; evenmin wilde hij als minister van
Buitenlandse Zaken in het kabinet-Pierson zitting nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell was trouwens ruimschoots in de gelegenheid het land op
andere posten te dienen. Voor zijn ministerschap was hij in talrijke
vooraanstaande posities werkzaam geweest en nu kon hij zowel oude als
nieuwe taken opvatten. Van 1885 tot 1894 reeds curator van de Utrechtse
universiteit, herkreeg hij die functie in 1897 om het volgende jaar
president-curator te worden. Gedurende de hele periode van de
minderjarigheid van koningin Wilhelmina (1890-1898) vervulde hij zijn
lidmaatschap van de Raad van Voogdij over de vorstin. En terwijl
R&amp;ouml;ell reeds van 1891 tot 1894 lid was geweest van een
staatscommissie voor de administratieve rechtspraak, kon hij na zijn
ministerschap - in 1898 ook herkozen in de Eerste Kamer - juist op het
gebied van het administratief recht ook door studies en publikaties op
de voorgrond treden. Trouwens ook in de nieuwe eeuw werd R&amp;ouml;ell met
nieuwe taken belast, o.a. in 1902 als lid van een staatscommissie ten
aanzien van de verkeersverbindingen in en om Utrecht en als commissaris
van de Maatschappij tot Exploitatie van Staatsspoorwegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 was R&amp;ouml;ell ondertussen in de Tweede Kamer teruggekeerd,
en opnieuw viel hij op als gematigd maar overtuigd liberaal met
prestige en overwicht. Uiteraard behoorde hij tot de oppositie tegen
Kuypers Hooger Onderwijswet, en na diens val viel hem zelfs van 1905
tot 1909 het kamervoorzitterschap toe. Het verlies van zijn Utrechtse
kamerzetel in 1909 bracht hem voor de derde maal in de Eerste Kamer
terug (1910-1912). Heel deze carri&amp;egrave;re vond ten slotte een waardige
afsluiting met de vervulling van het vice-presidentschap van de Raad
van State, welk ambt hij tot zijn dood heeft vervuld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ell was een gematigd en tolerant man, die evenwel nooit zijn
eigen overtuiging opofferde. Hij was buitengewoon arbeidzaam en
beschikte over een omvangrijke kennis van bestuurszaken. Pas wanneer
hij alle aspecten en details beheerste, sprak hij zich over een kwestie
uit. Daardoor kreeg hij al vroeg groot gezag in de Kamer, waar hij in
snel tempo zeer breedvoerig gedocumenteerde redevoeringen uitsprak. In
zijn kabinet werd zijn leiding algemeen, ook door energieke figuren als
Van Houten, aanvaard. Als kamerpresident hield hij strak vast aan het
Reglement van Orde en wist hij tijdens de 'nacht van Staal'
(21/22 december 1906) door tactvol optreden de opwinding van de leden
te kalmeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-R&amp;ouml;ell in Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage; inventaris hiervan in 
&lt;em&gt;Verslagen omtrent 's Rijks Oude Archieven&lt;/em&gt;

38 (1915) I, 248-265; brieven van R&amp;ouml;ell aan Kuyper in Historisch
Documentatiecentrum van het Nederlands Protestantisme in
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds vermelde dissertatie: 
&lt;em&gt;Het reglement op het onderzoek en gebruik der wegen in de provincie
Utrecht...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1872); 
&lt;em&gt;Kantteekeningen op de regeringsontwerpen tot herziening der
Grondwet&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1887); 'Levensbericht van Mr. H.C. Verniers van
der Loeff, 
&lt;em&gt;Levensberichten... Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1890-1891,&lt;/em&gt;

176-216; 'Levensbericht van Mr. G. de Vries Azn.', 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam
1900,&lt;/em&gt;

41-101; samen met J.Oppenheim, 
&lt;em&gt;Bijdragen tot de regeling van de administratieve rechtspraak&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1899-1902. 2 dl.). Verder verspreide artikelen over
vernietigingsrecht van plaatselijke verordeningen, onteigeningen en
concessies voor tramwegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[Frans Netscher], 'Karakterschets. Jhr. Mr. J.
R&amp;ouml;ell', in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

14 (1909) 664-676; L. J. Plemp van Duiveland, 'Jhr. mr. Joan
R&amp;ouml;ell', in 
&lt;em&gt;Mannen en vrouwen van beteekenis in onze dagen&lt;/em&gt;

42 (1912) I, 1-48; C.K. Elout, 'President R&amp;ouml;ell', in 
&lt;em&gt;De Heeren in Den Haag&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1913) I, 1-9; W.H. de Beaufort, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam
1915,&lt;/em&gt;

21-44; G. Taal, 
&lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872-1901&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [23-5-2007].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;G. Taal &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

