<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R&#195;&#182;ling, Bernardus Victor Aloysius (1906-1985)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/roeling"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roeling</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;ouml;ling</name>, Bernardus Victor Aloysius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1985"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ROELING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;ouml;ling, Bernardus Victor Aloysius&lt;/strong&gt;, hoogleraar in het volkenrecht en in de polemologie ('s-Hertogenbosch 26-12-1906 - Groningen 16-3-1985). Zoon van Gerardus R&amp;ouml;ling, zakenman, en Christina Maria
  Dorothea Taverne. Gehuwd op 29-9-1931 met Louise Henriette Sloth
  Blaauboer. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/ROELING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van R&amp;ouml;ling, Bernardus Victor Aloysius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bert R&amp;ouml;ling raakte al vroeg vervreemd van het
    Rooms-katholieke middenstandsmilieu waarin hij opgroeide.
    Desondanks begon hij, na de HBS en het afleggen van het
    staatsexamen, in 1925 met de studie rechten aan de pas
    opgerichte Roomsch-Katholieke Universiteit te Nijmegen.
    Conflicten bleven niet uit. Volgens een door R&amp;ouml;ling later
    verspreid verhaal zou hij zijn dreigende verwijdering van de
    universiteit slechts hebben voorkomen door op aanraden van
    prof. W.P.J. Pompe vervroegd het doctoraal examen af te leggen,
    op 30 maart 1931. Dit illustreert de vertrouwelijke verhouding
    tussen R&amp;ouml;ling en Pompe, sinds 1928 hoogleraar in het
    strafrecht te Utrecht en daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r buitengewoon
    hoogleraar te Nijmegen. In overleg met Pompe begon R&amp;ouml;ling
    nu een vergelijkend onderzoek in strafrecht en
    strafvoltrekking, onder meer door een studieverblijf in het
    Duitse Marburg. Dit onderzoek leidde tot een in 1931 met de
    gouden medaille bekroond antwoord op een prijsvraag van de
    Groningse faculteit der Rechtsgeleerdheid en mondde uit in de
    dissertatie 
    &lt;em&gt;De wetgeving tegen de zoogenaamde beroeps- en
    gewoontemisdadigers&lt;/em&gt;

    , waarop hij op 7 juli 1933 cum laude te Utrecht
    promoveerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog in hetzelfde jaar werd R&amp;ouml;ling in Utrecht toegelaten
    als privaatdocent in de penologie en het penitentiaire recht,
    een ambt dat hij aanvaardde met de openbare les 
    &lt;em&gt;De opvoedingsgedachte in het strafrecht&lt;/em&gt;

    . Evenals in zijn proefschrift betoogde hij hierin dat
    langdurige gevangenisstraf geen opvoedende werking bezat, maar
    zelfs schadelijk was voor de persoonlijkheid van de gevangene,
    en dat dus naar andere strafmiddelen moest worden gezocht. Dit
    werd mede de taak van het door Pompe en R&amp;ouml;ling in 1934
    opgerichte Criminologisch Instituut, de bakermat van de
    naoorlogse 'Utrechtse School'. Dat de crimineel-sociologische
    richting, die het onderzoek op dit instituut onder leiding van
    Pompe en G.T. Kempe kreeg, niet zonder meer aansloot bij
    R&amp;ouml;lings meer psychologische visie spreekt al uit het
    uitgangspunt van zijn studie 
    &lt;em&gt;De criminologische beteekenis van Shakespeare's Macbeth&lt;/em&gt;

    uit 1946.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Praktische ervaring in de toepassing van het strafrecht deed
    R&amp;ouml;ling sedert 1936 op als rechter-plaatsvervanger bij de
    arrondissementsrechtbank te Utrecht. Een conflict met de Duitse
    bezetter leidde, nadat verdergaande maatregelen waren
    overwogen, uiteindelijk in 1941 tot zijn overplaatsing als
    rechter naar de Middelburgse rechtbank. Vier jaar later werd
    hij rechter bij de rechtbank te Utrecht. In deze stad
    aanvaardde R&amp;ouml;ling in 1946 een benoeming als bijzonder
    hoogleraar in het Nederlands-Indisch strafrecht en
    strafprocesrecht. Dit ambt heeft hij echter nooit uitgeoefend,
    aangezien hij op voordracht van de voorzitter van de
    wetenschappelijke raad van de Utrechtse Indologische faculteit,
    J.P. Suyling, benoemd werd tot Nederlands rechter in het
    Internationale Militaire Tribunaal voor het Verre Oosten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1946 tot 1948 verbleef R&amp;ouml;ling te Tokio en speelde
    in het Tribunaal een opvallende rol. In een 'dissenting
    opinion' kwam hij tot een oordeel dat in belangrijke opzichten
    afweek van het meerderheidsvonnis, vooral omdat hij de
    doeleinden van de Japanse politiek - het verwerven van een
    overheersende positie in Azi&amp;euml; en het uitschakelen van de
    Europese mogendheden - op zichzelf niet strafbaar achtte.
    Daarin uitte zich reeds wat voor R&amp;ouml;lings opvattingen
    kenmerkend zou worden: begrip voor en zelfs instemming met het
    streven naar wijziging van uit het koloniale tijdperk daterende
    verhoudingen, dus naar revisie van het Europese volkenrecht.
    R&amp;ouml;ling werd ongetwijfeld be&amp;iuml;nvloed door de Indiase
    rechter, R. Pal, maar kwam zelfstandig tot zijn oordeel, mede
    door de grondige studie van het procesmateriaal: de president
    van het Tribunaal noemde hem de enige rechter die alle stukken
    had gelezen. Aan zijn opinie hield R&amp;ouml;ling vast, ondanks
    afwijzende reacties uit Nederland en enige behoedzaam
    uitgeoefende druk van de regering in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog tijdens zijn verblijf te Tokio werd R&amp;ouml;ling in 1948
    benoemd tot hoogleraar in het strafrecht en het
    strafprocesrecht aan de Rijksuniversiteit te Groningen. Dit
    besluit kwam tot stand na een conflict tussen het curatorium en
    de faculteit, die hem niet op de voordracht had geplaatst. Na
    zijn terugkeer in Nederland was hij tevens, van 1949 tot 1951,
    raadsheer in de Bijzondere Raad van Cassatie. R&amp;ouml;lings
    wetenschappelijke belangstelling richtte zich echter meer en
    meer op het volkenrecht, dat hij in 1938 - bij een afgewezen
    aanbod om in aanmerking te komen voor de opvolging van prof.
    J.H.W. Verzijl te Utrecht - nog een 'onaantrekkelijk en
    vervelend' vak had genoemd. Wel had zijn benadering een
    opvallend criminologische inslag, zoals al bleek uit zijn
    oratie, 
    &lt;em&gt;Strafbaarheid van de agressieve oorlog&lt;/em&gt;

    , waarmee hij in 1950 zijn ambt aanvaardde. Zelf sprak
    R&amp;ouml;ling van een ontwikkeling 'van kwaad naar erger', van de
    kleine naar de grote misdaad, namelijk de oorlog. Een logisch
    gevolg was dat hij in 1950 te Groningen mede werd belast met
    het onderwijs in het volkenrecht, en in 1953 lid werd van de
    Commissie van Advies voor Volkenrechtelijke Vraagstukken van de
    minister van Buitenlandse Zaken. Van 1949 tot 1957 was hij lid
    van de Nederlandse delegatie naar de Verenigde Naties, waar hij
    onder meer in de bijzondere commissie voor de definitie van
    agressie een belangrijke rol speelde en in 1956 rapport
    uitbracht over de (mislukte) werkzaamheden van deze
    commissie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede door zijn ervaringen in de Verenigde Naties kreeg
    R&amp;ouml;ling een kritische visie op het Nederlandse buitenlands
    beleid. Hij bestreed in het bijzonder het afwijzen van de
    Indonesische aanspraken op Nieuw-Guinea: 
    &lt;em&gt;Nieuw Guinea als wereldprobleem&lt;/em&gt;

    uit 1958. Het betekende niet alleen het einde van zijn
    lidmaatschap van de delegatie naar de Verenigde Naties, maar
    het riep ook in de publieke opinie een golf van
    verontwaardiging op over R&amp;ouml;ling, wiens controversi&amp;euml;le
    standpunten nu algemeen bekend werden. Bijzonder teleurstellend
    was het voor hem dat hij, getuige de afwijzende reacties op
    zijn preadvies voor de Vereniging voor Internationale
    Rechtsorde 
    &lt;em&gt;Europees volkenrecht of wereld-volkenrecht?&lt;/em&gt;

    uit 1958 - twee jaar later omgewerkt tot 
    &lt;em&gt;International law in an expanded world&lt;/em&gt;

    - ook onder vakgenoten nauwelijks medestanders vond, die zijn
    begrip voor bijvoorbeeld de nationalisatie van het Suezkanaal
    als een aanpassing aan gewijzigde omstandigheden deelden.
    R&amp;ouml;lings waarschuwingen tegen de risico's van de atomaire
    bewapening - die volgens hem het einde betekende van de oorlog
    als instrument van de politiek - werden door velen opgevat als
    verkapt pacifisme, en zijn kritiek op de Amerikaanse politiek
    werd afgedaan als een bewijs van sympathie voor het
    Oostblok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ling vatte, bij alle uiterlijke onbewogenheid,
    kritiek sterk persoonlijk op. Dat hij in 1959, ondanks de
    voorkeur van de Leidse faculteit, n&amp;igrave;et te Leiden werd
    benoemd, schreef hij zelf dan ook - wellicht ten onrechte - toe
    aan de politieke bezwaren. Typerend voor de tegen R&amp;ouml;ling
    gekoesterde verdenkingen is de anekdote dat, toen de Groningse
    universiteit op zijn initiatief besloten had tot de oprichting,
    in 1962, van een Polemologisch Instituut, de president-curator
    hem in vertrouwen moest vragen of hij communist was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoedig hierna veranderde echter het klimaat, vooral door de
    kritiek op de Amerikaanse interventie in Vietnam, en vond
    R&amp;ouml;ling in brede kringen gehoor. Het snel groeiende
    Polemologisch Instituut werd het centrum van een
    publiciteitscampagne. R&amp;ouml;ling werd in 1964 lid van de toen
    ingestelde Commissie voor Ontwapening en Veiligheid en was in
    1972 in het zogeheten schaduwkabinet-Den Uyl staatssecretaris
    voor Ontwapening. Zijn benoeming op deze post bij de vorming
    van het kabinet-Den Uyl in het daaropvolgende jaar was een
    re&amp;euml;le mogelijkheid, al schijnt hijzelf een vertrek uit
    Groningen niet meer te hebben geambieerd. Internationale
    bekendheid kreeg R&amp;ouml;ling in deze jaren als een van de
    leidende figuren van de populair wordende 'Peace Research'. Zo
    was hij onder meer lid van de Raad van Bestuur van het Swedish
    International Peace Research Institute (SIPRI). Ook na zijn
    emeritaat in 1976 zette hij zijn werk op het Polemologisch
    Instituut voort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;ouml;ling genoot sinds de tweede helft van de jaren zestig
    allerwege groot prestige, in de eerste plaats natuurlijk in de
    vredesbeweging. De kritiek verstomde echter niet. Zo bleef niet
    onopgemerkt dat de snel groeiende staf van het Polemologisch
    Instituut wel in zeer overwegende mate uit volgelingen van
    R&amp;ouml;ling werd gerekruteerd. De multidisciplinaire opzet van
    dit instituut leidde vooreerst, in de woorden van medewerker en
    opvolger H.W. Tromp, tot 'inhoudelijke en methodologische
    verwarring'. Wie R&amp;ouml;lings opvattingen niet deelde, stoorde
    zich aan het vaak nogal oppervlakkige karakter van zijn vele op
    een breed publiek gerichte geschriften en werd soms
    ge&amp;iuml;rriteerd door zijn visionaire allures. Bij ieder
    contact met hem was het echter onmiskenbaar dat zijn gehele
    optreden voortkwam uit de diepgevoelde overtuiging dat in het
    atoomtijdperk een fundamentele verandering in de internationale
    betrekkingen vereist was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-R&amp;ouml;ling in het Polemologisch Instituut
  van de Rijksuniversiteit te Groningen; collectie-R&amp;ouml;ling in
  de Tweede Afdeling van het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage; persoonlijk archief van R&amp;ouml;ling in
  familiebezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie in de onder L genoemde publikatie 
    &lt;em&gt;Ter nagedachtenis B.V.A. R&amp;ouml;ling&lt;/em&gt;, 27-56.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Paul J. Teunissen, 'A humanist for peace', in 
  &lt;em&gt;Declarations on principles. A quest for universal peace&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Robert J. Akkerman [e.a.] (Leiden, 1977)
  xvii-lxviii; 'In de eeuwige vrede. Jean-Pierre Rondas in gesprek
  met Bert R&amp;ouml;ling', in 
  &lt;em&gt;De Uil van Minerva&lt;/em&gt;

  1 (1984/1985) 151-162; 
  &lt;em&gt;Ter nagedachtenis B.V.A. R&amp;ouml;ling, 1906-1985: toespraken
  tijdens de herdenkingsbijeenkomst op 14 mei 1985&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1985); [W.D. Verwey,] 
  &lt;em&gt;Bert V.A. R&amp;ouml;ling (1906-1985)&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1985); J. Remmelink, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

  60 (1985) 452-453; P.H. Kooijmans, 'R&amp;ouml;ling als beoefenaar
  van het volkenrecht', in 
  &lt;em&gt;Transaktie&lt;/em&gt;

  15 (1986) 113-123; Guido van Parys en Patricia Byttebier,
  'Kanttekeningen bij het overlijden van B.V.A. R&amp;ouml;ling', in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Sociale Wetenschappen&lt;/em&gt;

  31 (1986) 54-60; H.W. Tromp, 'Van kwaad tot erger', in 
  &lt;em&gt;'Om niet aan onwetendheid en barbarij te bezwijken'. Groningse
  geleerden 1614-1989&lt;/em&gt;. Onder red. van G.A. van Gemert [e.a.] (Hilversum, 1989)
  271-282; L. van Poelgeest, 
  &lt;em&gt;Nederland en het Tribunaal van Tokio&lt;/em&gt;

  (Arnhem, 1989); E.W.A. Henssen, 
  &lt;em&gt;Rijksuniversiteit Groningen 1964-1989&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1989) 131-133.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A7940 [Foto: Jan van Teeffelen; R&amp;ouml;ling in 1980].&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;C.G. Roelofsen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

