<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Roijaards, Willem Cornelis (1867-1929)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/roijaards"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roijaards</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Roijaards</name>, Willem Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1929"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ROYAARDS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Roijaards, Willem Cornelis&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Royaards&lt;/b&gt;) toneelspeler, toneeldirecteur, regisseur, vertaler (Amsterdam 21-1-1867 - Menton (FR.) 24-1-1929).

Zoon van Willem Cornelis Roijaards, chef de bureau, en Henriette
Klijnveld. Gehuwd op 14-6-1894 met Josephina Louisa Spoor. Uit deze
verbintenis werden geen kinderen geboren; het huwelijk werd ontbonden
op 6-10-1903. Hertrouwd met jkvr. Jacoba Philippina Sandberg op
23-12-1903. Royaards had 4 zoons.



&lt;img src=&amp;quot;images/ROYAARDS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Roijaards, Willem Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 12-jarige Willem Royaards wordt na de dood van zijn vader van de
HBS naar achtereenvolgens drie kostscholen gestuurd, en moet dan een
opleiding tot marineofficier volgen. Na vier jaar (1882-1886) verlaat
de adelborst ontijdig Nieuwediep om lessen te volgen aan de Amsterdamse
toneelschool. In dezelfde tijd (1886-1887) treedt Royaards op bij het
gezelschap van Charles de la Mar en enkele malen bij de Koninklijke
Vereeniging Het Nederlandsch Tooneel. Na een jaar zegt hij af te zien
van het toneel, studeert dan voor de acte M.O.-Nederlands en werkt
intussen voor een uitgeversfirma, maar begint in 1888 toch weer te
spelen, nu bij het Hollandsch Tooneelgezelschap van A. van Lier (tot
1889). Hij doet mee als enkele jongeren een voorstelling van Ibsens
Nora geven (als Rank, 29-3-1889 en 9-4-1889). Een verbintenis bij de
Vereenigde &amp;quot;Varietes&amp;quot; Tooneelisten (dir. M.M. Kreukniet e.a.)
brengt hem in contact met moderne en klassieke toneelliteratuur
(1889-1890).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een seizoen bij Het Nederlandsch Tooneel verhuist de nu 23-jarige
naar Rotterdam. Onder Jan C. de Vos, leider van het Gezelschap van de
Tivoli-Schouwburg, vermaard om zijn introvert-natuurlijke stijl, speelt
hij fin-de-si&amp;egrave;clefiguren in moderne drama's (o.a. van
Marcellus Emants, W.G. van Nouhuys, een bewerking van Couperus
Noodlot); Balzac's 
&lt;em&gt;Mercadet,&lt;/em&gt;

door hemzelf vertaald, en 
&lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt;

(1891-1894). In deze jaren raakt Royaards bevriend met literatoren uit
de kring van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

(H.J. Boeken, P. Tideman). Hij trouwt met de actrice Josephine Spoor,
komt terug naar Amsterdam bij Het Nederlandsch Tooneel, vervult er
enkele klassieke rollen; reist in de zomer van 1897 door Duitsland als
Svengali in 
&lt;em&gt;Trilby&lt;/em&gt;

(in het Duits). Na een mislukt jaar bij Le Gras en Haspels te Rotterdam
is Royaards zo onvoldaan over het weinig artistieke klimaat in
Nederland dat hij besluit naar het buitenland te vertrekken. De
ontmoeting met Jacqueline Sandberg (in 1897) zal een ommekeer in zijn
leven brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij gaat eerst voor een jaar naar Engeland waar hij in de musical 
&lt;em&gt;The belle of New York&lt;/em&gt;

optreedt. Terug in Nederland is Royaards weer bij Het Nederlandsch
Tooneel (1899-1902), maar van 1902-1903 legt hij zich toe op het
voordragen van gedichten, dramatische literatuur en een
Multatuliprogramma, dat veel belangstelling trekt. Een vernieuwing van
de dramatische kunst moest uitgaan van de po&amp;euml;zie, schrijft hij in
1899.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 wordt zijn huwelijk ontbonden en trouwen Royaards en
Jacqueline Sandberg. Na nog een seizoen bij de Koninklijke Vereeniging
Het Nederlandsch Tooneel (1903-1904) gaat Royaards naar Duitsland; hij
volgt er lessen bij A. Strakosch en M. Reinhardt en treedt op in het
Deutsches Theater te Berlijn, onder Reinhardts regie (1904-1906). In
Nederland teruggekeerd houdt hij zich weer bezig met voordragen. De
Larense Zomerspelen (1907: 
&lt;em&gt;Elkerlyc&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Lanceloet)&lt;/em&gt;

met Eduard Verkade en een voorstelling door Rotterdamse amateurs van 
&lt;em&gt;Warenar&lt;/em&gt;

vormen het begin van zijn werk als regisseur. Gesteund door
letterkundigen en beeldende kunstenaars die sympathiseren met zijn
streven om in &amp;eacute;&amp;eacute;n conceptie, de dramatische kunst te
verbinden met de andere kunsten, sticht Royaards de N.V. Het Tooneel
die zijn voorstellingen in het Paleis voor Volksvlijt aanvangt met
Vondels nog nooit vertoonde 
&lt;em&gt;Adam in ballingschap&lt;/em&gt;

(decor: P.C. de Moor, 1908). Daarna volgt 
&lt;em&gt;Lucifer&lt;/em&gt;

in een voor die tijd modern, ruimtelijk decor van R.N. Roland Holst
(1910). Voor beide Vondel-voorstellingen componeert Hubert Cuypers de
muziek. Tegenover de ouderwets-realistische nieuwjaarsvertoningen van
Gijsbreght van Aemstel door het Nederlandsch Tooneel komt Royaards in
de zomer van 1912 met een gestileerde opvoering van Vondels kerstspel,
ge&amp;euml;nsceneerd door Frits en Nell Lensvelt-Bronger. De muziek van
Alphons Diepenbrock wordt uitgevoerd door het Concertgebouworkest onder
Willem Mengelberg. In 1913 volgt, als openluchtvoorstelling in
Sonsbeek: Sophocles' 
&lt;em&gt;Oedipus,&lt;/em&gt;

in de bewerking van Hugo von Hofmannsthal (vert. Willem Royaards). De
dichterlijke vertoningen van blijspelen van Shakespeare: 
&lt;em&gt;Een Midzomernachtsdroom&lt;/em&gt;

(1914) en 
&lt;em&gt;Driekoningenavond&lt;/em&gt;

(1917) met decors en costuums van het echtpaar Lensvelt bewijzen
Royaards' vermogen tot verfijnde vormgeving. Na de opvoering van
Goethes 
&lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

(vert.: C.S. Adama van Scheltema; muziek van A. Diepenbrock;
enscenering van F. en N. Lensvelt-Bronger, 1918) wordt zijn verdienste
officieel erkend: de Koningin schenkt een subsidie, de
Rijksuniversiteit te Utrecht verleent Royaards een eredoctoraat (1919).
De gemeente Amsterdam neemt in 1920 de Stadsschouwburg in eigen beheer
en benoemt tot bespeler de Koninklijke Vereeniging Het Nederlandsch
Tooneel (waarin Royaards' gezelschap is opgenomen) onder zijn
directie. In de volgende jaren brengt hij enkele monumentale
voorstellingen tot stand: Sophocles' 
&lt;em&gt;Electra&lt;/em&gt;

(vert. P.C. Boutens, muziek: A. Diepenbrock, 1920), 
&lt;em&gt;Droomspel&lt;/em&gt;

van Strindberg (door Royaards uit het Zweeds vertaald, decors: Svend
Gade, 1921), Shakespeares 
&lt;em&gt;Winteravondsprookje&lt;/em&gt;

(vert.: W. Royaards; decors: M. de Klerk, 1922), 
&lt;em&gt;Danton's Dood&lt;/em&gt;

van Georg B&amp;uuml;chner (vert.: Royaards; enscenering: Oscar Strnad,
1923) en Herman Teirlincks 
&lt;em&gt;Ik Dien&lt;/em&gt;

(ge&amp;euml;nsceneerd door H.Th. Wijdeveld, 1924). Als de gemeente niet op
zijn technische en sociale voorwaarden wil ingaan, wordt het contract
niet vernieuwd (1924). Hij geeft nog enkele voorstellingen in de
Hollandsche Schouwburg (Grand Guignol-drama's), en gastregies bij
het Vereenigd Rotterdamsch Hofstad Tooneel en introduceert er
Pirandello. De verwachting een eigen theater te kunnen bouwen, gaat
niet in vervulling. Royaards wordt ziek en is in 1929 te Menton
gestorven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willem Royaards beschouwde zichzelf in de eerste plaats acteur. Hij
heeft bijna 300 rollen gespeeld, meestal dramatische: zijn geringe
gevoel voor humor maakte hem minder geschikt voor komische personages.
Royaards was een typische karakterspeler en bracht in elke rol een
andere kant van zijn wezen naar voren: 
&lt;em&gt;Mercadet,&lt;/em&gt;

die in schone schijn leeft; de onkreukbare 
&lt;em&gt;Gijsbreghl van Aemstel; Faust,&lt;/em&gt;

de denker; een beminnelijke aristocraat in 
&lt;em&gt;Mlle de la Seigli&amp;egrave;re;&lt;/em&gt;

getourmenteerde Strindberg-figuren; 
&lt;em&gt;Danton,&lt;/em&gt;

gedesillusionneerd levenspo&amp;euml;et. Er bleef een tegenstelling bestaan
tussen zijn melancholieke aard en de neiging die te overspelen met
romantisch pathos. Zijn zangerige manier van voordragen, met sterke
nadruk op klank en ritme, bewees zijn verwantschap met de Tachtiger.
Als een integere toneeldirecteur in moeilijke financi&amp;euml;le
omstandigheden toonde Royaards een groot verantwoordelijkheidsgevoel
tegenover zijn gezelschap. Met een fijne intu&amp;iuml;tie voor hun
creatieve mogelijkheden koos Royaards zijn spelers; hij had een
voorkeur voor warmbloedige acteurs, die zich onder zijn dominerende
maar ook bezielende leiding tot prominenten ontwikkelden en met wie hij
een eensgezind ensemble wist op te bouwen. Royaards beschouwde het
toneel als een schone schijnwereld waarin door de macht der verbeelding
een andere werkelijkheid, achter de banaliteiten van het alledaagse
leven, levend gemaakt moest worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op grond van zijn grote belezenheid en literair inzicht koos
Royaards werken uit de wereldliteratuur die hem inspireerden door hun
taalschoonheden en diepzinnige inhoud. Hij drong er, meestal zelf
vertalend, in door, ontwikkelde een visie in de stijl en in de geest
van de dichter. Pas na een moeizaam, langdurig proces van overleg met
zijn medewerkers nam de voorstelling zoals die hem voor ogen stond
gestalte aan; ook aan het kleinste detail werd aandacht besteed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Royaards was geen gemakkelijk mens: een autocraat, een
heersersnatuur, maar achter een hooghartige houding verborg zich zijn
overgevoelige aard; hartelijk en trouw in zijn vriendschappen, zoals
blijkt uit de duizenden brieven waarin hij zijn hart uitstortte, zijn
denkbeelden en idealen ontvouwde. Ondanks de hem verleende
onderscheidingen voelde hij zich in de steek gelaten: de geringe
daadwerkelijke belangstelling van de overheid heeft hem verbitterd.
Maar door zijn hartstochtelijke strijd om erkenning van de rechten der
scheppende verbeelding, in een tijd die daarvoor weinig open stond,
heeft Willem Royaards de dramatische kunst in Nederland op het niveau
gebracht van de andere kunsten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven-kopieboeken van Willem Royaards, 1914-1927
(29-3-1920 - 20-5-1920 ontbreekt) in Universiteitsbibliotheek te
Amsterdam; Collectie-Royaards (correspondentie e.d.) in het
Theatermuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Overzicht van rollen, publikaties, vertalingen etc. in hieronder
genoemd werk: 
&lt;em&gt;Willem Royaards. Enige aspecten van... Willem Royaards&lt;/em&gt;

....
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve Top Naeff, 
&lt;em&gt;Willem Royaards, de tooneelkunstenaar in zijn tijd&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1947); 
&lt;em&gt;Willem Royaards. Enige facetten van de kunstenaar Willem Royaards
gevolgd door een overzicht van zijn toneelactiviteiten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1967); C.A. Schilp, in 
&lt;em&gt;Facetten van vijftig jaar Nederlands toneel, 1920-1970&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1970) 9-18.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Piet Hein Honig, &lt;i&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon. 3200 namen uit 100 jaar Nederlands toneel&lt;/i&gt; (Diepenveen 1984) 793.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ben Albach&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

