<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Blankenstein, Marcus van (1880-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/blankenstein"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">blankenstein</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Blankenstein</name>, Marcus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BLANKENSTEIN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Blankenstein, Marcus van&lt;/strong&gt;, journalist (Ouderkerk a/d IJssel 13-6-1880 - 's-Gravenhage 18-9-1964).

Zoon van Heijman van Blankensteijn, slager en veehandelaar, en Judith
Bekkers. Gehuwd sinds 29-5-1908 met Nelly Lohr. Uit dit huwelijk werden
1 zoon en 2 dochters geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/BLANKENSTEIN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Blankenstein, Marcus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komend uit een orthodox joods milieu bezocht hij tot zijn dertiende
de school in zijn geboorteplaats en werd daarna in de slagerij van zijn
vader tewerkgesteld. Na in 1902 als extraneus aan het Gouds gymnasium
met goed gevolg eindexamen gedaan te hebben, ging hij in hetzelfde jaar
te Leiden Nederlands taal- en letterkunde studeren met als leermeesters
o.a. J. Verdam en C.C. Uhlenbeck. De laatste stimuleerde hem bij de
studie van de vergelijkende taalwetenschap. Na zijn doctoraal examen in
1906 zette Van Blankenstein zijn studies in Kopenhagen met een beurs
voort. Hoewel hij toen nog generlei plannen had om in de journalistiek
te gaan, informeerde hij v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn vertrek bij de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant of&lt;/em&gt;

deze belangstelling had voor brieven uit Denemarken. Dit bleek het
geval. Die correspondentie werd zo gewaardeerd dat de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

hem in 1909 vroeg haar correspondent in Berlijn te worden. Op raad van
zijn Leidse mentoren nam hij dit aanbod aan en trad in vaste dienst van
deze krant. Dit betekende evenwel niet zijn afscheid van de wetenschap.
In 1911 vond zijn promotie te Leiden plaats op het proefschrift 
&lt;em&gt;Untersuchungen zu den langen Vokalen in der e-Reihe&lt;/em&gt;

(G&amp;ouml;ttingen, 1911).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn smaak voor het journalistieke werk werd zo groot dat hij
besloot er zijn carri&amp;egrave;re van te maken en daarom aanbiedingen als
docent naar Leiden te komen van de hand wees. Zijn faam als journalist
begon in de jaren van de Eerste Wereldoorlog. Volgens zijn
'Journalistieke Herinneringen' 
&lt;em&gt;(NRC&lt;/em&gt;

7, 8 en 9 augustus 1956) was hij als correspondent van een blad dat bij
de Britten vertrouwen genoot, 'voor de westers geori&amp;euml;nteerden,
vooral, in de Wilhelmstrasse, iets als een brug met Engeland'. De
neutrale status van zijn land bood de Nederlandse journalistiek in een
oorlogvoerend land kansen, die Van Blankenstein ten volle wist te
benutten. Zijn werk in Berlijn werd afgewisseld met reizen langs
verschillende oorlogsfronten en ook, in 1917 naar Stockholm (waar de
internationale socialistische conferentie gehouden werd) en naar het
revolutionaire Petersburg. In 1920 keerde hij naar Nederland terug om
bij de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

de functie van reizend correspondent te gaan vervullen. Geen enkele
belangrijke internationale conferentie werd overgeslagen. Ieder jaar
bezocht hij te Gen&amp;egrave;ve de Assemblee van de Volkenbond. Ook hier
kwam de neutraliteit van Nederland de journalist te stade. Menig
politicus zag er belang in om iets via een neutrale krant te
'lekken', maar het was weer Van Blankenstein die het volle
profijt van deze positie trok. En zo konden, op hun beurt, de lezers
van deze krant profiteren van de hoogst informatieve reportages van
haar 'ster'-correspondent (in die dagen bleven de
correspondenten van de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

anoniem; Van Blankenstein voorzag zijn artikelen met een ster). Elf
jaar deed hij dit werk, totdat hij in 1931 het dagelijks buitenlands
overzicht, 'De Toestand', in de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

te verzorgen kreeg. Aan hem vooral heeft deze rubriek, die in de
oorlogsjaren begonnen was als dagelijks overzicht van de toestand aan
de fronten, haar grote reputatie te danken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het heengaan van hoofdredacteur mr. G.G. van der Hoeven werd hij
onder mr. P.C. Swart, adjunct-hoofdredacteur. In dat zelfde jaar
ontstond een competentiegeschil met de nieuwe hoofdredacteur dat ertoe
leidde dat Van Blankenstein ontslag nam. Dit geschil had, anders dan
veelal aangenomen werd, niet te maken met Van Blankensteins houding in
de krant tegenover het nationaal-socialistische Duitsland. Wel mag
worden aangenomen dat directie en commissarissen zich om die reden niet
al te zeer verzet hebben tegen zijn vertrek. In elk geval leidde zijn
ontslag tot vele protesten in den lande en tot een actie tegen de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

onder leiding van de hoogleraren P.N. van Eyck en P.C.A. Geyl (beiden
oud-correspondent te Londen van die krant). Van Blankenstein deed
weinig moeite om de verkeerde versies die omtrent zijn ontslag de ronde
deden te bestrijden, vond gastvrijheid in de kolommen van het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

en, gedurende enige tijd, ook bij de 
&lt;em&gt;Haagsche Post,&lt;/em&gt;

welke (joodse) hoofdredacteur hem op een goed ogenblik ook te
anti-Duits vond. In mei 1940 week hij uit naar Engeland, waar hij de
leiding nam van het weekblad 
&lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

en een vooraanstaande figuur werd in de wereld van de Nederlandse
uitgewekenen. De aanvankelijk door hem verzorgde buitenlandse
overzichten voor Radio Oranje bleken een - vooral met betrekking tot de
duur van de oorlog - te optimistisch karakter te hebben en moesten na
enige jaren gestaakt worden. Zijn optimisme had hem trouwens al eerder
wel eens parten gespeeld bij zijn taxering van Hitlers kansen. Na de
oorlog in Nederland teruggekeerd, werd hij medewerker van 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

voor welke krant hij tot aan zijn overlijden op 84-jarige leeftijd nog
vaak op reis ging. Zijn grote gezag van v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog in
binnen- en buitenland was toen evenwel enigszins getaand. Dat lag niet
aan een mindere scherpzinnigheid van zijn analyses noch aan een
geringere soepelheid van zijn taal - beide zijn onovertroffen gebleven
in de Nederlandse journalistiek - maar, behalve aan de leeftijd die
niet altijd eerbied afdwingt, ook aan het feit dat de status van zijn
land, niet langer neutraal, hem niet meer die kansen en openingen bood
waarvan hij in de eerste drie decenni&amp;euml;n van zijn carri&amp;egrave;re zo
meesterlijk gebruik had weten te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn reeds genoemde dissertatie: 
&lt;em&gt;Suriname&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1923); 
&lt;em&gt;Russische indrukken&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1925); 
&lt;em&gt;Le r&amp;ocirc;le des conf&amp;eacute;rences d'apr&amp;egrave;s-guerre dans le
fonctionnement de l'organisme mondial&lt;/em&gt;

(Leiden, 1926). Bibliotheca Visseriana VI, 14; 
&lt;em&gt;De poenale sanctie in de practijk&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1929); Bijdrage in 
&lt;em&gt;Wat het leven mij heeft geleerd.&lt;/em&gt;

Onder red. van J.J. van Loghem e.a. (Arnhem, 1952) 30-48; 
&lt;em&gt;Indonesi&amp;euml; nu. Nieuwe indrukken&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. van Raalte 'Illustere journalistiek', in 
&lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

18 (1964) 20 (22 november) 559-574; idem, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

127 (1964) 9 (november) 288-300; idem, 'Levensbericht', in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse letterkunde te Leiden
1964-1965,&lt;/em&gt;

49-54.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Van Blankenstein in 1944].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.L. Heldring&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

