<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Roijen, Jean Fran&#195;&#167;ois van (1878-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/royen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">royen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Roijen</name>, Jean Fran&amp;ccedil;ois van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">typograaf</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ROIJEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Roijen, Jean Fran&amp;ccedil;ois van&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Van Royen&lt;/b&gt;), algemeen secretaris van het hoofdbestuur der Posterijen en Telegrafie, en drukker (Arnhem 27-6-1878 - Leusden 10-6-1942).

Zoon van Jan Barend Hendrik van Roijen, officier, en Louisa Aletta
Bijleveld (ook bekend onder de naam Byleveld). Gehuwd op 19-1-1905 met
Augusta Frederica Albrechtina Saltet. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en
2 dochters geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/ROIJEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Roijen, Jean Fran&amp;ccedil;ois van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Royen was afkomstig uit een gezin waarvan de vader
beroepsofficier was. Nadat deze op 10 september 1879 gepensioneerd werd
vestigde de familie zich vanuit Arnhem in 1881 te 's-Gravenhage. De
vader werd directeur van de Hollandsche Landbouw- en
Kolonisatiemaatschappij in Hongarije. Op 9 september 1886 vertrokken de
Van Reyens naar Zichydorf in Hongarije waar Van Royen sr. een
landbouwirrigatieproject opzette. Op 8 september 1888 keerde de familie
naar Nederland terug; zij vestigde zich in Wageningen, vervolgens op 20
februari 1891 in Vrijenban (Delft) en sinds oktober 1892 opnieuw in Den
Haag. Hier vervolgde Fran&amp;ccedil;ois zijn gymnasiumopleiding aan het
Openbaar Gymnasium. Regelmatig maakte hij sinds zijn twaalfde jaar
buitenlandse zomerreizen. Wat hij elders zag wekte bij hem
belangstelling voor beeldende kunsten, werk van eigentijdse kunstenaars
in het bijzonder. Na zijn gymnasiumopleiding en admissie-examen werd
hij op 22 september 1897 ingeschreven als student in de rechten te
Leiden. Als corpslid trad hij weinig op de voorgrond. Zijn
belangstelling ging uit naar kunst, po&amp;euml;zie en filosofie, waarbij
vooral invloed van de hoogleraar G.J.P.J. Bolland merkbaar was. Ook
werd hij geraakt door denkbeelden omtrent universalisme en de
noodzakelijke harmonie van vorm en inhoud. Na zijn kandidaats nam hij
het besluit in Leipzig zijn studie voort te zetten. Daar verdiepte hij
zich ook in Goethe - op wiens werk reeds zijn leraar E.F. Kossman op
het gynasium zijn aandacht had gevestigd. Terug in Leiden, sloot hij op
26 mei 1903 zijn rechtenstudie af met een promotie op stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na kort tijd bij de uitgeverij Martinus Nijhoff te 's-Gravenhage
werkzaam te zijn geweest trad hij op 16 mei 1904 in dienst bij het
toenmalig hoofdbestuur der Posterijen en Telegrafie (de tegenwoordige
Centrale Directie PTT). Binnen de destijds wat strakke en stroeve
hi&amp;euml;rarchie van de dienst maakte hij een bliksemcarri&amp;egrave;re. In
1918 werd hij administrateur en een der naaste adviseurs van de
directeur-generaal der P en T. Bij KB van 28 mei 1920 kreeg hij met
ingang van 1 januari 1918 de titel van algemeen secretaris, waardoor
zijn invloed op de beleidvoering sterk toenam. Veel van zijn adviezen
werden bij de noodzakelijke reorganisatie van het staatsbedrijf na de
Eerste Wereldoorlog overgenomen. Verzet ontmoette hij in 1925 met het
voorstel de kort tevoren tot stand gekomen &amp;eacute;&amp;eacute;nhoofdige
leiding van M.H. Damme door een triumviraat - waarvan naast Damme en de
hoofdinspecteur der Posterijen A.P.F. Duynstee ook hijzelf deel zou
uitmaken - te vervangen. Deze 'paleisrevolutie' mislukte, maar
remde zijn verdere carri&amp;egrave;re niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Royen had geen hoge dunk van het Rijks drukwerk. Zijn visie op
het drukwerk stond in een artikel over 'De typografie van 's
Rijks drukwerk' in 
&lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

1 (1912) 10-16. Daarin komt de later veel geciteerde zin voor:
'Want laten wij het in drie woorden zeggen: het Rijkdsdrukwerk is
leelijk, leelijk, leelijk, d.i. driewerf leelijk in lettervorm, in
zetwerk en in papier (...).' Hij gebruikte zijn invloed om deze
typografie te verbeteren en zocht daartoe zelf contact met
toonaangevende kunstenaars. Zo ging hij bijv. 'De Bazel
postzegels' ontwerpen. Van Royen was ook buitengewoon
ge&amp;iuml;nteresseerd in de drukkunst. Deze belangstelling bezorgde hem
de bijnaam: 'meester-drukker'. Hij zag als wezen van de
boekdrukkunst de vereniging van het zuiver esthetische en het
stoffelijke der materiebewerking. Steeds moest de eenheid van geest en
materie tot stand gebracht worden. Dit gezichtspunt is te vinden in
zijn beginselverklaring, die hij voor 
&lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

3 (1913) 56-60 geschreven had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

,aangeduid als klein maandschrift voor de vrienden van het boek, stond
onder redactie van Jan Greshoff. Deze kende Van Royen al van 
&lt;em&gt;De Zilverdistel,&lt;/em&gt;

die in 1901 door Greshoff en Jac. Bloem was opgericht om artistiek
verantwoord drukwerk voor de uitgave van hun boeken te bevorderen. P.N.
van Eyck sloot zich later bij hen aan. Met Van Eyck, die uiteindelijk
als enige overbleef, ging Van Royen in 1913 samenwerken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het eerste werk dat geheel onder zijn supervisie uitkwam was
getiteld: 
&lt;em&gt;Lanceloet van Denemarken&lt;/em&gt;

(1913). Het drukwerk werd verricht door de firma Ensched&amp;eacute; te
Haarlem. Bestudering van de 
&lt;em&gt;private presses&lt;/em&gt;

in Engeland en vooral het bezoek aan Doves press van Cobden-Sanderson
brachten hem ertoe zelf een drukpers aan te schaffen. Een naar
aanwijzingen van L. Pisarro in Londen vervaardigde Albion press kwam
bij hem thuis te staan. Van Royen ging nu zelf drukken; later sneed hij
zelf ook de initialen. S.H. de Roos en Pisarro werden aangezocht een
letter te ontwerpen. De letter die De Roos maakte onder Van Reyens
precieze aanwijzingen is een vernieuwde mediaeval: de zilvertype. Die
van Pisarro heeft een licht gotische inslag: de disteltype. Het eerste
(offici&amp;euml;le) produkt van de pers is de beginselverklaring van 
&lt;em&gt;De Zilverdistel&lt;/em&gt;

'Over boekkunst en de Zilverdistel' (1916), geschreven door Van
Royen en Van Eyck, gedrukt met de zilvertype. Daarna volgden onder
andere: 
&lt;em&gt;Cheops&lt;/em&gt;

van J.H. Leopold (1916), 
&lt;em&gt;Prometheus Unbound&lt;/em&gt;

van.P.B. Shelley (1917), 
&lt;em&gt;Verzen uit de jaren 1880-1890&lt;/em&gt;

van Willem Kloos (1919).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Royen verbrak de samenwerking met Van Eyck wegens een
voortdurend meningsverschil over de verdeling der werkzaamheden. De
pers kreeg daarop een nieuwe naam: Kunera. De naam van deze
beschermheilige van Rhenen was door hem gekozen naar aanleiding van de
diepe indruk die de schoonheid van die stad op hem maakte tijdens een
van zijn omzwervingen. Het drukpersteken werd ontworpen door Pisarro,
volgens idee&amp;euml;n en inzichten van Van Royen. In 1925 rolde 
&lt;em&gt;Oostersch&lt;/em&gt;

van Leopold als eerste van de pers. Later volgde onder andere: 
&lt;em&gt;Maneschijn&lt;/em&gt;

van Arthur van Schendel (1927).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog tijdens zijn functie als algemeen secretaris van de P en T bleek
dat Van Royens belangstelling voor kunstnijverheid en toegepaste
kunsten verder reikte dan typografie en bibliofiele uitgave. Toen in de
jaren 1920 en 1923 de nieuwe hoofdbestuursgebouwen aan de Haagse
Kortenaerkade betrokken werden, was hij het die voor interieurontwerpen
de kunstenaars Willem Penaat en C. de Koo verzocht hun medewerking te
verlenen aan de inrichting. Met hen werd vervolgens het hele bedrijf in
al zijn geledingen onder de loep genomen: brievenbussen, postauto's
etc. Een eigen huisstijl deed zijn intrede. Toch bleef bij al deze
artistieke hervormingen sinds de jaren '20 de postzegel als
'visitekaartje' en overig P en T-drukwerk nog steeds een zeer
voorname plaats bij deze 'meester-drukker' innemen. Al spoedig
onderkende hij hier, evenals bij zijn particuliere bibliofiele
uitgaven, de veelzijdige mogelijkheden van rasterdiepdruk en offsetdruk
-de laatste werd in 1924 voor het eerst toegepast. Hij had het vermogen
kundige medewerkers als bijv. De Roos en Jan van Krimpen aan te
trekken. Later waren dat bijzondere 'bewerkers van het kleine
vlak' als Kuno Brinks en A. van der Vossen. Dezen waren zowel
ontwerper als graveur, waardoor Van Royen zijn lang gekoesterde wens
vorm, idee en uitvoering bij plaatdruk in &amp;eacute;&amp;eacute;n hand te leggen
kon verwezenlijken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen deze bedrijven door hield Van Royen zich ook met
maatschappelijke problemen bezig. In 1922 was Van Royen een van de tien
kandidaten van de Onafhankelijke Partij, een partij die meedong naar
een zetel in de Tweede Kamer. Van Royen stond als zesde op de
kandidatenlijst. Deze 'onafhankelijken' wilden geen partij zijn
op de traditionele manier: alle zaken dienden onafhankelijk beoordeeld
te worden. Een kunstenaar was het beste in staat tot een onafhankelijk
oordeel, daar hij de vereiste open geest bezat. Met 15000 stemmen
haalde de partij echter de kiesdeler niet. Meer succes had hij als
leidsman en organisator in culturele kring. Zo was hij sedert 1922
voorzitter van de Nederlandsche Vereeniging voor Ambachts- en
Nijverheidskunst (VANK). Hij wist te bereiken dat een deel van de in
1935 uitgegeven zomerpostzegels met toeslag voor sociale en culturele
doeleinden aan noodlijdende kunstenaars ten goede kwam. Verder werd
mede door zijn toedoen als VANK-voorzitter op instigatie van OK en W en
Sociale Zaken in 1936 een Voorzieningsfonds (het 'Van
Royenfonds') voor behoeftige leden van kunstenaarsverenigingen in
het leven geroepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Royens gedurig streven tot bundeling van krachten behaalde geen
onverdeeld succes op alle terreinen, en het in 1936 opgerichte
tijdschrift 
&lt;em&gt;Prisma der kunsten,&lt;/em&gt;

orgaan van verschillende kunstenaarsverenigingen met in de redactie
o.a. Willem Pijper, H. von Essen en in 1937 Van Royen, hield met
aflevering 10 in dat jaar op te bestaan. Op organisatorisch gebied
echter slaagde hij beter. In lezingen en voordrachten pleitte Van Royen
voor een vereniging, een vakbond voor alle kunstenaars. Een hoogtepunt
daarvan vormde de bijeenkomst van 2100 kunstenaars op 21 mei 1938 in de
Pulchri Studio te 's-Gravenhage, die hij voorzat. De
kunstenaarsorganisatie had op deze wijze een, zij het nog aarzelende,
aanvang genomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uiteraard gingen Van Royens gewone ambtelijke activiteiten binnen de
dienst door. Bij de ontwikkeling van de radio kreeg hij ambtelijke
taken. Zo maakte hij in 1934 deel uit van de commissie van
voorbereiding van de Nederlandsche Omroep Zender Maatschappij (Nozema)
en kreeg hij tevens zitting in de commissie tot regeling van de
Draadomroep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetter eiste organisatie van het maatschappelijke en
culturele leven. Om een organisatie van kunstenaars van geheel Duitse
snit te voorkomen, ging Van Royen in op het verzoek van prof. G.A. van
Poelje een eigen organisatie van kunstenaars op te zetten. Van Royen
werd voorzitter van de Nederlandse Organisatie van Kunstenaars (NOK).
De politieke betrouwbaarheid van de vereniging wordt door velen
betwijfeld, zij zou Duitsgezind zijn, wat onder andere kon blijken uit
het bestuurslidmaatschap van H. von Essen. Deze was - naar Van Royen
later leerde - pro-Duits. Van Royen bemoeide zich al snel niet meer met
de organisatie. Toen bij de invoering van de Kultuurkamer deze
organisatie slechts een zeker gevaar van oppositie zou kunnen betekenen
en niet meer in de Duitse opzet bleek te passen, vond de bezetter het
beter de NOK op 15 mei 1942 te ontbinden. Goed georganiseerd verzet
tegen de instelling van de Kultuurkamer is overigens niet van de NOK
uitgegaan. Toen in 1942 de PTT als directeur-generaal de NSB'er
W.L.Z. van der Vegte opgedrongen kreeg, werkte Van Royen enige tijd
zonder controverses met deze indringer samen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste jaren - rondom het begin van de oorlog - had Van Royen
inmiddels zijn drukpersbezigheden weer opgevat. Hij zocht er een
tegenwicht tegen de verschrikkingen van de oorlog. Hij speelde met een
oud plan Karel en de Elegast te drukken toen P. C. Boutens hem vroeg
een selectie van zijn verzen uit te brengen. Van Royen bedacht de
titel: 
&lt;em&gt;In den keerkring.&lt;/em&gt;

Op 1 maart 1942 was het werk voltooid. Een paar dagen later werd Van
Royen door de Duitsers gearresteerd, omdat de Sicherheitspolizei hem
als drijvende kracht beschouwde achter een protestschrijven tegen de
Kultuurkamer - een actie die Van Royen de initiatiefnemers overigens
had ontraden. Op 10 juni 1942 overleed hij in het concentratiekamp
Amersfoort aan fysieke uitputting, terwijl net besloten was tot zijn
vrijlating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Royen was een fijnzinnig en integer aristocraat, die, al
behoorde hij tot de regentenklasse, toegankelijk was voor zijn
medewerkers van hoog tot laag. In het maatschappelijk verkeer bewoog
hij zich gemakkelijk. De hoge plichtsbetrachting bij alles wat hij deed
kwam zijn fysieke constitutie niet ten goede, maar zijn enthousiasme en
geestkracht hielden hem op de been. Van Royen liet een geestelijk
erfgoed in tastbare en ontastbare vorm van hoog gehalte na. Zijn
drukpers, tijdens de bezetting o.a. in het Postmuseum ondergedoken,
vindt men thans compleet in het Rijksmuseum Meermanno-Westreenianum.
Zijn pioniersarbeid op het terrein der toegepaste en beeldende kunsten
binnen de PTT kreeg door toedoen van eigen leden van de bedrijfsleiding
na 1945 volle gestalte in de Dienst Esthetische Vormgeving(DEV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Van Royen, typografische bibliotheek en verzameling,
alsmede zetterij en drukkerij met drukpers sinds 1964 in Rijksmuseum
Meermanno-Westreenianum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'De keizerlijke post in Nederland v&amp;oacute;&amp;oacute;r honderd
jaar', in 
&lt;em&gt;Onze eeuw&lt;/em&gt;

11 (1911) III, 203-221; 'Nieuwste boek der Eragny-Press' in 
&lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

(1912) 171-173; 'De Hollandsche Mediaeval van S.H. de Roos', in

&lt;em&gt;Onze kunst&lt;/em&gt;

12 (1913) I, 130-142; samen met P.N. van Eyck, 
&lt;em&gt;Over boekkunst en de zilverdistel&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1916); 'Boekkunst en samenleving', in 
&lt;em&gt;Jaarboek van Nederlandsche ambachts- en nijverheidskunst&lt;/em&gt;

3 (1921) 44-59; 'Een herinnering' [ter nagedachtenis aan de
architect K.P.C. de Bazel], in 
&lt;em&gt;Bouwkundig weekblad&lt;/em&gt;

44 (1923) 518-522; 
&lt;em&gt;De illustratie van het boek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1930).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.H. 's-Gravesande, 'Mr. J.F. van Royen 60
jaar', in 
&lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

25-6-1938; R. E.J. Weber, 'De eigen drukpers van mr. J.F. van
Royen', in 
&lt;em&gt;PTT-Bedrijfsbanden&lt;/em&gt;

6 (1945) 5-6; G.H. 's-Gravesande, 
&lt;em&gt;Mr. J.F. van Royen en zijn beteekenis voor de boekkunst&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946); A.M. Hammacher, 
&lt;em&gt;Jean Fran&amp;ccedil;ois van Royen 1878-1942&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1947); W.F. Gouwe, 
&lt;em&gt;Het ontwerpen van postzegels&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953); Christiaan de Moor, 
&lt;em&gt;Postzegelkunst&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1960); 
&lt;em&gt;Jean Fran&amp;ccedil;ois van Royen.&lt;/em&gt;

Tentoonstelling... van J.F. van Royen... ter gelegenheid van de
openstelling der Kunera pers in... Museum Meermanno-Westreenianum
('s-Gravenhage, 1964); J.G. Visser, 
&lt;em&gt;PTT 1940-1945.&lt;/em&gt;

Beleid in bezetting (Amsterdam [etc.], 1968) passim; J.W. Mulder, 
&lt;em&gt;Kunst in crisis en bezetting&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1978) passim; E.A.B.J. ten Brink, 'Discussie
over de leiding van de PTT in de jaren 1924-1926', in 
&lt;em&gt;Economisch- en Sociaal-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

42 (1979) 298-364; Gert Holstege, 'Jubileumzegels 1913', in 
&lt;em&gt;Nederlandse postzegels 1979&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1981) 5-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1261 [Foto: Franz Ziegler].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Mw. I.C. van der Vlies&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

