<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Roland Holst, Adrianus (1888-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/roland"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roland</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Roland Holst</name>, Adrianus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ROLANDHOLSTA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Roland Holst, Adrianus&lt;/strong&gt;

(Jany), dichter (Amsterdam 23-5-1888 - Bergen (Nh) 6-8-1976).

Zoon van Adrianus Roland Holst, commissionair in verzekeringen, en
Maria Elisabeth van Tijen. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ROLANDHOLSTA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Roland Holst, Adrianus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roland Holst bezocht na de lagere school in Hilversum, waar het
gezin zich in 1896 gevestigd had, eerst de gemeentelijke HBS in
Amersfoort en vervolgens de in 1903 geopende gem. HBS in zijn
woonplaats. Met het in 1906 behaalde diploma vertrok hij naar Lausanne,
waar hij gedurende acht maanden als toehoorder colleges in geschiedenis
en Franse literatuur volgde. Na zijn terugkeer werkte hij enkele weken
op het kantoor van zijn vader, terwijl hij tevens les nam in Latijn en
Grieks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de zomer van 1908 ging de jonge Roland Holst naar Oxford. Na enig
aftasten van de mogelijkheden liet hij zich inschrijven als student in
Political Economy. Nog in hetzelfde jaar debuteerde hij met gedichten
in 
&lt;em&gt;De XXe Eeuw.&lt;/em&gt;

Zijn verblijf in Oxford is door de ontdekking van lers-Keltische
literatuur van principi&amp;euml;le betekenis geweest voor zijn
dichterschap. Hij was reeds eerder onder de indruk gekomen van
schrijvers als William Morris en W.B. Yeats. De belangstelling voor de
eerste was aangemoedigd door Henriette van der Schalk, die in 1897 door
haar huwelijk met R.N. Roland Holst, jongere en enige broer van zijn
vader, zijn tante geworden was. Door het werk van Yeats &amp;eacute;n door de
verhalenbundels van Lady Augusta Gregory interesseerde hij zich steeds
sterker voor een Keltisch mythisch verleden dat naar zijn eigen woorden
'oude herinneringen' in hem wakker riep. Hij vond 'zijn
thuisweg'. De Radcliffe Library te Oxford bood hem de kans zich
dieper in deze materie in te werken. Aan zijn ouders verklaarde hij
slechts voor &amp;eacute;&amp;eacute;n ding te zijn geboren: het schrijven van
gedichten. Al het andere lag buiten zijn vermogen. Zijn vader zegde hem
een maandgeld toe, waarvan hij zou kunnen leven zonder ooit voor geld
te hoeven schrijven. Dit stelde hem in staat de hem weinig
interesserende studie nog tijdens het examen in 1910 af te breken.
Sedertdien wijdde hij zich uitsluitend aan de literatuur, die zowel in
de Keltischmythische verhalen als in die van de Ierse Renaissance
'vibreerde en glansde van een leven' dat hem elementair leek in
een getuigenis van voortijdelijke, d.i. 'tijdeloze'
of'eeuwige', zielskracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van januari tot mei 1911 lag hij met pleuritis in het ouderlijk huis
in Hilversum. Toen hij genezen was, vertrok hij in de zomer voor verder
herstel naar Lynmouth, waar hij in Shelley's Cottage tot 1914
voortaan elke zomer zou doorbrengen. Zijn eerste bundel 
&lt;em&gt;Verzen&lt;/em&gt;

verscheen in oktober 1911. In Lynmouth schreef hij in 1912 de gedichten
die in 
&lt;em&gt;De belijdenis van de stilte&lt;/em&gt;

bijeengebracht zijn. Twee elementen vallen hierin op: een concentratie
op de po&amp;euml;zie, grondslag &amp;eacute;n ferment van alles wat hij ooit
schreef in een alleen zijn met zichzelf onder de bescherming van de
Stilte, 'zuster' van de Schemering. Volgens de symptomen van
een verlangen dat de dichter met zijn schrijvende generatiegenoten
deelde, maar dat in zijn werk markante, persoonlijke trekken zou
krijgen van een heimwee naar een verloren gebied, een rijk,
'voorbij de wegen' van het dagelijks bestaan. In dit laatste
verschrompelden de 'velen' tot neerslachtigen of ontvleugelden,
wier symbool de stad werd en in wie de herinnering aan een
'voortijd' gedoofd was. Slechts in de 'enkelen' bleef
die herinnering, soms ook als voorgevoel ervaren en door Roland Holst
het 'Elysisch verlangen' genaamd. In 1916 onderging hij een
nieroperatie. Om zijn gezondheid te herwinnen en te stalen, ondernam
hij stevige wandelingen, vooral langs de zee. Daardoor ontdekte hij het
Noordhollandse Bergen, waar hij zich in 1918 voorlopig, in 1921
definitief vestigde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was hij in 1920 redacteur voor po&amp;euml;zie geworden bij 
&lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

een functie die hij tot 1933 zou vervullen. De bundels die hij in deze
periode publiceerde, laten zien hoe po&amp;euml;zie en leven bij hem in
groeiende mate en op volstrekt persoonlijke wijze met elkaar verbonden
waren. Uit brokstukken van Keltische (en in mindere zin Griekse)
verhalen schiep hij zich een eigen mythe. De kern daarvan is te vinden
in 
&lt;em&gt;De afspraak&lt;/em&gt;

(1925), waarvan de titel de verplichting suggereert die de dichter op
zich nam en die tegelijk de schuldgevoelens verduidelijkt wanneer
verzaking hem van zijn wezenlijke gestalte, de 'vreemdeling',
verwijderde. Van de in dit verhaal vertelde omstandigheden vormen
bepaalde elementen het ritueel dat de dichter zorgvuldig onderhield:
koude baden, slaap, wandelingen en alcoholische vervoering. Po&amp;euml;zie
en proza werden geschreven vanuit een door de 'vreemdeling', de
tweelingbroeder aan 'gene zijde van licht en wind', gewekt
besef van een in de voortijd bepaalde bestemming van een dichterschap
waaraan het leven onvoorwaardelijk trouw had te zijn. Mede daardoor
komen in de verhalen dezelfde symbolen voor die in de gedichten
treffen. Het ritme vertoont slechts geringe verschillen en herinnert
aan de grootse monotonie van de branding. De thema's ontleende
Roland Holst vaak aan de Keltische mythen. Hij paste die aan zijn
voorstellingswereld aan door een in ballingschap levende, door heimwee
bevlogen gestalte op aarde te situeren. Maar ook deze aardse omgeving
werd soms gekleurd door het late, wel 'verwilderd' genoemde
licht uit het overzeese gebied, zoals in 
&lt;em&gt;Deidre en de zonen van Usnach&lt;/em&gt;

(1916) en 
&lt;em&gt;De dood van Cuchulainn van Murhevna&lt;/em&gt;

(1951). Herhaalde malen treedt de al genoemde vreemdeling op. Hij
verschijnt aan de dichter in de spiegel en wekt diens vrees voor de
zelfontmoeting wanneer een te veelvoudig en te gretig vertoeven in dit
vergankelijke rijk dreigt de dichter ontrouw te maken aan zijn
herkomst. Behalve zulke waarschuwende momenten, houden natuurlijke
elementen als zee en wind, boodschappers van het eiland der
gelukzaligen, het 'Elysisch verlangen' levend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 verschijnt 
&lt;em&gt;Een winter aan zee,&lt;/em&gt;

een strak gecomponeerde bundel met gedichten in een uiterst
geconcentreerde - 'gebrandschatte' - taal, die vooral mee
daardoor een hermetisch karakter krijgt. Niet alleen daarom, maar
vooral wegens de met uiterste soberheid gehanteerde, uit vroeger werk
bekende symbolen en wegens de aarzelende relevering van een verband
tussen de persoonlijke diepe ervaring en de lotswisseling van het
'volk' in de donkere jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog, kan deze
bundel als een hoogtepunt beschouwd worden. Erotiek en schoonheid,
brandpunten van Roland Holsts levensellips, doordrongen elkaar in een
korte liefdeservaring zo intens dat hun kracht de dichter tot een
'neerwaartse' inkeer dwong, die op zijn beurt de kristallen van
deze po&amp;euml;zie naar de oppervlakte bracht. Al in 1938 werd deze
bundel bekroond met de D.A. Thieme-prijs voor po&amp;euml;zie. In maart
1937 richtte hij, die zich anders ver hield van zulke zaken, met J.
Greshoff een commissie op voor de uitgave van J.J. Slauerhoffs 
&lt;em&gt;Verzamelde werken.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het uitbreken van de oorlog kwam voor hem niet onverwachts, al had
hij zich politiek nooit zo ge&amp;euml;ngageerd als zijn vrienden M. ter
Braak en Ch. E. du Perron, die in de meidagen van 1940 stierven.
Mogelijk heeft de weigerende houding van die beiden zijn
standvastigheid tegenover de bezetter en zijn trawanten verstevigd.
Wanneer hij gedwongen wordt zich voor de 'Kulturkammer' aan te
melden, deelt hij mee zich 'naar de Politiemaatregelen van de
bezettende Macht' te schikken. Waar de leiding van de Kultuurkamer
echter zijn lidmaatschap moet goedkeuren, voegt hij eraan toe, dat
'Uw afkeuring door mij op hoogen prijs zal worden gesteld'. Dit
noodzaakt hem tot onderduiken, eerst bij de acteur Eduard Verkade in
Breukelen (1942-1944); daarna bij zijn jongste broer in Laren. Hij
noemt zich gedurende die periode Erik van Tijen, met de familienaam van
zijn moeder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de naoorlogse jaren is erkenning alom zijn deel: de Maatschappij
der Nederlandse Letterkunde te Leiden benoemt hem in 1946 tot lid en
daarna tot erelid en de gemeente Hilversum noemt in 1973 een school
naar hem. Ook ontvangt hij eretekens en literaire prijzen. In februari
1927 reeds had de gemeente Amsterdam hem de tweejaarlijkse prijs voor
po&amp;euml;zie toegekend n.a.v. zijn bundel 
&lt;em&gt;De wilde kim.&lt;/em&gt;

Nu volgden na de vermelde D.A. Thieme-prijs (1938), de Constantijn
Huygens-prijs (1948), de P.C. Hooft-prijs (1956), de Prijs der
Nederlandse Letterkunde (1958) en de Po&amp;euml;zieprijs van de gemeente
Amsterdam (1961 en 1963). Wellicht was de grootste hulde de titel van
'Prins der dichters', die hij als eerste na Vondel door brede
waardering kreeg toegekend. In 1962 kende de overheid hem een jaargeld
- 'eregeld' - toe. Zijn nationale faam bracht de regering ertoe
hem de opdracht te geven voor een tekst op het Nationaal Monument op de
Dam, waarvan de onthulling op 4 mei 1956 plaatsvond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al die eer en roem schaadden Roland Holsts creativiteit en
werkzaamheid niet. Kort na de bevrijding maakte hij van augustus 1946
tot april 1947 een reis naar Zuid-Afrika, waar hij Jan Greshoff weer
ontmoette en kennis maakte met enkele belangrijke dichters, onder wie
N.P. van Wijk Louw. Na terugkeer in Bergen publiceerde Roland Holst
geregeld po&amp;euml;zie, proza en vertalingen. Zo vertaalde hij
Shakespeares 
&lt;em&gt;Richard III,&lt;/em&gt;

in 1947 in Amsterdam gespeeld, in 1948 gevolgd door 
&lt;em&gt;King Lear&lt;/em&gt;

in dezelfde stad, met beide malen Albert van Dalsum in de titelrol. De
laatste tekst was van oudere datum: in 1925 was het stuk in de
vertaling van Roland Holst gespeeld in Valkenburg door het Antwerps
gezelschap van de Koninklijke Nederlandsche Schouwburg. Voorts had hij
werk van Yeats vertaald, dat pas na de oorlog gepubliceerd werd. Maar
er verschenen ook nieuwe, weliswaar kleinere dichtbundels, met
naoorlogs werk. Had de publieke en literaire waardering hem ten slotte
zo beklemd, dat hij waande te vervreemden van zichzelf in het
tussengebied van het heimwee en het verlangen? Men zou het vermoeden
wanneer men de titels leest: 
&lt;em&gt;In gevaar&lt;/em&gt;

(1958); 
&lt;em&gt;Omtrent de grens&lt;/em&gt;

(1960), waarin gedichten staan die de oude symbolen ge&amp;iuml;ntensiveerd
ritmeren. Intussen was in 1948 en 1949 reeds het 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

in twee delen po&amp;euml;zie en twee delen proza van de pers gekomen en
leek steeds meer een nieuwe uitgave noodzakelijk toen er zovele latere
bundels uitgegeven werden. Het in 1982 en 1983 verschenen 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

(4 dl.) heeft nu door het overlijden van Roland Holst een definitiever
karakter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ouderdom en ziekte moeten Roland Holst in zijn latere levensjaren
gekweld hebben. Hij was graag in gezelschap de levendige en jonge
causeur, bleef lang een Don Juan tegenover vrouwen en poseerde met
genoegen als de goedgeklede en slanke gentleman. Dat kon alleen al door
leeftijd en door fysieke klachten op den duur niet meer volgehouden
worden. Sinds een depressie in 1964 hem noodzaakte tot tweemaal kuren
in de Amsterdamse Valeriuskliniek, kwam hij niet meer in zijn Bergense
woning terug. Ten slotte vestigde hij zich in de verzorgingsflat
Frankenstate te Bergen, waar hij op 6 augustus 1976 overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roland Holsts dichterschap, zo hogelijk tijdens zijn leven
ge&amp;euml;erd, lijkt na zijn dood toch niet overschat of te zeer
tijdgebonden te zijn geweest. Een grote zeggingskracht, een zeer
meeslepend, zelden pompeus taalgebruik, een binnen een beperkt raam
gehouden aanwending van beelden en symbolen (de zee, de meeuwen, de
wolken e.d.) hebben vooral zijn po&amp;euml;zie, die steeds traditionele
vormen behoudt, de bijzondere waarde gegeven die blijvend lijkt te
zijn. Een zekere profetische inslag, waarin Roland Holst als het ware
als priester en ziener zijn gedichten tot het volk van Nederland richt,
geeft aan dit werk een monumentaal karakter in de Nederlandse
cultuurgeschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-A. Roland Holst in Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in kaartsysteem van de Documentatiedienst van
het Nederlands Letterkundig Museum te 's-Gravenhage alsmede in 
&lt;em&gt;Roland Holst, ten afscheid.&lt;/em&gt;

[Samengest. door W. Rademaker et al.] (Amsterdam, 1977) en 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1981-1982). Selectie van de belangrijkste werken: 
&lt;p&gt;Po&amp;euml;zie: 
&lt;em&gt;De wilde kim&lt;/em&gt;

(1925); 
&lt;em&gt;In memoriam Charles Edgar du Perron en Menno ter Braak&lt;/em&gt;

(1940); 
&lt;em&gt;In ballingschap&lt;/em&gt;

[1948]; 
&lt;em&gt;Onderhuids&lt;/em&gt;

(1963). Proza: 
&lt;em&gt;Over den dichter Leopold&lt;/em&gt;

(1926); 
&lt;em&gt;Het elysisch verlangen&lt;/em&gt;

(1928); 
&lt;em&gt;Tusschen vuur en maan&lt;/em&gt;

(1932); 
&lt;em&gt;Uit zelfbehoud&lt;/em&gt;

(1938); 
&lt;em&gt;Eigen achtergronden&lt;/em&gt;

[1944]; 
&lt;em&gt;Bezielde dorpen&lt;/em&gt;

(1957).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve afzonderlijk verschenen werken en publikaties in
tijdschriften en weekbladen over Roland Holst te vinden in 
&lt;em&gt;Roland Holst, ten afscheid;&lt;/em&gt;

M. Draak, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1976-1977,&lt;/em&gt;

25-32; A.L. S&amp;ouml;teman, 'Over de vorming van een literair
symbool: De meeuwen van A. Roland Holst', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

1977-1978, 3-13; L.H. Mosheuvel, 
&lt;em&gt;Een roosvenster...&lt;/em&gt;

(Groningen, 1980); A. Roland Holst, 
&lt;em&gt;Ik herinner mij.&lt;/em&gt;

Radiogesprekken met S. Carmiggelt. Bezorgd door D. Kroon
('s-Gravenhage, 1981); 
&lt;em&gt;A. Roland Holst.&lt;/em&gt;

1e dr. en 4e dr. (Amsterdam, 1958 en 1983). Schrijvers prentenboek:
1.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jan van der Vegt, &lt;i&gt;A. Roland Holst. Biografie &lt;/i&gt;(Baarn 2000) afbeelding 99 [Foto: Carel Willink, 1948].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A. Wage&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

