<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Roland Holst, Richard Nicolaus (1868-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/rolandholst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rolandholst_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Roland Holst</name>, Richard Nicolaus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">beeldend kunstenaar</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ROLANDHOLSTRN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Roland Holst, Richard Nicolaus&lt;/strong&gt; (Rik), schilder, tekenaar, graficus, glazenier en schrijver (Amsterdam 4-12-1868 - Bloemendaal 31-12-1938).

  Zoon van Adrianus Roland Holst, assuradeur en fabrikant, en
  Saapke Posthumus. Gehuwd op 16-1-1896 met Henriette (Henriette)
  Goverdine Anna van der Schalk. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ROLANDHOLSTRN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Roland Holst, Richard Nicolaus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Roland Holst, zoon van een welgesteld zakenman, was
    de jongste van acht kinderen. Tijdens zijn kinderjaren woonde
    de familie Roland Holst op de Herengracht 147 te Amsterdam,
    terwijl de zomers werden doorgebracht op het landhuis 'Klein
    Boom en Bosch' aan de Vecht, iets buiten Breukelen. In 1879
    betrokken zij het pand Stadhouderskade 41, toen aan de rand van
    Amsterdam gelegen. Reeds vroeg toonde 'Rik' zijn aanleg voor
    tekenen. Zijn vader was een tolerant man en stond Richard toe
    als 16-jarige de school te verlaten om door de schilder G.H.C.
    Overman opgeleid te worden voor het toelatingsexamen van de
    Rijksacademie. De eerste maal zakte hij, maar in oktober 1885
    werd hij als een der jongste leerlingen tot de Rijksacademie
    van Beeldende Kunsten te Amsterdam toegelaten. Vier jaren
    volgde hij de wintercursussen van o.a. A. Alleb&amp;eacute; en J.A.
    Alberdingk Thijm in tekenen, schilderen, perspectief en
    esthetica. Het laatste seizoen, 1889/1890, bezocht hij de
    'Avondteekenklasse'. Medeleerlingen waren o.a. J.M. Graadt van
    Roggen, C.N. Storm van 's-Gravesande en C.A. Breitenstein, met
    wie hij nog een zomer in Breukelen doorbracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn Academietijd woonde Holst in Amsterdam o.a. op de
    Overtoom en de Noordermarkt nr. 25. Samen met Jan Verkade
    tekende hij in 1889 en 1890 's zomers in Hattem. In 1891/1892
    maakte hij een periode van zwaarmoedigheid door in het Gelderse
    dorpje Heerde, en in de zomer van 1892 beoefende hij zijn kunst
    in Eemnes, Laren en Huizen. Steeds zoekend naar nieuwe
    idee&amp;euml;n vertrok Roland Holst in november 1893 naar Londen
    om, zoals hij het zelf, omschreef 'in de Engelsche kultuur van
    'applied art' [te] gaan snuffelen'. Hij bleef er tot het
    volgende voorjaar en had er belangrijke ontmoetingen met
    William Morris en Walter Cr&amp;acirc;ne en raakte bevriend met
    Charles Shannon en Charles Ricketts. Na zijn terugkomst
    verhuisde hij - zijn vader was in 1892 overleden - met zijn
    moeder naar Amersfoort. Inmiddels had de jonge kunstenaar vroeg
    in 1893 bij de dichter en criticus Albert Verwey kennis gemaakt
    met de dichteres Henri&amp;euml;tte van der Schalk. Zij verloofden
    zich kort erna en trouwden in januari 1896. De verbintenis met
    deze socialistisch geori&amp;euml;nteerde persoonlijkheid
    versterkte Holsts gemeenschapszin, die overigens vooral
    esthetisch en weinig politiek gericht was. Samen met de
    dichter-socialist Herman Gorter werden zij in 1897 beiden lid
    van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP). Na hun
    huwelijk woonden zij tot 1903 in 's-Graveland, daarna in Laren.
    Sedert 1919 woonden zij in Bloemendaal en op het
    familielandgoed 'De Buissche Heide' bij Zundert, dat
    Henri&amp;euml;tte in 1914 met haar oom Henri had ge&amp;euml;rfd en
    waar zij en Rik vele gasten ontvingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve door zijn essays en monumentale werken heeft Roland
    Holst grote invloed op de jongere generatie kunstenaars gehad
    door zijn hoogleraarschap aan de Amsterdamsche Academie, waar
    hij in 1918 tot buitengewoon hoogleraar in de compositie werd
    benoemd. Zijn inaugurale rede was getiteld 
    &lt;em&gt;Ethische factoren in de monumentale schilderkunst&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1919). In 1926 volgde zijn benoeming tot
    hoogleraar-directeur, als opvolger van A. J. Derkinderen. Om
    ongestoord aan de gebrandschilderde ramen van de Utrechtse Dom
    te kunnen werken werd hem in 1934 op zijn verzoek ontslag
    verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn Academiejaren was Roland Holst be&amp;iuml;nvloed
    geraakt door de impressionistische stijl van G.H. Breitner. Al
    omstreeks 1891/1892 kwam hierin een ommekeer, toen hij zich
    aansloot bij het vooral op Belgi&amp;euml; en Frankrijk
    geori&amp;euml;nteerde symbolisme. Hij wordt met Jan Toorop, Joh.
    Thorn Prikker en Derkinderen beschouwd als de belangrijkste
    Nederlandse vertegenwoordigers van deze sterk literaire
    stroming. Tussen ca. 1891 en 1895 verschijnen zijn litho's met
    symbolistische voorstellingen, 
    &lt;em&gt;Anangk&amp;egrave;, M&amp;eacute;lisande,&lt;/em&gt;

    de catalogusomslag met de zonnebloem als symbool voor Vincent
    van Gogh bij de door Holst georganiseerde tentoonstelling. Een
    meer Engelse invloed, bijv. van Walter Cr&amp;acirc;ne, tonen de
    boekomslagen voor 
    &lt;em&gt;Johannes Viator&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1892) van Frederik van Eeden en 
    &lt;em&gt;Extaze&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1892]) van Louis Couperus. Minder symbolistisch is
    zijn gebruiksgrafiek na 1895: de verzorging van Henri&amp;euml;ttes
    verzenbundel 
    &lt;em&gt;Sonnetten en verzen in terzinen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1895), oorkonden en affiches voor de Algemeene
    Nederlandsche Diamantbewerkersbond (ANDB), ex-libris,
    tijdschriftomslagen en affiches, decors en kostuumontwerpen
    (Marsyas, 
    &lt;em&gt;Lucifer)&lt;/em&gt;

    voor Het Tooneel (1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1900 manifesteert zich bij Roland Holst de invloed
    van het socialisme steeds sterker. Evenals Derkinderen was hij
    tot de conclusie gekomen dat de kunst zich in dienst van de
    gemeenschap moest stellen en dat zijn kunst een ide&amp;euml;le,
    dienende taak moest hebben. Voortaan zou zijn werk gericht zijn
    op het maken van wandschilderingen en het ontwerpen van
    gebrandschilderde ramen. Voor de Beurs van H.P. Berlage de
    wandschilderingen 
    &lt;em&gt;Handel en Industrie&lt;/em&gt;

    (1901) en voor het gebouw van de ANDB een cyclus met
    voorstellingen uit de ideologie van de arbeidersbeweging
    (1904-1907; om technische redenen in 1937 door Roland Holst
    vervangen) en de 
    &lt;em&gt;Sterke,&lt;/em&gt;

    de 
    &lt;em&gt;Diepe&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Zachte uren van den dag&lt;/em&gt;

    bij de invoering van de 8-urige werkdag (1912). Voor de
    Nederlandsche Heidemij. te Arnhem voltooide Holst een fries met
    ploegende ossen (1913/1914) en o.a. de koren- en fruitoogst
    (1933). De belangrijkste gebrandschilderde ramen ontwierp Holst
    voor de aula van het Amsterdamsch Lyceum (1919-1922), het
    postkantoor te Haarlem (1923), het Amsterdamse stadhuis (1929)
    en de Dom te Utrecht (zuidertransept, 1926, koor en
    noordertransept, 1934-1936). Zijn laatste werk, dat in 1938
    voltooid werd, waren de meer dan manshoge, in marmer gegrifte
    figuren van de wetgevers Mozes, Solon, Justinianus en Napoleon
    voor het gebouw van de Hoge Raad te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roland Holst was bevriend met vele kunstenaars: Derkinderen,
    Jan Veth, Willem Witsen, Verwey, Gorter, Van Eeden, Alphons
    Diepenbrock. Zijn veelzijdigheid uitte zich niet alleen in
    bijdragen aan de 
    &lt;em&gt;Portefeuille der Nederlandsche Etsclub&lt;/em&gt;

    (1893-1895) en de 
    &lt;em&gt;Hollandsche Prentkunst&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1898), maar ook in verdienstelijk prozawerk als de
    tentoonstellingsbesprekingen in
    &lt;em&gt;De Amsterdammer (ca.&lt;/em&gt;

    1890-1895, als Willem du Tour), de vele publikaties na ca. 1895
    over zijn idealistische kunstopvattingen, o.a. in 
    &lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

    en het meer filosofische 
    &lt;em&gt;Overpeinzingen van een bramenzoeker&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1923); vele herdr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie van Roland Holst in
  Rijksprentenkabinet. Rijksmuseum te Amsterdam, in Rijksbureau
  voor Kunsthistorische Documentatie te 's-Gravenhage en in
  Rijksarchiefdienst te Haarlem. Behalve de reeds in de tekst
  genoemde werken is de grootste verzameling studies, ontwerpen en
  grafiek het legaat van Roland Holst in het Rijksprentenkabinet.
  Rijksmuseum te Amsterdam. In het Nederlands Letterkundig Museum
  en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage bevindt zich het
  gastenboek van Henri&amp;euml;tte en Richard Roland Holst van 'De
  Buissche Heide'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve bovengenoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Over kunst en kunstenaars&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1923-1928. 2 dl.); 
    &lt;em&gt;In en buiten het tij&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Herdenkingsartikelen van J. Huizinga, W.A. van
  Konijnenburg en A.M. Hammacher in 
  &lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift&lt;/em&gt;

  49 (1939) I, 73-83 en A. van der Boom, in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  103 (1939) I, 125-137. Henri&amp;euml;tte Roland Holst-van der
  Schalk, 
  &lt;em&gt;Kinderjaren en jeugd van R.N. Roland Holst&lt;/em&gt;

  (Zeist, 1940); Bettina Polak, 
  &lt;em&gt;Het fin-de-si&amp;egrave;cle in de Nederlandse schilderkunst&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1955); E. Braches, 
  &lt;em&gt;Het boek als Nieuwe Kunst (1892-1903)&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1973); 
  &lt;em&gt;Het legaat R.N. Roland Holst (1868-1938)&lt;/em&gt;

  [tentoonstelling] Rijksprentenkabinet. Rijksmuseum Amsterdam, 13
  april-24 juni 1979 [catalogus samengest. door P. Schatborn]
  [Amsterdam, 1979] Rijksprentenkabinet: 17.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jan van der Vegt, &lt;i&gt;A. Roland Holst. Biografie &lt;/i&gt;(Baarn 2000) afbeelding 69 [Portret door A. Roland Holst-de Meester, 1926].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. I.M. de Groot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

