<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Roldanus, Cornelia Wilhelmine (1889-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/roldanus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">roldanus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Roldanus</name>, Cornelia Wilhelmine</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">historica</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Roldanus, Cornelia Wilhelmine&lt;/strong&gt;, historica ('s-Gravenhage 16-6-1889 - Haren in Groningen 7-3-1972).

Dochter van Willem Nicolaas Roldanus, generaal-majoor intendant, en
Jenny Friederike Caroline Peters. Zij was ongehuwd.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelia W. Roldanus bezocht de lagere school en het gymnasium te
Amsterdam, liet zich in 1908 inschrijven als studente in de letteren
aan de Universiteit van Amsterdam, doch zette reeds in het volgende
jaar haar studie voort te Leiden. Aanvankelijk ging haar belangstelling
uit in lingu&amp;iuml;stische richting; in 1914 legde zij het kandidaats-,
in 1918 het doctoraal examen af in de Nederlandse Letteren. Van 1919
tot 1920 was zij werkzaam als lerares geschiedenis en aardrijkskunde
aan het gymnasium te Winschoten, van 1920 tot 1928 als lerares
Nederlands en geschiedenis aan het gymnasium te Assen. In haar Asser
jaren leerde zij in de kringen van het vrijzinnig protestantisme de
Groninger hoogleraar J. Lindeboom kennen, die haar attendeerde op het
onderwerp van haar proefschrift. Na drie ambteloze jaren promoveerde
zij in 1931 bij H. Brugmans te Amsterdam op 
&lt;em&gt;Coenraad van Beuningen, staatsman en libertijn&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1931). Nog in hetzelfde jaar nam zij de leiding op
zich van Lindebooms door de ziekte van zijn vrouw zwaar getroffen
gezin. Zij was Lindebooms huisgenote tot diens dood in 1958 en bleef
ook daarna zijn huis bewonen, totdat ziekte verblijf elders
noodzakelijk maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na haar promotie bleef de belangstelling van Cornelia Roldanus
uitgaan naar de cultuur- en geestesgeschiedenis van de zeventiende
eeuw, met evenals Lindeboom een speciale voorliefde voor de
'stiefkinderen van het christendom'. Een grote lezerskring
verwierf zij met haar 
&lt;em&gt;Zeventiende-eeuwsche geestesbloei&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1938; 2e herz. dr. Utrecht [enz.], 1961). Vele belangrijke
artikelen en boekbesprekingen van haar hand verschenen in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis, De Gids&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Nederlands Archief voor Kerkgeschiedenis.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken: 
&lt;em&gt;Hugo de Groots Bewijs van den waren godsdienst&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1944); 'Johannes Lindeboom', in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1957-1958. Levensberichten&lt;/em&gt;

59-69.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.J. van Winter, in 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

87 (1972) 250-251.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

