<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rombouts, Godefridus Franciscus (1883-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/rombouts"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rombouts</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rombouts</name>, Godefridus Franciscus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">r.k. religieus</state>
    <state type="occupation">pedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ROMBOUTS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rombouts, Godefridus Franciscus&lt;/strong&gt;

  (kloosternaam &lt;b&gt;Sigebertus&lt;/b&gt;), pedagoog (Bergeyk 15-1-1883 - Tilburg 10-12-1962).

  Zoon van Lambertus Rombouts, boer, en Petronella de Werdt.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ROMBOUTS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rombouts, Godefridus Franciscus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Godfried Rombouts trad op zeventienjarige leeftijd als
    novice in bij de Congregatie van OL Vrouw, Moeder van
    Barmhartigheid te Tilburg - de lagere school en enkele jaren
    voortgezet onderwijs op ULO-niveau had hij toen achter de rug.
    Deze congregatie, beter bekend onder de naam Congregatie van de
    fraters van Tilburg, stelde zich tot doel de rooms-katholieke
    volksjeugd te onderwijzen. Sigebertus Rombouts werd derhalve op
    een eigen congregatiekweekschool tot broeder-onderwijzer
    opgeleid. Vervolgens werkte hij van 1902 tot 1908 op een van de
    tientallen lagere scholen die de Tilburgse congregatie rijk
    was. In zijn 'vrije tijd' behaalde Rombouts enkele lagere
    onderwijsakten en een MO-akte Duits. In 1908 werd frater
    Sigebertus als leraar aan de kweekschool te Goirle aangesteld,
    waar hij voornamelijk moderne talen, Nederlands, opvoedkunde en
    elementaire zielkunde doceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werk als leraar schreef frater Rombouts vanaf
    1913 een groot aantal artikelen in het onderwijstijdschrift 
    &lt;em&gt;Ons Eigen Blad.&lt;/em&gt;

    In 1912 was dit periodiek door de Tilburgse congregatieleiding
    ten behoeve van de eigen broeder-onderwijzers opgericht. Toen
    frater Sigebertus in 1919 de algehele leiding over het
    tijdschrift kreeg, richtte hij zich tot alle rooms-katholieke
    onderwijzers in geheel Nederland. In vele polemische artikelen
    gaf de frater zijn uitgesproken mening over zeer uiteenlopende
    onderwerpen inzake het katholiek onderwijs. Wetenschappelijke
    verhandelingen van belangrijke binnen- en buitenlandse
    pedagogen besprak hij met het oog op de alledaagse praktijk
    binnen de rooms-katholieke school, waarbij hij niet naliet de
    volksschoolonderwijzer nadrukkelijk op zijn
    verantwoordelijkheden als katholiek te wijzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 namen zes onderwijscongregaties in Nederland het
    initiatief om gezamenlijk een 'Opvoedkundige Brochurenreeks' op
    te zetten. Vanaf het eerste nummer in 1921 tot aan zijn dood in
    1962 is frater Rombouts hoofdredacteur van de snel groeiende
    reeks geweest. Daarnaast bleef hij een vrijwel onafgebroken
    stroom van artikelen over opvoed- en onderwijskundige problemen
    schrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In veel artikelen hamerde Rombouts er bij de katholieke
    volksschoolonderwijzers op om binnen de school een zuiver
    katholieke pedagogiek en didactiek toe te passen. Met de
    priester die het godsdienstonderwijs verzorgde, diende de
    onderwijzer erop toe te zien dat het gehele onderwijs
    doordesemd was van katholieke tradities en moraal, met
    inachtneming van de bij de vorderingen van pedagogiek en
    psychologie passende leermiddelen en lessen. Met dit doel voor
    ogen schreef hij vanaf 1925 enkele psychologieboeken, en vanaf
    1931-1933 een driedelige pedagogiekmethode, bestemd voor de
    katholieke kweekschool: 
    &lt;em&gt;Katholieke Pedagogiek.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Rombouts' pedagogische opvattingen gebaseerd waren op
    het 'granieten fundament' van katholieke geloofsstellingen en
    pauselijke uitspraken uit bijvoorbeeld de encycliek 
    &lt;em&gt;Divini illius Magistri&lt;/em&gt;

    van 1929, had hij een open oog voor nieuwe opvoedings- en
    onderwijstheorie&amp;euml;n. De idee&amp;euml;n van onder andere Maria
    Montessori en Helen Parkhurst, met hun grote nadruk op het
    stimuleren van de zelfwerkzaamheid van het kind in de klas,
    hadden Rombouts' belangstelling. Desondanks bleef hij een
    voorstander van het klassikale en gedisciplineerde
    onderwijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1939 werd frater Sigebertus door het Katholiek
    Onderwijzersverbond uitgenodigd om samen met andere katholieke
    pedagogen een onderzoek naar de toekomst van het katholiek
    lager onderwijs te verrichten. Aan het Rapport van de Commissie
    tot reorganisatie van het RK Lager Onderwijs (Bijvoegsel van 
    &lt;em&gt;Het katholieke schoolblad,&lt;/em&gt;

    26-9-1940) heeft frater Rombouts een essentieel aandeel
    geleverd. Uit dit rapport komt wederom naar voren dat de frater
    op zich welwillend tegenover de pedagogische en didactische
    idee&amp;euml;n van de zogenaamde schoolvernieuwers stond, mits
    deze niet in strijd waren met de katholieke
    geloofsstellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Min of meer noodgedwongen schreef Rombouts tijdens de
    oorlogsjaren diverse leer- en leesboekjes voor de lagere
    school. Vele activiteiten van katholieke instanties, waaronder
    het uitgeven van katholieke publikaties als 
    &lt;em&gt;Ons Eigen Blad&lt;/em&gt;

    en de 'Opvoedkundige Brochurenreeks', waren de bezetter
    onwelgevallig. Na 1945 hervatte frater Sigebertus zijn
    vooroorlogse werkzaamheden. In 1948 kreeg hij zijn pensioen als
    leraar op de kweekschool. Dat was voor hem overigens geen reden
    om nu maar op
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    zijn lauweren te rusten. Tot zijn dood toe, in 1962, wijdde hij
    al zijn tijd aan het redactionele werk voor zijn tijdschrift en
    de brochurereeks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn leven heeft frater Rombouts erkenning voor zijn
    werk ondervonden. Op 10 oktober 1931 kreeg hij het, voor roomse
    publicisten van zijn slag nog enigszins ongewone, lidmaatschap
    van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
    aangeboden. In 1939 werd hij lid van de Katholieke
    Wetenschappelijke Vereeniging. Ter ere van zijn gouden
    kloosterjubileum, in 1950, werd er met medewerking van onder
    anderen de minister van Onderwijs, F.J.Th. Rutten, een aantal
    hoogleraren en de bisschop mgr. J.P. Huibers, een Gedenkbundel
    &lt;em&gt;Huldeblijk...&lt;/em&gt;

    geschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks het eerbetoon lijkt de betekenis van frater
    Sigebertus Rombouts niet onomstreden. Hoewel zijn werklust,
    belezenheid en standvastigheid door tijdgenoten werden geroemd,
    sloeg de breedvoerige, sterk moraliserende toon waarop Rombouts
    zijn publiek placht toe te spreken, na 1945 steeds minder aan.
    Doordat vanuit de universitaire wereld nieuwe, meer
    wetenschappelijk gefundeerde methoden en theorie&amp;euml;n in de
    didactiek en pedagogiek naar voren werden gebracht, traden de
    zwakke punten in Rombouts' werk steeds duidelijker aan het
    licht. De wetenschappelijke diepgang van zijn werk achtte men
    op verschillende onderdelen te gering. Zo heeft frater Rombouts
    zich op een te groot aantal verschillende onderwerpen gericht,
    die hij dientengevolge meer in de breedte dan in de diepte
    behandelde. Zelden kwam hij daarbij tot het stellen van een
    wetenschappelijke problematiek. Ondanks het veelvuldig
    achterwege laten van verwijzingen dan wel het ontbreken van een
    notenapparaat kon Rombouts al te gemakkelijk de verdenking op
    zich laden dat hij in zijn werk weinig origineel was en te veel
    bleef steken bij het populariseren van andermans gedachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men moet Rombouts' oeuvre echter niet louter beoordelen op
    zijn wetenschappelijke merites. Zijn (kweekschool) boeken en de
    meeste artikelen zijn geschreven om een op het katholieke
    geloof ge&amp;euml;nte pedagogiek en didactiek onder onderwijzers
    te verbreiden. Vooral in de jaren twintig en dertig wist
    Sigebertus Rombouts met het ontwikkelen en populariseren van
    katholieke pedagogiek een vacu&amp;uuml;m op te vullen, een werk
    dat na 1945 langs andere wegen, door andere - meer
    wetenschappelijk onderlegde - personen zou worden
    voortgezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persoonlijk archief in Archief van het Generalaat van
  de Orde van Onze Lieve Vrouw, Moeder van Barmhartigheid te
  Tilburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de bovengenoemde werken heeft Rombouts nog diverse
    boeken, tientallen brochures en honderden artikelen in o.a. 
    &lt;em&gt;Ons Eigen Blad&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Zielkunde en Opvoedingsleer&lt;/em&gt;

    gepubliceerd. Een bibliografie in de hieronder aangegeven
    gedenkbundel 
    &lt;em&gt;Huldeblijk...&lt;/em&gt;
  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Huldeblijk aan frater Sigebertus Rombouts...&lt;/em&gt;

  [Onder red. van Jos Aarts et al.] (Voorhout, [1950]); Br. Pius
  Smeelen, 'Frater Sigebertus Rombouts en de opleiding', in 
  &lt;em&gt;Ons Eigen Blad&lt;/em&gt;

  34 (1950) 38-42; Jos Gielen, 'Frater Sigebertus Rombouts. Op zijn
  beurt heeft hij een school van vernieuwers gekweekt', in 23e 
  &lt;em&gt;Tijd-De Maasbode,&lt;/em&gt;

  1-2-1960; N. Perquin s.j., 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  10-12-1962; J. Waterink, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1964-1965,&lt;/em&gt;

  117-120; H.G.M. Daeter, 'Rombouts en zijn betekenis', in 
  &lt;em&gt;De Pedagogische Akademie&lt;/em&gt;

  4 (1972) 5 (december) 141-143.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A7943.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J. Schellekens&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

