<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Romburgh, Pieter van (1855-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/romburgh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">romburgh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Romburgh</name>, Pieter van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1855"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ROMBURGH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Romburgh, Pieter van&lt;/strong&gt;, chemicus (Leiden 30-9-1855 - Baarn 27-5-1945).

Zoon van Hubertus van Romburgh, eigenaar van een zaak in ijzerwaren, en
Cornelia Gerarda Maria van Trotsenburg. Gehuwd op 24-5-1881 met
Wilhelmina Catharina Georgina Rademaker. Uit dit huwelijk werden 3
zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ROMBURGH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Romburgh, Pieter van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Romburgh behaalde het eindexamen HBS in 1874, deed vervolgens
admissie-examen voor de Universiteit te Leiden en studeerde daar wis-
en natuurkunde. Hij deed zijn kandidaatsexamen in 1876, zijn doctoraal
examen in 1879 en promoveerde bij A.P.N. Franchimont op 22 januari 1881
op een proefschrift 
&lt;em&gt;Over isomere chloorsubstitutieproducten van propaan en
propyleen.&lt;/em&gt;

Hij was toen al sinds 1878 collegeassistent bij Franchimont aan het
organisch-chemisch laboratorium te Leiden. In 1881 werd Van Romburgh
laboratoriumassistent en daarnaast was hij van 1879 tot 1889 leraar in
natuur- en scheikunde, beschrijvende meetkunde en perspectief aan het
Leidse genootschap Mathesis Scientiarum Genitrix en vanaf 1881
bovendien leraar in de kennis van de natuur aan de Leidse Kweekschool
voor Onderwijzers en Onderwijzeressen. In 1890 ging hij naar
Nederlands-Oost-Indi&amp;euml; als chef van de derde afdeling van 's
Lands Planten-tuin te Buitenzorg (Java), die de cultuurtuin en het
agricultuur-chemisch laboratorium omvatte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daar hield Van Romburgh zich bezig met uitvoerige onderzoekingen
over de samenstelling van een groot aantal plantenstoffen. Hij
onderzocht de vluchtige bestanddelen van enige duizenden planten zowel
uit wetenschappelijk oogpunt als om na te gaan of zich daaronder
Produkten bevonden die van nut konden zijn voor de landbouw of de
industrie. In de feestbundel die in 1892 bij de gelegenheid van het
75-jarig bestaan van de Hortus Bogoriensis verscheen, publiceerde hij
een verhandeling over 'Gekweekte gewassen in den cultuurtuin te
Tjikeumeuh' in 
&lt;em&gt;'s Lands Plantentuin te Buitenzorg 18 Mei 1871 - 18 Mei 1892&lt;/em&gt;

(1892) 381-508. De bedoeling van de schrijver was '...een Gids te
geven waarin de belangstellende bezoeker van den Cultuurtuin van elke
plant, die hier in cultuur is, een en ander in 't kort vermeld
vindt, waarbij ik gelet heb op de cultuurmethode, de bereiding der
producten en op de voornaamste bestanddeelen' (p. 381). Naast
zuiver wetenschappelijke arbeid verrichtte Van Rom-burgh in
Ned.-Indi&amp;euml; tal van ambtelijke bezigheden. Tijdens het ziekteverlof
van de directeur van de plantentuin, M. Treub, nam hij in 1895 diens
functie waar en vanaf hetzelfde jaar was hij redacteur van het in 1890
opgerichte tijdschrift 
&lt;em&gt;Teysmannia.&lt;/em&gt;

In 1900 werd door hem als deel 29 van de 
&lt;em&gt;Mededeelingen van 's Lands Plantentuin&lt;/em&gt;

een verslag gepubliceerd van zijn dienstreizen in 1898 en 1899 naar
Zuid- en West-Sumatra, Borneo en de Riouw archipel: 'Caoutchouc en
Getah-Pertja in Nederlandsch-Indi&amp;euml;'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 werd Van Romburgh benoemd tot hoogleraar in de organische
scheikunde aan de Utrechtse Universiteit als opvolger van Ed. Mulder.
Hij aanvaarde zijn ambt op 4 mei 1903 met een oratie over 
&lt;em&gt;De beteekenis van het wetenschappelijk onderzoek van organische
natuurproducten.&lt;/em&gt;

Zijn wetenschappelijke verdiensten vonden erkenning in de benoeming tot
lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam op 11
mei 1905. Gedurende zijn hoogleraarschap in Utrecht deed hij
experimenteel organisch werk. Hij onderzocht vooral de nitraminen en
nitroverbindingen, de inwerking van mierezuur op meerwaardige alcoholen
en de samenstelling van natuurprodukten. Na zijn emeritaat in 1925 werd
hem in de cursus 1929/1930, toen zijn opvolger L. Ruzicka naar
Z&amp;uuml;rich was teruggekeerd en F. K&amp;ouml;gl nog niet was benoemd, de
tijdelijke vervulling van de vacante leerstoel opgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

23 (1926) 53-57.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Cohen en C.F. van Duin, 'Zeventig jaren uit het leven
van Pieter van Romburgh', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

22-53; F. K&amp;ouml;gl, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1944-1945,&lt;/em&gt;

141-144; H.R. Kruyt, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

41 (1945)26.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandsche Akademie van
  Wetenschappen 1944-45,&lt;/em&gt; afbeelding tegenover pagina 141.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

