<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bl&#195;&#169;court, Anne Siberdinus de (1873-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/blecourt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">blecourt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bl&amp;eacute;court</name>, Anne Siberdinus de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BLECOURT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bl&amp;eacute;court, Anne Siberdinus de&lt;/strong&gt;, rechtshistoricus (Appingedam 4-10-1873 -'s-Gravenhage 8-11-1940).

  Zoon van Lucas Wildervanck de Bl&amp;eacute;court, notaris, en
  Wilhelmina Tresling. Gehuwd op 29-5-1902 met Willemina Helena
  Roijaards. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BLECOURT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bl&amp;eacute;court, Anne Siberdinus de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Bl&amp;eacute;court bezocht het gymnasium in Nijmegen en legde
    daar in 1892 het eindexamen af. Van 1892 tot 1897 studeerde hij
    rechten in Groningen. Na zijn promotie was hij tot juli 1898
    advocaat en volontair op het Rijksarchief aldaar. Van juli 1898
    tot september 1901 was hij adjunct-archivaris van de gemeente
    Rotterdam, van 1901 tot 1903 adjunct-commies, resp. commies op
    de provinciale griffie van Noord-Holland in Haarlem, van 1903
    tot 1907 substituut-griffier en van 1907 tot 1911 rechter in de
    arrondissementsrechtbank te Zutphen, van 1911 tot 1914 rechter
    in Utrecht en van 1914 tot 1917 rechter te 's-Gravenhage. In
    laatstgenoemd jaar werd hij benoemd tot hoogleraar in het
    oudvaderlands recht in Leiden, een ambt dat hij tot 1939
    bekleedde (van 1925 tot 1933 doceerde hij ook de 'Inleiding tot
    de rechtsgeleerdheid'). Tijdens zijn professoraat vervulde hij
    nog verschillende functies buiten de universitaire wereld; zo
    was hij o.a. ondervoorzitter en later voorzitter van de Raad
    van beroep in belastingzaken te Leiden. Direct in verband met
    zijn wetenschappelijk werk stonden drie andere functies. Hij
    was in 1918 een van de oprichters van het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR)&lt;/em&gt;

    en bleef tot 1935 lid van de redactie; hij publiceerde een
    twintigtal bijdragen en een tachtigtal boekbesprekingen. Sinds
    1923 was hij tevens bestuurslid van de Vereeniging tot uitgaaf
    der bronnen van het oud-vaderlandsche recht (OVR); ook in de
    publikaties van deze vereniging had hij een belangrijk aandeel,
    zij het minder groot dan in het 
    &lt;em&gt;TvR.&lt;/em&gt;

    Door de combinatie van beide functies kon hij een bemiddelende
    rol spelen in het conflict waarin 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    en OVR sinds het verschijnen van het eerste deel van 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    geraakt waren en dat min of meer tot aan de oorlog geduurd
    heeft. Ten slotte was hij ook oprichter en bestuurslid van de
    stichting Rechtshistorisch Instituut Leiden (sinds 1928), die
    vele rechtsbronnen heeft uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een rechtshistorische scholing had De Bl&amp;eacute;court tijdens
    zijn studie niet gehad en hij was op stellingen gepromoveerd.
    In de drie jaren van zijn werkzaamheid op het Rotterdamse
    archief is bij hem de belangstelling voor de rechtsgeschiedenis
    gewekt en heeft hij zichzelf op dit gebied ingewerkt. Gedurende
    de zestien jaren waarin hij functies bij het bestuur en bij de
    rechterlijke macht vervulde beoefende hij de rechtsgeschiedenis
    als liefhebberij. Zijn publikaties uit deze periode betreffen
    verschillende onderwerpen die hem later dierbaar zijn gebleven,
    zoals de geschiedenis van het Groninger recht, de oude
    zakelijke en heerlijke rechten, rechtsbronnen van Zierikzee, en
    het bestuur in Kralingen in de 17e, 18e en 19e eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit de periode van zijn professoraat moet in de eerste
    plaats vermeld worden zijn 
    &lt;em&gt;Kort begrip van het oud-vaderlandsch burgerlijk recht.&lt;/em&gt;

    De eerste druk verscheen vijf jaar na zijn benoeming (dus 1922)
    en tijdens zijn leven werd het werk verscheidene malen
    herdrukt. Opgezet als een eenvoudig leerboek voor studenten
    dijde het langzamerhand tot een handboek uit; het aantal
    bladzijden werd meer dan verdubbeld. Van het - veel
    omvangrijker - standaardwerk van zijn voorganger S.J. Fockema
    Andreae uit 1906 verschilt het vooral doordat het niet alleen
    aan de middeleeuwse rechtsbronnen en de latere stad- en
    landrechten aandacht schenkt maar ook aan rechtspraak en
    schrijvers uit de tijd van de Republiek en aan het
    gerecipieerde Romeinse recht. Voor de middeleeuwen is het boek
    overwegend op Franse rechtshistorische auteurs
    geori&amp;euml;nteerd. Het werk heeft vanaf de eerste druk veel
    kritiek ondervonden en werd buiten Leiden vrijwel niet aan de
    universiteiten gebruikt. Tien jaar na zijn dood verscheen een
    sterk omgewerkte zesde druk, verzorgd door H.F.W.D. Fischer
    (1950, gevolgd door 2 herdr.); deze bekleedde sinds 1945 de
    Leidse leerstoel oudvaderlands recht en bleef het boek bij het
    onderwijs gebruiken. De bewerking heeft het boek, naar het
    oordeel van de meeste vakgenoten, veel verbeterd (niet echter
    naar het oordeel van de erfgenamen van De Bl&amp;eacute;court, die
    een verdere bewerking niet toelieten). Vooral als naslagwerk
    voor het oudvaderlands recht ten tijde van de Republiek blijft
    het zijn waarde behouden. De Bl&amp;eacute;courts overige publikaties
    tijdens zijn hoogleraarschap handelen voor een belangrijk deel
    over de twee reeds vermelde voorkeursthema's: het Groninger
    recht, waarvan in het bijzonder 
    &lt;em&gt;Beklemrecht en Stadsmeierrecht&lt;/em&gt;

    (Groningen [etc.], 1920. 2 dl.) en 
    &lt;em&gt;Oldambt en Ommelanden&lt;/em&gt;

    (Assen, 1935) genoemd mogen worden, en de oude zakelijke en
    heerlijke rechten. Voorts staan talrijke bronnenpublikaties
    (mede) op zijn naam, waaronder vooral die welke hij uitgaf
    samen met E.M. Meijers de aandacht verdienen (o.a. de 
    &lt;em&gt;Observationes titmultuariae&lt;/em&gt;

    van de 18e-eeuwse raadsheer en president van de Hoge Raad
    Cornelis van Bijnkershoek).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De geschriften van De Bl&amp;eacute;court vertonen in het algemeen
    weinig diepgang: 'men krijgt... dikwijls den indruk, dat het de
    Bl&amp;eacute;court v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles te doen was om zijn
    gedachten en gegevens zoo spoedig mogelijk geordend op papier
    vast te leggen om zich later voor nieuwe studies van deze
    gegevens te kunnen bedienen' (Meijers, in 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    17 (1941) 241). Een aantal ervan zal als documentatiemateriaal
    een nuttige functie blijven vervullen. Zijn kracht als docent
    heeft vooral gelegen in het wekken van enthousiasme bij een
    kleine kring van ge&amp;iuml;nteresseerde leerlingen, die onder
    zijn leiding zelfstandig onderzoek hebben gedaan. Opvallend is
    het betrekkelijk grote aantal van degenen (22) die bij hem
    gepromoveerd zijn (zie de lijst in 
    &lt;em&gt;Rechtshistorische opstellen aangeboden aan A. S. de
    Bl&amp;eacute;court,&lt;/em&gt;

    IX-X). In dit kader moge ook zijn voorzitterschap van het
    rechtshistorisch studentendispuut 'De Costumieren' (opgericht in oktober 1931) vermeld worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Bl&amp;eacute;court is ongetwijfeld een markante figuur
    geweest. 'Zijn tintelende geest, zijn kernachtige spreekwijze,
    zijn sterke persoonlijke overtuiging uitten zich in het gesprek
    veel meer dan in het gepubliceerde woord' (Meijers, in 
    &lt;em&gt;TvR,&lt;/em&gt;

    ibidem). Hoewel hij niet altijd even gemakkelijk in de omgang
    was, wist hij bij jong en oud een grote sympathie voor zijn
    persoon te wekken. In sociaal verkeer en wetenschappelijke
    belangstelling was De Bl&amp;eacute;court zeer Frans
    geori&amp;euml;nteerd; hij had veel contacten in de Franse
    academische wereld, en zo was het niet toevallig dat hem in
    1936 door de Universiteit van Parijs een eredoctoraat werd
    verleend. Tegenover Duitse geleerden van zijn tijd stelde hij
    zich soms zeer kritisch op. In Nederland zal zijn naam vooral
    blijven voortleven door zijn 
    &lt;em&gt;Kort begrip. ..&lt;/em&gt;

    en door de animerende rol die hij voor een aantal
    rechtshistorici in en buiten Leiden heeft vervuld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een - bibliografisch gebrekkige - lijst van zijn publikaties
    tot 1939 is opgenomen in 
    &lt;em&gt;Rechtshistorische opstellen aangeboden aan A. S. de
    Bl&amp;eacute;court&lt;/em&gt;

    (Groningen [etc.], 1939) XI-XVI. Voorts 
    &lt;em&gt;Fivelgo&amp;euml;r Landleven&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1901); 'Roerend goed heeft geen gevolg?', in 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    11(1932)95-96; met E. Heringa, 
    &lt;em&gt;Het beklemrecht van nu&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[A. S. de Bl&amp;eacute;court], 'Kort Levensbericht', in 
  &lt;em&gt;Rechtshistorische opstellen...,&lt;/em&gt;

  VII-VIII; J.C. van Oven, in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Juristenblad&lt;/em&gt;

  15 (1940) 795-796; S.J. Fockema Andreae, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
  Leiden 1940- 1941. Levensberichten&lt;/em&gt;

  2 - 12; W. Lunsingh Tonckens, in 
  &lt;em&gt;Groningsche Volksalmanak 1941,&lt;/em&gt;

  1-10; E.M. Meijers, in 
  &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

  17 (1941) 237-242; R. Feenstra, 'Vijftig jaar Tijdschrift', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  36 (1968) 10-11, 18-19 en 22; idem, 'De beoefening van de
  rechtsgeschiedenis aan de Leidse Universiteit van rond 1875 tot
  rond 1925', in 
  &lt;em&gt;Een universiteit herleeft. Wetenschapsbeoefening aan de Leidse
  Universiteit vanaf de tweede helft van de negentiende eeuw.&lt;/em&gt;

  Uitg. door W. Otterspeer (Leiden, 1984) 60 - 61 en 67
  -69.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Rechtshistorische opstellen aangeboden aan A. S. de
    Bl&amp;eacute;court&lt;/em&gt;

    (Groningen [etc.], 1939) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;R. Feenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

