<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Romme, Carl Paul Maria (1896-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/romme"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">romme</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Romme</name>, Carl Paul Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ROMME.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Romme, Carl Paul Maria&lt;/strong&gt;, katholiek staatsman (Oirschot 21-12-1896 - Tilburg 16-10-1980).

Zoon van Rudolph Hendrik Arnold Maria Romme, rechter, en Jeanne Marie
Caroline Theodorine van Schaeck. Gehuwd op 19-4-1920 met Antonia Maria
Wiegman. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ROMME.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Romme, Carl Paul Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Romme ging na zijn gymnasiumopleiding aan het Ignatiuscollege te
Amsterdam in 1914 rechten studeren aan de Universiteit van Amsterdam;
in 1919 promoveerde hij op stellingen. Daarna vestigde hij zich als
advocaat in de hoofdstad. Zijn energie was van meet af aan meer dan
toereikend om vele functies tegelijkertijd te bekleden. Tot 1924
vervulde hij diverse secretariaatsfuncties binnen de Algemeene RK
Werkgeversvereenigingen schreef hij regelmatig in haar periodieken 
&lt;em&gt;Het Patroonsblad&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De RK Werkgever.&lt;/em&gt;

In later jaren, vooral v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940, oefende hij diverse
commissariaten (o.a. van 1931 tot 1936 bij de NV Drukkerij De Tijd) en
bestuursfuncties op maatschappelijk terrein uit en kreeg hij zitting in
enkele overheidscommissies en -organen, o.a. de Hoge Raad van
Arbeid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 werd Romme voor de Roomsch-Katholieke Staats Partij (RKSP)
lid van de Amsterdamse gemeenteraad, hoewel zelf nog niet tot het
actief kiesrecht toegelaten, en begon hij wat hij zelf zijn 'gouden
tijd' noemde. Hij onderscheidde zich spoedig in werkkracht,
welsprekendheid, scherpzinnigheid, kennis van zaken en durf. In 1925
reeds werd hij fractievoorzitter, en in die functie ontwikkelde hij
zich tot leider van h&amp;eacute;t niet-socialistische blok. Daardoor was hij
vele jaren de belangrijkste tegenspeler van de socialisten. Voor hun
leider F.M. Wibaut kreeg hij grote bewondering en met hem slaagde hij
er in 1929 in een coalitie tot stand te brengen, op brede basis, nadat
hij in 1927 het waagstuk had uitgehaald de socialisten uit het college
van B en W te manoeuvreren. Het raadswerk, dat hij tot 1937 verrichtte
- van 1935 tot 1937 gecombineerd met het lidmaatschap van Provinciale
Staten van Noord-Holland, dat hij in 1946/1947 nog een keer zou
vervullen-, was voor hem aldus een goede politieke leerschool voor wat
hem later in de Tweede Kamer te wachten stond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al vroeg legde Romme vanuit een neothomistische visie, gebaseerd op
de katholieke sociale doctrine en de pauselijke encyclieken, een
belangstelling voor maatschappelijke ordeningsvraagstukken aan de dag.
Hem stond een orde voor ogen waarin 'de geestelijke zelfverheffing
van de mens en daarmee het dragen van de volle maat zijner
verantwoordelijkheid als individu en als deel van de gemeenschap'
gewaarborgd zou zijn. Deze belangstelling, gecombineerd met zijn
bemoeienis met de praktische politiek, bezorgde hem in 1933 het
lectoraat sociale wetgeving aan de RKHandelshoogeschool te Tilburg. De
titel van zijn openbare les luidde: 
&lt;em&gt;Over het begrip &amp;quot;arbeid&amp;quot; naar Nederlandsch recht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1934). Dit lectoraat werd in 1935 omgezet in een
buitengewoon hoogleraarschap sociale wetgeving en staats- en
administratief recht. Hij kwam er in een gunstig klimaat om zijn
kritiek op het vigerende democratische bestel wetenschappelijk te
verdiepen en voor dat bestel alternatieven te formuleren. Met
welluidende pleidooien voor een corporatieve staat en maatschappij van
een uitgesproken christelijke signatuur en met een sterk monarchaal
gezag trok hij volle collegezalen. Op de idee&amp;euml;n die hij in zijn
Tilburgse jaren ontwikkelde en o.a. in het Tilburgse maandschrift 
&lt;em&gt;Economie&lt;/em&gt;

uitdroeg, heeft hij steeds voortgeborduurd. Maar zijn opvattingen
werden zo markant, dat men hem ook in de katholieke zuil eigenlijk
alleen liet staan. In 1962 zou Tilburg hem het eredoctoraat
verlenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de inaugurele rede 
&lt;em&gt;De corporati&amp;euml;n in den staat&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1935) zijn Rommes uitgangspunten duidelijk herkenbaar. Als
gevolg van de ontwikkeling van het parlementaire bestel bespeurde hij
een ontbreken van re&amp;euml;le volksinvloed. Om dat bestel uit de
versukkeling te halen pleitte hij voor aanvulling van de
partijpolitieke vertegenwoordiging via een ten dele corporatief
samengestelde volksvertegenwoordiging. In een RKSP-commissie, die in
1936 het rapport 
&lt;em&gt;Een onderzoek omtrent wijziging van ons staatsbestel&lt;/em&gt;

([S.1.], 1936) publiceerde, sprak hij zich als enige uit voor de
onmiddellijke realisering ervan. Op nog twee punten zijn in dit rapport
voorstellen gedaan die Romme in later jaren met een zekere regelmaat
zal herhalen: uitbreiding van de bevoegdheid van de wetgever tot
delegatie aan de Kroon en beperking van het recht van vereniging en
vergadering voor politieke organisaties. In 
&lt;em&gt;Erfelijk nationaal koningschap&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1937) verwierp hij de monistische staatsopvatting en
verdedigde hij de eigen verantwoordelijkheid van de Koning tegenover
zowel de ministers als de volksvertegenwoordiging. Uitgaande van de
algemene geldigheid van bepaalde fundamentele zedelijke beginselen,
zoals verbod op eredienst der godloosheid en recht op privaateigendom,
heeft de Koning volgens Romme de plicht deze beginselen te beschermen
tegen anders willende ministers en parlement, en wanneer de invloed van
het volk op het regeringsbeleid onvoldoende tot zijn recht kan komen -
wat zijns inziens toen het geval was -, moet de Koning die invloed tot
gelding laten komen door koninklijke kabinetten te vormen, waartoe hij
rechtstreeks contact moet opnemen met 'staatkundige leiders van het
volk'. In het begin van de bezettingstijd publiceerde Romme de
brochure 
&lt;em&gt;Nederlandsche sociale politiek&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1940), waarin hij de corporatieve inrichting van het
bedrijfsleven schetste. Nu bleek hij geen behoefte meer te hebben aan
een afzonderlijk het volk vertegenwoordigend orgaan. De
volksvertegenwoordiging zou geheel via de corporaties gestalte moeten
krijgen. Belangenorganisaties, politieke partijen en strijdmiddelen als
staking en uitsluiting verwees hij naar de verleden tijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De meeste elementen bracht Romme samen in 
&lt;em&gt;Nieuwe grondwetsartikelen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1945), geschreven in 1943 en gepubliceerd zomer 1945. Zijn
grondwet fundeerde het koninkrijk op de erkenning van God als zijn
eerste oorzaak en doel, van het gezin, van het recht op en de plicht
tot arbeid en van het recht op eigendom en de plicht dit te gebruiken
in het gemeenschappelijk belang. Hieruit liet Romme voortvloeien dat
alleen diegenen die deze geestelijke grondslagen aanvaardden,
volwaardige staatsburgers konden zijn, terwijl de grondslagen tevens
aan de vrijheid van drukpers, petitie en vergadering de grenzen
stelden. Wat het staatsapparaat betreft, wenste hij een enkelvoudige
Staten-Generaal, nu evenwel deels getrapt via de Provinciale Staten
gekozen, deels door de bestuurders van de wettelijk erkende standen. In
de wetgevende arbeid zou de leidende functie aan de regering toevallen,
want het aandeel van het parlement hierin wilde hij beperken tot
algemene begrotingswetgeving, en voor de overige wetgeving wilde hij
het parlement slechts een adviserende stem toekennen; een recht van
amendement zou niet bestaan, wel zou het parlement het recht van
initiatief hebben. Op gemeentelijk en provinciaal niveau bepleitte hij
eveneens versterking van de positie van B en W en Gedeputeerde Staten.
Deze voorstellen zijn meer het produkt van de studeerkamer dan
ingegeven door een juiste beoordeling van de politieke haalbaarheid.
Zijn uitgesproken voorkeur voor standsorganisaties boven
politiek-democratische organen als dragers van de volksinvloed deed
inmiddels ouderwets aan, en met zijn streven Nederland via de grondwet
een christelijk karakter te bezorgen toonde hij zich intolerant ten
opzichte van het omvangrijke niet-christelijke volksdeel. De brochure
liet - opnieuw -twijfel opkomen aan zijn democratische gezindheid, en
dat belastte zijn startpositie in de naoorlogse politiek, althans
buiten de katholieke zuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook al is Romme zijn leven lang overtuigd gebleven van de juistheid
van deze opvattingen, veel ervan heeft hij niet verwezenlijkt gezien.
Met enthousiasme heeft hij zich ingespannen voor de publiekrechtelijke
bedrijfsorganisatie - samen met de bezitsvorming en de vernieuwing van
het ondernemingsrecht zijn politiek stokpaardje - en de wet van 1950
bevatte ook veel van het katholieke gedachtengoed, in de praktijk heeft
de wet echter nauwelijks gefunctioneerd. Voor het overige slaagde Romme
slechts op een enkel punt zijn gedachten ingang te doen vinden, niet
omdat er politiek op die punten een meerderheid zijn opvattingen
deelde, maar omdat die meerderheid het in de Koude-Oorlogssfeer
wenselijk vond zich tegen al of niet vermeende communistische gevaren
te beschermen. Zo lukte het Romme in 1948 in de grondwet te doen
opnemen dat onder buitengewone omstandigheden grondwettelijke
bevoegdheden niet alleen konden overgaan op organen van militair gezag,
maar ook op andere organen van burgerlijk gezag. Voor verdergaande
maatregelen dan enkele van incidentele aard tegen de communisten vond
hij onvoldoende steun. Dat Romme zich dus voornamelijk moest beperken
tot pleidooien, ontnam hem overigens niet de lust in de politiek, want
hij was, eenmaal fractievoorzitter, voldoende realist om te beseffen
dat zijn denkbeelden te ver afstonden van de praktische politiek. En om
de praktische politiek ging het in eerste instantie, ook bij hem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afgezien van een kortstondig lidmaatschap van de Tweede Kamer in
1933, deed Romme zijn entree in de landspolitiek definitief in 1937,
toen hij, pas enkele weken lid van de Eerste Kamer, als minister van
Sociale Zaken toetrad tot het vierde kabinet-Colijn (1937-1939). Hij
beheerde het departement voortreffelijk en toonde zich opvallend
produktief. Als voorstander van een verdergaande overheidsbemoeienis
met het grote werkloosheidsprobleem wilde hij de werkverschaffing en de
werkverruiming uitbreiden. Daartoe riep hij de Rijksdienst voor de
Werkverruiming in het leven en zon hij op maatregelen om de overheid
meer greep te geven op de arbeidsverdeling. Maar ook hij liep stuk op
bureaucratie, onwil van de werkgevers en vooral op gebrek aan geld.
Bovendien bleken sommige voornemens zo controversieel te zijn, dat hij
niet eens toekwam aan wettelijke onderbouw ervan, zoals zijn plan de
gehuwde vrouw volledig uit het arbeidsproces te weren. In de
werklozenzorg weefde hij een sterk sociaal-pedagogisch element in. Zijn
'kwartje' is er een uiting van: als een gesteunde werkloze
iedere week een kwartje van zijn steun liet inhouden, deed de overheid
er een kwartje, en in bepaalde gevallen nog iets meer, bij en om
onjuiste besteding tegen te gaan werd het spaargeld in natura
uitbetaald. Zijn benadering van de jeugdige werkloze, die hem de meeste
zorg baarde, wijst in dezelfde richting. Hem via cursussen en
werkverschaffing onttrekken aan lediggang en hem een perspectief
bieden, was voor Romme een belangrijk doel, dat hij alleen door
krachtige centralisatie van de jeugdwerkloosheidszorg bereikbaar
achtte. Zijn streven stuitte echter op heftige weerstand in
protestants-christelijke kring, waar men bevreesd was voor een soort
jeugd-staatsopvoeding in katholieke zin. Deze weerstand en in de ogen
van Romme te geringe financi&amp;euml;le ruimte gaven de doorslag bij de
val van het kabinet in de zomer van 1939. Tijdens zijn ministerschap
legde Romme overigens de grondslag voor een wettelijke kinderbijslag en
trof hij op het tot zijn portefeuille behorende terrein van de
volksgezondheid belangrijke wettelijke voorzieningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de bezettingsjaren heeft Romme zich politiek niet geroerd. Van
maart 1941 tot 1 november 1942, toen de bezetter er een eind aan
maakte, was hij lid van het Oorlogscollege van Rijksbemiddelaars; na de
bevrijding zou hij weer als Rijksbemiddelaar optreden en najaar 1945
kreeg hij het voorzitterschap van het College, welke functie hij
neerlegde toen hij in 1946 weer tot de Tweede Kamer toetrad. Verder
raakte hij in de oorlog betrokken bij plannen om te komen tot
samenwerking in de wereld van de katholieke pers, o.a. als voorzitter
van de Commissie van bisschoppelijke adviseurs inzake persplan. Ook
stelde hij een programma op op basis waarvan 
&lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

na de bevrijding als katholiek dagblad voor Nederland zou verschijnen;
zelf nam hij de functie van staatkundig hoofdredacteur op zich. Voor
het overige oefende hij in 1940-1945 zijn beroep van advocaat uit en
vervulde hij enige commissariaten. Zo was hij president-commissaris van
de Algemene Publiciteits Unie NV (APU), in welke functie hij in
1940/1941 betrokken was bij de verkoop van de dochteronderneming Remaco
aan een Duitse firma. Begin 1944 werd hij commissaris van een andere,
voor de Duitsers werkende dochteronderneming, Hypsos. Na de bevrijding
werden tegen hem beschuldigingen van economische collaboratie
ingebracht, waarop een gerechtelijk onderzoek volgde, dat leidde tot
buitenvervolgingstelling. Zijn betrokkenheid bij collaborerende
bedrijven zou hem politiek parten spelen, in ieder geval bij de
formatie van 1946. Toen ontmoette hij bij de Partij van de Arbeid
(PVDA), o.a. op grond van zijn 'oorlogs-verleden' - de andere
grond lag in het auteurschap van vooral 
&lt;em&gt;Nieuwe grondwetsartikelen -,&lt;/em&gt;

zulke bezwaren dat er van die kant een 'veto' kwam tegen een
eventueel premierschap van hem; overigens verkoos Romme zelf in de
naoorlogse periode het kamerlidmaatschap boven een uitvoerende functie,
waarvoor hij meer dan eens in aanmerking kwam. Aan nut en noodzaak van
een eigen staatkundige organisatie voor katholieken heeft Romme nooit
getwijfeld. Hij heeft dan ook een belangrijke rol gespeeld bij de
oprichting van de Katholieke Volkspartij (KVP) in december 1945.
'Met een uitstekend gevoel voor politieke techniek' voorkwam
hij -samen met o.a. pater J.G. Stokman - dat de verdeeldheid onder de
katholieken over het vraagstuk van de politieke organisatie in de kaart
van de doorbraak speelde. Zomer 1945, toen veel politieke traditie leek
te bezwijken aan de vernieuwingsdrang, trad hij als voorzitter van het
door hem ge&amp;iuml;nspireerde Centrum voor Staatkundige Vorming met
succes op als bemiddelaar tussen herstellers en vernieuwers en wist hij
de belangrijksten onder de katholieke vernieuwers voor de katholieke
eenheidspartij te behouden. Het lag dan ook voor de hand dat hem, na de
verkiezingssuccessen van de KVP van 1946, het voorzitterschap van de
KVP-fractie in de Tweede Kamer toeviel, al was hij zelf liever
teruggekeerd naar de wetenschap. In de nieuwe functie was het zijn
primaire taak de permanente tegenstellingen in de partij te beheersen.
Romme bezat een dusdanig geestelijk overwicht dat men hem graag als
leider aanvaardde. Romme zocht de verzoening en gebruikte daarvoor het
middel zich in publieke uitspraken zo bedachtzaam en afstandelijk in
verhullende taal te uiten, dat eigenlijk niemand precies wist wat hij
bedoelde en iedereen dus zijn eigen interpretatie kon volgen. Deze
bewust aangemeten schimmigheid bezorgde hem spoedig de bijnaam van
sfinx, maar bracht hem wel in een positie waarin hij menig compromis
kon doordrukken. Met het bewaken van de politieke eenheid der
katholieken, waarbij hij episcopale interventies als het mandement van
1954 maar matig waardeerde, had hij echter meer moeite dan met het
bijeenhouden van zijn fractie. De afscheiding van Ch.J.I.M. Welter in
1948 - wat tot het ontstaan van de Katholieke Nationale Partij (KNP)
leidde - heeft hij niet weten te voorkomen en bij de bestrijding van de
oppositie van de rechtervleugel van de zg. groep-Steenberghe (1951
/1952) slaagde hij er niet in rechts en links in de partij voldoende
tevreden te stellen, met als gevolg een verlies van twee zetels bij de
Tweede-Kamerverkiezingen van 1952. Aan het einde van dat jaar verloor
hij ook het staatkundig hoofdredacteurschap van 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

doordat de eigenares - de Katholieke Arbeidersbeweging (KAB) - niet
langer accepteerde dat Romme de krant gebruikte om het KVP-beleid te
propageren en te verdedigen; vanaf 1954 mocht Romme evenwel een
wekelijkse rubriek 'Politiek allerlei' verzorgen, wat hij bleef
doen tot oktober 1960.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het overgrote deel van de katholieken echter bleef Romme de man
die pal stond voor het katholieke ideaal. Met de centrale rol die hij
de KVP in de politiek bezorgde en met zijn zelfverzekerd optreden hielp
Romme de katholieken af van gevoelens van minderwaardigheid. De positie
van de KVP dacht Romme het sterkst te kunnen maken -daarmee de kans dat
het katholieke gedachtengoed in de Nederlandse samenleving kon
doordringen, het grootst - wanneer de regering op een zo breed
mogelijke basis berustte; tegelijkertijd zou hij dan de vleugels in de
partij het beste in bedwang kunnen houden. Het liefst zag hij een
kabinet van katholieken, socialisten, liberalen en protestanten: dat
zou het onverzoenlijke verzoenbaar maken. De samenwerking met de PVDA
heeft Romme in de partij steeds moeten verdedigen, en dat deed hij met
overtuiging; hij zag voldoende gemeenschappelijke punten, zeker waar
het ging om het uitbreiden van de sociale zekerheid, maar zijn voorkeur
werd hem ook ingegeven door de vrees dat een PVDA in de oppositie een
radicaliserende uitwerking op de niet-christelijke arbeidersmassa naar
de communistische kant toe kon hebben. Zijn ideaal van een
vijfpartijenkabinet heeft Romme echter nooit weten te verwezenlijken,
ook niet toen hij in 1951 en 1956 als (in)formateur optrad. Na de door
hem niet begeerde breuk met de PVDA in 1958 is Romme blijven pogen de
PVDA in de regering te laten terugkeren. Maar toen hij in 1963 - na de
actieve politiek te hebben verlaten - als informateur optrad, bleek hij
de greep op zijn eigen partij voorgoed kwijt te zijn; hij kon niet op
tegen de stroming die geen aanleiding zag een andere richting in te
slaan dan die welke ten tijde van het kabinet-De Quay (1959-1963)
succesvol was gebleken, dus zonder de PVDA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Indonesische kwestie is te zien hoe Romme enerzijds de KVP aan
meer invloed hielp en anderzijds schipperde om de rechtervleugel in de
partij te sussen en de coalitie met de PVDA in stand te houden,
tegelijkertijd echter ook hoe een geringe neiging eenmaal ingenomen
standpunten los te laten zijn politieke macht inperkte. De eerste maal
liet Romme van zich horen ten tijde van de HogeVeluwe-conferentie in
april 1946. In een artikel in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

'De week der schande', stelde hij zich op een strikt
legalistisch standpunt: geen onderhandelingen met de republikeinen en
handhaving van de Rijkseenheid. Eenmaal fractievoorzitter moest hij
vanuit een andere verantwoordelijkheid handelen. In de eerste plaats
had hij ervoor te zorgen dat zijn fractie eensgezind bleef en de
regering steunde. Tevens had hij ervoor te waken dat de regering een
beleid uitstippelde dat hem het laveren tussen de tegenstellingen niet
onmogelijk maakte; daartoe zou hij het beleid inzake Indi&amp;euml; zoveel
mogelijk in KVP-handen brengen. Het ontwerp-akkoord van Linggadjati, 15
november 1946, was voor hem persoonlijk nauwelijks aanvaardbaar, maar
tegelijkertijd werkte hij mee aan de 'aankleding' van het
akkoord met allerlei de regering bindende interpretaties, omdat hij
inzag dat de regering anders niet aan een meerderheid in de Tweede
Kamer kon komen. Als hartstochtelijk voorstander van de zg. zware Unie
tussen Nederland en Indonesi&amp;euml;, die aan Indonesi&amp;euml; weinig
ruimte voor zelfstandig optreden zou bieden, schuwde hij militair
geweld niet om zulk een Unie aan de Indonesi&amp;euml;rs op te leggen. Bij
de kabinetsformatie van 1948 zorgde hij ervoor dat katholieken op de
belangrijkste sleutelposities kwamen: E.M.J.A. Sassen op Overzeese
Gebiedsdelen in Den Haag en L.J.M. Beel als Hoge Vertegenwoordiger van
de Kroon in Batavia. In de loop van 1949 traden beiden af, toen de
regering toegaf aan internationale druk om de Indonesi&amp;euml;rs vergaand
tegemoet te komen. Romme wenste zich hiertegen te verzetten en overwoog
zelfs de val van het kabinet, maar zag zich door zijn fractie
onvoldoende gesteund; een meerderheid was inmiddels bereid de realiteit
onder ogen te zien. Aldus leed Romme in 1949 ernstige politieke
nederlagen, die hem veel teleurstellingen bezorgden, maar hem toch niet
deden besluiten de politiek te verlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de kwestie-Nieuw-Guinea toonde Romme zich allesbehalve
genegen zijn standpunt aan te passen aan zich wijzigende
omstandigheden. Gaande het conflict, voelde hij niets voor overdracht
aan Indonesi&amp;euml;; van het door hem gekoesterde zelfbeschikkingsrecht
zou dan niets terecht komen, zo luidde zijn belangrijkste motief. Romme
wilde behoud van de Nederlandse soevereiniteit, en zolang de
Nederlands-Indonesische Unie bestond, vond hij overdracht van de
soevereiniteit aan deze Unie de verstgaande oplossing. Waar anderen in
de loop der jaren hun standpunt versoepelden, bleef hij halstarrig het
beleid van de door hem uitgezochte minister van Buitenlandse Zaken,
J.M.A.M. Luns, steunen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In beide kwesties kende Rommes handelen als achtergrond in eerste
aanleg de politieke verhoudingen in Den Haag en op den duur ook en
vooral de overtuiging dat zijn inzichten de enig juiste waren en het
beleid daarnaar gemodelleerd diende te worden; de notie ontbrak dat in
Indi&amp;euml; en tussen Indonesi&amp;euml; en Nederland een politieke
structuur gerealiseerd moest worden die paste bij de daar levende
verlangens en die in overeenstemming was met de in en na de oorlog
verschoven machtsverhoudingen op het internationale toneel. Dat Romme
daardoor voortdurend achter de feiten aan moest lopen, was niet
bijzonder, want dat deden vrijwel alle Nederlandse politici. Maar dat
hij ten slotte met een zekere weerzin moest slikken wat hem eigenlijk
niet smaakte, had ook te maken met zijn eigen onvermogen zich te
schikken naar het onvermijdelijke, hetgeen anderen, ook in zijn eigen
partij, wel deden. Op andere beleidsterreinen gold Romme als de grote
verzoener der tegenstellingen, hier liet hij zich nauwelijks overtuigen
van de praktische onuitvoerbaarheid van eigen inzichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1960 raakte Romme overwerkt en in februari 1961 verliet hij de
Tweede Kamer. Voor politiek Nederland kwam dit onverwacht. De oorzaak
van het terugtrekken moest gezocht worden in het toenemend gebrek aan
instemming met zijn leiderschap. Zijn dominerende positie en zijn
'aristocratische approach' van het leiderschap remden de
ontplooiing van anderen. Romme blijkt te hebben ingezien dat zijn
leiderschap paste bij de tijd waarin de katholieken behoefte hadden aan
een gids, die hen tot politieke volwassenheid kon brengen. Die rol
heeft hij vervuld op een wijze die hem buiten de katholieke zuil vanaf
het begin omstreden maakte; daar verdacht men hem ervan de politiek
uitsluitend te gebruiken ten dienste van de katholieke zaak. Toen hij
zag aankomen ook binnen de eigen zuil omstreden te raken, trok hij zich
terug. Maar zijn vertrek opende wel de deur voor allerlei onderdrukte
ambities, waardoor, mede door de ontwikkelingen binnen de r.k. kerk, de
fractie spoedig stuurloos en de partij op drift zou raken. Zo bezien,
is Romme te laat vertrokken; hij was er de persoon niet naar om tijdig
zijn greep op fractie en partij te versoepelen en hen aldus voor te
bereiden op de tijd zonder hem. Het is ook anders, vriendelijker te
formuleren: dank zij Romme voltooiden de katholieken hun politieke
emancipatie en zij leverden daarvan het bewijs door zich na zijn
vertrek onafhankelijker van de KVP te gedragen zonder opnieuw last te
krijgen van een minderwaardigheidscomplex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1962 werd Romme benoemd tot lid van de Raad van State en toen hij
daar afscheid nam, eind 1971, viel hem het ministerschap van Staat ten
deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Romme in Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.
KVP-archief in Katholiek Documentatie Centrum in Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties en zijn
artikelen in 
&lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Katholiek Staatkundig Maandschrift: Bedrijfsorganisatie en de
verkiezingen van 1925&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925); 
&lt;em&gt;Verbreiding van privaateigendom. Deelneming in de winst,
kapitaaldeelname en vermogensvorming door werknemers&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1955) samen met J.R.M. van den Brink; 
&lt;em&gt;De onderneming als gemeenschap in het recht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946); 
&lt;em&gt;Vrije vakorganisatie en publiekrechtelijke bedrijfsorganisatie&lt;/em&gt;

([S.L], 1946); 
&lt;em&gt;Staatspensioenering, ouderdomsverzekering&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1950); 
&lt;em&gt;Katholieke politiek&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc.], 1953); 'Derden-binding en tuchtrecht in de
PBO', in 
&lt;em&gt;Opstellen aangeboden aan prof.mr.dr. G. van den Bergh&lt;/em&gt;

(Alphen aan den Rijn, 1960) 211-223.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Hans Hermans, 
&lt;em&gt;Parlementaire geschiedenis van jaar tot jaar 1938-1939&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1939); E.B.F.F. Wittert van Hoogland, 
&lt;em&gt;De parlementaire geschiedenis der sociale verzekering 1890-1940&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1940) II, 386-658; A. N. Molenaar, 
&lt;em&gt;Arbeidsrecht&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1958) II, 1787-1913; interview met Bibeb in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

24-1-1959; C. Smit, 
&lt;em&gt;De liquidatie van een imperium. Nederlanden Indonesi&amp;euml;
1945-1962&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962); F.J.F.M. Duynstee. 
&lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

(Deventer, 1966); P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van Nederland&lt;/em&gt;

(Assen, 1968) VI; 
&lt;em&gt;Nieuw-Guinea en de Volkskrant.&lt;/em&gt;

Samengest. door C.V. Lafeber (Assen, 1968); A.A. de Jonge, 
&lt;em&gt;Crisis en critiek der democratie&lt;/em&gt;

(Assen, [1968]); Robbert Ammerlaan, 
&lt;em&gt;Het verschijnsel Schmelzer. Uit het dagboek van een politieke
teckel&lt;/em&gt;

(Leiden, [1973]); H. [J.A.] Bornewasser, 
&lt;em&gt;Katholieke Hogeschool Tilburg. Deel I. 1927-1954.
Economie-Ethiek-Maatschappij&lt;/em&gt;

(Baarn, [1978]); P. de Rooy, 
&lt;em&gt;Werklozenzorg en werkloosheidsbestrijding 1917-1940. Landelijk en
Amsterdams beleid&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978); J.C.H. Blom, A. 't Hart en I. Sch&amp;ouml;ffer, 
&lt;em&gt;De affaire-Menten 1945-1976&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1979. 2 dl.) 276-283; Jan Rogier, 
&lt;em&gt;Een zondagskind in de politiek en de andere christenen&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1980); Melchior Bogaarts, 'Het einde van de KVP
1945-1980', in weekblad 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

3-10-1980; Jan Joost Lindner, in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

18-10-1980; Henry C. Faas, in 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

24-10-1980 en Jan Rogier, in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

25-10-1980; Henri Lenferink, 'De terugkeer van een katholieke
eenheidspartij na de Tweede Wereldoorlog', in 
&lt;em&gt;Jaarboek Katholiek Documentatiecentrum 1980,&lt;/em&gt;

80-117; Joan Hemels, 
&lt;em&gt;De emancipatie van een dagblad. Geschiedenis van de Volkskrant&lt;/em&gt;

(Baarn, 1981); P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Honderdjaren. Een eeuw van staatkundige vormgeving in Nederland
1840-1940.&lt;/em&gt;

Bewerkt en voor de periode na 1940 aangevuld door J. Bosmans 8e dr.
(Assen, 1982); P.F. Maas, 
&lt;em&gt;Kabinetsformaties 1959-1973&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982); J. Bosmans, 'De RKSP en de val van
Colijn in 1939', in 
&lt;em&gt;Nederlandse Historische Bronnen&lt;/em&gt;

III (Amsterdam, 1983) 231-306; Jan Bank, 
&lt;em&gt;Katholieken en de Indonesische Revolutie&lt;/em&gt;

(Baarn, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Vrij Nederland&lt;/i&gt; 1 maart 1980, 14 [Foto: Anefo].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

