<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rooij, Maarten (1906-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/rooij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rooij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rooij</name>, Maarten</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ROOIJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rooij, Maarten&lt;/strong&gt;, journalist en hoogleraar perswetenschappen (Rotterdam 17-4-1906 - Haarlem 7-1-1986).

  Zoon van Maarten Rooij, ambtenaar, en Adriana Geers. Gehuwd op
  19-7-1934 met Tine Aafke Hamstra. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
  en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ROOIJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rooij, Maarten&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Rotterdam, waar zijn vader hoofdambtenaar was bij de
    gemeente, bezocht Maarten Rooij het Gymnasium Erasmianum.
    Daarna volgde aan de Rijksuniversiteit Leiden de studie
    rechten, die hij in 1928 met een doctoraal examen afrondde.
    Rooij vestigde zich in Rotterdam als advocaat-procureur en
    doceerde staatsinrichting aan de gemeentelijke handelsschool.
    Daarnaast studeerde hij economie aan de Nederlandsche
    Handels-Hoogeschool in zijn woonplaats; in 1934 deed hij
    doctoraal examen in dit vak. Het toetreden tot de redactie van
    het onafhankelijke, liberale dagblad de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant (NRC)&lt;/em&gt;

    in februari 1932 was het begin van een veelzijdige loopbaan in
    de Nederlandse pers. Rooij begon op de binnenland-redactie om
    'het vak' te leren. In mei 1936 werd hij secretaris van de
    hoofdredactie &amp;eacute;n waarnemend hoofdredacteur. Ernstige
    ziekte van hoofdredacteur P.C. Swart in augustus 1939 zorgde
    ervoor dat de krant met Rooij aan de leiding de periode van
    mobilisatie en oorlogsdreiging inging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de meidagen van 1940 voldeed Rooij zijn militaire
    verplichtingen als reserve-officier. Onder andere werkte hij in
    het Algemeen Hoofdkwartier van het Nederlandse leger aan de
    radiorede waarin generaal H.G. Winkelman op 14 mei de
    capitulatie aan de bevolking bekendmaakte. Korte tijd was Rooij
    in Duitse krijgsgevangenschap. Terug op de krant had Rooij al
    snel door dat de Duitse bezetter weinig gelegen was aan de
    persvrijheid. Hij wilde geen strobreed wijken toen getracht
    werd ook hem in de richting van de 'nieuwe orde' te manipuleren
    en vroeg al in juli ontslag. Rooij werd opgevolgd door de
    spoedig veel gekritiseerde J. Huijts, die tegenover de bezetter
    een ingewikkeld spel van pro-Duitse commentaren ter
    camouflering van voor de Duitsers minder gunstige berichtgeving
    trachtte te verwezenlijken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1940 verliet Rooij de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    en ging werken bij de verzekeringsmaatschappij De Nederlanden
    van 1845 in Amsterdam; Heemstede werd zijn nieuwe woonplaats.
    In 1943 moest hij onderduiken, eerst in Asten, later in Leiden,
    om krijgsgevangenschap in Duitsland te voorkomen. Na zijn
    vertrek bij de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    bleef Rooij zich overigens met persproblemen en -plannen voor
    na de oorlog bezighouden. Hij was lid van twee commissies van
    pers- en verzetsmensen die zich bogen over de toekomst van de
    pers na de bevrijding. Eind 1944 vroeg de leiding van de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    aan Rooij of hij na de bevrijding hoofdredacteur wilde worden.
    Na enige aarzeling stemde hij toe op voorwaarde dat er een
    nieuwe bedrijfsleiding zou komen. Aanvankelijk mocht de krant
    na de bevrijding in mei 1945 niet uitkomen, omdat alle
    persorganen die tijdens de bezetting waren blijven verschijnen
    een zuiveringsproces wachtte. Eind juli 1945 kreeg men
    toestemming, al mocht de oude naam voorlopig niet terugkeren.
    Tot in 1947 verscheen het blad als de 
    &lt;em&gt;Nationale Rotterdamsche Courant.&lt;/em&gt;

    Rooij zou tot 1958 hoofdredacteur blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rooijs beleid liet de redacteuren veel vrijheid. Hij was in
    veel rubrieken thuis, maar hij kon werk uit handen geven,
    respecteerde andere opinies en relativeerde zijn eigen werk.
    Zijn dominerend karakter werd nimmer autoritair, werkte eerder
    stimulerend en zijn enorme inzet was een voorbeeld voor
    anderen. Rooij vond dat de krant een duidelijk eigen mening kon
    hebben, onafhankelijk van wat lezers of adverteerders dachten.
    Soms ging dat een deel van het overwegend liberale
    lezerspubliek wat ver. Bijvoorbeeld het voor die tijd
    progressieve geluid inzake het netelige, slepende
    dekolonisatieproces van Nederlands-Indi&amp;euml;, waarmee
    Nederland meteen na de bevrijding werd geconfronteerd, kostte
    de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    abonnees. De gezaghebbende krant bleef echter bij haar
    mening.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buiten de krant was Rooij zeer actief. In 1946 werd hij
    gekozen tot voorzitter van de Nederlandsche Journalisten-Kring
    (NJK), de grootste van de drie verenigingen van journalisten.
    Van de Federatie van Nederlandse Journalisten, waarin de drie
    samenwerkten, werd Rooij ook voorzitter. In deze functies - die
    hij tot 1951 bekleedde - streefde Rooij ernaar het
    journalistieke vak meer erkenning en aanzien te geven. De
    rechtspositie van de journalist diende verbeterd, en in 1948
    kwam dan ook de eerste Collectieve Arbeidsovereenkomst (CAO)
    met werkgevers tot stand, waarin de arbeidsvoorwaarden waren
    vastgelegd voor de hele bedrijfstak. Ook was er aandacht voor
    de verbetering van de vakbekwaamheid van journalisten. Rooij
    werkte daar persoonlijk aan mee door het opstellen van
    cursussen van het Instituut voor Perswetenschap in Amsterdam en
    later voor de School voor de Journalistiek in Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze periode zien we Rooij, wegens zijn juridische
    achtergrond ook nauw betrokken bij de perswetgeving, eerst als
    lid van de Persraad - een adviescollege voor de regering - en
    vanaf 1947 als lid van de zogenaamde Commissie-Pompe, een
    staatscommissie die een alomvattende perswet moest ontwerpen.
    Rooij produceerde leidraden en complete wetsvoorstellen. Het
    thema was in politiek en pers echter te controversieel; elke
    vorm van wetgeving leek bovendien te botsen met de
    grondwettelijke persvrijheid. Een wettelijke regeling van aan
    de pers te stellen eisen, waarvoor de legalistische Rooij sterk
    had gepleit, kwam er niet. Eind 1959 vormde de
    journalistenfederatie de intern bestaande Raad van Tucht om tot
    de Raad voor de Journalistiek, waarin klachten tegen
    handelingen van journalisten werden behandeld los van de vraag
    of die georganiseerd waren. Sancties kon deze Raad evenmin
    opleggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hardwerkende Rooij zag daarnaast kans in 1956 aan de
    Nederlandsche Economische Hoogeschool in Rotterdam cum laude te
    promoveren bij H.W. Lambers tot doctor in de economische
    wetenschappen. Zijn proefschrift. 
    &lt;em&gt;Het economisch-sociale beeld van het dagbladbedrijf in
    Nederland,&lt;/em&gt;

    was een gedegen systematische studie van actuele
    exploitatievraagstukken in de naoorlogse pers. Niet alleen had
    de moderne persondernemer daar behoefte aan, ook wilde Rooij
    aantonen dat economisch gezonde bedrijven de beste waarborg
    waren voor de onafhankelijkheid van de pers, en dat was d&amp;eacute;
    voorwaarde voor zuivere, onafhankelijke journalistiek. Om een
    juist evenwicht te cre&amp;euml;ren van journalistieke en
    economische eisen hield Rooij een warm pleidooi voor afbakening
    van bevoegdheden tussen redactionele en commercieel-technische
    leiding. De hoofdredactie diende de inhoud van de krant te
    bepalen, een uitgangspunt dat tegen het einde van Rooijs
    carri&amp;egrave;re gemeengoed was geworden in de Nederlandse
    pers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In december 1957 verliet Rooij de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    , omdat hij K. Baschwitz aan de Universiteit van Amsterdam
    opvolgde als gewoon hoogleraar in de leer der
    communicatiemiddelen, in het bijzonder van de pers. In zijn
    inaugurale rede, maart 1958, zei hij over de stap van de pers
    naar de wetenschap: 'De jaren waarin ik de eer heb gehad in
    leidende organisatorische functies in het perswezen werkzaam te
    zijn, zijn voor mij een leerschool geweest, waarin ik enerzijds
    allerlei fundamentele problemen heb leren onderkennen,
    anderzijds ten diepste overtuigd ben geraakt van de noodzaak,
    dat de wetenschapsbeoefening vooral aan de bevordering van een
    goede beroepsuitoefening ten goede zal komen.' Hij wilde de
    maatschappelijke functie van de pers aangeven en verdedigen,
    evenals het belang voor de samenleving van een vrije
    onafhankelijke pers. Nieuwe ontwikkelingen in de media hielden
    hem bezig, bijvoorbeeld de opkomst van de televisie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze hoogleraarsfunctie bracht hem in talloze nationale en
    internationale commissies en adviesraden. Hier volgt slechts
    een selectie van die activiteiten. Hij was directeur van het
    Instituut voor Perswetenschap en van de Nederlandse
    Persbibliotheek in Amsterdam van 1958 tot 1971. Van 1965 tot
    1970 was hij lid van het curatorium van de School voor de
    Journalistiek in Utrecht. Vanaf 1956 verrichtte Rooij veel werk
    voor de UNESCO, onder andere als vertegenwoordiger van de
    Nederlandse regering op conferenties over de media in
    ontwikkelingslanden. Wetenschappelijke contacten over de grens
    waren zoal gastdocentschappen in de Verenigde Staten en Canada
    in 1960, werk voor de International Association for Mass
    Communication Research, het hoofdredacteurschap van 
    &lt;em&gt;Gazette. International Journal for Mass Communication
    Studies&lt;/em&gt;

    en betrokkenheid bij het International Press Institute te
    Z&amp;uuml;rich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn reputatie en vakkennis maakten dat Rooij vaak werd
    gevraagd als adviseur bij bedrijfsfusies en arbeidsconflicten
    in de pers. Ook trad hij op als vertrouwensman bij
    CAO-onderhandelingen en werd hij als deskundige bij commissies
    betrokken die zich bogen over persvraagstukken. In 1971 nam hij
    afscheid als hoogleraar, hij was toen 65 jaar. In dat zelfde
    jaar werd hij voorzitter van de Commissie-Bedrijfsfonds voor de
    Pers, waarvoor hij het nodige voorwerk had verricht. Hij bleef
    de media volgen, reisde en publiceerde en deed regelmatig
    advieswerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maarten Rooij heeft zich gedurende zijn veelzijdige
    carri&amp;egrave;re met een tomeloze werkkracht en met veel
    overtuiging op tal van terreinen voor de Nederlandse pers en
    journalistiek ingespannen. Hij heeft daarmee onmiskenbaar een
    blijvend stempel gedrukt op de naoorlogse ontwikkelingen in
    deze maatschappelijke sector. Oud-collega's typeerden hem als
    een 'intellectuele bulldozer' en als iemand die door zijn inzet
    een voorbeeld was voor anderen. 
    &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

    sprak bij zijn overlijden in januari 1986 over een
    'Leidersfiguur die redacteuren de vrijheid gaf'; 
    &lt;em&gt;De journalist&lt;/em&gt;

    schreef: 'De georganiseerde journalistiek is prof. Rooij veel
    dank verschuldigd.' Rooij werd meermaals onderscheiden, onder
    andere was hij erelid van de Nederlandse Vereniging van
    Journalisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Enig documentatiemateriaal betreffende zijn
  activiteiten is aanwezig in het Nederlands Persmuseum te
  Amsterdam. Een collectie persoonlijke archivalia is in
  familiebezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een uitgebreide bibliografie van Rooij in 
    &lt;em&gt;Selectiviteit in de massacommunicatie....&lt;/em&gt;

    Onder red. van H. Daudt [et al.] (Deventer, 1971) 253-256.
    Daarna publiceerde hij onder andere nog het boek 
    &lt;em&gt;Kranten, dagbladpers en maatschappij&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Stempels, 'Maarten Rooij, 'intellectuele bulldozer'
  voor krant en vakorganisatie', in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  22 (1971) 18 (15 september) 48-51; M. van Rooy, 'De journalist
  blijft een produkt van zijn tijd' (interview), in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

  6-12-1980; H. van den Heuvel, 
  &lt;em&gt;De vrijheid van de pers. De overheid en het commerci&amp;euml;le
  handelen van de pers 1944-1949&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1981) 32-33, 74-77, 82-85; J. Brauer en J. Driever, 
  &lt;em&gt;Perszuivering. De Nederlandse pers 1944-1951&lt;/em&gt;

  (Weesp, 1984) 52-55, 115-116; J.L. Heldring, 'Leidersfiguur die
  redacteuren de vrijheid gaf', in
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

  8-1-1986; G. Schuijt, in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  37 (1986) 2 (27 januari) 28-29; H.J. Evers, 
  &lt;em&gt;Journalistiek en ethiek&lt;/em&gt;

  (Delft, 1987). Proefschrift VU Amsterdam; Ren&amp;eacute; Vos, 
  &lt;em&gt;Niet voor publicatie. De legale Nederlandse pers tijdens de
  Duitse bezetting&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1988). Proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1255.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.L.M. Brauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

