<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Rooseboom, Willem (1843-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/rooseboom"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rooseboom</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Rooseboom</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1843"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">gouverneur-generaal</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ROOSEBOOM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Rooseboom, Willem&lt;/strong&gt;, gouverneur-generaal (Amsterdam 9-3-1843 - 's-Gravenhage 6-3-1920).

Zoon van Jacob Rooseboom, bankier, en Fernandina Frederika Waller.
Gehuwd sinds 25-7-1867 met Maria Johanna Escher, uit welk huwelijk 1
zoon en 2 dochters werden geboren, alsmede 2 jong gestorven zoons. Na
overlijden van eerste vrouw op 22-3-1898 hertrouwd op 20-7-1899 met
Nanny Pit, uit welk huwelijk 1 zoon werd geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ROOSEBOOM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Rooseboom, Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veertien jaar oud werd hij naar de Koninklijke Militaire Academie te
Breda gezonden en als kadet bij het wapen der genie geplaatst. In 1861
volgde zijn benoeming tot 2e luitenant, in 1864 tot 1e luitenant. In
1872 werd hij bevorderd tot kapitein. Roosebooms wetenschappelijke
aanleg en intellectuele hoedanigheden bezorgden hem in 1874 een
overplaatsing van de staf der genie naar de generale staf van het
leger. Belast met het geven van onderwijs in de tactiek aan de
krijgsschool te 's-Gravenhage (sinds de wet tot regeling van het
militair onderwijs van 1890 de Hogere Krijgsschool) publiceerde hij in
1880 een lijvig werk in twee delen, waarin hij overtuigend blijk gaf
van zijn grote theoretische kennis van het militair bedrijf: 
&lt;em&gt;Het Hedendaagsche Gevecht. Gevechtsvormen der Infanterie, Cavallerie
en Artillerie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1880. 2dln.). Bekendheid verwierf ook zijn in 1884
uitgegeven 
&lt;em&gt;Zakboekje voor den Officier te velde&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1884). Daarnaast was hij enige jaren redacteur van
het in 1881 opgerichte 
&lt;em&gt;Militair Blad.&lt;/em&gt;

Tevens verleende hij medewerking aan verschillende andere
tijdschriften, zoals 
&lt;em&gt;De Militaire Spectator, De Gids&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Vragen des Tijds.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terzelfder tijd schreef hij onder het pseudoniem Henri Raloff enkele
romans die, hoewel van zeer middelmatige kwaliteit, toch een zekere
aftrek schijnen te hebben gevonden. In 1882 verscheen 
&lt;em&gt;De sluier opgelicht&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1882. 2 dln.), waarin aan de hand van een
denkbeeldige invasie in Nederland door Duitsland kritiek werd geleverd
op de gebrekkige staat van verdediging waarin de Nederlandse
strijdkrachten zich bevonden. In 1884 verscheen als premie van 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag: Het Prinsesje&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1884). Ten slotte heeft Rooseboom ook een historische
schets op zijn naam staan: zijn in 1895 verschenen 
&lt;em&gt;Een Tiran in de Tweede helft der Negentiende Eeuw&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1895). Achter deze titel ging de militaire dictator
van Paraguay Fr. Solano Lopez schuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1884 werd Rooseboom op non-activiteit gesteld toen hij door de
liberale kiezers van Arnhem in de Tweede Kamer werd gekozen. In de
Kamer, waarvan hij tot 1891 deel bleef uitmaken, trad Rooseboom niet
erg op de voorgrond. Een groot redenaar was hij niet, wel een degelijk
werker in afdelingen en commissievergaderingen. Als een van de weinige
specialisten die de Kamer op dit terrein rijk was, voerde hij
hoofdzakelijk het woord over militaire zaken. Zo hield hij in 1890 een
interpellatie over de vraag of een bombardement uit zee van de
residentie al dan niet in strijd zou zijn met het volkenrecht. Dat hij
ook in andere vraagstukken belang stelde, bewees zijn in 1888
uitgegeven overzicht van de Grondwetsherziening die het jaar daarvoor
haar beslag had gekregen: 
&lt;em&gt;De Grondwet toegelicht uit de gewisselde stukken in beide Kamers der
Staten-Generaal...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1888).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1885 werd Rooseboom bevorderd tot majoor, in 1890 tot
luitenant-kolonel. Het jaar daarop bedankte hij voor de Tweede Kamer en
werd hij benoemd tot directeur van de Hogere Krijgsschool. Kolonel en
sous-chef van de generale staf sinds 1894, verwierf Rooseboom in 1897
de generaalsrang door zijn bevordering tot generaal-majoor en
commandant van de stelling Amsterdam. Bij zijn ontslag uit de militaire
dienst in 1899 werd hij bevorderd tot luitenant-generaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roosebooms ontslag hing samen met zijn benoeming tot
gouverneur-generaal van Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Men mag aannemen, dat
deze benoeming het werk is geweest van de minister van Koloni&amp;euml;n
J.Th. Cremer, die Rooseboom uit de tijd van diens kamerlidmaatschap
goed kende. Dat de keuze op een militair viel - voor het eerst in bijna
zestig jaar na het overlijden van gouverneur-generaal D.J. de Eerens in
1840 - was op zichzelf niet zo verwonderlijk. De gebrekkige staat van
de Indische defensie baarde bij het opdringen van Japan en het verlies
van de Philippijnen door Spanje aan de Verenigde Staten grote zorgen.
Rooseboom leek de geschikte man om Indi&amp;euml; in een betere staat van
tegenweer te brengen bij een onverhoopte aanval van een buitenlandse
vijand. In de Indische pers vond Roosebooms benoeming echter geen
onverdeeld gunstig onthaal, vanwege zijn onbekendheid met Indi&amp;euml;
waarvoor hij in het verleden nooit enige belangstelling had
getoond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gouverneur-generaal, welk ambt hij op 3 oktober 1899 aanvaardde,
heeft Rooseboom niet geheel aan de verwachtingen ten opzichte van de
door hem te ondernemen reorganisatie van de Indische defensie
beantwoord. Ten dele kwam dit door omstandigheden buiten zijn schuld,
zoals het ontbreken van de benodigde fondsen. Wel werden onder zijn
bestuur de plannen uitgewerkt voor de stelling op de hoogvlakte van
Bandoeng en de verdedigingswerken te Batavia. Andere belangrijke
maatregelen die tijdens zijn bestuur tot stand kwamen, te beginnen met
het jaar 1904, de invoering van de gouvernementspandhuisdienst en de
opiumregie op Java. Voordien had het gouvernement het beheer van de
pandhuizen en de distributie van opium overgelaten aan Chinese pachters
die zich op deze wijze veelal ten koste van de inheemse bevolking
hadden kunnen verrijken. Ook werd in 1904 een begin gemaakt met het
reeds in de Troonrede van 1901 aangekondigde grote onderzoek naar de
oorzaken van de 'mindere welvaart' van de bevolking op Java,
welk onderzoek eerst in 1914 zou worden afgesloten, en met een,
eveneens door 'Den Haag' ingeleide, nieuwe werkwijze bij de
opstelling van de Indische begroting, waardoor het zwaartepunt meer in
Indi&amp;euml; kwam te liggen en minder in Nederland. Met Idenburg die in
1902 als minister van Koloni&amp;euml;n optrad liet de verstandhouding in
sommige opzichten te wensen over. Zo bood Rooseboom in december 1903
zijn ontslag aan, omdat hij door gewapend ingrijpen een einde wilde
maken aan de in het rijkje Tabanan op Bali bestaande
weduwenverbranding, terwijl Idenburg van een dergelijk ingrijpen niet
wilde weten. Het conflict kon worden bijgelegd doordat de raja van
Tabanan zich in het begin van 1904 naar de wensen van de Ned.-Indische
regering schikte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 oktober 1904 gaf Rooseboom het bestuur over aan zijn opvolger,
de pacificator van Atjeh, J.B. van Heutsz. In Nederland teruggekeerd,
waar hij zich te 's-Gravenhage vestigde, heeft hij niet meer actief
aan het politieke leven deelgenomen. Wel bekleedde hij nog het
voorzitterschap van de Staatscommissie voor Indische marinezaken die in
1908 haar rapport uitbracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rooseboom was een man met een brede belangstelling en grote
werkkracht. Hij behoorde onbetwist tot de militaire coryphee&amp;euml;n die
het kleine Nederlandse leger in zijn tijd telde. Als
gouverneur-generaal heeft hij, mogelijk door zijn reeds gevorderde
leeftijd en zijn onbekendheid met land en volk, echter geen belangrijke
initiatieven ontwikkeld. Wat Indi&amp;euml; omstreeks 1900 nodig had, was
ook niet zozeer een beroepsmilitair als wel een goed econoom die de
middelen kon aanwijzen om Java uit zijn 'mindere welvaart' op
te heffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Rooseboom heeft, voor zover bekend, geen persoonlijk archief
nagelaten. Wel is in het archief-Idenburg (Hist. Documentatiecentrum
voor Nederl. Protestantisme 1800-heden. Vrije Universiteit van
Amsterdam) een verzameling brieven van Rooseboom bewaard gebleven. Zie:
G. Puchinger, 
&lt;em&gt;Colijn en het einde van de coalitie. De geschiedenis van de
kabinetsformaties 1918-1924&lt;/em&gt;

(Kampen, 1969).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken: 
&lt;em&gt;Is Nederland verdedigbaar?&lt;/em&gt;

(Breda, [1871]); 
&lt;em&gt;Neerlands Staatkunde tegenover Duitschland&lt;/em&gt;

(Breda, [1872]); 
&lt;em&gt;Over de levende strijdkrachten&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1875); 
&lt;em&gt;Eenige beschouwingen naar aanleiding van het Ontwerp-Voorschrift op
het tirailleeren&lt;/em&gt;

(Breda, 1875); 
&lt;em&gt;De theorie van het schot der handvuurwapens, in het bijzonder met
het oog op het Nederlandsche infanteriegeweer&lt;/em&gt;

(Breda, 1878); 
&lt;em&gt;Ontwerp van wel tot regeling van de nationale militie en
schutterij&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1879).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[F. Netscher], 'Karakterschets. Gouverneur-Generaal W.
Rooseboom', in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

4 (1899) 564-578; R.A. van Sandick, 'De nieuwe
Gouverneur-Generaal', in 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

21 (1899) II, 773-778, 850-857; S. Kalft, in 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

42 (1920) I, 372-380; 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

2e dr. (Den Haag, 1927) V, 364-365; zie voor ambtelijke stukken van W.
Rooseboom in 
&lt;em&gt;Bronnenpublicatie betreffende de geschiedenis van
Nederlands-Indi&amp;euml; 1900-1942.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal en P. Creutzberg (Groningen, 1963-1972)I,
II, V. 


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum, te Leiden: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [28-10-2008].
&lt;/p&gt;


C. Fasseur
&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

