<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R&#252;ckert, Johan Hendrik Everwijn (1879-1918)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/ruckert"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruckert</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;uuml;ckert</name>, Johan Hendrik Everwijn</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1918"/>
    <state type="occupation">stedenbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/RUCKERT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;uuml;ckert, Johan Hendrik Everwijn&lt;/strong&gt;, ingenieur (Amsterdam 3-10-1879 - ' s-Hertogenbosch 15-11-1918).

  Zoon van Johannes Jacobus Gerardus R&amp;uuml;ckert, boekhouder, en
  Sara Borst. Gehuwd op 16-5-1905 met Jacoba Gerarda Broese. Uit
  dit huwelijk werden 2 dochters geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/RUCKERT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van R&amp;uuml;ckert, Johan Hendrik Everwijn&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;uuml;ckert groeide op als zoon van een boekhouder in
    Nieuwer Amstel. Zijn ingenieursopleiding kreeg hij aan de
    Koninklijke Militaire Academie (KMA) te Breda (1898-1900). In
    1901 werd hij aangesteld tot tweede luitenant-ingenieur bij het
    korps der genie. Het waarnemen van de eerst aanwezige ingenieur
    te Gorinchem in 1906/1907 leverde hem een offici&amp;euml;le
    tevredenheidsbetuiging op. In 1907 trad hij in dienst van de
    gemeente Leiden als ingenieur bij Gemeentewerken. Hier werd hij
    belast met de leiding over enige grote projecten, bijvoorbeeld:
    de stadsuitbreiding en de riolering, de dienst van de
    Haarlemmer vaart en de Vroomwateren. Voor verschillende van de
    in Leiden onder zijn leiding tot stand gebrachte werken werd
    hij in artikelen in de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    gecomplimenteerd, bijvoorbeeld voor de bouw van enige scholen
    en de Blauwpoortsbrug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 solliciteerde hij naar de functie van directeur van
    Publieke Werken in de gemeente Tilburg. Uit tien sollicitanten
    viel de keuze op hem. Begin januari 1913 trad hij in dienst.
    R&amp;uuml;ckert was zeer ge&amp;iuml;nteresseerd in taken als
    woningverbetering, tuindorpen en stedebouw. Zijn belangrijkste
    werk zou het ontwerpen van een uitbreidingsplan voor Tilburg
    zijn. R&amp;uuml;ckert is waarschijnlijk de eerste Nederlandse
    stedebouwkundige die sociaal-wetenschappelijke kennis gebruikte
    voor, en integreerde in, een uitbreidingsplan. In hetzelfde
    jaar van zijn benoeming in Tilburg volgde R&amp;uuml;ckert een
    leergang over stedebouw op de Baufachausstellung te Leipzig,
    die was georganiseerd door het Seminar f&amp;uuml;r St&amp;auml;dtebau
    an der Technischen Hochschule te Dresden. Hier werden colleges
    gegeven over de verschillende onderdelen van een
    uitbreidingsplan. Daar hoorde hij van problemen die in
    Nederland nog nauwelijks aan bod waren gekomen. In ons land
    stond de stedebouw, in tegenstelling tot Engeland en Duitsland,
    nog in de kinderschoenen en zou men tot 1926 moeten wachten
    voor hier het eerste handboek over dit onderwerp verscheen
    waarin ook aandacht zou worden besteed aan het
    sociaal-wetenschappelijk onderzoek ten behoeve van de
    stedebouw: de studie 
    &lt;em&gt;Stedebouw&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1926) van J. M. de Casseres. De in 1902 ingevoerde
    Woningwet had weliswaar voor elke stedebouwkundige ingreep een
    uitbreidingsplan voorgeschreven, maar heel precies wist men
    toen niet wat men daarmee aan moest. Daarom ook had de
    Vereeniging voor Staathuishoudkunde en de Statistiek in 1908
    het uitbrengen van preadviezen voorgelegd aan H.J. Nieboer,
    J.H. Valckenier Kips en J.W.C. Tellegen, die hadden gepoogd te
    antwoorden op de vragen: 
    &lt;em&gt;Welke gedragslijn moet aan de gemeenten worden aanbevolen in
    het belang van hare doelmatige uitbreiding? Zijn er
    wetswijzigingen noodig om deze gedragslijn mogelijk te maken?
    Zoo ja, welke?&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1908). Omdat met deze preadviezen de moderne
    opvattingen omtrent stedebouw kennelijk nog nauwelijks bleken
    te zijn ontwikkeld, ging R&amp;uuml;ckert, ook na zijn bezoek in
    Leipzig van 1913, bij buitenlandse stedebouwkundigen te
    rade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit R&amp;uuml;ckerts in 1917 aan de Tilburgse gemeenteraad
    aangeboden uitbreidingsplan blijkt dat hij uitstekend op de
    hoogte was van de stand van het stedebouwkundig onderzoek. De
    door hem gebruikte uitgangspunten zijn voornamelijk ontleend
    aan de Weense ontwerper Camillo Sitte, een voorstander van de
    natuurlijke methode van stedebouw. Bij het maken van het plan
    voor Tilburg pleegde R&amp;uuml;ckert voortdurend overleg met de
    Delftse hoogleraar prof. Valckenier Kips, tot wiens
    planologische denkbeelden R&amp;uuml;ckert zich aangetrokken
    voelde. Met grote zorg heeft R&amp;uuml;ckert alle stedebouwkundige
    factoren in Tilburg nagespeurd, om de
    ontwikkelingsmogelijkheden voor het toekomstige verkeer en
    industrie te benaderen. Hij bestudeerde de demografische
    ontwikkeling, maakte een indeling van de bevolking naar sociale
    klassen en gaf aan wat de vermoedelijke ontwikkeling hiervan
    zou zijn. Zijn werkzaamheden werden echter vertraagd door de
    mobilisatie. Ook R&amp;uuml;ckert zelf werd onder de wapenen
    geroepen en gelegerd te Wormerveer. Het uitbreidingsplan van
    R&amp;uuml;ckert heeft de uitleg van de stad Tilburg voor een
    belangrijk deel bepaald en werd pas in 1958 door een ander
    vervangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1913 en 1914 was R&amp;uuml;ckert ondertussen in een
    polemiek verzeild geraakt in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Ingenieur,&lt;/em&gt;

    naar aanleiding van zijn artikel: 'Stedenbouw, een arbeidsveld
    van den ingenieur bedreigd' (48 (1913) 1034-1036). Naar zijn
    oordeel, dat hij in zijn bijdrage uitsprak, begonnen
    architecten zich steeds meer de stedebouw als hun
    arbeidsterrein toe te eigenen. In deze strijd tussen de
    utiliteitsschool en de schoonheidsschool eiste R&amp;uuml;ckert het
    terrein van de stedebouw uiteraard op voor de ingenieurs. Zijn
    artikel leidde tot reacties van onder andere A. Keppler, M.A.
    Brinkman Visser, J.H.W. Leliman, W.F.C. Schaap en H.P. Berlage.
    Op de artikelen van Berlage en Keppler heeft R&amp;uuml;ckert nooit
    gereageerd, omdat zij op dusdanige toon waren geschreven dat
    hij met de auteurs geen discussie wenste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in andere opzichten nam R&amp;uuml;ckert als
    stedebouwkundige een wat aparte en zelfstandige positie in toen
    hij eenmaal in Tilburg werkte. Hij was van protestantse huize
    en bleef alleen al daarom een vreemde eend in de Tilburgse
    katholieke bijt. Hij was in 1913 pas tot directeur van Publieke
    Werken benoemd nadat de Tilburgers zich er door zijn Leidse
    superieuren van hadden laten overtuigen dat hij voor andere
    geloofsovertuigingen dan de zijne zeer tolerant was. Tot op
    zekere hoogte beantwoordde hij wel aan deze gewekte
    verwachtingen: politiek zou hij nooit echt actief worden, en om
    religieuze zaken zocht hij geen conflict. Maar wel stond
    R&amp;uuml;ckert bekend als een sociaal voelend man, die zich
    sociale noden en misstanden ernstig aantrok. In Leiden was hij
    reeds bestuurslid geweest van de Afdeeling van de Volksbond
    tegen drankmisbruik, en in Tilburg zouden zijn progressieve
    opvattingen alsmede zijn wetenschappelijke gerichtheid tot
    toenemende conflicten leiden met de wethouder van Publieke
    Werken E.N.R. van Roessel, de gemeenteraad, Tilburgse
    architecten en met ondergeschikten. R&amp;uuml;ckert paste
    eenvoudigweg niet in de in deze gemeente gevestigde
    verhoudingen. Najaar 1916 reeds solliciteerde hij naar een
    gelijke functie te 's-Hertogenbosch, waar hij per 20 januari
    1917 werd benoemd. In deze stad overleed R&amp;uuml;ckert een jaar
    later, 39 jaar oud. Voor de stedebouw in Nederland heeft hij
    zich in zijn korte leven zeer verdienstelijk gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Gemeentearchief Tilburg; kadettenboeken in bibliotheek
  KMA te Breda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Rapport van... R&amp;uuml;ckert... met betrekking tot het algemeen
  uitbreidingsplan der Gemeente Tilburg.&lt;/em&gt;

  Bijlagen nr. 72 bij de Notulen van de Raad van 5 januari 1917.
  Aanwezig in bibliotheek van Nederlands Instituut voor Ruimtelijke
  Ordening en Volkshuisvesting (NIROV) te 's-Gravenhage; artikelen
  in vaktijdschriften als bijvoorbeeld 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  en de 
  &lt;em&gt;Bouwwereld.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. M. H. R. Kersemaekers, in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  33 (1918) 1001-1002; P. de Ruiter, 'Over de opkomst van de
  moderne stedenbouw en planologie (1870-1945) en de betekenis van
  het Nederlandsen Instituut voor Volkshuisvesting en Stedebouw',
  in 
  &lt;em&gt;Akt. Aktueel Kunsttijdschrift&lt;/em&gt;

  4 (1980) 2 (,) 14-22 en 4 (1980) 3 (,) 11-21; R. Stolzenburg, 
  &lt;em&gt;Het sociaal-wetenschappelijk onderzoek bij het uitbreidings-
  en structuurplan. Een sociografische opgave&lt;/em&gt;

  (Eindhoven, 1984). Proefschrift Universiteit Amsterdam; M.
  Rossen, 'R&amp;uuml;ckert, een omstreden figuur. Voor een stedebouwer
  op de bres!', in 
  &lt;em&gt;Tilburg. Tijdschrift voor geschiedenis, monumenten en
  cultuur&lt;/em&gt;

  2 (1984) 4 (dec.) 16-18.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  33 (1918) 1001 &lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Mw. M.J.J.G. Rossen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

