<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R$uuml;mke, Henricus Cornelius (1893-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/rumke"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rumke</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;uuml;mke</name>, Henricus Cornelius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">psychiater</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/rumke.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;uuml;mke, Henricus Cornelius&lt;/strong&gt;, psychiater (Leiden 16-1-1893 - Z&amp;uuml;rich (Zwitserland) 22-5-1967). 
Zoon van Christian Ludwig R&amp;uuml;mke, huisarts, en Cornelia
  Gerardina Kips. Gehuwd op 24-2-1921 met Nelly Catharina Bakker
  (1889-1976), zenuwarts. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1
  dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/rumke.jpg' alt='afbeelding van R&amp;uuml;mke, Henricus Cornelius'&gt;Hen (spreek uit: Han) R&amp;uuml;mke kwam uit een typische doktersfamilie. Een
    studie geneeskunde lag daarom voor de hand. Na in Leiden en Den
    Haag - de stad waarheen het ouderlijk gezin in 1905 was
    verhuisd - het gymnasium te hebben doorlopen ging hij in 1911
    medicijnen studeren aan de gemeentelijke Universiteit van
    Amsterdam. Zeven jaar later legde hij daar zijn semi-artsexamen
    af. Zijn eigenlijke opleiding tot zenuwarts ontving R&amp;uuml;mke
    in de Amsterdamse Valeriuskliniek, bij L. Bouman, hoogleraar
    theoretische biologie, psychiatrie en neurologie aan de Vrije
    Universiteit. Hij ontmoette er zijn latere echtgenote, die hier
    eveneens arts-assistent was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waarom de uit een volstrekt buitenkerkelijk gezin stammende
    R&amp;uuml;mke assistent werd in deze toentertijd streng
    gereformeerde psychiatrische inrichting, is niet duidelijk.
    Mogelijk voelde R&amp;uuml;mke zich bij deze keuze aangesproken
    door Boumans opvatting dat het voor de psychiatrie van belang
    was zich te ori&amp;euml;nteren op de psychologie en daarbij - zij
    het met reserves - 'ook de beschrijvingen van dichters en
    kunstenaars te gebruiken [...] die ook voor den
    wetenschappelijken psycholoog belangrijke bijdragen geleverd
    hebben' (L. Bouman, 
    &lt;em&gt;De wetenschappelijke beoefening der psychiatrie&lt;/em&gt;

    (1907) 25). Hoe het ook zij, R&amp;uuml;mke nam zich deze
    aansporing ter harte en heeft zijn psychiatrische beschouwingen
    steeds gelardeerd met verwijzingen naar de schone letteren.
    Daarnaast heeft hij in deze jaren ook zelf geprobeerd als
    dichter voet aan de grond te krijgen. Reeds tijdens zijn
    studiejaren deed hij po&amp;euml;tische pogingen. Hij zocht contact
    met Albert Verwey, door wie hij graag begeleid wenste te
    worden. Aanvankelijk hield deze dichter de zaak wat af, maar
    R&amp;uuml;mke hield vol, en in 1917 publiceerde Verwey enkele
    verzen van hem in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waarschijnlijk door Bouman op dit spoor gezet, schreef
    R&amp;uuml;mke het proefschrift 
    &lt;em&gt;Phaenomenologische en klinisch-psychiatrische studie over
    geluksgevoel&lt;/em&gt;

    . Aangezien Bouman aan de Vrije Universiteit niet het ius
    promovendi bezat, promoveerde R&amp;uuml;mke hierop bij C. Winkler,
    hoogleraar in de neurologie en psychiatrie aan de
    Rijksuniversiteit te Utrecht, op 5 juni 1923. Deze dissertatie
    was de eerste omvangrijke Nederlandse publicatie over het
    gebruik van de fenomenologische methode in de psychiatrie en
    als zodanig een mijlpaal. R&amp;uuml;mke verwierf op deze wijze een
    reputatie als fenomenologisch psychiater, terwijl de opname van
    zijn proefschrift in vertaling in de prestigieuze serie 
    &lt;em&gt;Monographien aus dem Gesamtgebiete der Neurologie und
    Psychiatrie&lt;/em&gt;

    internationale aandacht op hem vestigde. Gedurende zijn jaren
    in de Valeriuskliniek legde R&amp;uuml;mke tevens zijn eerste
    buitenlandse contacten: tussen 1920 en 1922 verbleef hij steeds
    gedurende enige weken in Zwitserland. In 1927 maakte hij, om
    zich nader te verdiepen in de psychotherapie, een maand durende
    'leeranalyse' door bij de psychiater Alphonse Maeder in
    Z&amp;uuml;rich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen zijn mentor L. Bouman in 1925 naar Utrecht vertrok om
    daar hoogleraar te worden, werd R&amp;uuml;mkes positie aan de
    Valeriuskliniek spoedig marginaal. Eind 1927 vroeg K.H. Bouman,
    de hoogleraar psychiatrie en neurologie aan de Universiteit van
    Amsterdam, hem in zijn polikliniek te komen werken. R&amp;uuml;mke
    accepteerde het aanbod en werd in 1928 eerst assistent, later
    chef de clinique in het Amsterdamse Wilhelmina-Gasthuis
    ('Paviljoen Drie').&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het werk in de kliniek publiceerde R&amp;uuml;mke
    verscheidene artikelen in Nederlandse en Duitse
    vaktijdschriften. Belangrijk voor zijn reputatie als psycholoog
    was zijn boek 
    &lt;em&gt;Inleiding in de karakterkunde&lt;/em&gt;

    uit 1929, een eerste Nederlandstalig overzicht van wat later
    persoonlijkheidsleer zou worden genoemd. Bij R&amp;uuml;mke omvatte
    het echter meer, omdat hij bijvoorbeeld ook veel aandacht
    schonk aan de biologisch gegeven constitutie. Reeds in deze
    tijd vindt men bij R&amp;uuml;mke - en dat zal karakteristiek voor
    hem blijven - een brede ori&amp;euml;ntering binnen de psychiatrie
    en een weigering zich vast te leggen op &amp;eacute;&amp;eacute;n bepaalde
    richting. Hij wilde niet slechts een traditionele - somatisch
    geori&amp;euml;nteerde - psychiater zijn, maar evenzeer een
    psycholoog. Terwijl de psychologisch ge&amp;iuml;nteresseerde
    psychiaters zich doorgaans uitspraken voor de psychoanalyse dan
    wel de fenomenologische richting, wenste R&amp;uuml;mke beide
    benaderingen toe te passen. Deze werkwijze moge erudiet en
    lofwaardig zijn, ze moet hem in die jaren toch parten hebben
    gespeeld. Tot driemaal toe liep hij, mede door zijn niet
    ondubbelzinnige profiel, een hoogleraarspost mis: in 1929 in
    Groningen, in 1931 in Leiden en in 1932 aan de Universiteit van
    Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd R&amp;uuml;mke op voordracht van L. Bouman benoemd
    tot conservator van de Utrechtse psychiatrische en
    neurologische kliniek en tot bijzonder hoogleraar in de
    ontwikkelingspsychologie. Na Boumans overlijden in 1936 besloot
    de faculteit, in navolging van hetgeen elders reeds was
    geschied, diens leerstoel te splitsen. W.G. Sillevis Smitt werd
    benoemd als ordinarius voor de neurologie, terwijl aan
    R&amp;uuml;mke de psychiatrie werd toevertrouwd. Voor R&amp;uuml;mke
    moet dit een ideale situatie geweest zijn. Hij kon zich nu
    verder als hoogleraar bezighouden met psychiatrie op een vooral
    psychologisch geori&amp;euml;nteerde wijze, met klinische
    behandeling en psychotherapie van pati&amp;euml;nten en hoefde zich
    niet meer te bekommeren om formele verplichtingen ten aanzien
    van de neurologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het college ontwikkelingspsychologie dat R&amp;uuml;mke voorheen
    gaf, behoorde nu niet langer tot zijn onderwijsverplichtingen,
    maar hij behield het toch. Het werd het college medische
    psychologie, in de jaren van de Duitse bezetting &amp;eacute;&amp;eacute;n
    van de bekendste en meest bezochte colleges, ofschoon het voor
    niemand verplicht was. Het werd gegeven op een tijdstip dat er
    nauwelijks andere colleges waren - woensdag van 17.15 tot 18.00
    uur - en kon door studenten van allerlei faculteiten worden
    bezocht. R&amp;uuml;mke behandelde er in hoofdzaak de stof uit zijn
    twee psychologische werken, namelijk het eerdergenoemde 
    &lt;em&gt;Inleiding in de karakterkunde&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Levenstijdperken van den man&lt;/em&gt;

    uit 1938. Daarbij besteedde hij veel aandacht aan Klages en aan
    de ontwikkelingspsychologie. Afwisselend werden door hem ook
    steeds gedurende een jaar de theorie&amp;euml;n van S. Freud, C.G.
    Jung en A. Adler behandeld. Vooral wanneer hij - zo ongeveer
    als enige in die tijd - sprak over seksuologische onderwerpen,
    hingen vele honderden studenten aan zijn lippen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de psychologie in Utrecht is R&amp;uuml;mke ook anderszins
    belangrijk gebleven: hij was jarenlang verantwoordelijk voor de
    inleiding in de psychopathologie. Van ongeveer 1950 tot 1958 is
    hij bovendien lid geweest van de examencommissie
    psychologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn benoeming tot hoogleraar in de psychiatrie had
    R&amp;uuml;mke een top bereikt in zijn carri&amp;egrave;re en
    wetenschappelijke ontwikkeling. De onderwerpen waarvoor hij
    zich binnen zijn vakgebied interesseerde, lagen vast, hij had
    een omvangrijke kennis van de literatuur en veel praktische
    ervaring opgedaan. In de volgende jaren werden deze inzichten
    en ervaringen toegepast en uitgewerkt. Naast een groot aantal
    gelegenheidsbijdragen en enige inhoudelijk-psychiatrische
    artikelen schreef R&amp;uuml;mke vooral na 1945 vele beschouwingen
    waarin hij de plaats probeerde te bepalen van zijn vakgebied in
    de zich snel moderniserende wereld. Tal van nieuwe
    ontwikkelingen deden zich voor: de geestelijke gezondheidszorg
    breidde zich uit, en de wereld werd door toenemende mobiliteit,
    groeiende informatievoorziening en technische innovaties steeds
    kleiner. R&amp;uuml;mke beperkte zich niet louter tot het
    uitoefenen van zijn vak. Met een zekere nieuwsgierigheid
    bemoeide hij zich met de gevolgen van maatschappelijke
    ontwikkelingen voor de geestelijke gezondheid en de geestelijke
    gezondheidszorg, en hij zocht daarbij voor zichzelf - als lid
    van tal van commissies en besturen - een leidende rol. Een
    aantal van zijn artikelen voegde R&amp;uuml;mke telkens samen tot
    zijn veelgelezen 'bundels over psychiatrie'. Tussen 1954 en
    1967 verscheen zijn driedelig handboek 
    &lt;em&gt;Psychiatrie&lt;/em&gt;

    , dat echter veel minder invloed heeft uitgeoefend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was R&amp;uuml;mke ook als dichter actief gebleven. In
    1934 was onder het pseudoniem H. Cornelius zijn bundel 
    &lt;em&gt;De afgelegde weg&lt;/em&gt;

    verschenen. Aan het einde van zijn carri&amp;egrave;re schreef hij in
    opdracht van het ministerie van Onderwijs, Kunsten en
    Wetenschappen een uitgebreid essay 
    &lt;em&gt;Over Frederik van Eeden's Van de koele meren des doods&lt;/em&gt;

    , waarvoor hij in 1964 de Henri&amp;euml;tte Roland Holst-prijs
    ontving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het eerste wereldcongres over geestelijke gezondheid te
    Londen in 1948 werd R&amp;uuml;mke door de Angelsaksische
    psychiatrie 'ontdekt'. Sindsdien bezette hij verschillende
    leidinggevende posten binnen de World Federation for Mental
    Health (WFMH), waardoor hij ook in het buitenland aanzien
    verwierf. Deze internationale erkenning heeft hem en de
    Nederlandse psychiatrie goed gedaan. Allerlei vooraanstaande
    personen uit de WFMH bezochten hem priv&amp;eacute; te Utrecht, en in
    R&amp;uuml;mkes kliniek zaten buitenlanders soms in de rij te
    wachten om door hem ontvangen te worden. Ook zelf trok hij erop
    uit en vertegenwoordigde zo de Nederlandse psychiatrie in het
    buitenland. Na zijn emeritaat in 1963 werd R&amp;uuml;mke
    uitgenodigd een jaar gasthoogleraar te zijn aan de universiteit
    van Ann Arbor in de Verenigde Staten. Het is in dit verband
    typerend dat hij in 1967 stierf te Z&amp;uuml;rich: in het
    buitenland, ten gevolge van een hartaanval tijdens een
    lezingentour door Duitsland en Zwitserland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Bibliografisch overzicht van het werk van H.C. R&amp;uuml;mke'
    in de onder L genoemde publicatie van Van Belzen, 
    &lt;em&gt;Gezondheid, ziekte en psychiatrie volgens H.C.
    R&amp;uuml;mke&lt;/em&gt;

    , 78-90.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.A. van Belzen, 
  &lt;em&gt;Gezondheid, ziekte en psychiatrie volgens H.C. R&amp;uuml;mke&lt;/em&gt;

  (Zeist 1988); idem, 
  &lt;em&gt;R&amp;uuml;mke, religie en godsdienstpsychologie. Achtergronden en
  vooronderstellingen&lt;/em&gt;

  (Kampen 1991).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  J.A. van Belzen, 
  &lt;em&gt;Gezondheid, ziekte en psychiatrie volgens H.C. R&amp;uuml;mke&lt;/em&gt;

  (Zeist 1988) tegenover titelpagina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.A. van Belzen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

