<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>R&#195;&#188;ter, Adolf Johann Cord (1907-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/rueter"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">rueter</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">R&amp;uuml;ter</name>, Adolf Johann Cord</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1907"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/RUTER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;R&amp;uuml;ter, Adolf Johann Cord&lt;/strong&gt;, historicus (Delft 14-3-1907 - Leiden 11-8-1965).

Zoon van Christian Frederik R&amp;uuml;ter, winkelier, en Dorothea Sophia
Catharina van der Woude. Gehuwd op 13-7-1937 met Johanne Josephine
Tollenaar. Uit dit huwelijk werden 2 zonen en 1 dochter geboren.
Echtscheiding volgde op 5-6-1954.

&lt;img src=&amp;quot;images/RUTER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van R&amp;uuml;ter, Adolf Johann Cord&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komende uit een Hoogduitse familie van agrari&amp;euml;rs, die zich in
het begin der 19de-eeuw in de buurt van Delft vestigde, is hij in deze
stad opgegroeid in een gezin van kleine neringdoenden. Door
financi&amp;euml;le steun van de Fundatie van de Vrijvrouwe van Renswoude
hiertoe in staat gesteld, deed hij na zijn HBS staatsexamen in 1926 en
studeerde geschiedenis te Leiden, legde zijn examens cum laude af en
promoveerde in november 1935 eveneens met lof tot doctor in de letteren
en wijsbegeerte. Het is weinigen gegeven als proefschrift, in zo korte
tijd tot stand gebracht, tevens een meesterwerk te leveren. Dit is
R&amp;uuml;ter gelukt met zijn boek 
&lt;em&gt;De Spoorwegstakingen van 1903. Een spiegel der arbeidersbeweging in
Nederland.&lt;/em&gt;

Wat de ondertitel belooft, wordt ten volle ingelost. De weergave der
feiten is even bewonderenswaardig als het speurderswerk waarop het
berust. Want geen geordende archieven, zoals later mede en vooral door
zijn toedoen tot stand kwamen, stonden aan de jonge promovendus ten
dienste. Het beste bewijs van waardering voor de objectieve behandeling
van zijn zelfgekozen onderwerp is kort na het verschijnen en tien jaar
na de dood van de auteur uit twee totaal verschillende kringen van
lezers gekomen. In 
&lt;em&gt;Antirevolutionnaire Staatkunde&lt;/em&gt;

van 1938, gaf hij op verzoek der redactie een samenvatting van zijn
omvangrijke werk, in een twintigtal pagina's, tot volle
tevredenheid van de geestelijke nazaten van Abraham Kuyper; in 1975
deed de Socialistische Uitgeverij te Nijmegen een integrale herdruk
verschijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1931 tot 1932 en voorts van september 1935 tot april 1941 was
R&amp;uuml;ter leraar, respectievelijk in Hilversum en in Velsen. Zoals zo
vaak met jonge leraren het geval is, gelukte het de tweede maal beter
dan de eerste. Dit kwam, naar zijn eigen zeggen, vooral doordat hij de
leidsels later strakker aanhaalde: 'Kinderen zijn geboren
aanhangers van een dictatuur.' Dat was een van zijn bon mots uit
deze periode. Wee de hoorder, die hem op deze momenten ernstig nam en
protesteerde! Men kon in dergelijke gevallen van zijn sarcastische
terugstoot zeker zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het middelbaar onderwijs zou echter zijn roeping niet zijn. Reeds
voordat zijn proefschrift verscheen, werd hij medewerker, aanvankelijk
voor halve dagen, aan het Internationaal Instituut voor Sociale
Geschiedenis (IISG) te Amsterdam. Daar werkte hij onder N.W. Posthumus,
wiens mededirecteur en opvolger hij later zou worden. Toen de Duitse
bezetting kwam, werd het Instituut in beslag genomen en het personeel
tegen 1 oktober 1940 ontslagen, zij het met behoud van salaris tot 1
januari 1941. Op dezelfde datum werd hij conservator, in 1945
waarnemend bibliothecaris, van de Universiteitsbibliotheek te Utrecht.
De ervaring, aldaar opgedaan, zou hem in een latere periode van zijn
leven als directeur van het IISG te stade komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels beschikte het lot anders. H.Th. Colenbrander was emeritus
geworden, stierf in 1945, en de leerstoel in de vaderlandse
geschiedenis in Leiden vaceerde. R&amp;uuml;ter werd benoemd; bovenal
herinnerden zij, die hem voordroegen, zich het loffelijk oordeel van
Huizinga, die niet bepaald scheutig was met openlijke blijken van zijn
appreciatie, maar reeds vroeg de aandacht op R&amp;uuml;ter had gevestigd;
bewaard is voorts een notitie uit 1931: 'aanleg en ijver
voortreffelijk, een der meest belovende historici die ik onder mijn
leerlingen gevonden heb.' (A.E. Cohen, in de bundel 
&lt;em&gt;Johan Huizinga 1872-1972 . . .&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1973) 197). Met dit getuigenis kwam hij als
hoogleraar naar Leiden, en heeft hij aan de verwachting waarvan
Huizinga had gewaagd ten volle voldaan. In 1961 verwisselde hij de
opdracht in de vaderlandse geschiedenis voor een nieuwe in de sociale
geschiedenis. Als zovele vijftigers wilde hij een nieuw begin, tevens
een taak, die nauwer aansloot bij zijn redacteurschap van de 
&lt;em&gt;International Review of Social History&lt;/em&gt;

en bij zijn werk in het IISG, dat om met L.J. Rogier te spreken, aan
Posthumus het aanzijn, aan R&amp;uuml;ter de wereldnaam dankt. Th.J.G.
Locher en Rogier hebben in hun herdenkingen deze taken uitvoerig
besproken. Met name zij hier gewezen op zijn inzicht te profiteren van
het zo gunstige tijdsgewricht voor het verzamelen van onschatbaar
archiefmateriaal, dat zonder zijn energieke bemoeienis zou zijn
verdwenen. Men was in Nederland niet zorgvuldig omgesprongen met de
bronnen over sociale groepen en hun ontwikkeling. Posthumus gaf hier de
aanzet, R&amp;uuml;ter nam in veel breder internationaal verband het werk
over, zodat zijn Instituut thans een plaats inneemt, die in belang
overeenstemt met het Instituut voor Marxisme en Leninisme in
Moskou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sociale geschiedenis was voor hem een ruimer terrein dan de historie
van geknechte groepen (waarnaar in Nederland vooral de belangstelling
uitging); evenmin wilde hij alle facetten van groepsgeschiedenis voor
sociale historici gereserveerd zien, zich hierdoor nadrukkelijk
onderscheidend van de zienswijze van Engelse vakgenoten. Zijn
middenstandpunt heeft hij reeds in 1950 verdedigd op het IXe Congres
International des Sciences Historiques te Parijs 
&lt;em&gt;(Historische Studies over mens en samenleving,&lt;/em&gt;

3-10); dit standpunt is hij nooit ontrouw geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaderlandse geschiedenis en sociale geschiedenis zijn gecombineerd
in zijn tweede grote standaardwerk 
&lt;em&gt;Rijden en staken. De Nederlandse spoorwegen in oorlogstijd&lt;/em&gt;

(1960). De opdracht hiertoe had hij in 1946 aanvaard en ongeveer tien
jaren heeft hij de tijd, die andere besognes hem lieten, aan dit werk
besteed, wederom resultaat van eigen onderzoek, een moeizame tocht door
een eerst onoverzienbaar materiaal, waarbij enqu&amp;ecirc;teren van
betrokkenen een tijdrovende maar boeiende neventaak bleek. De weerklank
van zijn concept-uitgave, aan betrokkenen ter lezing gezonden, was fel
en vaak negatief. Tegennota's heeft de auteur, waar hij zich
verenigen kon met hun inhoud, verwerkt. Maar ten slotte was het
z&amp;iacute;jn boek, dat zijn kijk gaf op de spoorwegstakingen van
1944-1945, die vlak na de vrede als een hero&amp;iuml;sch gebeuren uit de
oorlogstijd werden beschouwd. R&amp;uuml;ter heeft hier, zonder aan de
verdiensten van personen en instanties voorbij te gaan, het epos
ontluisterd. De golven sloegen hoog op, maar de auteur bleek niet
bereid wat hij voor waarheid hield, te herzien en ten slotte gaf de
regering haar toestemming tot publikatie. De lijdensweg, die hij moest
gaan, tekent hij sober in het 'Woord Vooraf van dit nobele boek.
Naast deze grote regeringsopdracht, waaraan hij de beste van zijn rijpe
jaren besteedde, heeft hij de regering geadviseerd over de verdiensten
van de massagetherapeut Felix Kersten, die door zijn invloed op Himmler
vele slachtoffers van het Nazibewind zou hebben gered. Het nooit in
druk verschenen rapport der Commissie ad hoc, bestaande uit R&amp;uuml;ter
en twee hoge ambtenaren, verraadt volgens zijn biograaf Locher (p.
XXVII) in het historisch gedeelte R&amp;uuml;ters stijl en is 'een
model van contemporain historisch-kritisch onderzoek'. Zowel de rol
van Kersten als de uitslag van het onderzoek (1950) is aangevochten
door L. de Jong: 'Heeft Felix Kersten het Nederlandse volk
gered?' in 
&lt;em&gt;Studies over Nederland in oorlogstijd&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972) 301-369.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;uuml;ters kleinere geschriften zijn na zijn overlijden opnieuw
gepubliceerd in 
&lt;em&gt;Historische Studies...&lt;/em&gt;

(1967). Het meeste hiervan handelt over Nederlandse, sociale en
politieke geschiedenis. Hieruit blijkt dat hij zijn eerste leeropdracht
trouw is gebleven. Enkele bijzondere bijdragen vormen de, helaas zeer
korte, schetsen over Huizinga, Colenbrander en Fruin. Met de laatste
voelde hij zich verwant in vele opzichten. De eerste heeft hij met
gereserveerdheid bewonderd, Colenbrander echter heeft hij vol begrip in
geacheveerdere vorm, voor een herdenking in de Kon. Ned. Akad. van
Wetenschappen, getekend en daarbij ook in bepaalde passages een
zelfportret gegeven in de karakterschets van zijn promotor. 'Hij
was een gesloten en wat eenzelvig levend man, wie die eenzelvigheid
soms drukte. Hij was positief, direct, op de man af en militant... Hij
had, voor wie er gevoelig voor was, de charme van zijn vrijzinnigheid.
Hij droeg het hart hoog en het was, bij zijn hoofdigheid en
strijdbaarheid, niet moeilijk met hem in conflict te komen, maar hij
kon tegenspraak velen, ook van zijn leerlingen'. 
&lt;em&gt;(Historische Studies...,&lt;/em&gt;

457).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De leerlingen van R&amp;uuml;ter zelf kan men kwantitatief niet afmeten
aan het betrekkelijk geringe aantal promoties, een zestal, die onder
zijn leiding of kort na zijn verscheiden werden verdedigd. Zijn invloed
reikte veel verder door zijn aansporingen en colleges. Hij gaf goed en
levendig college, liet de studenten alle vrijheid zichzelf te vormen,
maar zette hen onder zijn scherpe kritiek. Deze gold niet alleen hun
werk, maar ook hun vorming tot staatsburger. Herhaaldelijk heeft hij
zich, o.a. in 1932 en 1951, uitgesproken over de plicht van de student
'aan politiek te doen'. Hoezeer zou hij veranderingen in dit
opzicht, die na zijn dood ook in Nederland zijn doorgebroken, hebben
toegejuicht, hoezeer zou hij anderzijds voor excessen hebben
gewaarschuwd! De beste samenvatting van zijn zienswijze op dit gebied
is te vinden in 
&lt;em&gt;Mededelingen uit de Civitas Academica Lugduno Batava&lt;/em&gt;

van juni 1951, een fel requisitoir tegen de student, maar ook tegen de
politiek, die bij jonge mensen niet belangstelling wekte. Het stelsel
van evenredige vertegenwoordiging is niet in staat de staatsburger te
boeien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terugkeer tot het districtenstelsel is echter een onmogelijkheid. De
opbouw van de studentenmaatschappij stimuleert de belangstelling
geenszins, aldus R&amp;uuml;ter. En hij ziet hier een taak voor de
studenten zelf met en in de politieke partijen, maar niet voor de
universiteit als zodanig. In dit alles verraadt zich de sociale
historicus, die ook hier het naaste verleden en het heden beoordeelt.
Als zodanig toonde hij ook een sterke maatschappelijke
verantwoordelijkheid; daardoor gedreven aanvaardde hij tal van
tijdrovende nevenfuncties in zijn Universiteit en in de organisatie van
de historische wetenschap. Vele jaren was hij bijv. secretaris van het
Ned. Comit&amp;eacute; voor Geschiedkundige Wetenschappen. Erkenning van zijn
werk is hem in het buitenland eerder ten deel gevallen dan in
Nederland. Hij gold als een vreemde eend in de vaderlandse bijt. Zo
werd hij twee maanden voor zijn heengaan benoemd tot lid van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, een rijkelijk late
erkenning voor zijn betekenis als beoefenaar der historische
wetenschappen. De benoeming heeft hem toch voldoening gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn biografen Rogier en Locher verschillen van mening over de
vraag, of de geschiedenis van Nederland hem te eng was geworden en of
hier de verklaring ligt voor het aanvaarden van een andere leeropdracht
(1961), een uitdaging die hij dan, al spoedig door ziekte gekweld, niet
meer met succes zou hebben kunnen beantwoorden. Dit punt zal een
onzekerheid blijven in de persoonsbeschrijving van R&amp;uuml;ter door
lateren. Een feit is, dat hij zich steeds heeft ingezet voor het
blijven voortbestaan van een leerstoel in de 'vaderlandse
geschiedenis' en het smalen van anderen over die in hun oog
onvruchtbare beperking verontwaardigd afwees, officieel in
vergaderingen en ook in persoonlijke gesprekken. Een tweede
geschilpunt, eveneens bij zijn genoemde biografen aanwezig, is zijn
verhouding tot zijn leermeesters Colenbrander en Huizinga. Op grond van
persoonlijke gesprekken met R&amp;uuml;ter over zijn studietijd, gevoegd
bij wat hij zelf (zeer sober) over beiden schreef, moet schrijver dezes
Lochers visie, volgens welke geen sprake was van een zekere wrok ten
aanzien van Huizinga voor de juiste houden. 
&lt;em&gt;(Historische Studies ..&lt;/em&gt;

., XI-XII.; XXII).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Liberaal gezind, sociaal voelend en strijdbaar, staat hij, zelf een
voorwerp van meningsverschil reeds van zijn biografen vlak na zijn
dood, in de reeks van markante Nederlandse historici uit het midden der
twintigste eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie, in 
&lt;em&gt;Historische Studies over mens en samenleving.&lt;/em&gt;

Onder red. van Th.J.G. Locher, W. den Boer en B.W. Schaper (Assen,
1967) 493-499.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.J. Rogier, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1966-1967,&lt;/em&gt;

389-405; Th.J.G. Locher, 'R&amp;uuml;ter en zijn werk' in 
&lt;em&gt;Historische Studies..&lt;/em&gt;

., IX-XXXIII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Leiden: http://www.geschiedenis.leidenuniv.nl/index.php3?m=114&amp;c=492 [8-8-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.den Boer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

