<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ruijgers, Gerardus Johannes Nicolaas Maria (1911-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ruijgers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruijgers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ruijgers</name>, Gerardus Johannes Nicolaas Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1911"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RUIJGERSGJNM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ruijgers, Gerardus Johannes Nicolaas Maria&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Geert Ruygers&lt;/b&gt;), katholiek politicus (Rotterdam 21-8-1911 - 's-Gravenhage 18-2-1970).

Zoon van Johannes Augustus Cornelis Maria Ruijgers, koopman, en Johanna
Jacoba Maria van Zeijl. Gehuwd op 11-7-1941 met Cornelia Adriana
Wilhelmina Maria Smulders. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/RUIJGERSGJNM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Geert Ruygers&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruygers groeide op in een goed rooms middenstandsgezin, volgde de
gymnasiumopleiding en voltooide een MO-studie Nederlands bij de
Katholieke Leergangen in Tilburg. Hoewel daarna leraar Nederlands aan
het &amp;quot;St. Norbertus Lyceum&amp;quot; te Roosendaal (1937-1940), was hij
toch in de eerste plaats met pen en woord de bezielde verkondiger. In
zijn jonge jaren deed hij zijn inspiratie vooral op bij de katholieke
Franse personalist Jacques Maritain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 werd Ruygers hoofdredacteur van het 'Diets'
geori&amp;euml;nteerde 
&lt;em&gt;Brabantia Nostra,&lt;/em&gt;

dat van het katholieke Brabant de kern van de Nederlanden wilde maken
en ervoor pleitte aan de maatschappij een corporatistische inrichting
te geven. Van 1940 tot 1941 toonde de groep rond 
&lt;em&gt;Brabantia Nostra&lt;/em&gt;

zich erg actief in de Nederlandsche Unie. Ruygers belastte zich er met
het ressort 'studie, pers en propaganda' en trad op als
hoofdredacteur van het weekblad 
&lt;em&gt;De Unie.&lt;/em&gt;

Dit blad schreef hij voor een groot deel vol, vanuit de overtuiging dat
Nederland zich moest aansluiten bij het 'nieuwe Europa'. De
vaderlandse fraselogie klonk nogal eens hol, en pro-Duitse uitlatingen,
die ook binnen de Unie verontwaardiging wekten, waren eerder regel dan
uitzondering. Ruygers was in deze tijd een duidelijk exponent van de
groep binnen de Unie voor wie de bezetting een bevrijding betekende van
het democratisch gedoe, de klassenstrijd en het evenzeer onchristelijke
individualisme, en die hunkerde naar een meer op harmonie gerichte
maatschappij, wat Ruygers betreft gemodelleerd naar de organische orde
van de christelijke middeleeuwen. Ruygers pleitte in de Unie ook het
langst voor een fusie met het Nationaal Front van Arnold Meyer, met wie
hij reeds in zijn tijd bij 
&lt;em&gt;Brabantia Nostra&lt;/em&gt;

contact had gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het verdwijnen van de Nederlandsche Unie, eind 1941, speelde
Ruygers een hoofdrol in de illegale bladen 
&lt;em&gt;Je Maintiendrai (JM)&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Christofoor,&lt;/em&gt;

waarvan hij resp. redacteur en medewerker was (na de bevrijding zou hij
in 1946 hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;JM&lt;/em&gt;

worden, daarna voorzitter van de redactieraad van 
&lt;em&gt;JM-De Stem van Nederland,&lt;/em&gt;

en vanaf 1950 zou hij deel uitmaken van de uit 
&lt;em&gt;Christofoor&lt;/em&gt;

voortgekomen beweging 
&lt;em&gt;Te Elfder Ure,&lt;/em&gt;

van welk gelijknamig blad hij redacteur zou worden). Via deze bladen
bleef hij vanaf 1942 zijn gemeenschapsgedachten propageren, maar
naarmate het naziregime in bezet Nederland onverbloemder terreur
uitoefende, ontdeed hij die van de pro-Duitse tinten en liet ze
aansluiten op de personalistisch-socialistische idee&amp;euml;n, die na de
oorlog kenmerkend werden voor de 
&lt;em&gt;Nederlandse Volksbeweging,&lt;/em&gt;

wier manifest van mei 1945 hij dan ook heeft medeondertekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langs deze weg, door meer ex-Unieleden afgelegd, kwam Ruygers ten
slotte in 1946 in de Partij van de Arbeid (PVDA) terecht, waar hij tot
1967 deel zou uitmaken van het bestuur. Ondanks zijn Unie-verleden
mocht hij daar optreden als paradepaard in de arena van de politieke
doorbraak. Zijn toetreden tot de PVDA hield immers verband met het feit
dat hij confessionele partijvorming afwees; die beschouwde hij mede
verantwoordelijk ervoor dat er in de jaren '30 voor de noden van
toen geen adequate oplossingen in christelijke zin waren aangedragen.
Partijvorming op confessionele grondslag was voor hem relict van een
tijd die niet mocht terugkeren. Als hoofdredacteur van het maandblad 
&lt;em&gt;De Katholiek in de Partij van de Arbeid-&lt;/em&gt;

tot eind 1964 het orgaan van de Katholieke Werkgemeenschap (KWG) in de
PVDA, daarna tot 1967 voortgezet in het kwartaalblad 
&lt;em&gt;Opening naar links,&lt;/em&gt;

waarvan Ruygers redacteur werd - bestreed hij onvermoeibaar het
bestaansrecht van de KVP. Katholieke partijvorming zag hij niet als eis
van beginsel, en in een tijd waarin volgens hem de scheidslijn
progressief-conservatief bepalend was, paste isolement, althans in
politieke zaken, als middel tot voltooiing van de emancipatie niet
meer. De politieke verscheidenheid onder katholieken hoefde in zijn
optiek echter geen bedreiging te zijn voor de katholieke eenheid op
sociaal gebied, die hij wel degelijk geboden achtte. Met voorstanders
van de katholieke eenheidspartij heeft hij menige polemiek
uitgevochten, in 
&lt;em&gt;De Katholiek&lt;/em&gt;

en in de bladen van de katholieke zuil; daarbij wees hij er steeds op
dat de idealen van de PVDA, voor zover verbonden met de strijd voor
sociale gerechtigheid, niet strijdig waren met de echte katholieke
beginselen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bewuste keuze voor de PVDA had bij Ruygers dan ook een diepere
grond, die in wezen buiten de politiek lag. Het ging hem v&amp;oacute;&amp;oacute;r
alles om de juiste beleving van de katholieke religie, om het uitdragen
van de christelijke boodschap om zo de godloze en antichristelijke
beschaving een halt toe te roepen. De toekomst van de kerk zag hij
bepaald door de wijze waarop het sociale vraagstuk zou worden opgelost,
en confessionele partijen toonden in dit opzicht juist een fatale
gespletenheid. Vanuit de overtuiging dat het socialisme zoals beleden
in de PVDA het christendom kon terugbrengen tot de essentie van het
evangelie, doorstond hij de gewetensnood waarin de bisschoppelijke
afwijzing van de PVDA, oa. neergelegd in het mandement van 1954, hem en
vele andere KWG-leden bracht. De positievere houding van de bischoppen
in de jaren '60 ten opzichte van het PVDA-lidmaatschap van
katholieken verschafte Ruygers veel voldoening. De opheffing van de KWG
in 1969 zag hij dan ook als een logische fase in de door hem zo
gepropageerde ontwikkeling, die de katholiek de vrijheid van politieke
keuze bracht; het verdedigen van de doorbraak was overbodig geworden,
en daarmee was de belangrijkste grondslag aan de KWG ontvallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als vooraanstaand lid van de PVDA en levend bewijs van de
mogelijkheid van doorbraak was Ruygers ondertussen reeds sedert de
naoorlogse verkiezingen in 1946 lid van de Tweede Kamer en hij zou dat
tot zijn dood blijven. Bij voortduring maakte hij deel uit van de vaste
kamercommissie van Buitenlandse Zaken. Zijn belangstelling ging daarbij
uit naar de Europese eenwording, de Verenigde Naties (VN), de
ontwikkelingshulp en vredesvraagstukken. Deze ori&amp;euml;ntatie bezorgde
hem tevens talrijke bestuurslidmaatschappen, o.a. van de beweging Pax
Christi, Justitia et Pax en de Europese Beweging. Verder was hij lid
van de Nationale Raad van Advies voor Hulp aan Ontwikkelingslanden en
van de Adviescommissie inzake vraagstukken van ontwapening,
internationale veiligheid en vrede. Vanaf 1949 maakte hij deel uit van
de Raad van Europa te Straatsburg en vanaf 1951 regelmatig van de
Nederlandse delegatie naar de VN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als overtuigd katholiek heeft Ruygers zijn leven lang geijverd voor
de totstandkoming van een waarlijk christelijke maatschappij. De weg
die hij daarbij aflegde was een opvallende en voor een katholiek in het
verzuilde Nederland niet de gemakkelijkste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-Ruygers berust bij het Internationaal Instituut
voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam; belangrijke delen van dit
archief zijn in kopie eveneens aanwezig in het Katholiek Documentatie
Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Volkseenheid&lt;/em&gt;

[Meppel, 1940]; 
&lt;em&gt;Partijvorming, maar op welken grondslag? 1e&lt;/em&gt;

herz. dr. (Amsterdam, 1945); 
&lt;em&gt;Socialisme, vroeger en nu&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1945); 
&lt;em&gt;Schaepman en wij&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [ca. 1946]); 
&lt;em&gt;De grondslagen van het socialisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1947); 
&lt;em&gt;Waarom geen Partij van de Arbeid? Een woord tot de katholieken in
Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1949]); 
&lt;em&gt;Over Straatsburg tot een Verenigd Europa&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1950]); 
&lt;em&gt;Socialisme in de branding. Een bundel opstellen.&lt;/em&gt;

Onder red. van G. Ruygers (Amsterdam, 1952); 
&lt;em&gt;Eenheid in verscheidenheid&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953); verder bijdragen in bundels, uitgegeven door
Pax Christi, het Nederlands Gesprekscentrum en het Koos Vorrink
Instituut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972 en 1974) IV en V, passim; J. Bank, 
&lt;em&gt;Opkomst en ondergang van de Nederlandse Volks Beweging&lt;/em&gt;

(Deventer, 1978); F. d'Haens, 'De Katholieke Werkgemeenschap in
de Partij van de Arbeid en de politieke doorbraak', in 
&lt;em&gt;Jaarboek Katholiek Documentatie Centrum 1974,&lt;/em&gt;

59-78; J. Rogier, 
&lt;em&gt;Een zondagskind in de politiek en andere christenen&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1980) 243-246; J. Bosmans, 'Het eenheidsgesprek tussen
KVP, KWG en KNP, 1952-1956', in 
&lt;em&gt;Jaarboek Katholiek Documentatie Centrum 1982,&lt;/em&gt;

46-99.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a16396 [Foto: archief KRO.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

