<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ruijneman, Dani&#195;&#171;l (1886-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/ruijneman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruijneman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ruijneman</name>, Dani&amp;euml;l</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/RUIJNEMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ruijneman, Dani&amp;euml;l&lt;/strong&gt; (bekend onder de Naam &lt;b&gt;Ruyneman&lt;/b&gt;)

componist (Amsterdam 8-8-1886 - Amsterdam 25-7-1963).

Zoon van Willem Ruijneman, ambtenaar bij de Nederlandse Spoorwegen, en
Femmigje Kel. Gehuwd sinds 17-5-1918 met de zangeres Dina Becht. Na
scheiding op 9-3-1929 hertrouwd op 4-4-1929 met Maatje Martina
Marinissen. Uit beide huwelijken waren geen kinderen. 


&lt;img src=&amp;quot;images/RUIJNEMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ruijneman, Dani&amp;euml;l&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel Ruyneman werd zich pas relatief laat bewust van zijn muzikale
aanleg. Als kind had hij pianolessen gekregen, maar daar hij niet wilde
studeren, werden deze al spoedig stopgezet. Nadat hij een tweetal
zeereizen had gemaakt en vervolgens bij het Franse Bureau van de
Nederlandse Spoorwegen in dienst was getreden, begon hij zich echter op
de muziek toe te leggen. Hij was toen 18 jaar. Aanvankelijk wijdde hij
zich - voornamelijk autodidactiseh - aan de pianostudie, later kreeg
het componeren steeds meer zijn belangstelling. Zijn eerste
compositieproeven dateren van omstreeks 1910. Op aanraden van Alphons
Diepenbrock, maar vooral ook door de steun van Julius R&amp;ouml;ntgen,
werd Ruyneman in 1913 ingeschreven als leerling van het Amsterdams
Conservatorium. Gedurende drie jaar volgde hij hier de compositielessen
van Bernard Zweers. In 1916 legde hij het eindexamen af. Op zijn
initiatief werd in 1918 in Amsterdam de Nederlandse Vereniging tot
Ontwikkeling der Moderne Scheppende Toonkunst opgericht. Tot de leden
behoorden de componisten Sem Dresden, Henri Zagwijn, Bernard van den
Sigtenhorst Meyer en Alexander Voormolen. Later sloot zich ook Willem
Pijper aan. De Vereniging stelde zich ten doel om door middel van
concerten en muziekuitgaven werk van Nederlandse componisten 'der
meest vooruitstrevende richting in ruime kring, allereerst in
Nederland, later ook in het buitenland, bekend te maken', zoals in
de circulaire staat te lezen, die naar aanleiding van de oprichting
werd verspreid. Deze doelstellingen werden slechts ten dele
gerealiseerd: weliswaar werden tussen 1918 en 1920 in verscheidene
steden concerten met moderne Nederlandse kamermuziek gegeven, maar de
activiteiten van de vereniging bleven tot Nederland beperkt en tot de
voornoemde uitgaven is het nooit gekomen. Na de offici&amp;euml;le
opheffing in 1924 ging de vereniging over in de inmiddels opgerichte
Sectie Holland van de International Society for Contemporary Music
(ISCM).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1920 verliet Ruyneman Amsterdam en vestigde zich in het toen in
cultureel opzicht zeer levendige Groningen. Hier kwam hij in contact
met een aantal jonge en vooruitstrevende beeldende kunstenaars (o.a.
Jan Wiegers, Johan Dijkstra, Jan Altink en J.G. Jordens) die zich in
1918 onder de naam 
&lt;em&gt;De Ploeg&lt;/em&gt;

aaneengesloten hadden. Tot deze kunstenaarsgroep, die een belangrijke
rol speelde bij de introductie van het Duitse
Br&amp;uuml;cke-expressionisme in de Nederlandse schilderkunst, behoorde
ook de drukker en schilder Hendrik Nikolaas Werkman. Ruyneman werd
muziekredacteur van het door Werkman uitgegeven en gedrukte 
&lt;em&gt;Blad voor Kunst,&lt;/em&gt;

een expressionistisch tijdschrift voor beeldende kunst, literatuur,
toneel en muziek. Met het Groningse studenten-muziekgezelschap 
&lt;em&gt;Bragi,&lt;/em&gt;

dat hij van 1924 tot 1929 leidde, gaf hij in 1925 de eerste scenische
uitvoering in Nederland van de pantomime 
&lt;em&gt;Le Boeuf sur le Toit&lt;/em&gt;

waarvoor Jean Cocteau het scenario had geschreven, Darius Milhaud de
muziek. In 1928 richtte Ruyneman in Groningen de Vereniging voor
Moderne Kamermuziek op, die zich ten doel stelde om 'die werken uit
te voeren die in een essentieel verband staan met de tijd waarin wij
leven', zoals Ruyneman het formuleerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1930 kwam het zwaartepunt van Ruynemans activiteiten weer
in Amsterdam te liggen. In dat jaar organiseerde hij in het Amsterdams
Muzieklyceum een serie van vier belangwekkende concerten, waarin een
overzicht werd gegeven van moderne Duitse, Tsjechische en Oostenrijkse
kamermuziek. Deze concerten vormden de eigenlijke aanleiding tot de
oprichting van de Nederlandse Vereniging voor Hedendaagse Muziek. Ruim
dertig jaar lang, vanaf de oprichting in 1930 tot 1962, was Ruyneman -
hij vestigde zich in 1933 definitief in Amsterdam - de stimulerende
kracht van deze vereniging, die zich geheel richtte op het propageren
van eigentijdse muziek. Met het buitenland werden intensieve contacten
onderhouden: door samenwerking met de door de Weense dirigent en
componist Hans Pless opgerichte Foundation for International Exchange
Concerts kwamen een aantal interessante uitwisselingsconcerten tot
stand. Van 1931-1941 verscheen het door Ruyneman geredigeerde en voor
Nederland unieke tijdschrift 
&lt;em&gt;Maandblad voor Hedendaagse Muziek.&lt;/em&gt;

Gedurende enkele jaren (1947-1950) was Ruyneman bestuurslid van de
Sectie Holland der ISCM. Van 1952 tot aan zijn dood had hij de
artistieke leiding van de Stedelijke Museum Concerten in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het belang voor het Nederlandse muziekleven van Ruynemans
organisatorische werk is groot geweest. In feite was hij de enige die
zich op deze wijze voor de moderne Nederlandse en buitenlandse muziek
inzette. Juist die componisten en die werken werden door hem aan de
orde gesteld, die buiten het gangbare repertoire vielen van het
gevestigde muziekbedrijf, dat onvermoeibaar diensten bewees aan het
muzikale verleden en volledig faalde ten opzichte van de muziek van
eigen tijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Nederland in de componist Daniel Ruyneman een uitzonderlijke
verschijning bezat, een componist die open stond voor radicale
vernieuwingstendensen en deze zelf ook vertegenwoordigde, werd voor het
eerst duidelijk in 1918, toen zowel zijn koorwerk 
&lt;em&gt;De Roep&lt;/em&gt;

als 
&lt;em&gt;Hi&amp;euml;rogliefen&lt;/em&gt;

het publiek door hun moderniteit choqueerden. Beide werken hebben
gemeen dat in hen het element klankkleur een opvallend grote rol
speelt. In 
&lt;em&gt;De Roep -&lt;/em&gt;

de ondertitel luidt: 'kleurengamma voor gemengde stemmen' -
wordt niet een tekst gezongen maar verschillende vocalen en
consonanten; het tweede stuk is geschreven voor de even ongebruikelijke
als kleurrijke bezetting van drie fluiten, celesta, harp, piano,
cupbells, twee mandolines en twee gitaren. (De cupbells, chromatisch
gestemde komvormige klokken die in Engeland waren vervaardigd, gingen
verloren bij het bombardement op Rotterdam in mei 1940. Het instrument
kan worden vervangen door een vibrafoon.) In Ruynemans liederen uit
deze periode is een maatindeling dikwijls achterwege gebleven. Wat de
teksten betreft is zijn voorkeur voor oosterse po&amp;euml;zie alsook voor
die van het Franse symbolisme opvallend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer het element klankkleur in Ruynemans composities sinds het
midden van de jaren twintig minder op de voorgrond treedt dan voorheen,
betekent dit niet dat hij de geest van zijn vroegere werk verloochende.
Onorthodox is hij altijd gebleven. W&amp;eacute;l valt een toenemende
aandacht te constateren voor de muzikale vormgeving. Deze wending
manifesteert zich in werken als de Sonate voor viool-solo (1925), het 
&lt;em&gt;Divertimento&lt;/em&gt;

voor fluit, klarinet, altviool, hoorn en piano (1927) en in zijn 
&lt;em&gt;Kleine Sonate&lt;/em&gt;

voor piano (1928). Neoclassicistische tendensen zijn te bespeuren in
het 
&lt;em&gt;Concert&lt;/em&gt;

voor viool en orkest (1941), het 
&lt;em&gt;Nightingales quintet&lt;/em&gt;

voor blaaskwintet (1949), en in zijn 
&lt;em&gt;Symfonie&lt;/em&gt;

uit 1953. Een nieuwe stilistische periode in het oeuvre van Ruyneman
begint na het midden van de jaren vijftig. In dit verband kan gewezen
worden op zijn vier 
&lt;em&gt;R&amp;eacute;flexions&lt;/em&gt;

(1959-1961). Deze composities voor verschillende kamermuziekbezettingen
vormen zowel een verbinding met de eerste periode van zijn scheppend
werk als met nieuwe compositorische technieken die in de Europese
muziek sinds omstreeks 1950 waren ontwikkeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Ruyneman in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve een aantal artikelen in verschillende tijdschriften
publiceerde Ruyneman de monografie 
&lt;em&gt;De componist Jan Ingenhoven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1938). Vrijwel het gehele oeuvre van Ruyneman staat vermeld
in 
&lt;em&gt;General Catalogue. Dutch Contemporary Music&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1977]). Uitg. Donemus.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

5 (1950) 75-80; J. Wouters, in 
&lt;em&gt;Sonorum Speculum&lt;/em&gt;

11 (1962) 1-9; W. Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

18 (1963) 237-239; P. Op de Coul, 'Unver&amp;ouml;ffentliche Briefe von
Alban Berg und Anton Webern an Daniel Ruyneman', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van de Vereniging voor Nederlandse
Muziekgeschiedenis&lt;/em&gt;

22 (1972) 201-220.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1270.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.M. Op de Coul&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

