<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ruijs Bzn., Willem (1894-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/ruijs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruijs_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ruijs Bzn.</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ruijs Bzn., Willem&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Ruys&lt;/b&gt;)

zeereder (Rotterdam 25-8-1894 - Goirle 15-8-1942).

Zoon van Bernardus Ewoud Ruijs (bekend onder de naam Ruys) zeereder, en
Wilhelmina Petronella van Hoboken. Gehuwd sinds 11-1-1921 met Christine
Elisabeth van Schaardenburg, uit welk huwelijk 1 dochter en 1 zoon
geboren werden. Na echtscheiding op 2-8-1934 hertrouwd op 2-11-1934 met
Euphemie Elisabeth van Houten, uit welk huwelijk 1 dochter werd
geboren.






&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruys bezocht de HBS in zijn geboortestad en zette zijn opleiding
voort op een hogere handelsschool te Neuch&amp;acirc;tel in Zwitserland.
Tijdens de mobilisatie in de Eerste Wereldoorlog deed hij aanvankelijk
militaire dienst. In 1917 vertrok hij naar Nederlands-Indi&amp;euml;. Daar
te lande en in Australi&amp;euml;, Japan en de Verenigde Staten van Amerika
bekwaamde hij zich in de praktijk van het scheepvaartbedrijf. In 1919
teruggekeerd werd hij als firmant van Wm. Ruys &amp;amp; Zonen mede leider
van de Rotterdamsche Lloyd. Hij was ook commissaris van andere
belangrijke ondernemingen. Na het terugtreden van zijn vader en zijn
oom als directeuren van de Rotterdamsche Lloyd op 26 september 1940
rustte op hem met zijn overgebleven medefirmanten de zware
verantwoordelijkheid voor dit wereldbedrijf in bezettingstijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 'jonge mijnheer Willem' was toen reeds meer naar buiten
opgetreden dan in zijn aan de eigen zaken verkleefde voorgeslacht
traditioneel was. Als vanzelfsprekend maakte hij vele jaren deel uit
van het bestuur van de Koninklijke Nederlandse Redersvereniging, in
1935-1936 als voorzitter. Doch in 1933 trad hij toe tot de Kamer van
Koophandel &amp;amp; Fabrieken voor Rotterdam, waar hij spoedig een gezien
lid werd. Voordien had hij reeds zijn intrede in het georganiseerd
maatschappelijk leven van de stad gedaan door zijn lidmaatschap met
ingang van 1920 van het bestuur van de Koninklijke Roei- en
Zeilvereniging &amp;quot;De Maas&amp;quot;, die mede&amp;euml;igenares is van een
sociaal trefpunt in haar soci&amp;euml;teitsgebouw in het havengebied. In
1931 werd hij haar voorzitter en hiermede ook daar een onbestreden
leidersfiguur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de Duitsers een ongewenste belangstelling toonden voor de
vereniging en de vaste en drijvende eigendommen van haar en haar leden,
bepleitte hij hun belangen fier en onbuigzaam tegenover de
bezettingsautoriteiten. Op 18 oktober 1940 werd hij wegens steun aan
het verzet voor de eerste maal gearresteerd en tot 17 mei 1941 in
gevangenschap gehouden. Op 11 oktober 1941 volgde een tweede
aanhouding, wel in verband met contact dat hij had gehad met een Engels
agent. Ditmaal zat hij vast tot 5 januari 1942. Op 13 juli van dit
zelfde jaar werd hij als gijzelaar gevangen gezet te Haaren, waar hij
in deze ge&amp;iuml;soleerde gemeenschap onmiddellijk weer een actieve rol
speelde als pakketpostmeester. Doch op 7 augustus 1942 werd door een
communistische groep een aanslag gepleegd op een spoorwegviaduct te
Rotterdam. De Duitse autoriteiten antwoordden hierop door het
fusilleren van vijf gijzelaars in vooraanstaande maatschappelijke
posities, waaronder drie Rotterdammers. Willem Ruys stierf op 15
augustus 1942 als &amp;eacute;&amp;eacute;n hunner in de bossen van Goirle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij toonde als vierde generatie uit een familie van zeereders,
cargadoors en expediteurs grote gaven, die niet ten volle tot
ontplooiing konden komen door zijn voortijdige gewelddadige dood. Te
zijner ere werd het in 1947 in dienst gestelde nieuwe mailschip van de
Rotterdamsche Lloyd naar hem genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Hoynck van Papendrecht, 
&lt;em&gt;De zeilvloot van Willem Ruys Jan Danielszoon en de Rotterdamsche
Lloyd&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1933); 
&lt;em&gt;Gedenkboek Gijzelaarskamp Haaren&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1947); 
&lt;em&gt;Koninklijke Roei- en Zeilvereeniging &amp;quot;De Maas&amp;quot;.
1851-1951...&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [1951]); F.W.G. Leeman, 
&lt;em&gt;Van barkschip tot &amp;quot;Willem Ruys&amp;quot; 120 jaar zeevaart&lt;/em&gt;

.... [Rotterdam, 1961]; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1975) VI,73,75,76.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

