<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Blekemolen, Cornelis (1894-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/blekemolen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">blekemolen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Blekemolen</name>, Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Blekemolen, Cornelis&lt;/strong&gt;, wielrenner (Amsterdam 7-2-1894 - Hilversum 28-11-1972).

Zoon van Theodorus Blekemolen, slager, en Geertruida Hendrika van
Dijen. Hij had 1 dochter.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cor Blekemolen was geboren en getogen in Amsterdam, waar zijn vader
in de Reestraat in de Jordaan een slagerij had. Hij doorliep in zijn
geboortestad de lagere school en ging daarna, zoals zoveel kinderen in
die tijd, onmiddellijk werken. Eerst bracht hij in Amsterdam per fiets
beursberichten rond, vervolgens werkte hij bij een rijwielhersteller.
Van jongsaf aan had hij veel belangstelling voor fietsen, omdat naast
de slagerij van zijn vader de kruidenier Louis Beisenherz woonde, een
befaamd amateur-wielrenner, die bevriend was met de beroemde sportman
Jaap Eden. Beisenherz bracht Blekemolen in contact met de
wielrennerij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cor Blekemolen werd in 1909 lid van de Amsterdamse Sportclub De
Germaan, waar hij het jaar daarop reeds beslag legde op de clubtitel op
de 50 kilometer. In 1913 behaalde hij zijn eerste grote succes door
amateur-kampioen van Nederland te worden op de 25 kilometer met
tandemgangmaking. In 1914 herhaalde hij deze prestatie. Bovendien werd
hij in dat jaar te Kopenhagen wereldkampioen bij de amateurstayers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van de wereldtitel lonkten er voor Blekemolen
talrijke fraaie contracten, maar van zijn voornemen beroepsrenner te
worden moest hij voorlopig afzien. Vlak na zijn triomf in Denemarken
brak de Eerste Wereldoorlog uit, waardoor hij geen mogelijkheden had
aan wedstrijden in het buitenland deel te nemen. Om in zijn onderhoud
te voorzien zocht hij in de oorlogsjaren zijn heil in wedstrijden op
hometrainers in allerlei Nederlandse zalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog bouwde Blekemolen ('Blekie', zoals hij meestal
werd genoemd) als professional voort aan zijn wielercarri&amp;egrave;re.
Hoewel hij ook een sterk wegrenner was, concentreerde hij zich op
baanwedstrijden achter motoren, omdat die hem het meeste trokken en
daarbij ook het meeste te verdienen was. Tweemaal werd hij kampioen van
Nederland bij de beroepsstayers: in 1920 en in 1931. Op tal van
plaatsen in de wereld nam hij met succes deel aan grote wedstrijden. In
veel landen was hij zeer populair, zoals bijvoorbeeld in
Australi&amp;euml;, waar hij tal van wedstrijden reed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn populariteit dankte hij vooral aan zijn spectaculaire en
gedurfde manier van rijden. Hij was een man die een levendige wedstrijd
belangrijker vond dan een overwinning en steeds aan zijn aanhangers
dacht, die hij consequent 'm'n klanten' noemde. 'Ik heb
mij altijd voor ogen gehouden dat ik niet op de baan reed om het
publiek een vervelende wedstrijd te bezorgen', zei hij in een
interview in 
&lt;em&gt;Sportief&lt;/em&gt;

van
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

13-1-1950. Een constante renner was hij niet. Blekemolen was grillig,
zoals bij vedetten vaker het geval is. Hij had dagen waarop alles
lukte, maar was soms ook niet vooruit te branden. Zo liep hij bij een
stayerswedstrijd in het Amsterdamse stadion eens een achterstand van 24
ronden op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blekemolen, die gedurende zijn hele wielercarri&amp;egrave;re een straffe
sigarenroker was, sloot zijn actieve loopbaan af in de nazomer van
1935, ruim 41 jaar oud. Hij bleef aanvankelijk in de wielersfeer. Hij
was eerst korte tijd publiciteitschef bij de rijwielfabriek De Magneet
en vervolgens &amp;eacute;&amp;eacute;n seizoen baandirecteur van het Utrechtse
stadion. Het engageren van renners vond hij echter een ondankbaar
karwei, en toen de directeur van Fox Film Nederland hem benaderde trad
hij daar in dienst om journaals aan de man te brengen. Hij bleef dat
doen tot er in de Tweede Wereldoorlog geen films meer uit Amerika
kwamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook later was Blekemolen geliefd bij velen, mede om zijn correcte
manieren. Door zijn internationale contacten en zijn ervaringen in de
zakenwereld leerde hij op latere leeftijd Frans, Duits, Engels, Spaans
en Italiaans. Hij was jarenlang bevriend met theatereigenaar Theo
Ortje. Het was dan ook geen wonder dat hij na de oorlog opnieuw in het
filmbedrijf werk vond. Ortje stelde hem in de gelegenheid vele jaren
directeur van het Churchill-theater in Hilversum te zijn. Toch bleef
het contact met de wielerbond behouden. Hij was lid van de
sportcommissie van de Koninklijke Nederlandse Wielren Unie, later
archivaris en erelid van de KNWU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;George J.M. Hogenkamp, 
&lt;em&gt;Een halve eeuw wielersport&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1916); Joris van den Bergh, 
&lt;em&gt;Te midden der kampioenen&lt;/em&gt;

1e dr. (Amsterdam, 1942); 5e dr. (Amsterdam, 1964); M.J. Adriani
Engels, 
&lt;em&gt;Van Jaap Eden tot Jan Derksen. De wielersport in Nederland gedurende
tachtig jaar&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1947); H.J. Looman, 'Cor Blekemolen. Onze populaire
stayer van weleer', in 
&lt;em&gt;Sportief,&lt;/em&gt;

13-1-1950; Evert van Mokum, 'Herinneringen aan de loopbaan van
oud-stayer Cor Blekemolen', in 
&lt;em&gt;Wielersport,&lt;/em&gt;

11-2-1954; idem, 'Stayer Cor Blekemolen (60) had een bruisende
grillige natuur', in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

6-2-1954; idem, 'Cor Blekemolen driekwart eeuw oud', in 
&lt;em&gt;Sport en Sportwereld,&lt;/em&gt;

3-2-1969; idem, 'Bij de dood van Cor Blekemolen', in 
&lt;em&gt;Wielersport,&lt;/em&gt;

7-12-1972.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G.W. Overdijkink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

