<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ruijs, Bernardus Ewoud (1869-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ruijsbe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruijsbe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ruijs</name>, Bernardus Ewoud</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RUIJSBE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ruijs, Bernardus Ewoud&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Ruys&lt;/b&gt;), zeereder (Rotterdam 6-3-1869 - Noordwijk 16-9-1949).

Zoon van Willem Ruijs Wzn. (bekend onder de naam Ruys), zeereder, en
Maria Cankrien. Gehuwd op 14-9-1893 met Wilhelmina Petronella van
Hoboken. Uit dit huwelijk werden 4 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/RUIJSBE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ruijs, Bernardus Ewoud&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.E. Ruys werd als tweede zoon geboren in een Rotterdams
redersgezin. Zijn overgrootvader had in 1861 de firma W. Ruys &amp;amp;
Zonen opgericht, die van 1883 af de directie zou voeren over de toen
gevormde naamloze vennootschap Rotterdamsche Lloyd. Tien jaar later zou
Bernard Ewoud in de directie worden opgenomen. Toen had Ruys reeds een
hogere handelsschool te L&amp;uuml;beck bezocht en ook een internationale
opleiding in de praktijk binnen het bedrijf genoten. Na zijn toetreding
tot de firma wijdde hij zich met zijn technische aanleg in hoofdzaak
aan het eigenlijke rederswerk, waarin hij zich een ondernemer in grote
stijl toonde. De Rotterdamsche Lloyd werkte nauw samen met de
scheepsbouwmaatschappij De Schelde te Vlissingen. De directie van de
Lloyd was een grote steun voor deze onderneming door in september 1914,
in die 'hachelijke tijd', bij haar een nieuw mailschip te
bestellen. Intussen was de oude ruggegraat van de onderneming, de vaart
op het toenmalige Nederlands-Indi&amp;euml;, versterkt door uitbreiding tot
enkele andere vaarroutes. Zo behoorde B.E. Ruys tot de oprichters van
de Java-China-Japan Lijn. Tijdens de Eerste Wereldoorlog werd deze
politiek voortgezet en daarna in versterkte mate. Vrachtvaart, vervoer
van passagiers en maildienst ontwikkelden zich voorspoedig. Midden in
de felle crisis van de jaren dertig hadden de heren Ruys het inzicht en
de moed om wederom in een 'hachelijke tijd' de uitbreiding en
modernisering van de vloot ter hand te nemen, waardoor de maatschappij
krachtig door deze moeilijke jaren heenkwam en zodoende mede de
Nederlandse scheepsbouw tot steun was. Van de niet minder dan 73 nieuwe
schepen die de Lloyd tijdens zijn directeurschap in dienst stelde en
die te zamen 600.000 bruto registerton maten, werden er 50 in Nederland
gebouwd. Bernhard Ruys oefende een grote invloed uit op de inrichting
van die talrijke bodems. De vennootschap toonde mede een sterk
bewustzijn van verantwoordelijkheid voor de medewerkers. De
Rotterdamsche Lloyd stelde er een eer in nimmer haar mensen in de steek
te hebben gelaten. Deze gedragslijn was vooral in de crisisjaren dertig
van grote betekenis voor de onderneming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In talrijke vennootschappen van de meest verschillende aard maakte
-Bernard Ruys zich verdienstelijk als commissaris. Voor de organisatie
van zijn bedrijfstak beijverde hij zich als medeoprichter van de
Koninklijke Nederlandse Redersvereniging, van welk bestuur hij van 1905
tot 1926 bijna onafgebroken deel uitmaakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het gebied van het algemeen belang beperkte hij zich tot het
bestuurslidmaatschap van de Zuid-Hollandsche Maatschappij tot redding
van schipbreukelingen. Overigens konden instellingen van deze aard
steeds op zijn onbekrompen steun rekenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1940 traden de bejaarde broeders W. en B.E. Ruys uit de
dagelijkse leiding van de Rotterdamsche Lloyd. Voor de laatste was de
dood van zijn zoon Willem, die in 1942 als gijzelaar door de bezetters
werd neergeschoten, een zware slag. Toch bleven hij en zijn broer
actief als commissaris. Zij mochten nog beleven dat in 1947 aan de
Rotterdamsche Lloyd het predicaat 'Koninklijke' werd
toegekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Hoynck van Papendrecht, 
&lt;em&gt;De zeilvloot van Willem Ruys Jan Danielszoon en de Rotterdamsche
Lloyd&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1933); M.G. de Boer, 
&lt;em&gt;100 jaar Nederlandsche Scheepvaart&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1939); 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

16-9-1949; J. Brautigam, 
&lt;em&gt;Langs de havens en op de schepen...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956); F.W.G. Leeman, 
&lt;em&gt;Van barkschip tot&lt;/em&gt;

&amp;quot; 
&lt;em&gt;Willem Ruys&amp;quot; 120 jaar zeevaart...&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1961].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1271.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

