<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ruijs, Bonne (1865-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ruijs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruijs</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ruijs</name>, Bonne</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/RUIJSBONNE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ruijs, Bonne&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Ruys&lt;/b&gt;), planten- en boomkweker (Kampen 29-7-1865 - Amsterdam 24-4-1950).

  Zoon van Jan Daniel Ruijs, aardewerkfabrikant, en Gezina
  Berends. Gehuwd op 3-6-1896 met Engelina Gijsberta Fledderus.
  Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 5 dochters geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/RUIJSBONNE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ruijs, Bonne&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonne Ruys bezocht in zijn woonplaats Dedemsvaart (gem.
    Avereest) tijdens zijn schooljaren dikwijls de kwekerij
    'Tottenham' van A.M.C. Jongkindt Coninck, waardoor zijn
    liefde voor bloemen en planten gaandeweg ontwaakte. Op
    14-jarige leeftijd besloot hij kweker te worden. Om eerst de
    moderne talen te leren vertrok hij in 1880 naar een
    kostschool te Brussel. In Dedemsvaart teruggekeerd volgde hij
    een theoretische en praktische opleiding op de eerder
    genoemde kwekerij 'Tottenham'. In 1885 kon Ruys als volontair
    geplaatst worden op de uitgestrekte Engelse
    vasteplantenkwekerij 'Hale Farm Nurseries' van Thomas S. Ware
    te Tottenham bij Londen. Daar ontving hij een gedegen
    opleiding, terwijl hij door zijn ontmoetingen met andere
    buitenlandse volontairs verschillende vreemde talen leerde
    spreken. Vervolgens bracht hij een jaar door op een
    boomkwekerij in Duitsland en werkte hij nog enige tijd bij de
    groente-, fruit- en zaadkwekerij, annex zaadhandel, van de
    firma Gebr. Van Namen te Zwijndrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 15 maart 1888 vestigde Ruys zich als zelfstandig
    kweker. Op het landgoed 'Moerheim' in Dedemsvaart, dat
    eigendom van zijn vader was, begon hij een hectare goede,
    vochthoudende en humusrijke veengrond in cultuur te brengen.
    Hoewel hij meer belangstelling had voor het kweken van bomen
    en sierplanten, begon hij uit zakelijke overwegingen
    voornamelijk met de teelt van groentezaden, groenten en klein
    fruit. Reeds dadelijk had hij geluk: in een bed grauwe peulen
    vond hij een plant met bijzonder grote peulen. De zaden van
    deze plant bracht hij in 1894 in de handel onder de naam
    'Moerheims Reuzenpeul', een vari&amp;euml;teit die vooral in
    Duitsland veel opgang maakte. Na enige tijd moest Ruys het
    kweken van groenten en vruchten staken, omdat het erg
    moeilijk was een geregelde afzet te vinden; in die tijd
    bestonden er nog geen veilingen. Daar planten- en zaadteelt
    op den duur moeilijk samengingen, werd in 1908 het kweken van
    zaden gestaakt. In 1924 werd ook de handel in zaden opgeheven
    en overgedaan aan de firma Turkenburg in Bodegraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al vanaf het begin der vestiging verzamelde Ruys veel
    vaste planten, die uit verscheidene werelddelen afkomstig
    waren. In januari 1894 kwam hij uit met de eerste
    beschrijvende en ge&amp;iuml;llustreerde catalogus van vaste
    planten die in Nederland verscheen. Enige jaren later
    verschenen ook prijscouranten in vreemde talen. Niet alleen
    het verzamelen, maar ook het winnen van nieuwe soorten en
    vari&amp;euml;teiten sierplanten was een grote liefhebberij van
    Ruys. In 1899 bracht hij als eerste aanwinst zaden van
    Campanula persicifolia 'Moerheimi' op de markt. Deze plant
    werd over de gehele wereld verspreid en heeft er niet weinig
    toe bijgedragen de reputatie van Moerheim als
    vasteplantenkwekerij te vestigen. Tijdens Ruys' leven bracht
    Moerheim ongeveer 120 nieuwe vaste en rotsplanten, alsmede
    bomen, heesters en coniferen, in de handel. Hieronder
    bevinden zich hoofdzakelijk vari&amp;euml;teiten van Phlox,
    Delphinium, Astilbe, Lupinus, Primula, Paeonia en Picea.
    Altijd werden de nieuwigheden ter keuring aangeboden; geen
    tentoonstelling van enig belang werd gehouden of kwekerij
    Moerheim deed een belangrijke inzending. Na de Eerste
    Wereldoorlog zou de plantenteelt een overheersende rol gaan
    spelen. Naast grote hoeveelheden vaste en rotsplanten vonden
    ook rozen, sierheesters, sier- en laanbomen, coniferen en
    vruchtbomen vanuit Dedemsvaart hun weg naar binnen- en
    buitenland. Niet altijd ging het Ruys voor de wind; tijdens
    de Eerste Wereldoorlog ondervond de plantenexport veel
    moeilijkheden. Ruys wist de bakens echter tijdig te verzetten
    door in 1917 een afdeling tuinarchitectuur aan zijn bedrijf
    toe te voegen, waardoor de planten geleverd konden worden
    voor de ontworpen tuinen. Door de uitbreiding van de handel
    moest de oppervlakte cultuurgrond voortduren vergroot worden.
    Belangrijke uitbreidingen vonden plaats toen Ruys in 1921 de
    tien hectaren grote kwekerij 'Tottenham' en in 1927 een
    aangrenzende buitenplaats overnam. Ten tijde van Ruys'
    overlijden besloeg de kwekerij ongeveer 40 hectaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1920 werd Moerheim een (familie) NV met een
    aanvangskapitaal van f 350.000,-. De directie werd toen
    gevormd door Ruys en F.L. Rutgers, die in 1924 uittrad; zijn
    plaats werd toen ingenomen door Ruys' oudste zoon. Jan
    Daniel. In 1932 trad tevens de jongste zoon, Theodorus, tot
    de directie toe. Inmiddels stond de afdeling tuinarchitectuur
    onder leiding van dochter Willemina Jacoba (Mien). Mien Ruys
    legde op Moerheim voorbeeldtuinen aan, die grote bekendheid
    zouden krijgen bij plantenliefhebbers. Voorts leidde zij het
    filiaal van Moerheim in Amsterdam. Ten slotte werd ook zij in
    1940 in de directie opgenomen. In 1942 ging Ruys het wat
    rustiger aan doen. Hij trad toen uit de directie, maar bleef
    nog tot 1948 als commissaris aan de vennootschap verbonden.
    Na zijn overlijden in 1950 zetten zijn kinderen en
    kleinkinderen het bedrijf voort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buiten zijn kwekersbedrijf was Ruys eveneens een man van
    betekenis. In de loop der jaren vervulde hij verschillende
    functies in de tuinbouwsector. Zo was hij secretaris
    (1909-1935) en voorzitter (1935-1942) van de
    Tuinbouw-Onderlinge, van 1908 tot 1919 lid van het Centraal
    Bestuur van de Nederlandsche Tuinbouwraad en in de jaren
    1909-1940 bovendien voorzitter van de Nederlandsche Tuinbouw
    Handelsvereeniging. Ook schreef hij van tijd tot tijd
    artikelen in de tuinbouwvakpers. Wegens zijn leveranties aan
    de paleistuinen te Soestdijk en 't Loo werd hij tot
    hofleverancier gepromoveerd. In 1904 kreeg hij toestemming
    Moerheim een 'Koninklijke Kweekerij' te noemen. Wegens zijn
    verdiensten als kweker vielen hem binnen-en buitenlandse
    onderscheidingen ten deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archiefstukken Moerheim onder berusting van Th. Ruys
  te Ouderkerk aan de Amstel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Jeugdherinneringen van een oude kweker' in 
  &lt;em&gt;Vakblad voor de Bloemisterij,&lt;/em&gt;

  16-4-1948.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;v. L. [= A. L. van Laren], 'Onze kweekerijen
  &amp;quot;Moerheim&amp;quot;', in 
  &lt;em&gt;Onze Tuinen,&lt;/em&gt;

  22-9-1916; 'Moerheim' 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  1-10-1920; M.C. Karsten, 'Bij het 50-jarig bestaan van
  &amp;quot;Moerheim&amp;quot;', en F.J. Abbing, 'Gouden jubileum &amp;quot;Moerheim&amp;quot; ', in 
  &lt;em&gt;Weekblad voor de Kon. Ned. Maatschappij voor Tuinbouw en
  Plantkunde,&lt;/em&gt;

  12-3-1938; H. [= P. Hasselman], '60 jaar Moerheim' in 
  &lt;em&gt;De boomkwekerij,&lt;/em&gt;

  12-3-1948. Hierachter lijst van nieuwigheden in de loop der
  jaren door de firma Ruys in de handel gebracht
  (1899-1946).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Ruys in maart 1928].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

