<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ruijs, Willem (1865-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ruijsw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ruijsw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ruijs</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ruijs, Willem&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Ruys&lt;/b&gt;), zeereder, cargadoor en expediteur (Rotterdam 15-3-1865 - Rotterdam 19-6-1961).

  Zoon van Willem Ruijs Wzn. (bekend onder de naam Ruys),
  zeereder, en Maria Cankrien. Gehuwd op 10-5-1893 met Joanna
  Cornelia Ruijs (bekend onder de naam Ruys). Uit dit huwelijk
  werden 4 zoons en 1 dochter geboren. Na haar overlijden
  (15-3-1915) gehuwd op 17-8-1920 met Sophia Petronella de Vries.
  Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willem genoot zijn vooropleiding te Arnhem en Voorschoten
    om in Antwerpen hoger handelsonderwijs te kunnen ontvangen.
    In die stad ving ook zijn praktische loopbaan in de
    familiezaak aan. Later was hij werkzaam bij de Engelse
    spoorwegen. In verband met zijn opneming in de firma Wm. Ruys
    &amp;amp; Zn., op 1 januari 1892, nam hij ontslag. Uit dit
    Engelse contact behield hij gedurende zijn gehele lange leven
    een vrijbiljet op de Engelse spoorwegen. In de zaken van de
    Rotterdamsche Lloyd hield Ruys zich vooral bezig met de meer
    commerci&amp;euml;le zijde van de bedrijven van zijn familie,
    vooral de verzorging van de passagebelangen. Daarnaast
    verloochende zijn oude liefde voor het railvervoer zich niet.
    Hij had een bijna legendarische kennis van de
    spoorwegdienstregelingen, die het hem mede mogelijk maakte in
    1927 de instelling door te zetten van de speciale
    spoorwegverbinding 'Rotterdam Lloyd Rapide', welke boottrein
    passagiers en post vervoerde tussen Marseille en Den Haag (in
    1928 ook vice versa). De traditie wil dat hij, toen
    deskundigen van de spoorwegmaatschappijen bij een complicatie
    in de dienstregeling wanhoopten, zelf de mogelijkheid
    aanwees, omdat hij nu eenmaal het spoorboekje 'uit zijn hoofd
    kende'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook maatschappelijk was hij actief. Zo was hij bijv.
    bestuurslid van de Rotterdamse diergaarde. Zijn bemoeiingen
    met zijn steeds groeiend bedrijf, dat in 1947 het predicaat
    'Koninklijke' verwierf, werden gekenmerkt door
    belangstelling, die zijn warme hart, gesteund door grote
    mensenkennis, hem ingaf voor alle medewerkers. Na zijn
    terugtreden uit de directie in 1940 bleef hij tot zijn dood
    commissaris, in welke hoedanigheid hij ook enkele andere
    ondernemingen heeft gediend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Hoynck van Papendrecht, 
  &lt;em&gt;De zeilvloot van Willem Ruys Jan Danielszoon en de
  Rotterdamsche Lloyd&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1933); F.W.G. Leeman, 
  &lt;em&gt;Van barkschip tot &amp;quot;Willem Ruys&amp;quot; 120 jaar zeevaart...&lt;/em&gt;

  [Rotterdam, 1961]; idem, in 
  &lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

  6e reeks 10 (1962) 244-246.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

