<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sacr&#195;&#169;, Hendrik (1873-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/sacre"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sacre</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sacr&amp;eacute;</name>, Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/SACRE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sacr&amp;eacute;, Hendrik&lt;/strong&gt;, (door naamstoevoeging bij KB d.d. 18-10-1878 nr. 38 gewijzigd
  in &lt;b&gt;Walaardt Sacr&amp;eacute;&lt;/b&gt;), legerofficier en luchtvaartpionier (Stad Doetinchem 11-10-1873 - 's-Gravenhage 10-7-1949). Zoon van Lodewijk &amp;AElig;gidius Sacr&amp;eacute; (door naamstoevoeging
  bij KB d.d. 18-10-1878 nr. 38 gewijzigd in Walaardt Sacr&amp;eacute;),
  marineofficier, en Elisabeth van Assendelft de Coningh. Gehuwd op
  11-4-1899 met Marie Clelie Gertrude Bake (1877-1964). Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/SACRE.jpg' alt='afbeelding van Sacr&amp;eacute;, Hendrik'&gt;Voor Henk - of Hennie - Walaardt Sacr&amp;eacute;, oudste zoon van
    een marineofficier, lag de keuze voor een militaire professie
    min of meer voor de hand. In 1889 werd hij toegelaten tot de
    Koninklijke Militaire Academie, waar hij de opleiding tot
    genieofficier volgde. Na een vijfjarig verblijf in Breda - het
    tweede studiejaar moest hij wegens onvoldoende resultaten
    overdoen - werd Walaardt Sacr&amp;eacute; in augustus 1894 bevorderd
    tot tweede luitenant. Zijn eerste plaatsing was bij het Korps
    Genietroepen in Utrecht, waar hij enkele jaren praktijkervaring
    opdeed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1898 verruilde Walaardt Sacr&amp;eacute; de operationele
    werkkring voor staffuncties, eerst bij het 1ste
    Genie-Commandement in Utrecht, sinds 1902 bij het 4de
    Genie-Commandement in Arnhem. In deze periode klom hij op van
    eerste luitenant in 1898 tot kapitein in 1905. In maart 1907
    kreeg Walaardt Sacr&amp;eacute; het bevel over de 4de compagnie van
    het Bataljon Pioniers en in februari 1908 dat over de 3de
    compagnie. Naast het laatstgenoemde commandantschap - dat hij
    vijf jaar achtereen bekleedde - werd hem in maart 1908 'de
    luchtscheepvaart bij het Regiment' als nevenfunctie toegewezen.
    Daarbij kreeg hij het beheer van de militaire doelballons, die
    aan kabels werden opgelaten om als schietschijf bij
    artillerieoefeningen te dienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaardt Sacr&amp;eacute; kreeg deze nevenfunctie niet zonder
    reden. Daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r reeds was hij bij oefeningen en
    proeven met ballons betrokken geweest en bijzonder
    ge&amp;iuml;nteresseerd geraakt in het fenomeen luchtvaart. Buiten
    zijn militaire werkkring was Walaardt Sacr&amp;eacute; actief binnen
    de - vanaf 1912 'Koninklijke' - Nederlandsche Vereeniging voor
    Luchtvaart; van 1909 tot 1927 was hij hier lid van het
    hoofdbestuur. Aangezien hij zich op den duur ontwikkelde tot
    een deskundige op dit terrein, vroeg generaal-majoor C.J.
    Snijders, souschef van de Generale Staf en zelf een vurig
    luchtvaartenthousiast, hem zich te specialiseren in de
    militaire luchtvaart, in de verwachting dat hij de juiste
    adviezen zou kunnen aandragen voor de oprichting van een
    luchtvaartorganisatie binnen het leger. Vanaf het najaar van
    1909 kon hij hieraan al zijn tijd besteden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaardt Sacr&amp;eacute; vergrootte zijn kennis en inzicht van de
    luchtvaart niet alleen door literatuurstudie en de organisatie
    van ballonvaarten, maar ook door een aantal buitenlandse
    studiereizen. Zo was hij in oktober en november 1909
    gedetacheerd bij het Luftschiffer Bataillon in Berlijn, waar
    hij oefeningen bijwoonde, een waarnemerscursus volgde,
    verscheidene keren met kabelballons opsteeg en driemaal deelnam
    aan een tocht met een vrije ballon. Ook kreeg hij van de Duitse
    autoriteiten toestemming om een studie te maken van de
    motorluchtscheepvaart (Zeppelin-luchtschepen). Aan het eind van
    zijn verblijf in Duitsland, in november 1909, verwierf Walaardt
    Sacr&amp;eacute; zijn brevet voor balloncommandant. Twee jaar later
    behaalde hij tijdens een detachering in Frankrijk het brevet
    voor luchtschipbestuurder. In Nederland droeg hij de verworven
    praktische kennis op zijn beurt over op collega-officieren, die
    hij opleidde tot balloncommandant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in maart 1910 de Militaire Luchtvaart Commissie werd
    opgericht om voorstellen te doen voor de oprichting van een
    luchtvaartorganisatie binnen het Nederlandse leger, werd
    Walaardt Sacr&amp;eacute; hiervan lid-secretaris en ontpopte hij zich
    als de actieve spil. Had hij aanvankelijk tamelijk gereserveerd
    gestaan tegenover 'vliegmachines', allengs moest hij zijn
    mening herzien, zeker na de legermanoeuvres van september 1911,
    waarbij voor het eerst in Nederland (particuliere) vliegtuigen
    aan een militaire oefening deelnamen. Walaardt Sacr&amp;eacute;
    raakte er bij die gelegenheid van overtuigd dat het leger over
    eigen vliegtuigen en vliegers moest beschikken. Als hulpmiddel
    bij verkenningen konden vliegtuigen de strijd op beslissende
    wijze be&amp;iuml;nvloeden. Niettemin bleef hij een uitgesproken
    voorstander van een organisatie waarin naast vliegtuigen ook
    ruimte zou zijn voor ballons en motorluchtschepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaardt Sacr&amp;eacute;s visie op de gewenste inrichting van de
    militaire luchtvaartorganisatie weerspiegelde zich in het in
    april 1912 uitgebrachte eindrapport van de Militaire Luchtvaart
    Commissie. Hierin werd gepleit voor een organisatie waarin 'in
    beginsel alle takken van luchtvaart' - ballons,
    motorluchtschepen en vliegtuigen - waren vertegenwoordigd. De
    legerleiding en minister van Oorlog H. Colijn (1911-1913)
    schaarden zich geheel achter deze voorstellen, maar
    uiteindelijk bleek een meerderheid in de Tweede Kamer zich
    hierin niet te kunnen vinden. Zeer tegen de zin van Walaardt
    Sacr&amp;eacute; besloot de volksvertegenwoordiging dat de militaire
    luchtvaartorganisatie moest zijn gericht op vliegtuigen 'en op
    niets anders'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op voordracht van Snijders - inmiddels chef van de Generale
    Staf - werd Walaardt Sacr&amp;eacute; vervolgens benoemd tot
    commandant van de in juli 1913 opgerichte Luchtvaartafdeeling,
    met als standplaats het vliegkamp Soesterberg. In de ruim zes
    jaar dat hij deze functie bekleedde, slaagde hij erin de
    Luchtvaartafdeeling uit te bouwen van een voorlopige
    proefafdeling met een handjevol personeel tot een zelfstandig
    korps met een sterkte van bijna 650 man in 1918. Onder Walaardt
    Sacr&amp;eacute;s leiding werden er, behalve vliegkamp Soesterberg,
    nog zes andere vliegterreinen in gebruik genomen en werd de
    grondorganisatie en infrastructuur tot stand gebracht. Er
    kwamen opleidingen van hoog niveau voor het luchtvarend
    personeel en er werden goedgeschoolde technici in dienst
    genomen. Wel bleek het aanvankelijk door de
    oorlogsomstandigheden een probleem om aan geschikte vliegtuigen
    te komen. Pas vanaf medio 1917 zou hierin verbetering
    optreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1917 was Walaardt Sacr&amp;eacute; tot majoor
    bevorderd, en begin 1919 kwam hij in aanmerking voor een
    rangverhoging tot luitenant-kolonel. Deze bevordering zou
    echter het einde betekenen van zijn succesrijke
    commandantschap, omdat hij in zijn nieuwe rang een andere
    functie moest gaan vervullen bij het wapen der Genie. Zijn
    heftige protest tegen overplaatsing leidde ertoe dat zijn
    bevordering werd uitgesteld tot september 1919. Per 1 november
    daaropvolgend kreeg Walaardt Sacr&amp;eacute; eervol ontslag. Met
    bloedend hart verliet hij de Luchtvaartafdeeling, die hij als
    'een soort groote familie' was gaan zien. Zijn verknochtheid
    aan de luchtvaart was, met andere woorden, zo groot dat hij
    bereid was zijn verdere militaire loopbaan op te offeren
    teneinde zich daarmee in een civiele betrekking te kunnen
    blijven bezighouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn ontslag werkte Walaardt Sacr&amp;eacute; enige tijd als
    chef van de Luchttransportdienst bij de Nederlandsch-Engelsche
    Technische Handelsmaatschappij, de Nederlandse vestiging van
    het Britse Vickers vliegtuig- en wapenconsortium. Hij verhuisde
    toen van Soesterberg naar Den Haag, waar hij tot zijn dood zou
    blijven wonen. Zijn ambitie om in Nederland een nieuwe
    vliegtuigfabriek op te zetten en zijn onvrede over de
    monopoliepositie die de NV Nederlandsche Vliegtuigenfabriek van
    A.H.G. Fokker begin jaren twintig in Nederland had weten te
    verwerven, deden Walaardt Sacr&amp;eacute; in het voorjaar van 1922
    besluiten de NV Nationale Vliegtuig-Industrie op te richten.
    Als commissaris nam hij zitting in de raad van beheer. Mede
    door veelbelovende eerste reacties op enkele ontwerpen, zag de
    toekomst van de onderneming er aanvankelijk veelbelovend uit.
    Toch slaagde het bedrijf er niet in grote orders binnen te
    slepen en moest het na een felle concurrentiestrijd met Fokker
    medio 1926 zijn poorten definitief sluiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaardt Sacr&amp;eacute; trok zich na dit debacle voorlopig uit
    het bedrijfsleven terug. Wel was hij halverwege de jaren dertig
    nog enige tijd betrokken bij een Nederlandse poging een
    commerci&amp;euml;le luchtschipdienst met Zuid-Amerika en de
    Verenigde Staten van de grond te krijgen. Problemen met de
    Duitse Zeppelin-fabriek en de ramp met het Duitse luchtschip
    'Hindenburg' in het Amerikaanse Lakehurst op 6 mei 1937 zorgden
    ervoor dat de Nederlandse plannen voorgoed van tafel
    verdwenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Walaardt Sacr&amp;eacute; het commando over de
    Luchtvaartafdeeling had neergelegd, bleef hij, behalve door
    zijn weinig voorspoedige carri&amp;egrave;re in het bedrijfsleven,
    ook anderszins betrokken bij de luchtvaart. Zo nam hij zitting
    in de Staatscommissie inzake Luchtvaart, die de regering tussen
    1919 en 1930 zou adviseren over verscheidene
    luchtvaartaangelegenheden. Als zodanig werd hij voorzitter van
    een subcommissie die zich bezighield met de vraag op welke
    wijze de overheid moest worden betrokken bij de organisatie van
    de Nederlandse burgerluchtvaart. Verder vervulde Walaardt
    Sacr&amp;eacute; de functie van secretaris van het Comit&amp;eacute;
    Vliegtocht Nederland - Indi&amp;euml; en van de Stichting Nationaal
    Luchtvaartfonds. Tevens bleef hij actief in de Koninklijke
    Nederlandsche Vereeniging voor Luchtvaart; vanaf 1928 trad hij
    op als algemeen secretaris van deze vereniging. Na zijn
    afscheid in 1939 leidde hij de laatste tien jaar van zijn leven
    een vrij teruggetrokken bestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaardt Sacr&amp;eacute; was, behalve een bescheiden en
    introverte persoonlijkheid en een geacht en bemind chef, vooral
    een luchtvaartman pur sang. Het grootste deel van zijn
    arbeidzame leven werkte hij volgens zijn credo: 'Het
    luchtvaartvak eischt den geheelen mensch'. Hij paarde een
    vooruitstrevende visie aan een bezonken oordeel. Onvermoeibaar
    vechtend tegen het ongeloof en wanbegrip ten aanzien van het
    nieuwe fenomeen luchtvaart, wist Walaardt Sacr&amp;eacute; zijn
    denkbeelden en voorstellen met scherpe geest en vaardige pen
    uit te dragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een transcriptie van het dagboek van H. Walaardt
  Sacr&amp;eacute; (1913-1919) berust bij de Sectie Luchtmachthistorie te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve artikelen in 
    &lt;em&gt;De Luchtvaart&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Het Vliegveld&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Wetenschappelijk Jaarbericht&lt;/em&gt;

    : 'Grondleggers onzer luchtvaart', in H. Walaardt Sacr&amp;eacute;
    [e.a.], 
    &lt;em&gt;Vijf-en-twintig jaar luchtvaart in Nederland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1932]) 9-72; 'Voorgeschiedenis en eerste jaren van
    de Militaire Luchtvaartafdeeling tot 1919', in 
    &lt;em&gt;Gedenkboek van de Luchtvaartafdeeling, 1913-1938&lt;/em&gt;

    . Samengest. door J.W. Wijn (Utrecht 1938) 17-31; 'De
    Nederlandsche luchtvaartbedrijven', in 
    &lt;em&gt;Het bedrijfsleven tijdens de regeering van H.M. Koningin
    Wilhelmina, 1898-1938&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1938) 319-340; 'Generaal Snijders en de
    Nederlandsche Luchtvaart', in 
    &lt;em&gt;Ons Leger&lt;/em&gt;

    25 (1939) 443-444, 447.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n in 
  &lt;em&gt;Avia&lt;/em&gt;

  8 (1949) 338, 
  &lt;em&gt;De Vliegende Hollander&lt;/em&gt;

  5 (1949) 178 en 
  &lt;em&gt;Vliegwereld&lt;/em&gt;

  15 (1949) 460: W.P van den Abeelen, 'H. Walaardt Sacr&amp;eacute;.
  Eerste Commandant van de Luchtvaartafdeling, mede-grondlegger van
  onze Militaire Luchtvaart', in 
  &lt;em&gt;Onze Luchtmacht&lt;/em&gt;

  10 (1958) 76-82; R. de Winter, 
  &lt;em&gt;Hendrik Walaardt Sacr&amp;eacute;, 1873-1949. Leven voor de
  luchtvaart&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1992); R. de Winter en E.H.J.C.M. Doreleijers, 
  &lt;em&gt;Luchtmachtstructuren in beweging. 80 jaar
  luchtmachtorganisatie&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1994); R. de Winter, 'Het ontstaan van de
  militaire vliegopleiding. De eerste generatie
  Officieren-Vlieger', in 
  &lt;em&gt;Mars et Historia&lt;/em&gt;

  30 (1996) 52-95.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  R. de Winter, 
  &lt;em&gt;Hendrik Walaardt Sacr&amp;eacute;, 1873-1949. Leven voor de
  luchtvaart&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1992) 46 [Walaardt Sacr&amp;eacute; in
  1910].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R. de Winter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

