<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sal&#195;&#168;h Sarief Bustaman, Raden (1811-1880)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/salh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">salh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sal&amp;egrave;h Sarief Bustaman</name>, Raden</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1811"/>
    <event type="death" when="1880"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/saleh.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sal&amp;egrave;h Sarief Bustaman, Raden&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;Raden Sal&amp;egrave;h Danoediredjoe&lt;/b&gt;), schilder (Semarang (Java, Nederlands-Indi&amp;euml;) circa 
  1811 - Buitenzorg (Java, Nederlands-Indi&amp;euml;) 23-4-1880). Zoon van Sayid Hoesein ben Alwi ben Awal en Mas Adjeng Zarip
  Hoesein. Gehuwd in 1864 met ? Winkelman (?-?). Na echtscheiding
  (1867) gehuwd met Raden Ajoe Danoediredjoe (?-?). Beide
  huwelijken bleven kinderloos. In het tweede huwelijk had hij 1
  pleegdochter.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/saleh.jpg' alt='afbeelding van Sal&amp;egrave;h Sarief Bustaman, Raden'&gt;Raden Sal&amp;egrave;h stamde uit een Javaans regentengeslacht uit
    Semarang, waar hij waarschijnlijk omstreeks 1811 - de exacte
    datum is niet vastgelegd - werd geboren. Begin jaren twintig
    kwam hij onder de hoede van R.L.J. baron van der Capellen,
    resident van de Preanger Regentschappen, die hem een baan als
    schrijver op het residentiekantoor bezorgde. Hier ontdekte hem
    de Zuid-Nederlandse kunstenaar Antoine Payen, die als
    landschapsschilder in dienst was van het Nederlands-Indische
    Gouvernement. Payen was onder de indruk van het tekentalent van
    de jongeman. Hij nam hem in 1823 als assistent mee op zijn
    reizen op Java en gaf hem zijn eerste tekenonderricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als klerk van een hoge ambtenaar vertrok Sal&amp;egrave;h in 1829
    naar Nederland, waar hij in staat werd gesteld zich verder te
    scholen en zich in de teken- en schilderkunst te bekwamen. Ook
    koning Willem I gaf daartoe zijn steun: Sal&amp;egrave;h werd toen
    als 'Kind van Staat' verder begeleid en kreeg als zodanig een
    jaarlijkse toelage van tweeduizend gulden uit de Indische
    middelen van het departement van Koloni&amp;euml;n. In de eerste
    helft van de jaren dertig ontving hij onderricht van de
    historie- en portretschilder Cornelis Kruseman en van de
    landschapschilder Andries Schelfhout. In Den Haag raakte
    Sal&amp;egrave;h goed ingeburgerd. Hij leerde er verscheidene
    kunstenaars kennen en werd zelfs lid van de Haagse
    vrijmetselaarsloge. Zijn beschermheren wensten hem wel een
    goede opleiding toe, maar wilden hem niet te lang tot last van
    de Indische geldmiddelen maken. Men verwachtte dan ook dat
    Sal&amp;egrave;h na voltooiing van zijn opleiding naar Java zou
    terugkeren. Het zou anders lopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sal&amp;egrave;h ging zich steeds onafhankelijker gedragen en
    kreeg in steeds bredere kring bekendheid met zijn portretten,
    genrestukken, landschappen en marines. Maar al spoedig richtte
    hij zijn aandacht vooral op het schilderen van wilde dieren,
    zoals buffels, herten, leeuwen en tijgers. Deze werden
    weergegeven in hun natuurlijke omgeving of ook in
    jachttaferelen vol actie en beweging, dikwijls in de indertijd
    in Europa gangbare romantische opvatting over de strijd tussen
    mens, dier en de natuur. De vaardigheid om dieren weer te geven
    maakte Sal&amp;egrave;h zich eigen door in zijn woonplaats Den Haag
    veelvuldig de menagerie van P.H. Martin te bezoeken. Ook ging
    hij vaak naar het Koninklijk Kabinet van Schilderijen, eveneens
    in Den Haag, waar hij zich oefende door werken van 17de-eeuwse
    schilders als Anthonie van Dijck, Gerard Dou, Paulus Potter en
    Rembrandt te kopi&amp;euml;ren. Ook verzamelde hij veel prenten en
    boeken met dieronderwerpen die hem tot voorbeeld konden
    dienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tien jaar op kosten van de regering in Den Haag te hebben
    gewoond verkoos Sal&amp;egrave;h in 1839 zelfstandig een reis door
    Belgi&amp;euml;, Frankrijk, Itali&amp;euml; en Duitsland te maken. In
    korte tijd had Sal&amp;egrave;h Duits en Frans geleerd, waardoor vele
    deuren voor hem open gingen. In de jaren veertig werd hij in
    vele Europese steden een geziene societyfiguur en verkeerde hij
    in de hoogste politieke en cultureel-intellectuele kringen. Hij
    werd daar niet alleen uitgenodigd als de vermaarde schilder van
    portretten en dierstukken, maar ook omwille van zijn exotische
    voorkomen, waarvan hij handig gebruikmaakte door de allure van
    een Javaanse 'prins' aan te nemen. Sal&amp;egrave;h verbleef ook aan
    verscheidene vorstenhoven. In het bijzonder met hertog Ernst II
    van Saksen-Coburg-Gotha raakte hij zeer bevriend, en in diens
    paleis in Dresden was Sal&amp;egrave;h enige jaren geregeld te
    gast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Parijs, waar hij van 1845 tot 1851 woonde, bezocht
    Sal&amp;egrave;h het atelier van Horace Vernet. Vermoedelijk heeft
    hij deze historie- en dierschilder geholpen bij het
    samenstellen van diens grote composities met dieren. In
    1847/1848 zou Sal&amp;egrave;h met Vernet een studiereis naar Algiers
    hebben ondernomen, waar hij de onderwerpen vond voor zijn
    indrukwekkende composities en dikwijls omvangrijke schilderijen
    met gevechten tussen Noord-Afrikaanse jagers en leeuwen en
    andere jachttaferelen met herten of buffels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens deze jaren in Europa ontstonden de dynamische en
    dramatische historie- en dierstukken waarmee Sal&amp;egrave;h roem
    zou verwerven, zoals de 
    &lt;em&gt;Hertenjacht&lt;/em&gt;

    (1846), 
    &lt;em&gt;Op leven en dood&lt;/em&gt;

    (1848), de 
    &lt;em&gt;Buffeljacht op Java&lt;/em&gt;

    (1851), de 
    &lt;em&gt;Gevangenneming van Dipo Negoro&lt;/em&gt;

    (1857), de 
    &lt;em&gt;Tijger en zijn prooi&lt;/em&gt;

    (1866) en 
    &lt;em&gt;Gevecht met leeuw&lt;/em&gt;

    (1870). Sal&amp;egrave;h liet zich hierbij eveneens inspireren door
    composities van de Britse dierschilder sir Edwin Landseer.
    Mogelijk onderging hij ook de invloed van Eug&amp;egrave;ne
    Delacroix. Sal&amp;egrave;h vervaardigde deze schilderijen in
    opdracht van of als schenkingen aan koning Willem II en koning
    Willem III, maar ook ten behoeve van andere Europese
    vorstenhuizen, zoals die van Saksen-Coburg, Pruisen, Oostenrijk
    en Groot-Brittanni&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1849 gaf Sal&amp;egrave;h de Nederlands regering te kennen naar
    Java te willen terugkeren, wat hem in 1851 werd toegestaan.
    Voorzien van de titel 'Schilder des Konings' ontving hij daar
    van de gouverneur-generaal niet alleen een jaarlijkse toelage
    van vierhonderd gulden. Bovendien kreeg hij in Batavia van het
    Gouvernement de opdracht de restauratie van de
    landvoogdsportretten op zich te nemen, die hij echter - onder
    enige druk van die zijde - schoorvoetend aanvaardde. Enige
    hovaardij kan hem wellicht verweten worden; men vermoedt dat
    Sal&amp;egrave;h de restauratie als minderwaardig, als niet bij zijn
    stand behorend werk beschouwde. Na de voltooiing hiervan in
    1856 werd hij op eigen verzoek - en aanvankelijk onbezoldigd -
    eerste conservator van de landvoogdelijke galerij. Sal&amp;egrave;h
    schilderde in deze jaren voornamelijk portretten van
    hooggeplaatsten in de Nederlands-Indische gemeenschap - die hem
    zeer waardeerden - en ook Javaanse landschappen. In Batavia
    trouwde hij met een mejuffrouw Winkelman, een bemiddelde
    Indo-europese dame, en liet - door haar financieel gesteund -
    op een landgoed in het naburige Weltevreden, gelegen aan de
    oevers van de rivier de Tjiliwoeng, voor hen een huis in
    neogothische stijl bouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sal&amp;egrave;h was een loyaal onderdaan van het
    Nederlands-Indische Gouvernement. Niettemin heeft men van die
    zijde zijn loyaliteit &amp;eacute;&amp;eacute;n keer in twijfel getrokken
    en raakte hij daardoor in ernstig conflict met dat bestuur. In
    april 1869 brak een opstand uit in de streek van Bekasi, ten
    oosten van Batavia. De opstand werd spoedig bedwongen. In die
    onduidelijke sfeer en omstandigheden werd Sal&amp;egrave;h ervan
    beschuldigd de leider te zijn geweest van deze onlusten. Uit
    gerechtelijk onderzoek nadien bleek dat deze beschuldiging
    zonder grond was en dat een van de leiders van deze opstand
    zich had uitgegeven voor de beroemde kunstenaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1875 vertrok Sal&amp;egrave;h opnieuw naar Europa, nu in
    gezelschap van zijn tweede echtgenote van Javaans-adellijke
    komaf, Raden Ajoe Danoediredjoe. Het doel van deze reis was -
    zo deelde hij in zijn rekest aan het Gouvernement mee - 'geest
    en penseel te verfrissen' en vooral zijn oude contacten aan het
    Coburgse hof en in Parijs te hernieuwen. De kosten van de reis
    liepen evenwel zo hoog op - de koloniale overheid werd slechts
    bereid gevonden hem voor dat doel een kleine toelage te
    verlenen - dat deze hem, naar eigen zeggen, sterk hadden
    verarmd. In 1880 overleed Sal&amp;egrave;h in zijn laatste woonplaats
    te Buitenzorg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raden Sal&amp;egrave;h was een trotse Javaan, die zich als loyaal
    onderdaan naar het Nederlands-Indische gezag voegde. Hij was
    een traditioneel en conservatief ingestelde kunstenaar, die in
    zijn tijd als geen andere exotische hooggeborene spraakmakende
    kunstwerken maakte die in de smaak vielen bij een vooraanstaand
    Europees cli&amp;euml;nteel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Beelddocumentatie bij het Rijksbureau voor
  Kunsthistorische Documentatie te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Werner Kraus, 'Temporary list of paintings by Raden Saleh
    (May 1996)' in de onder L genoemde publicatie 'The painter
    Raden Saleh', 41-54.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;N. Soeroto, 'Bij het 100ste geboortejaar van Raden
  Saleh', in 
  &lt;em&gt;Het Ned. Indische Huis. Oud en Nieuw&lt;/em&gt;

  1/2 (1913/1914) 219-229; J. de Loos-Haaxman, 
  &lt;em&gt;De landsverzameling schilderijen in Batavia.
  Landvoogdsportretten en compagnieschilders&lt;/em&gt;

  (2 dln.; Leiden 1941); eadem, 'Raden Saleh in Den Haag', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek vereniging 'Die Haghe'&lt;/em&gt;

  (1965) 62-75; eadem, 
  &lt;em&gt;Verlaat rapport Indi&amp;euml;. Drie eeuwen westerse schilders ...
  in Nederlands-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1968); B. Marasutan, 'Raden Saleh, 1807-1880.
  Painting pioneer in Indonesia', in 
  &lt;em&gt;Indonesian Journal of Cultural Studies&lt;/em&gt;

  3 (1973) 63-98; Harsja W. Bachtiar, 'Raden Saleh: aristocrat,
  painter and scientist', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  5 (1976) 31-79; H.J de Graaf, 'Raden Saleh terug in Indi&amp;euml;',
  in 
  &lt;em&gt;Tong-Tong (Moesson)&lt;/em&gt;

  , 15-6-1978; idem, 'Het Semarangse geslacht Bustam in de 18e en
  19e eeuw; afkomst en jeugd van Rad&amp;egrave;n Sal&amp;egrave;h', in 
  &lt;em&gt;Bijdragen tot de Taal-, Land- en Volkenkunde&lt;/em&gt;

  CXXXV (1979) 252-282; H.W.B. van Rijk, Raden Saleh (1810-1880).
  De beginfase en Europese periode van de Javaanse schilder Raden
  Saleh Syarif Bustaman [Ongepubliceerde doctoraalscriptie, RU
  Leiden] (Leiden 1986); Harry A. Poeze, 
  &lt;em&gt;In het land van de overheerser&lt;/em&gt;

  . I: 
  &lt;em&gt;Indonesi&amp;euml;rs in Nederland, 1600-1950&lt;/em&gt;

  (Dordrecht 1986) 11-15; P.G. Pulle, 'Raden Saleh, de eerste
  Javaanse vrijmetselaar', in 
  &lt;em&gt;Thoth. Tijdschrift voor Vrijmetselaren&lt;/em&gt;

  39 (1988) 25-41; 'The painter Raden Saleh (1811-1880). Migrant
  between two worlds'. Onder red. van Peter Sternagel en Mahmud
  Buchari, in 
  &lt;em&gt;Raden Saleh Bulletin&lt;/em&gt;

  I (1996) 1-57; C. Guillot en P. Labrousse, 'Raden Saleh, un
  artiste-prince &amp;agrave; Paris', in 
  &lt;em&gt;Archipel. &amp;eacute;tudes interdisciplinaires sur le monde
  insulindien&lt;/em&gt;

  27 (1997).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  B. Brommer [e.a.], 
  &lt;em&gt;Semarang. Beeld van een stad&lt;/em&gt;

  (Purmerend 1995) 16 [Zelfportret van Raden Sal&amp;egrave;h uit ca.
  1845].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.F. Rappard&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

