<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Salomons, Anna Maria Francisca (1885-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/salomons"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">salomons</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Salomons</name>, Anna Maria Francisca</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/SALOMONS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Salomons, Anna Maria Francisca&lt;/strong&gt;

  (Annie), (pseud. o.a. &lt;b&gt;Ada Gerlo&lt;/b&gt;), schrijfster (Rotterdam 26-6-1885 - 's-Gravenhage 16-1-1980).

  Dochter van Constant Theodor Salomons, directeur gem. gasfabriek,
  en Trinette Marie Catherine Kortman. Gehuwd op 27-11-1924 met
  Henri van Wageningen, jurist. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SALOMONS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Salomons, Anna Maria Francisca&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annie Salomons groeide op in een statig huis op het terrein
    van de gasfabriek, waarvan haar vader directeur was, in
    Rotterdam-Feijenoord (Oranjeboomstraat). Het andere kind van
    het gezin, Henri&amp;euml;tte, was drie jaar ouder. De zusjes
    hadden niet veel contact met andere kinderen. Annie was veel
    alleen. Na de Gemeentelijke Hoogere Burgerschool voor Meisjes
    (Witte de Withstraat; diploma 1901) en vergeefs pogen het
    staatsexamen gymnasium te halen was zij in 1904/1905
    toehoorster op het Gymnasium Erasmianum. Hier was ook de
    dichter J.H. Leopold leraar, en al had zij geen les van hem,
    zij had met hem toch enig contact. Als extranea haalde zij daar
    in 1905 het diploma gymnasium-alpha, waarna zij Nederlands
    studeerde, aanvankelijk in Leiden (1905-1907). Zij volgde haar
    zuster, met wie zij ook in Leiden samenwoonde, naar Utrecht,
    maar in 1910 zette zij een punt achter de studie, zonder ooit,
    in tegenstelling tot haar zuster, een examen gedaan te hebben.
    Zij ging weer bij haar ouders wonen, die inmiddels verhuisd
    waren naar Den Haag. Pas met haar huwelijk met Van Wageningen
    verliet Annie het ouderlijk milieu. Het jonge paar vestigde
    zich in Medan, waar haar echtgenoot de advocatuur uitoefende.
    Omdat Annie niet tegen het klimaat kon, keerden zij in 1927
    terug naar Nederland (Rotterdam). In 1928 vestigden zij zich in
    Utrecht, in 1932 in Den Haag; in beide plaatsen was de man
    rechter. Na zijn overlijden bleef Annie haar verdere
    levensjaren in Den Haag wonen, met een onderbreking wegens
    gedwongen evacuatie in bezettingstijd (1942-1945:
    Kerk-Avezaath, Amersfoort).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annie Salomons debuteerde met bescheiden literair werk,
    vooral ietwat dweperige jeugdverzen, in 
    &lt;em&gt;Jong Holland&lt;/em&gt;

    (1901/1902). Johan de Meester, kunstredacteur bij de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

    plaatste enige gedichten in zijn krant en bracht haar in
    contact met de uitgever Van Dishoeck, die later haar eerste
    werken, te beginnen met 
    &lt;em&gt;Verzen&lt;/em&gt;

    (1905), zou uitgeven. Pas haar 
    &lt;em&gt;Verzen.&lt;/em&gt;

    Tweede Bundel (1910) vertoont rijpheid en beheersing van de
    vorm. Haar vroege gedichten werden onder meer bewonderd om hun
    vrijmoedigheid in het uitdrukken van wat er in haar omging.
    Zonder De Tachtigers was deze individuele en qua vorm
    gecultiveerde po&amp;euml;zie niet denkbaar geweest, maar de
    dichteres ontkende later een bewust navolgen. Na haar vierde
    bundel 
    &lt;em&gt;(Liederen van droom en derven&lt;/em&gt;

    [1926]) sloot de bloemlezing 
    &lt;em&gt;De ongerepte droom&lt;/em&gt;

    (1950), grotendeels bestaande uit al in eerdere bundels
    verschenen gedichten, haar po&amp;euml;tisch werk af. Enkele
    gedichten, deels onder pseudoniem, zijn getoonzet door Henri
    Zagwijn, Rosy Wertheim en Herman Mulder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als schrijfster van romans en verhalen, geschreven in een
    natachtiger, huiselijk realisme, debuteerde Annie Salomons met 
    &lt;em&gt;Een meisje-studentje&lt;/em&gt;

    (1907). Deze roman is doorspekt met reflecties van de
    hoofdpersoon, die het idee had dat de meisjes in het
    mannenbolwerk Leiden de jongens tot steun zouden zijn en hun
    wereld mooier zouden maken, wat een illusie blijkt. Ook komt
    zij tot de conclusie dat het studeren voor een meisje iets
    anders betekent dan voor een jongen, minder wetenschappelijk of
    op carri&amp;egrave;re gericht is. Het boek was koren op de molen van
    mannen die dit altijd al hadden verkondigd (prof. P.J. Blok
    reageerde in deze geest in 
    &lt;em&gt;De Gids)&lt;/em&gt;

    en een slag in het gezicht van de eerste generatie vrouwen die
    moeizaam de academische wereld waren binnengedrongen en van
    vrouwelijke tijdgenoten die, vaak ten koste van opofferingen,
    studeerden met serieuze bedoelingen (Annie Sillevis, 
    &lt;em&gt;Een meisje-student over ,,Een meisje-studentje&amp;quot;,&lt;/em&gt;

    Rotterdam, 1907). Maar de nieuwsgierige burger had veel
    belangstelling. De enige andere roman is 
    &lt;em&gt;De oude schuld&lt;/em&gt;

    (1922), gepubliceerd onder het pseudoniem Ada Gerlo, met als
    thema een problematische huwelijksrelatie. Annie Salomons'
    medewerking aan de roman-in-brieven 
    &lt;em&gt;De stille lach&lt;/em&gt;

    (1916), die zij samen met Nico van Suchtelen zou schrijven,
    wilde niet vlotten; zij gaf het na enkele brieven op. Het
    meeste succes had zij met de 
    &lt;em&gt;Herinneringen van een onafhankelijke vrouw&lt;/em&gt;

    (1915; 16e dr. 1941), gepubliceerd onder hetzelfde pseudoniem.
    Het zijn vier, als persoonlijke herinneringen geschreven
    geschiedenissen, met als thema: de verhouding tussen man en
    vrouw, speciaal de ontwikkelde vrouw, en vanuit twee
    vooronderstellingen, namelijk: de man houdt er niet van in zijn
    vrouw zijn geestelijke meerdere te moeten zien, en: een vrouw
    met mogelijkheden op intellectueel gebied moet kiezen tussen
    deze mogelijkheden en het huwelijk, want man en kinderen komt
    totale toewijding toe. 
    &lt;em&gt;Ballingen&lt;/em&gt;

    (1927), 
    &lt;em&gt;Verhalen uit het Verre Oosten&lt;/em&gt;

    (1930) en 
    &lt;em&gt;Het huis in de hitte&lt;/em&gt;

    (1933) - dit laatste bevat journalistiek geschreven verslagen -
    hebben te maken met haar Indische jaren. Ze beschrijft het
    leven van de Nederlanders in Indi&amp;euml; als een echte totok,
    onbekommerd, zonder iets af te dingen op de vanzelfsprekendheid
    van hun aanwezigheid daar. Haar beste verhalen werden in 1957
    gebundeld 
    &lt;em&gt;(Heilige stenen).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annie Salomons had jarenlang in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Groene&lt;/em&gt;

    (1915-1920) een vaste rubriek onder de titel 'Wat een vrouw
    denkt over...', en daarna (tot 1928) in 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer/De Groene Amsterdammer onder&lt;/em&gt;

    de titel 'Bijkomstigheden'. Het zijn stukjes in de trant van
    wat later een 'column' zou heten. Voor de tentoonstelling ,,De
    vrouw 1813-1913&amp;quot; bereidde zij, samen met o.a. Carry van Bruggen
    en C. Serrurier, de afdeling 'literatuur' voor. Zij zal ook met
    een groot deel van haar werk speciaal vrouwen hebben
    aangesproken. Toch kan Annie Salomons niet gelden als een
    feministisch ijveraarster. Daarvoor was zij te weinig
    strijdbaar en te conformistisch. Ofschoon katholiek opgevoed en
    gebleven, kan zij evenmin als een uitgesproken katholieke
    schrijfster, zoals haar generatiegenoten rondom het tijdschrift
    
    &lt;em&gt;Van onzen tijd,&lt;/em&gt;

    beschouwd worden. Pas op latere leeftijd kwam zij met enkele
    duidelijk katholieke publikaties (bijv. 
    &lt;em&gt;Goden het gezin,&lt;/em&gt;

    1931). Lezend in 
    &lt;em&gt;Over mooie boeken. Letterkundige opstellen&lt;/em&gt;

    (1926) kan men bevroeden hoe zij in de talrijke lezingen en
    cursussen die zij gaf, schrijvers en werken behandeld zal
    hebben: niet streng methodisch, maar als 'gewone lezer', met
    een gespreide aandacht, en veel uitweidingen. Ook in het door
    haar en E.C. Knappert geredigeerde 
    &lt;em&gt;Leven en werken&lt;/em&gt;

    besprak zij boeken. Als vertaalster had zij het meeste succes
    met haar vertaling in 1929 van E.M. Remarque, 
    &lt;em&gt;lm Westen nichts Neues.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waarschijnlijk zou Annie Salomons geheel in de vergetelheid
    zijn gebleven waarin zij al in de jaren '30 geraakte, als ze
    niet een 'tweede debuut' had gemaakt met haar 
    &lt;em&gt;Herinneringen uit den ouden tijd/aan schrijvers die ik
    persoonlijk heb gekend&lt;/em&gt;

    (vanaf 1954 in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Maatstaf).&lt;/em&gt;

    De levendige en veelal geestig geschreven herinneringen, in het
    algemeen bewonderend jegens de beschrevenen en daardoor soms te
    weinig kritisch, brachten de schrijfster terug in de aandacht
    van een betrekkelijk groot publiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Literaire nalatenschap - voor zover bestaande - berust
  in het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum in
  Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde werken: 
    &lt;em&gt;Langs het geluk&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1914); 
    &lt;em&gt;Nieuwe verzen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1917); 
    &lt;em&gt;Daadlooze droomen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1919] onder pseud. Ada Gerlo); 
    &lt;em&gt;Van vrijen tot schreien&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1931]; grotendeels 'Bijkomstigheden'); 
    &lt;em&gt;Een meisje en een jongetje&lt;/em&gt;

    (Hilversum, [1933]). Zie verder de (onvolledige) fiches van
    genoemd Documentatiecentrum. Talloze bijdragen aan kranten en
    tijdschriften o.a. 
    &lt;em&gt;Nederland, Eigen Haard, Groot-Nederland, De Gids, NRC.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.I.R. van den Eeckhout, 
  &lt;em&gt;Annie Salomons&lt;/em&gt;

  (Blaricum, [1924]); Annie Salomons, '&amp;quot;Toen onze mops een mopsje
  was&amp;quot;...', in 
  &lt;em&gt;Onze mei&lt;/em&gt;

  [Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller et al.] (Baarn, 1927) 149-164;
  Anthonie Donker, 'Annie Salomons, in 
  &lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

  17 (1950) 241-250; M. A. Jacobs, 'Annie Salomons werd zeventig',
  in 
  &lt;em&gt;Dietsche Warande en Belfort&lt;/em&gt;

  (1955) 484-489; H.P.L. Wiessing, 
  &lt;em&gt;Bewegend portret. Levensherinneringen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960) 324-325; het aan Annie Salomons gewijde nummer
  van 
  &lt;em&gt;Maatstaf 8 (I960)&lt;/em&gt;

  145-216, met bijdr. van o.a. Anton van Duinkerken; Annie
  Salomons, 
  &lt;em&gt;Toen en nu&lt;/em&gt;

  (Den Haag, 1962); K.H.R. de Josselin de Jong, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1980-1981. Levensberichten&lt;/em&gt;

  221-231; Annie Salomons, 
  &lt;em&gt;Herinneringen aan de oude tijd. Aan schrijvers die ik
  persoonlijk heb gekend.&lt;/em&gt;

  Voorzien van aant. in een 'definitieve uitgave' bezorgd door
  Harry G.M. Prick (Amsterdam, 1984). Priv&amp;eacute;-domein: nr. 99 1e
  uit. 1957.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Annie Salomons, &lt;i&gt;Toen en nu. Herinneringen uit een lang leven&lt;/i&gt; (Den Haag 1961) fotokatern.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M.C.A. van der Heijden&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

