<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sandberg, Jkvr. jacoba Philippina (1876-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/sandberg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sandberg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sandberg</name>, jkvr. Jacoba Philippina</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">actrice</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ROYAARDSSANDBERG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sandberg, jkvr. Jacoba Philippina&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Jacqueline Royaards-Sandberg&lt;/b&gt;), toneelspeelster (Pamekassan (Ned.-Indi&amp;euml;) 27-10-1876 - Amsterdam 30-3-1976).

  Dochter van jhr. Johan Jacob Sandberg, majoor Koninklijk
  Nederlandsch-Indisch Leger, en Marianne Begemann. Gehuwd op
  23-12-1903 met Willem Cornelis Roijaards (bekend onder de naam
  Royaards). Er waren 4 zoons.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/ROYAARDSSANDBERG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sandberg, jkvr. Jacoba Philippina&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacqueline Sandberg kwam in 1882 met haar ouders, drie
    broers en enige zuster naar Nederland, waar het gezin zich te
    Haarlem vestigde. Na lager onderwijs op een particuliere
    school, ging zij in januari 1892 naar een kostschool te
    Driebergen, die zij al in maart 1893 verliet om privaatlessen
    viool, Frans en Italiaans te volgen. Bepalend voor haar
    toekomstig leven was de in 1895 gesloten vriendschap met
    Hermine Schuylenburg (1875-1971), die er evenals zij van
    droomde toneelspeelster te worden. Een brede geestelijke
    vorming en een algemeen culturele belangstelling had Jacqueline
    vooral te danken aan haar kennismaking in 1895, eerst met Emile
    Erens (1865-1951) en twee jaar later met zijn broer, de
    katholieke Tachtiger Frans Erens (1857-1935). Haar
    verliefdheid, eerst op Emile, later op Frans, werd niet
    beantwoord, maar met beide broers zou zij tot aan hun
    levenseinde vriendschappelijke contacten, en met Frans
    bovendien - tussen november 1896 en december 1935 - een drukke,
    intieme en vaak ook diepgaande briefwisseling, onderhouden.
    Haar epistolaire begaafdheid deed er haar niet voor
    terugschrikken eind 1895 ook een briefwisseling te beginnen met
    Lodewijk van Deyssel. In de beginjaren van deze eeuw zou deze,
    van de zijde van Jacqueline zeer intensieve, correspondentie
    een einde krijgen, om bijna een halve eeuw later (in september
    1944) te worden hervat en dan voort te duren tot Van Deyssels
    overlijden in 1952.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een rijke selectie uit de brieven van en aan Van Deyssel,
    Emile en Frans Erens (alsook Isa&amp;auml;c Israels) werd als
    Jacqueline Royaards-Sandberg, 
    &lt;em&gt;Ik heb je zoveel te vertellen...&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1981) met voorw. en voorz. van aant. bezorgd door Harry
    G.M. Prick. In 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    van 5 oktober 1981 heeft Kees Fens erop gewezen dat deze
    brieven prachtig documentatiemateriaal aandragen 'voor een
    beeld van de receptie van de toenmalige literatuur (en
    beeldende kunst en muziek)'. Wat ze 'onovertrefbaar weergeven
    is het geestelijk klimaat in de tweede helft van de negentiger
    jaren, en dat binnen de gesloten kring der kunstminnenden'.
    Tevens verschaffen de vaak zeer uitvoerige brieven een schat
    aan gegevens over Jacquelines leven tot aan haar te Parijs
    gesloten huwelijk met Willem Royaards in 1903. Gedetailleerd
    wordt de lezer ingelicht over de wijze waarop werd gedoceerd op
    de School van de Vocale en Dramatische Kunst van Cateau Esser
    te Amsterdam, over wat de lessen van Andr&amp;eacute; Jolles voor
    haar betekenden en hoe het toch met hem tot een breuk kon
    raken. Isa&amp;auml;c Israels en Willem Royaards komen haar leven
    binnen: de laatste ziet haar op 5 november 1897 in de rol die
    zij eerder (27 februari 1897, de datum van haar debuut bij
    Cateau Esser) speelde in Ibsens 
    &lt;em&gt;Kleine Eyolf.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar eerste rol als beroepsactrice zal Jacqueline vervullen
    op 15 november 1901, als 'Emilia' in 
    &lt;em&gt;Een Winteravondsprookje&lt;/em&gt;

    van Shakespeare, bij de Koninklijke Vereeniging Het
    Nederlandsch Tooneel, waaraan Royaards toen verbonden was. In
    1904 zou hij dit gezelschap verlaten om tot de zomer van 1907
    veelal in Duitsland te spelen. Eerst tijdens Royaards'
    samenwerking met Eduard Verkade in de zogeheten Zomerspelen te
    Laren, krijgt Jacqueline de kans in 
    &lt;em&gt;Lanseloet van Denemarken&lt;/em&gt;

    de rol van 'Sanderijn' en in 
    &lt;em&gt;Elckerlyc&lt;/em&gt;

    die van 'De Duecht' te vervullen. Die van 'De Gierichheyt' zou
    haar in 1908 toevallen, toen in Rotterdam amateurs onder de
    regie van Royaards Hoofts 
    &lt;em&gt;Warenar&lt;/em&gt;

    speelden. In dat jaar ook kwam Top Naeff in het leven van het
    echtpaar Royaards-Sandberg. Wat de man betreft zou dit leiden
    tot een indrukwekkende monografie, door Top Naeff gewijd aan 
    &lt;em&gt;Willem Royaards. De tooneelkunstenaar in zijn&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;tijd&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1947), waarin Jacqueline alleen dan wordt
    genoemd wanneer de schrijfster echt niet aan haar voorbij kon.
    Wat Jacqueline betreft bleek tot nu toe onaangevochten wat zij
    in haar postuum verschenen 
    &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

    (1979) meedeelde over Top Naeff, consequent door haar aangeduid
    als 'Mevrouw von Stein'. Als rivale in de liefde voor Royaards
    stelde zij ten aanzien van Top Naeffvast: 'Zij haatte mij
    [...]. En probeerde altijd mij te kleineren' (p. 116).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1908 tot 1924 speelde Jacqueline uiteraard steeds onder
    de regie van Royaards. In de openingsvoorstellingen van zijn
    gezelschap Het Tooneel vervulde zij op excellente wijze de rol
    van 'Eva' in 
    &lt;em&gt;Adam in ballingschap&lt;/em&gt;

    van Joost van den Vondel. Op 10 september 1908 zou zij daarin
    voor de vijftigste maal optreden. Hoogtepunten bereikte zij als
    'Rafa&amp;euml;l' in 
    &lt;em&gt;Lucifer&lt;/em&gt;

    (1910), 'Badeloch' in 
    &lt;em&gt;Gijsbreght van Aemstel&lt;/em&gt;

    (o.a. 1911/1912) - beide van Vondel - ,' Greetje ', in 
    &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

    (1917/1918) van Goethe, 'Olivia' in 
    &lt;em&gt;Driekoningenavond&lt;/em&gt;

    (1916/ 1917) van Shakespeare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het overlijden van Royaards, op 24 januari 1929, wist zij
    zich zeer wel te handhaven, zowel bij het, samen met anderen,
    door haar opgerichte Nieuwe Schouwtooneel, als achtereenvolgens
    bij Het Masker, Amsterdams Toneelgezelschap (ATG), Ned.
    Com&amp;eacute;die, Theater, Ensemble en, laatstelijk, Amsterdams
    Toneel. Op hoge leeftijd stond zij nog op de planken. Zo
    speelde zij op haar tachtigste de rol van 'Esther Crampton' in 
    &lt;em&gt;Home, sweet home&lt;/em&gt;

    (1956/1957) van P. Osborne en tien jaar later, dus als
    negentigjarige, die van grootmoeder in F. Garcia Lorca's 
    &lt;em&gt;Het huis van Bernarda Alba.&lt;/em&gt;

    Zelfs toen een ongelukkige val op de stoep van haar Amsterdamse
    woning haar in 1969 veroordeelde tot een nagenoeg thuiszittend
    leven, verhinderde dit haar niet haar 
    &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

    in de jaren 1971 tot 1973 te schrijven en nog in 1972 op te
    treden in 
    &lt;em&gt;De liefdes van Cass Mcquire&lt;/em&gt;

    van Brian Friel. Haar levensmoed bleef ongebroken, ook toen
    haar in haar tien laatste levensjaren drie van haar zonen door
    de dood ontvielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Anton Koolhaas haar herdacht in 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland van&lt;/em&gt;

    10 april 1976 onder de titel 'Jacqueline Royaards zocht het
    drama en het heeft haar gevonden' bracht hij terecht in
    herinnering hoezeer zij in de eerste helft van haar loopbaan
    opviel door het beslist overdreven melodieuze gebruik van haar
    stem, waaraan velen zich stoorden en waarmee ook wel de draak
    gestoken werd. Koolhaas kon echter ook vaststellen dat mevrouw
    Royaards naarmate ze ouder werd sterker allure kreeg als
    actrice. 'Niet alleen doordat haar spel aan eenvoud won, maar
    vooral doordat haar hele stijl van spelen zich in zodanige mate
    verinnerlijkte, dat haar 'aanwezigheid' reeds een uitstraling
    had die nog maar heel weinig aanvulling behoefde van 'spel' en
    typering'. Hij lichtte dit toe uit zijn herinnering aan een van
    haar laatste creaties (bij Ensemble, seizoen 1965/1966): die
    van de oude dienstbode 'Anfisa' in Tsjechows 
    &lt;em&gt;Drie zusters:&lt;/em&gt;

    'Een leven in dienst van het toneel, in haar priv&amp;eacute;
    omstandigheden geteisterd door drama, kreeg in die kleine rol
    iets zeer verhevens. Het alles van het leven weten, de
    berusting en het van die berusting uit dierbaren dienend, kreeg
    in een oogwenk gestalte en werd bovendien op slag
    onvergetelijk'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige lijst van haar rollen in onder L genoemde
    &lt;em&gt;Herinneringen,&lt;/em&gt;

    252-255.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;In de vier delen van de onvoltooid gebleven bundeling
  van de 
  &lt;em&gt;Dramatische kroniek&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1918-1923) door Top Naeff wordt het optreden van
  Jacqueline Royaards-Sandberg herhaaldelijk genoemd en besproken;
  A.M. Buis, 'Het zilveren tooneel-jubileum van mevr. Jacqueline
  Royaards-Sandberg', in 
  &lt;em&gt;Het Tooneel&lt;/em&gt;

  18 (1933) 120-122; R. van Ruyver, 'Van uit de stalles', in 
  &lt;em&gt;Morks magazijn&lt;/em&gt;

  35 (1933) I, 35-36; inl. door H. H. J. de Leeuwe tot 
  &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1979) 7-12.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jacqueline Royaards-Sandberg, &lt;i&gt;Ik heb je zoveel te vertellen&lt;/i&gt;. Brieven van en aan Lodewijk van Deyssel, Emile en Frans Erens en Isaac Israels. Bez. door Harry Prick (Baarn 1981) omslagfoto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

