<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sandick, Rudolf Adriaan van (1855-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/sandick"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sandick</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sandick</name>, Rudolf Adriaan van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1855"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">bestuurder</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sandick, Rudolf Adriaan van&lt;/strong&gt;, ingenieur (Terborg, gem. Wisch 6-12-1855 - 's-Gravenhage 25-1-1933).

Zoon van Johan Christiaan Frederik van Sandick, predikant, en Maria
Cornelia Anna Mees. Gehuwd op 9-4-1888 met Anna Sophia van
Schilfgaarde. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Sandick ging, nadat hij op een kostschool te Arnhem had gezeten
en de HBS te Deventer had doorlopen, in 1872 te Delft aan de
Polytechnische School studeren. Hij was toen nauwelijks zestien jaar.
Aan het studentenleven werd door hem actief deelgenomen. Hij had onder
andere zitting in de senaat van het Delftsch Studentencorps en was lid
van de disputen &amp;quot;Vrije Studie&amp;quot; en Debating-club, waar
algemene maatschappelijke vraagstukken op indringende wijze ter
discussie gesteld werden. Hier werd de basis gelegd voor zijn
ge&amp;euml;ngageerde en vooruitstrevende houding, die ook typerend zou
zijn voor een stroming onder de ingenieurs rond 1900. Het Delftse
studentenleven uit die tijd beschreef hij kleurrijk in een aantal
biografie&amp;euml;n van ingenieurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van zijn ingenieursdiploma in 1878 was Van Sandick
eerst een korte periode werkzaam bij de aanleg van de Nieuwe Waterweg.
Vanaf 1879 werkte hij bij de waterstaatsdienst in
Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1884 keerde hij terug naar Nederland. Hij was
achtereenvolgens leraar aan de HBS te Deventer (1884-1892) en te
Amsterdam (1892-1894), (hoofd-) redacteur van 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

(1896-1902) en hoofdredacteur van het weekblad 
&lt;em&gt;Insulinde&lt;/em&gt;

(1896-1898).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn levenswerk stond echter in het teken van de
'verheffing' van het ingenieursberoep. In 1898 werd Van Sandick
benoemd tot secretaris van het Koninklijk Instituut van Ingenieurs. Het
instituut verkeerde toentertijd in een woelige periode.
Fusiebesprekingen leidden tot het samengaan van het instituut met de
Vereeniging van Werktuig- en Scheepsbouwkundigen en de Nederlandsche
Vereeniging voor Electrotechniek. Het instituut behield daarbij zijn
naam, maar kende voor een aantal ingenieursspecialismen vakafdelingen.
Verder besloten in 1900 het Koninklijk Instituut van Ingenieurs en de
Vereeniging van Burgerlijke Ingenieurs om samen het weekblad 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

uit te geven. Van Sandick werd de hoofdredacteur, wat hij tot 1932 zou
blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De samenwerking binnen de ingenieurswereld moest de ontwikkeling van
de techniek en de positie van de technicus, in het bijzonder van de
ingenieur, bevorderen. Van Sandick werkte hier met hart en ziel aan.
Hij streefde naar maatschappelijke erkenning van het nog jonge
ingenieursberoep, dat naar zijn mening onder andere achtergesteld werd
ten opzichte van de academici die aan de universiteit gestudeerd
hadden. De grootste concurrenten waren zijns inziens juristen:
'Zullen wij het bij voortduring moeten aanzien, dat juristen en nog
eens juristen de leidende plaats innemen bij alles wat er in Nederland
geschiedt, aan welke juristen wij dan wel van tijd tot tijd een door
hen gevraagd advies mogen geven?' ('Juristen of Ingenieurs bij
de aanstaande spoorweg enqu&amp;ecirc;te-commissie', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

18 (1903) 167). De oprichting van de Technische Hoogeschool in 1905,
die de wettelijke gelijkschakeling van de ingenieursopleiding met een
universitaire opleiding betekende, juichte hij - en met hem vele
ingenieurs - luid toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Sandick had een voorkeur voor breed opgeleide ingenieurs. Op
deze wijze hoopte hij te bereiken dat ingenieurs zich metterdaad
bemoeiden met en inzetten voor vraagstukken die niet alleen op de
zuivere techniek betrekking hadden, maar een veel ruimer veld bestreken
('Sociaal-technische ingenieurs', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

20 (1905) 70-71). Bovendien zou de ingenieur door zijn bemoeienissen
met maatschappelijke vraagstukken aan prestige winnen. De bevordering
van de techniek werd door Van Sandick daarom niet los gezien van de
maatschappelijke verhoudingen en ontwikkelingen. Verschillende aspecten
van het arbeidersvraagstuk en van de sociale wetgeving kregen in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

regelmatig de aandacht. Van Sandick stimuleerde aanvankelijk deze
belangstelling, alsmede de interesse voor de landelijke politiek. De
rubriek 'Uit ons parlement' in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

werd mede door hem verzorgd. Een andere verdienste van Van Sandick is
dat hij de problematiek van de ingenieur in Nederlands-Indi&amp;euml; en de
specifieke problemen op terrein van de waterbouw, spoorwegbouw en
mijnbouw aldaar onder de aandacht van de Nederlandse ingenieurswereld
bracht. Hoewel 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

zich nadrukkelijk buiten de partijpolitiek wenste te houden, kan men de
politieke opstelling van R.A. van Sandick en van een aantal ingenieurs
die in dit tijdschrift rond 1900 publiceerden, als vooruitstrevend
liberaal of vooruitstrevend antirevolutionair betitelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast sociaal-politieke kwesties kwamen in ruime mate ook
technische, technisch-economische en nijverheidszaken aan de orde.
Onder het redacteurschap van Van Sandick verdween echter langzaam de
aandacht voor het sociale vraagstuk en kwam de nadruk op laatstgenoemde
kwesties te liggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Sandick was lid van een groot aantal commissies en organisaties
in binnen- en buitenland, die nauw met zijn werkterrein en
belangstelling verband hielden. Hij was onder andere lid van het
Institut Colonial International (sinds 1903), lid van de Raad van
Toezicht op de gemachtigden in octrooiaangelegenheden (sinds 1912) en
lid van de commissie tot arbitrage van de Centrale Werkgevers
Risico-bank(sinds 1924). Ook had hij zitting in de gemeenteraad van
's-Gravenhage (van 1903 tot 1927) en was hij bovendien van 1907 tot
1910 wethouder van onderwijs in deze gemeente. Begonnen als
vrijzinnig-democraat, maakte Van Sandick heel de evolutie van zijn
partijleider, prof. M.W.F. Treub, mee, zodat hij op een gegeven moment
als eenling de Economische Bond vertegenwoordigde en in 1927 heenging
als lid van de Vrijheidsbond. In 1919 werd hij tevens tot lid van de
Provinciale Staten van Zuid-Holland gekozen, waarvoor hij in 1923 werd
herkozen. Binnen- en buitenlandse onderscheidingen viel en hem ten
deel. Het Koninklijk Instituut van Ingenieurs benoemde hem in 1923 tot
erelid en in 1932 tot honorair-adviseur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve vele artikelen in bovengenoemde periodieken werkte
hij mee aan 
&lt;em&gt;Het Vaderland, Nieuwe Rotterdamsche Courant, Het Koloniaal
Weekbladen Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Oud &amp;amp; nieuw.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Cool, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

48 (1933) A39-A41; G. Nypels, in 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

55 (1933) 193-196; H.W. Lintsen, 
&lt;em&gt;Ingenieurs in Nederland in de negentiende eeuw, een streven naar
erkenning en macht&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1980) passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.W. Lintsen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

