<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sarlouis, Lodewijk [Hartog] (1884-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/sarloius"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sarloius</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sarlouis</name>, Lodewijk [Hartog]</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">opperrabbijn</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/SARLOUIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sarlouis, Lodewijk [Hartog]&lt;/strong&gt;, opperrabbijn (Amsterdam 28-2-1884 - omgeving van Oswiecim (Auschwitz, Polen) 26-10-1942).

  Zoon van Hartog Sarlouis, diamantklover, en Esther de Vries.
  Gehuwd op 29-8-1912 met Lea Asscher. Uit dit huwelijk werden,
  behalve 1 zoon die jong overleed, 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SARLOUIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sarlouis, Lodewijk [Hartog]&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lodewijk Sarlouis - Eliazar Naphtali voor de synagoge -
    doorliep de joodse lagere school, de latere Herman-Elteschool,
    te Amsterdam en daarna het Nederlandsch Isra&amp;euml;lietisch
    Seminarium aldaar, dat destijds door J.H. Dunner werd geleid.
    Aan de Universiteit van Amsterdam legde hij op 12 juli 1907 het
    voor seminaristen gebruikelijke kandidaatsexamen in de
    klassieke letteren af. Vanaf 1906 was Sarlouis leraar bij het
    godsdienstig genootschap Beis Hamidrasj te Amsterdam. Op 15
    december 1909 verwierf hij de hoogste aan het Seminarium
    bereikbare titel, die van more. Daarna leidde hij enkele jaren
    het godsdienstonderwijs aan de eerder genoemde Elte-school. Na
    het overlijden van Dunner, die behalve rector van het
    Seminarium opperrabbijn van Noord-Holland was, werd Sarlouis
    aangesteld tot rabbijn van de Nederlandsch-Isra&amp;euml;lietische
    Hoofdsynagoge van Amsterdam, naast de rabbijnen A.S.
    Onderwijzer en J. Vredenburg. Op 28 maart 1912 werd hij
    ge&amp;iuml;nstalleerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de loop der jaren toonde Sarlouis zich een waar leerling
    van Dunner, als verdediger van de joods-religieuze traditie,
    alhoewel hij zich, in tegenstelling tot zijn leermeester,
    afzette tegen het zionisme. Sarlouis was onder meer voorzitter
    van de, op een orthodoxe grondslag rustende, Centrale
    Organisatie voor Religieuse en Moreele Verheffing der Joden in
    Nederland, en lid van Agoedas Jisroeil. In 1930 zegde hij zijn
    lidmaatschap van deze wereldbond van orthodoxe joden op, nadat
    de bond passieve steun verleend had aan de zionisten om de
    reformbeweging, die assimilatie van de joden voorstond, te
    bestrijden. Zijn hang naar het traditionele jodendom leidde
    tussen 1938 en 1940 tot een, overigens onbeslist gebleven,
    conflict met de orthodoxe, zionistische jeugd over de uitspraak
    van het Hebreeuws. De laatste koos voor de zg. Sefardische
    uitspraak. Sarlouis, die de gebruikelijke Asjkenazische
    uitspraak verdedigde, zag hierin, niet geheel ten onrechte, een
    bedreiging voor de eenheid van zijn gemeente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarlouis werd echter ook een leerling van de nieuwe
    Noordhollandse opperrabbijn Onderwijzer genoemd, door het vele,
    vooral sociale, werk dat hij in joodse en niet-joodse kring
    verzette. De zorg voor de jeugd had daarbij Sarlouis' speciale
    aandacht. Zo was hij vanaf 1928 vice-voorzitter van de S.A.
    Rudelsheimstichting te Hilversum voor het zwakzinnige joodse
    kind, en van het bestuur van de Joodsche HBS te Amsterdam, die
    in 1928 mede op zijn aandrang was gesticht door de eerder
    genoemde Centrale Organisatie. Verder was hij bestuurslid van
    verschillende verenigingen die zich het lot van joodse wezen en
    arme kinderen aantrokken. Daarnaast bekleedde hij tal van
    andere maatschappelijke functies. Ten slotte dient hier nog
    genoemd te worden zijn leraarschap in bijbelstudies aan de
    hogere afdeling van het bovenvermelde Seminarium. Zijn
    praktische instelling bleek ook toen het rabbinaatswerk toenam.
    Eind jaren '30 verdeelde Sarlouis Amsterdam in wijken en wees
    hij iedere rabbijn een rayon toe. Het vele werk dat hij
    verrichtte maakte hem bekend en gewaardeerd, wat onder andere
    tot uitdrukking kwam in de vele erefuncties die hij, vooral in
    orthodox-religieuze verenigingen, vervulde. Al deze arbeid liet
    hem weinig tijd tot publikatie. Daarbij komt dat hij de gave
    van het woord beter beheerste dan die van de pen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Onderwijzer, wiens rechterhand hij zeventien jaar was
    geweest, in 1934 was overleden, nam Sarlouis met de rabbijnen
    Ph. Coppenhagen en G. de Lange het opperrabbinaat van
    Noord-Holland twee jaar waar. In 1936 werd Amsterdam van het
    synagogaal ressort Noord-Holland afgesplitst om een zelfstandig
    ressort te vormen. Sarlouis werd op 28 oktober 1936 tot
    opperrabbijn van Amsterdam benoemd en op 20 december 1936
    ge&amp;iuml;nstalleerd. In zijn installatierede 
    &lt;em&gt;De wachters op de muren&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam], 1936) vatte hij het doel van zijn werkzaamheden
    nog eens samen: het bevorderen van het geluk van zijn gemeente,
    uiteraard zonder concessies aan de joodse religieuze traditie.
    Het onderwijs achtte hij hiervoor van groot belang. Hij moest
    echter toegeven dat velen zich niet meer tot die traditie
    voelden aangetrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarlouis' opperrabbinaat zou echter door de Duitse inval
    maar weinig tijd gegund worden. Na de ongeregeldheden in de
    Amsterdamse jodenbuurt in februari 1941 stelden A. Asscher en
    D. Cohen, in opdracht van het Duitse gezag en in overleg met
    onder anderen Sarlouis, de Joodsche Raad samen, waarin de
    opperrabbijn ook zitting nam. Dit bood echter geen bescherming
    tegen deportatie, want op 22 oktober 1942 werd Sarlouis met
    zijn gezin naar Westerbork gebracht om vrijwel meteen als
    strafgeval doorgezonden te worden naar Polen, waar hij op 26
    oktober 1942 werd omgebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de genoemde installatierede: enkele artikelen in 
    &lt;em&gt;De Vrijdagavond&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Maandblad der Centrale Organisatie... .&lt;/em&gt;

    Verder: 'Rede uitgesproken door den weleerw. heer L.H.
    Sarlouis... in de jaarlijksche algemeene vergadering der Rabbi
    Jesaja Kleerekoperstichting...', in 
    &lt;em&gt;Nieuw Isra&amp;euml;lietisch Weekblad,&lt;/em&gt;

    15-1-1915; 
    &lt;em&gt;Een oud schoolboek&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1925); 'A.S. Onderwijzer', in 
    &lt;em&gt;Bijdragen en mededeelingen van het genootschap voor de
    Joodsche Wetenschap in Nederland 6&lt;/em&gt;

    (1940) XVII-XIX.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Lodewijk H. Sarlouis', in 
  &lt;em&gt;Bij den Honderdsten geboortedag van Dr. J.H. Dunner&lt;/em&gt;

  [Amsterdam, 1933] 47; een artikel over zijn kandidatuur voor het
  opperrabbinaat in 
  &lt;em&gt;Nieuw Isra&amp;euml;lietisch Weekblad&lt;/em&gt;

  72 (1936) 24 (16 oktober) 1; A. Schuster, 'Opperrabbijn L.H.
  Sarlouis', in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen van het genootschap voor de Joodsche
  wetenschap in Nederland&lt;/em&gt;

  8 (1960) 7-8; Mozes Heiman Gans, 
  &lt;em&gt;Memorboek. Platenatlas van het leven der joden in Nederland
  van de middeleeuwen tot 1940&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1978) 777-778, 798.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1286.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Hagedoorn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

