<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sassen, Ferdinand L&#195;&#169;on Rudolphe (1894-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/sassen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sassen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sassen</name>, Ferdinand L&amp;eacute;on Rudolphe</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">filosoof</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SASSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sassen, Ferdinand L&amp;eacute;on Rudolphe&lt;/strong&gt;, priester, hoogleraar in de wijsbegeerte (Nijmegen 13-8-1894 - Lugano in Zwitserland 16-9-1971; begraven Rolduc in Limburg).

Zoon van Ferdinand George Henri Auguste Sassen, civiel-ingenieur bij de
Mij. tot Exploitatie van Staatsspoorwegen, en Carolina Theodora
Constantia Stams.

&lt;img src=&amp;quot;images/SASSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sassen, Ferdinand L&amp;eacute;on Rudolphe&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voortgekomen uit de patrici&amp;euml;rsfamilie Sassen, die vele in
wetenschap, burgerlijk bestuur en politiek vooraanstaande personen had
voortgebracht, was hij, gestimuleerd door een sterke familietraditie,
maar vooral door zijn grote scherpzinnigheid (speciaal ook op juridisch
gebied) en zijn brede belangstelling, zelf ook voorbestemd om op zeer
verschillende gebieden een belangrijke plaats in te nemen. Dit werd nog
bevorderd door zijn aangeboren en verder ontwikkelde eigenschappen,
gevoel voor stijl en gemak van omgang met mensen van allerlei rang en
stand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school te Breda, waarheen zijn ouders in 1899 verhuisd
waren, ging Ferdinand in 1906 naar het Canisiuscollege te Nijmegen en
verwierf in 1912 gelijktijdig de diploma's gymnasium- A en- B.
Hierna volgde een studie in de wijsbegeerte aan de Universiteit te
Fribourg (Zw.), waar hij in 1915 promoveerde op het proefschrift: 
&lt;em&gt;De theoria cognitionis Plotini&lt;/em&gt;

.... Van 1915 tot 1919 studeerde hij theologie aan het bisschoppelijk
Seminarie te Roermond, waar hij 5 april 1919 werd priester gewijd. In
1919 werd Sassen leraar te Rolduc, waar hij tot 1931 wijsbegeerte en
geschiedenis der wijsbegeerte alsmede Grieks en kerkgeschiedenis
doceerde. Reeds in 1929 volgde zijn benoeming tot hoogleraar aan de
R.K. Universiteit te Nijmegen, waar hij met een inaugurale rede 
&lt;em&gt;Optimisme en pessimisme in de Grieksche wijsbegeerte&lt;/em&gt;

op 22 oktober 1929 zijn taak aanvaardde die tot 1945 zou duren. In deze
periode werden door hem geschiedenis der wijsbegeerte (speciaal van
Grieken en Romeinen), diverse andere wijsgerige vakken, maar ook
geschiedenis der pedagogiek en didactiek gedoceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als priester van het bisdom Roermond heeft hij zich zijn leven lang
sterk met dit diocees en met de provincie Limburg verbonden gevoeld en
zich steeds gaarne voor hun beider belangen ingezet: bijv. voor de
erkenning van staatswege van de nieuw opgerichte Hogeschool voor
theologie en pastoraat te Heerlen, en bij de voorbereidingen tot
oprichting van een universiteit te Maastricht. Zijn verbondenheid met
Limburg is ook tot uiting gekomen in veel publikaties over cultuur en
wetenschapsbeoefening in Limburg - met een sterke voorliefde voor
Rolduc, getuige zijn vele bijdragen in 
&lt;em&gt;Rolduc's Jaarboek -&lt;/em&gt;

en over een aantal in dit opzicht belangrijke figuren in en uit Limburg
(o.a. over Dionysius de Kartuizer, prof. Schrijnen, mgr. Van Gils).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1945 werd Sassen door minister G. Bolkestein betrokken bij de
oprichting van de tijdelijke Academie te Eindhoven. Vanaf 1 september
1945 kreeg hij onder minister G. van der Leeuw de functie van
directeur-generaal van Onderwijs, wat het einde betekende van zijn
Nijmeegse professoraat en het begin werd van zijn verblijf in Den Haag.
Daar deze functie hem echter niet bevredigde, aanvaardde hij graag in
1946 de benoeming tot hoogleraar in de wijsbegeerte aan de
Rijksuniversiteit te Leiden als opvolger van prof. A.J. de Sopper. Zijn
oratie op 17 mei 1946 had als titel: 
&lt;em&gt;Katholicisme en wijsgeerig denken.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn langdurig professoraat (1929-1945 te Nijmegen; 1946-1964 te
Leiden) heeft Sassen een grote persoonlijke invloed gehad op talrijke
studenten en hun toekomst daardoor vaak in hoge mate bepaald. Velen
werden door hem gestimuleerd tot wetenschappelijke activiteiten die dan
dikwijls een bekroning vonden in een promotie. Verder heeft hij zelf
zeer veel gepubliceerd op wijsgerig terrein, maar ook op vele andere
gebieden, waarbij zijn Rolducse en Nijmeegse periodes wel de meest
vruchtbare geweest zijn. In die jaren verscheen zijn bekende handboek
over de geschiedenis der wijsbegeerte in vijf delen (1928-1938), die
alle &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer herdrukken beleefden. Zeer vaak heeft hij
aandacht besteed aan de grote wijsgeer en theoloog Thomas van Aquino.
Zijn bekend boek 
&lt;em&gt;Thomas van Aquino&lt;/em&gt;

(1934), met een beknopte, maar boeiende, uiteenzetting van diens leer
en leven, kreeg in 1961 nog een herdruk. Na 1940 ging zijn
belangstelling steeds meer uit naar het grotendeels onontgonnen terrein
van de geschiedenis der wijsbegeerte en van het vroegere wijsgerig
onderwijs in de Nederlanden. Het resultaat van zijn omvangrijk
speurwerk op deze gebieden is neergelegd in talrijke artikelen. Uit
vele andere publikaties blijkt zijn bewonderenswaardige kennis van
geschiedenis, cultuur, onderwijs en wetenschapsbeoefening in het
algemeen, en in het bijzonder in de Nederlanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sassens brede belangstelling en zijn aanleg voor bestuurlijke en
juridische aangelegenheden brachten hem tot velerlei nevenactiviteiten
waarvan een beperkt aantal hier vermeld worden: lid van de
Spellingscommissie 1938-1939; van 1938-1964 lid van de Onderwijsraad,
waarvan in 1947 voorzitter van de eerste afdeling, en in 1956 algemeen
voorzitter. In 1946 werd hij lid van de Ereraad voor het onderzoek
betreffende de activiteiten van de 'Nederlandsche Unie' en haar
leiding, in 1949 lid van de 'Ronde-Tafel-conferentie' over
Indonesi&amp;euml;. Jarenlang was hij lid van de Nederlandse delegatie naar
de Unesco-conferenties, en van de Gemengde Commissies voor de
uitvoering van de Culturele Accoorden met Belgi&amp;euml;, Luxemburg en
Frankrijk. Verder was hij lid, en meestal voorzitter, van talrijke
Staatscommissies op zeer uiteenlopende terreinen. Van 1961-1971 was hij
ook Curator van de Koninklijke Militaire Academie te Breda. Al zijn
taken vervulde hij met inzet van heel zijn persoonlijkheid, en zijn
veelzijdigheid en werkkracht zullen moeilijk ge&amp;euml;venaard kunnen
worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook Sassen is niet ontkomen aan incidentele miskenning en kritiek.
Zijn benoeming tot hoogleraar, bij de oprichting van de Katholieke
Universiteit in 1923 overwogen, vond pas in 1929 plaats. Een artikel in

&lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

van 6 maart 1931 over Thomas van Aquino en Hegel ontlokte felle
reacties die hun weerklank vonden bij de Congregatie der Seminaries en
Universiteiten te Rome. Dank zij het dringend verzoek van het
Nederlands Episcopaat mocht hij zijn functie blijven uitoefenen
waarvoor echter jaarlijks toestemming moest worden gevraagd. In 1938
vervielen de Romeinse bezwaren. De Nederlandse bleven voorlopig
bestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderzijds heeft Sassen in ruime mate waardering en ook publieke
erkenning gevonden voor zijn uitzonderlijke verdiensten op diverse
gebieden. Hij was ereprelaat van Z.H. de Paus. Wegens zijn
wetenschappelijke verdiensten werd hij lid van de Koninklijke Akademie
van Wetenschappen te Amsterdam (1936) en van de Koninklijke Vlaamse
Academie van Wetenschappen, Letteren en Schone Kunsten, en verder
eredoctor van de Laval-universiteit van Quebec (1958). Zijn verdiensten
op landelijk en internationaal gebied vonden erkenning in talrijke
onderscheidingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Sassen (een selectie van aan hem gerichte brieven
van diverse aard). Afdeling Westerse Handschriften in Bibliotheek van
de Rijksuniversiteit te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken, worden zijn meest belangrijke
publikaties vermeld in het hieronder genoemd artikel over 'De
betekenis van professor Sassen . . .' in 
&lt;em&gt;Algemeen Nederlands Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

64 (1972) 169-172.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B. Delfgaauw, in 
&lt;em&gt;Algemeen Nederlands Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

64 (1972) 1-3; P.H. van Laer, 'De betekenis van professor Sassen
voor de geschiedenis van de wijsbegeerte in de Nederlanden', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

165-169; idem, in 
&lt;em&gt;De Maasgouw. Tijdschrift voor Limburgse geschiedenis en
oudheidkunde&lt;/em&gt;

90
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

(1971) kol. 137-142; A.G.M. van Meisen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1971,&lt;/em&gt;

107-112; C.A. van Peursen, in 
&lt;em&gt;Leidse Universiteit&lt;/em&gt;

(Leiden: Leidsch Universiteitsfonds, 1972) 78-79; J.A.A. Verlinden, in 
&lt;em&gt;Uitleg. Weekblad van het Departement van Onderwijs en
Wetenschappen&lt;/em&gt;

7 (1971-1972) 256 (6 oktober 1971) 10-11; 
&lt;em&gt;Katholieke Universiteit Nijmegen 1923-1973&lt;/em&gt;

.... Onder red. van A.F. Manning e.a. (Bilthoven, 1974) 110-111;
140-161.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 12 (Verbeterblad).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.H. van Laer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

