<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schaft, Jannetje Johanna (1920-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/schaft"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schaft</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schaft</name>, Jannetje Johanna</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1920"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">verzetsvrouw</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SCHAFT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schaft, Jannetje Johanna&lt;/strong&gt;

(Hannie), verzetsvrouw (Haarlem 16-9-1920 - bij Overveen, gem. Bloemendaal 17-4-1945).

Dochter van Pieter Schaft, onderwijzer, later redacteur van een
weekblad, en Aalje Talea Johanna Vrijer.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHAFT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schaft, Jannetje Johanna&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jannetje Johanna Schaft, in de oorlogsjaren in het verzet bekend als
Hannie Schaft, later als het meisje met het rode haar, kwam uit een
socialistisch gezin, van wie de moeder van huis uit doopsgezind was.
Zij bezocht eerst de Tetterodeschool en daarna de HBS-B op het Sant-poorterplein in Haarlem,
waar zij in 1937 het eindexamen HBS-B behaalde. Gedurende haar
middelbare schoolopleiding was zij een teruggetrokken, hardwerkende
leerlinge. In 1938 legde zij het staatsexamen af en studeerde zij
vervolgens in hetzelfde jaar rechten aan de Universiteit van Amsterdam.
Zij werd lid van de Amsterdamse Vrouwelijke Studentenvereeniging,
waarin zij geen prominente rol speelde. Nadat zij in 1940 haar
kandidaatsexamen rechten had afgelegd, verhuisde ze in 1941 naar
Amsterdam, waar zij met een paar studiegenoten in hetzelfde huis op
kamers ging wonen in de Michel Angelostraat. Begin 1942 trok Hannie
weer bij haar ouders in Haarlem in. V&amp;oacute;&amp;oacute;r zij haar doctoraal
examen kon afleggen, verliet zij in het voorjaar van 1943 de
universiteit in verband met haar weigering de loyaliteitsverklaring te
tekenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in het voorjaar van 1942 bemachtigde zij herhaalde malen
persoonsbewijzen, o.a. in het Zuiderbad in Amsterdam, die zij aan een
studiegenote overhandigde om ze te laten vervalsen voor joodse
onderduikers en verzetsmensen. In het voorjaar van 1943 verleende zij
twee joodse studiegenoten bij haar ouders onderdak. In juni 1943 sloot
zij zich aan bij de Raad van Verzet (RVV), afdeling Haarlem, onder
leiding van 'Frans' (M.A.F. van der Wiel), een groep met een
duidelijk links politiek karakter. Zij verrichtte veel
koeriersdiensten, waarvan soms het risico te groot geacht kon worden
voor het belang ervan in het eigenlijke verzet. Verder heeft zij veel
samengewerkt met de IJmuidenaar Jan Bonekamp, aanvankelijk employ&amp;eacute;
bij de Hoogovens. Na de april/mei-stakingen in 1943 had deze zijn baan
opgegeven en was hij een full-time verzetsman geworden. Jan was een
zeer fel, onverzettelijk persoon en een trefzeker schutter, die zeer
veel liquidatieopdrachten van de Zaanse RVV-commandant uitvoerde. Samen
met Jan heeft Hannie enige gevaarlijke helpers van de vijand
neergeschoten. Op 21 juni 1944 schoot Hannie de Zaanse
politiecommandant W. Ragut neer, die, v&amp;oacute;&amp;oacute;r hij bezweek, nog
kans zag Jan Bonekamp dodelijk te treffen. Hannie vluchtte, maar
Bonekamp viel stervende nog in de handen van de Duitse politie.
Uiteraard maakte dit alles op Hannie Schaft een diepe indruk, maar zij
werd er alleen maar feller en minder voorzichtig door.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werd nu voor Hannie te gevaarlijk om langer in haar ouderlijk
huis te verblijven en zij dook in Haarlem onder. Maar het illegale werk
zette zij voort. Zij werkte toen vooral met Truus Oversteegen en kreeg
behalve met RVV-groepen ook contacten met verzetslieden uit de Velsense
Binnenlandse Strijdkrachten. Herhaalde malen verrichtten Truus en
Hannie koeriersdiensten voor de Velsense illegaliteit naar Den Haag. In
de kerstnacht van 1944 heeft Hannie meegewerkt aan het ophalen van vijf
kisten munitie uit de duikbootbasis van de Kriegsmarine bij de
IJmuidense haven. Verder nam ze deel aan het opblazen van een Duitse
munitietrein bij Santpoort. Op 21 maart 1945 ging Hannie met een pak
illegale bladen, waaronder 
&lt;em&gt;De Waarheid,&lt;/em&gt;

met een pistool in haar tas per fiets naar IJmuiden. In Haarlem-Noord
bij de Rijksstraatweg werd zij door de Duitsers aangehouden en eerst
naar de Ripperda-kazerne in Haarlem en ten slotte naar het Huis van
Bewaring in Amsterdam aan de Amstelveenseweg overgebracht, waar zij
bekende vijf mensen te hebben geliquideerd. Op bevel van de
Aussendienstleiter bij de Sicherheitspolizei in Amsterdam, Willy Lages,
werd zij (naar diens zeggen in opdracht van de Obersturmbannf&amp;uuml;hrer
Hans Kolitz, die dit heeft ontkend) op 17 april 1945 gefusilleerd in de
duinen van Overveen. Op 27 november 1945 zouden haar stoffelijke resten
op de ere-begraafplaats van Bloemendaal naast vele gevallenen in het
verzet in tegenwoordigheid van o.a. leden van het Koninklijk Huis en
het kabinet bijgezet worden. Zij ligt daar als enige vrouw te midden
van de manlijke verzetsstrijders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 25 november 1951 werd haar nagedachtenis inzet van een politieke
krachtmeting. Voor die dag had het Hannie
Schaft-herdenkingscomit&amp;eacute;, dat sterke banden onderhield met de
Communistische Partij van Nederland (CPN), een demonstratieve optocht
van Haarlem naar de erebegraafplaats georganiseerd. De burgemeesters
van Haarlem en Bloemendaal hadden geen toestemming voor de optocht
gegeven. Bovendien had het bestuur van de erebegraafplaats op advies
van de Commissaris der Koningin besloten de poorten te sluiten om
demonstraties te voorkomen. Hoewel het publiek via het ANP van de
maatregelen tijdig op de hoogte werd gesteld en verzocht werd weg te
blijven, hebben desalniettemin vele honderden demonstranten gepoogd
door te dringen, maar een grote politiemacht, met o.a. gevechtswagens
en honden, verhinderde dat. Een en ander gaf aanleiding tot een debat
op 27 november 1951 in de Tweede Kamer tussen H. Gortzak (CPN) en de
vice-pr&amp;eacute;sident en minister van Binnenlandse Zaken a.i., F.C.J.M.
Teulings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naarmate de tijd verstreek en tegenstellingen op bepaalde terreinen
minder scherp waarneembaar werden, ontstond in brede kring de behoefte
een blijvend gedenkteken aan haar nagedachtenis op te richten. Nadat
aanvankelijk een ontwerp - een stalen kooiconstructie - door B &amp;amp; W
van Haarlem afgekeurd was, is ten slotte in 1982 in het Kenaupark te
Haarlem een standbeeld onthuld, vervaardigd door haar medestrijdster,
de beeldhouwster Truus Menger-0versteegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Op 20 april 1980 heeft de AVRO een tv-portret uitgezonden
onder de titel 
&lt;em&gt;Hannie Schaft, het meisje met de rode haren.&lt;/em&gt;

Op 23 september 1981 kwam de film 
&lt;em&gt;Het meisje met het rode haar&lt;/em&gt;

met Ren&amp;eacute;e Soutendijk in de hoofdrol in roulatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag der Handelingen van de Tweede Kamer der Staten-Generaal
1951-1952,&lt;/em&gt;

594 e.V.; Theun de Vries, 
&lt;em&gt;Het meisje met het rode haar.&lt;/em&gt;

Roman uit het verzet 1942-1945 (Amsterdam, 1956); Ton Kors, 
&lt;em&gt;Hannie Schaft. Het levensverhaal van een vrouw in het verzet tegen
de nazi's&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976); Evert Werkman, 'Een vergeten verzetsvrouw',
in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

4-5-1976; Igor Cornelissen, 'Vrouwenverzet. Hannie Schaft van de
Haarlemse geborgenheid in de communistische ondergrondse', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

5-6-1976; 
&lt;em&gt;De Affaire-Menten. 1945-1976.&lt;/em&gt;

Samengest. door J.C.H. Blom, A.C. 't Hart en I. Schoner
('s-Gravenhage, 1979. 2 dl.) passim; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982)Xb; Otto Kraan, Jan Brasser, 
&lt;em&gt;Witte Ko. Herinneringen uit het gewapend verzet&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1982); Truus Menger, 
&lt;em&gt;Toen niet, nu niet, nooit&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Ton Kors, 
&lt;em&gt;Hannie Schaft. Het levensverhaal van een vrouw in het verzet tegen
de nazi's&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;M.M. Warning&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

