<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schaik, Josephus Robertus Hendricus van (1882-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/schaik"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schaik</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schaik</name>, Josephus Robertus Hendricus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SCHAIK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schaik, Josephus Robertus Hendricus van&lt;/strong&gt;, katholiek staatsman (Breda 31-1-1882 - Den Haag 23-3-1962).

Zoon van Johannes Robertus Hendricus van Schaik, rechter, en Theodora
Johanna Stephanie Deurvorst. Op 28-4-1913 gehuwd met Maria Josephina
Virginia Brouwers. Er werden uit dit huwelijk 2 zoons en 3 dochters
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/SCHAIK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van chaik, Josephus Robertus Hendricus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn jeugd bracht Van Schaik door in Druten, Maastricht (lagere
school) en 's-Hertogenbosch (gymnasium). Tijdens zijn rechtenstudie
te Utrecht werkte hij in het studentenblad 
&lt;em&gt;Vox&lt;/em&gt;

mee aan de rubriek 'Utrechtse theerandjes'. In 1905 cum laude
gepromoveerd bij H.J. Hamaker op 
&lt;em&gt;De overheid tegenover de artikelen 1401 en v. B.W.&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1905), vestigde hij zich na een kortstondig leraarschap
staathuishoudkunde als advocaat en procureur te Arnhem (1906-1919),
daarna in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 in de Tweede Kamer gekomen, behoorde Van Schaik er tot de
progressieve vleugel van de katholieke fractie. In oktober 1923 gaf
hij, bezorgd voor te grote militaire uitgaven in een tijd van
bezuiniging en beducht voor het buitenspel staan van het parlement voor
een reeks van jaren inzake het maritiem beleid, met negen
fractiegenoten de doorslag bij de verwerping van het vlootplan, welke
verwerping een ernstige kabinetscrisis uitlokte. In 1929 tot voorzitter
van de Tweede Kamer gekozen, vervulde hij deze functie, met
onderbrekingen door ministerschap en bezetting, vormelijk en formeel.
In het tweede en derde kabinet-Colijn (1933-1937) was Van Schaik
minister van Justitie. Als zodanig is hem een te geringe daadkracht en
een teveel aan bedachtzaamheid verweten. Vooral de bestrijding van het
extremisme had zijn aandacht, niet alleen van rechts, maar evenzeer van
links, van welke kant hem de dreiging even ernstig, zo niet ernstiger
leek. Inzake het joodse vluchtelingenvraagstuk voerde hij met het oog
op de benarde werkgelegenheids-situatie een uiterst restrictief beleid.
Vermeld zij nog dat hij de meer dan een halve eeuw durende strijd om de
herziening van het pachtrecht tot een oplossing wist te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 teruggekeerd in de Tweede Kamer was Van Schaik korte tijd
leider van de RKSP-fractie en vervolgens weer voorzitter van de Tweede
Kamer. In deze hoedanigheid protesteerde hij op 10 mei 1940, terwijl de
regering niets van zich liet horen, kort maar krachtig tegen de Duitse
overval. Tijdens de bezetting was hij weliswaar enige tijd lid van de
politieke overlegorganen Politiek Convent en Vaderlands Comit&amp;eacute;
maar trad als zodanig niet op de voorgrond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1948 formeerde Van Schaik die toen in brede kring vanwege
zijn kundigheid en wijsheid groot gezag genoot een kabinet van KVP,
PVDA CHU en VVD. W. Drees sr. werd er premier van en hij vice-premier
en minister Zonder Portefeuille, belast met de zorg voor een nieuwe
rechtsorde tussen Nederland en de West. Onder zijn bewind traden
interimregelingen in werking met betrekking tot de autonomie van
Suriname en de Antillen binnen het Koninkrijk, terwijl voor de Antillen
tevens een Eilandenregeling van kracht werd. Na de kabinetscrisis in
maart 1951 werd hij benoemd tot minister van Staat en op 11 mei 1951
tot lid van de Raad van State, welke functie hij tot 31 januari 1957
bekleedde. Ook na zijn ministerschap bleef Van Schaik nog enige tijd
betrokken bij zaken, de West betreffende. Hij bereidde de
Ronde-Tafelconferentie (RTC) voor, die de definitieve regeling van de
nieuwe rechtsorde met Suriname en de Antillen moest voorbereiden. Op de
RTC zelf, die in 1952 en 1954 bijeenkwam, trad hij op als adviseur van
de voorzitter, minister-president Drees. De nieuwe rechtsorde kreeg
haar beslag in het Statuut voor het Koninkrijk der Nederlanden
(1954).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn hele leven heeft Van Schaik talloze functies vervuld. In zijn
Arnhemse tijd was hij plaatsvervangend kantonrechter, voorzitter van de
Gelderse Dagbladpers, staatkundig medewerker van 
&lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

en organisator van de Gelderse Katholieke Dagen; daarnaast vond de
middenstand in hem een warm pleitbezorger. Tijdens zijn
kamerlidmaatschap was hij tot 1933 voorzitter van het Centraal College
voor Reclassering, de Psychopatenraad, de Tabakscommissie, het College
van Toezicht op de Ziektewet en 1932-1933 ook nog van de Mijnraad.
Tweemaal was hij direct betrokken bij de voorbereiding van een
grondwetsherziening, in 1936 als tweede voorzitter en 1952-1954 als
voorzitter van de staatscommissie. Van 1931-1957 was Van Schaik lid van
het college van curatoren van de Katholieke Universiteit Nijmegen,
sedert 1949 als president.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Schaik is een lange periode, eerst v&amp;oacute;&amp;oacute;r de bezetting
en vervolgens daarna, een vooraanstaand katholiek politicus van het
voorzichtige 'midden' geweest: in de jaren twintig nog door
zijn leidinggevende stem tegen de Vlootwet naar progressief
overhellend, sedert het ministerschap in de jaren dertig naar
behoudender kant. Om zijn betrouwbare integriteit en wetgevende
werkzaamheid bleef hij het respect behouden dat hem zelfs geschikt
maakte voor de formatiewerkzaamheden van 1948 in een tussen de partijen
ontstane spanning door de Indonesische kwestie. Zelden een echt
vooraanstaand politicus, nooit volkomen typisch partijman, werd hij op
den duur 'de wijze man op de achtergrond'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie - Van Schaik in Algemeen Rijksarchief in
's-Gravenhage. Zie A.E.M. Ribberink, 
&lt;em&gt;Inventaris van de papieren van Mr. J.R.H. van Schaik&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.J.V. van Schaik-Brouwers in inleiding op bovengenoemde
inventaris; W.H. van Helsdingen, 
&lt;em&gt;Het Statuut voor het Koninkrijk der Nederlanden.
Wordingsgeschiedenis, commentaar en praktijk&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1957); F.J.F.M. Duynstee, 
&lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

(Deventer, 1966); P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het Jongste Verleden. Parlementaire Geschiedenis van Nederland
1918-1940.&lt;/em&gt;

2e dr. (Assen, 1968. 6 dln.) passim; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1969) I, passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 12 (Verbeterblad).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

