<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schalk, Henriette Goverdine Anna van der (1869-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/schalk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schalk</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schalk</name>, Henriette Goverdine Anna van der</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">dichteres</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/SCHALK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schalk, Henriette Goverdine Anna van der&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Henri&amp;euml;tte Roland Holst&lt;/b&gt;), dichteres en socialistisch propagandiste (Noordwijk 24-12-1869 - Amsterdam 21-11-1952).

  Dochter van Theodoor Willem van der Schalk, notaris, en Anna Ida
  van der Hoeven. Gehuwd op 16-1-1896 met Richard Nicolaus (Rik)
  Roland Holst, schilder. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SCHALK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schalk, Henriette Goverdine Anna van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als dochter van een welgestelde notaris groeide
    Henri&amp;euml;tte op in een patricisch milieu. Haar vader was een
    conservatief-liberaal. De laatste drie jaar van haar schooltijd
    bracht zij door op een meisjeskostschool bij Arnhem. Omdat
    studeren voor een vrouw van haar achtergrond niet was
    weggelegd, verbleef zij vervolgens, tot aan haar huwelijk in
    1896, weer in haar ouderlijk huis in Noordwijk. Tijdens die
    jaren ontpopte zich haar dichterlijk talent. Scholing in de
    lyriek kreeg zij van Albert Verwey en Herman Gorter, beiden
    voortrekkers van de letterkundige vernieuwingsbeweging van de
    Tachtigers, met wie zij destijds persoonlijk bevriend geraakte.
    Tijdens een periode van rouw, nadat, in juni 1892, zowel haar
    vader als haar jongste zuster bij een rijtoer waren verdronken
    in het Galgewater in Leiden, maakte haar po&amp;euml;tische
    begaafdheid een versneld rijpingsproces door. In 1893
    debuteerde zij in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    met zes sonnetten, die pasten in de esthetisch-sensitieve
    traditie van de Tachtigers. Ook haar eerste dichtbundel, 
    &lt;em&gt;Sonnetten en verzen in terzinen geschreven&lt;/em&gt;

    (1895), sloot hierbij aan. Maar tegelijkertijd onderscheidde
    zij zich van de Tachtigers door filosofische diepgang;
    ge&amp;iuml;nspireerd door Dante en Spinoza zocht zij in haar
    gedichten naar waarheid en het wezen van de mensheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit deze wijsgerige bezinning kwam zij tot de bestudering
    van maatschappelijke en staatkundige verhoudingen. Aangezet
    door Herman Gorter bestudeerde zij in 1896 samen met haar
    echtgenoot, de schilder Richard Roland Holst, 
    &lt;em&gt;Das Kapital&lt;/em&gt;

    van Marx. Naast de invloed van Marx onderging het echtpaar
    Holst in deze jaren invloed van de Engelse estheticus en
    socialist William Morris, die Richard Roland Holst bij bezoeken
    aan Engeland diverse malen persoonlijk heeft ontmoet. Morris
    haatte het kapitalisme, omdat hij het onesthetisch vond; hij
    kan beschouwd worden als een van de grondleggers van de moderne
    vormgeving. In 1897 werden het echtpaar Holst en Gorter
    gedrie&amp;euml;n lid van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij
    (SDAP). In deze partij ontwikkelde zij zich spoedig tot een
    vurig propagandiste en tot een theoretica van het historisch
    materialisme met een veelzijdig inzicht en een zeer produktieve
    pen. Zij hield lezingen, gaf scholingscursussen, nam plaats in
    de redactie van het marxistische maandblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Tijd,&lt;/em&gt;

    schreef veel artikelen en een aantal brochures en
    monografie&amp;euml;n. In 1902 verscheen van haar hand 
    &lt;em&gt;Kapitaal en arbeid in Nederland,&lt;/em&gt;

    een schets van de sociaal-economische ontwikkeling van
    Nederland in de 19e eeuw. Het is een zeldzaam knap
    gedocumenteerde en helder geschreven studie. Toen zij tegen het
    einde van haar leven, in 1947, een eredoctoraat ontving van de
    Universiteit van Amsterdam, heeft haar promotor, de historicus
    Jan Romein, dit boek getypeerd als 'een geniale greep'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de SDAP behoorde Henri&amp;euml;tte Holst tot de
    principieel-revolutionaire linkervleugel. Met onder meer Herman
    Gorter en Franc van der Goes ijverde zij voor een zo consequent
    mogelijke toepassing van het orthodox-marxistische
    beginselprogramma van de partij. Als oppositie keerde deze
    groepering zich vooral tegen het optreden van de partijleider,
    P.J. Troelstra, die in zijn parlementaire werk geregeld
    samenwerking zocht met niet-socialistische politieke
    groeperingen, in het bijzonder met de vrijzinnig-democraten. In
    1909 leidde deze tegenstelling tot een breuk en richtten de
    meest strijdlustige marxisten een eigen partij, de
    Sociaal-Democratische Partij in Nederland (SDP), op. Op het
    laatste moment liet Henri&amp;euml;tte Holst zich door Troelstra
    overhalen toch in de eigen partij te blijven. Twee jaar lang
    heeft zij daar nog de rol van linkse opposante vervuld. Maar
    omdat zij in een isolement verkeerde, keerde zij in 1911 de
    partij de rug toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enige jaren hield zij zich afzijdig van de partijpolitiek,
    totdat het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog haar opnieuw
    aanzette tot deelnemen aan politieke activiteit. Vanaf mei 1915
    was zij gedurende &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar de leidsvrouw van het
    Revolutionair Socialistisch Verbond (RSV), een
    radicaal-pacifistische organisatie, die achteraf door haarzelf
    is betiteld als een 'dwergpartij'. In dat zelfde jaar beleefde
    zij het hoogtepunt in haar politieke loopbaan; als enige uit
    Nederland was zij in Zwitserland aanwezig op de internationale
    conferentie van Zimmerwald, waar revolutionaire socialisten uit
    heel Europa zich keerden tegen het wapengeweld van de Eerste
    Wereldoorlog. In 1916 verzoende zij zich met de van de SDAP
    afgescheiden marxisten en liet zij haar RSV opgaan in de
    evenmin omvangrijke SDP. Na het uitbreken van de Russische
    Revolutie verklaarde deze partij zich solidair met de
    bolsjewieken, wijzigde haar naam in Communistische Partij
    Holland (CHP) en sloot zich aan bij de Komintern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dit tien jaar durend lidmaatschap van SDP/CPH doorliep
    Henri&amp;euml;tte Holst een weg die geleek op die welke zij
    tijdens haar vijftienjarig lidmaatschap van de SDAP reeds had
    afgelegd: enerzijds was zij actief in een links-radicale
    pressiegroep, terwijl zij, anderzijds, op het moment dat de
    tegenstelling met de partijleiding tot een breuk leidde, na
    aarzeling besloot zich toch te schikken in het partijverband.
    Ditmaal draaide het conflict om de vraag, in hoeverre de CPH
    zich binnen de Komintern moest onderwerpen aan de hegemonie van
    de Russische communisten. Uit verzet tegen het Russische
    overwicht verlieten haar geestverwanten Herman Gorter en Anton
    Pannekoek in 1919 de partij. Henri&amp;euml;tte Holst liet
    daarentegen haar solidariteit met de Sovjetstaat prevaleren. In
    de zomer van 1921 was zij in Moskou afgevaardigde van de CPH op
    het derde congres van de Komintern. Uit het verslag van haar
    reis, neergelegd in de brochure 
    &lt;em&gt;Uit Sowjet-Rusland,&lt;/em&gt;

    blijkt dat zij teleurgesteld was: zij besefte dat zich in de
    Sovjet-Unie een bureaucratische macht aan het ontplooien was,
    waarin elke vernieuwingsbeweging verstard was. Opnieuw
    ge&amp;iuml;soleerd bleef zij nog enkele jaren communiste. Een jaar
    lang, van mei 1924 tot juni 1925, stond zij weliswaar, samen
    met een groep opposanten, buiten de partij - zij was toen lid
    van de Bond van Kommunistische Strijd- en Propagandaclubs
    (BKSP) - , maar vervolgens trad zij weer toe tot de CPH. In
    1927 hakte zij de knoop door en verbrak zij voorgoed de band
    met deze partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In haar wetenschappelijke en theoretische publikaties heeft
    Henri&amp;euml;tte Holst zich voortdurend laten be&amp;iuml;nvloeden
    door het verloop van de revoluties in Rusland, zowel van 1905
    als van 1917. Het werk van Rosa Luxemburg was daarbij voor haar
    richtgevend. Onder haar invloed raakte zij gepreoccupeerd met
    de politieke, massale staking als het proletarische
    strijdmiddel bij uitstek. Maar in afwijking van haar
    marxistische geestverwanten onderstreepte zij het belang van
    buitenparlementaire agitatie steeds als een 
    &lt;em&gt;niet&lt;/em&gt;

    -gewelddadig wapen. In haar in 1918 verschenen boek 
    &lt;em&gt;De revolutionaire massa-aktie&lt;/em&gt;

    betoogde zij bijvoorbeeld dat de politieke algemene werkstaking
    moest dienen als vervangingsmiddel van wapengeweld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na haar afscheid van de CPH voltrok zich in haar denken een
    omwenteling in de richting van een religieus, sterk ethisch
    getint socialisme. Zij geraakte tot de visie dat de
    arbeidersbeweging zich moest baseren op normen als
    gerechtigheid en naastenliefde. Tevens werd zij gefascineerd
    door de principes van geweldloze opstand en sociale
    verdediging, zoals verkondigd door Tolstoi en Gandhi. Toch
    behield zij ook in deze fase sympathie voor het revolutionaire
    socialisme, waarin het geweld nu eenmaal een grote rol speelt.
    Tot het einde van haar leven onderhield zij enerzijds contacten
    met de kleine groep trotskisten in Nederland en anderzijds met
    christen-socialistische en radicaal-pacifistische groeperingen,
    zoals de groep rondom het blad 
    &lt;em&gt;Bevrijding&lt;/em&gt;

    van Bart de Ligt, de Jongeren Vredes-Actie en, na de oorlog,
    het progressief-socialistische blad 
    &lt;em&gt;De Vlam.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar droefheid over het voortdurend vastlopen van haar
    idealen in de politieke praktijk loopt als een rode draad door
    de dichtbundels heen die zij sinds haar toetreden tot de SDAP
    heeft gepubliceerd. Hiernaast vormt haar lyriek voortdurend de
    neerslag van haar hoop op de komst van het socialisme, de
    symbiose van droom en daad. Uit 
    &lt;em&gt;De nieuwe geboort&lt;/em&gt;

    (1902) en 
    &lt;em&gt;Opwaartsche wegen&lt;/em&gt;

    (1907) sprak haar vitalistische strijdlust. De bundel 
    &lt;em&gt;De vrouw in het woud&lt;/em&gt;

    (1912), die het hoogtepunt vormde van haar po&amp;euml;tisch
    oeuvre, getuigde van isolement en terneergeslagenheid. 
    &lt;em&gt;Verworvenheden&lt;/em&gt;

    (1927) en 
    &lt;em&gt;Tusschen tijd en eeuwigheid&lt;/em&gt;

    (1934) verwoordden de pacifistische en religieuze bezinning van
    haar laatste levensfase. Naast lyriek publiceerde zij veertien
    toneelstukken, waaronder 
    &lt;em&gt;De opstandelingen&lt;/em&gt;

    (1910) en 
    &lt;em&gt;Thomas More&lt;/em&gt;

    (1912;vele herdr.). Ook schreef zij menige biografie, in een
    overigens wat wijdlopig en niet altijd even overtuigend proza,
    van beroemde, door haar inspirerend geachte figuren: over
    Rousseau (1912), Garibaldi (1920), Tolstoi (1930), Rosa
    Luxemburg (1935) en Gandhi (1947).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse overval in 1940 werd in dit leven en deze naar
    buiten toe uitstralende invloed in links-socialistische en
    vrijzinnig-protestantse kringen een wezenlijke breuk. Wel
    schreef zij nog voor illegale bladen en maakte zij vooral met
    een lang, illegaal verspreid protestgedicht tegen de
    jodenvervolging diepe indruk. Ook zou zij na de bevrijding nog
    met publikaties van zich doen horen. Maar haar grote tijd van
    socialistisch priesteres of christelijk-ethisch verkondigster
    was toch voorbij. Haar laatste levensjaren verbleef zij in
    Amsterdam, trouw bezocht door enkele oudere volgelingen, maar
    toch meer ge&amp;euml;erd dan echt invloedrijk. De persoonlijkheid
    van Henri&amp;euml;tte was geladen met diepe emotionaliteit. Over
    zichzelf dichtte zij in 1930: 'Het leed der menschheid laat mij
    vaak niet slapen.' Kenmerkend was bovendien haar enorme
    wilskracht, die zich toonde in een mateloze produktiviteit.
    Hierbij worstelde zij met de beheersing van haar vormgeving:
    vaak liet zij zich meeslepen door een stroom van woorden. Zij
    was een goed en helder spreekster, hoewel in haar presentatie
    neigend tot pathetiek. In politieke verhoudingen vertoonde zij
    op spannende momenten te weinig zakelijkheid: bij conflicten
    sloot zij zich gewoonlijk aan bij degenen die met de meeste
    overredingskracht en met tactisch overwicht opereerden. Ook kan
    haar worden verweten dat zij in haar omgang met geestverwanten
    van arbeidersafkomst vaak gevangen is gebleven in een
    patricisch standsbewustzijn. Door haar partijgenoten werd haar
    gedrag vaak als hooghartig ondervonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Henri&amp;euml;tte Roland Holst heeft weinig bewaard en
  een persoonlijk archief bestaat er dus niet. Op drie
  bewaarplaatsen berusten collecties van brieven - zowel van als
  aan haar gericht - en van haar handschriften van dicht- en
  prozawerk: op literair terrein in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum, en de Koninklijke Bibliotheek
  beide in Den Haag, en op politiek terrein in het Internationaal
  Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de genoemde: 
    &lt;em&gt;Algemeene werkstaking en sociaaldemocratie&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1909); 
    &lt;em&gt;Over leven en schoonheid&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1925); 
    &lt;em&gt;Communisme en moraal&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1925); 
    &lt;em&gt;De geestelijke ommekeer en de nieuwe taak van het
    socialisme&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1931); 
    &lt;em&gt;Kapitaal en arbeid in Nederland&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1932) II; 
    &lt;em&gt;Een overgang tot het socialisme&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1945); 
    &lt;em&gt;Het vuur brandde voort. Levensherinneringen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1949). Goede bibliografie&amp;euml;n, inclusief
    artikelen, vindt men in de biografie&amp;euml;n van Van Praag en
    Antonissen (zie: L). De meest recente bibliografie is
    toegevoegd aan de herdruk van haar memoires (Amsterdam,
    1979).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.H. Vliegen, 
  &lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, [1924]-1938. 3 dl.) II, 167-172; K. F. Proost, 
  &lt;em&gt;Henri&amp;euml;tte Roland Holst in haar strijd om gemeenschap&lt;/em&gt;

  (Arnhem, 1937); R. Antonissen, 
  &lt;em&gt;Herman Gorter en Henri&amp;euml;tte Roland Holst&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1946); J.P. van Praag, 
  &lt;em&gt;Henri&amp;euml;tte Roland Holst. Wezen en Werk&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1946); 
  &lt;em&gt;Henri&amp;euml;tte Roland Holst.&lt;/em&gt;

  [Samengest, door Garmt Stuiveling] (Den Haag, 1970). 
  &lt;em&gt;Schrijversprentenboek:&lt;/em&gt;

  16; A. Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;Omzien in verwondering&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1970-1971. 2 dl.); B. Reinalda, 'Uit de geschiedenis
  van een eenzaam gebleven boek. Bij de reprint van 'Kapitaal en
  Arbeid in Nederland van Henri&amp;euml;tte Roland Holst', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek voor de geschiedenis van socialisme en
  arbeidersbeweging in Nederland 1976.&lt;/em&gt;

  Onder red. van J. Giele, Ger Harmsen [et al.] (Nijmegen, 1976)
  217-247; D. de Lange, 'Henri&amp;euml;tte Roland Holst', in 
  &lt;em&gt;Herman Gorter en Henri&amp;euml;tte Roland Holst in hun tijd&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1978); 
  &lt;em&gt;Het leed der mensheid laat mij vaak niet slapen. Bloemlezing
  uit het proza van Henri&amp;euml;tte Roland Holst.&lt;/em&gt;

  Ingel. en toegel. door H. Schaap (Leiden, 1984); E. Etty, ' 'Ik
  erken geen trouw in 't slechte' - Henri&amp;euml;tte Roland Holst als
  dissidente', in 
  &lt;em&gt;Socialisme en democratie&lt;/em&gt;

  42 (1985) 189-195.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Elsbeth Etty, &lt;i&gt;Liefde is heel het leven niet. Henriette Roland Holst 1869-1952&lt;/i&gt; (Amsterdam 1996) omslagfoto.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. de Liagre B&amp;ouml;hl&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

