<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Scheffer, Arij (1795-1858)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/scheffa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">scheffa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Scheffer</name>, Arij</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1795"/>
    <event type="death" when="1858"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/SCHEFFERA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Scheffer, Arij&lt;/strong&gt;, schilder (Dordrecht 10-2-1795 - Argenteuil (Frankrijk) 15-6-1858). Zoon van Johann Bernhard Sch&amp;auml;ffer, portretschilder, en
  Cornelia Lamme, miniatuurschilderes. Hij had 1 dochter bij Marie
  Johanna de Nes. Gehuwd op 16-3-1850 met Fran&amp;ccedil;oise Louise
  Sophie Marin. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Hij
  werd op 6-11-1850 genaturaliseerd tot Fransman.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SCHEFFERA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Scheffer, Arij&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds als elfjarige bezocht Ary Scheffer de Amsterdamse
    Stads Teeken-Academie, terwijl hij daarnaast ook schilderlessen
    van zijn ouders kreeg. In 1808 exposeerde hij voor het eerst in
    de hoofdstad. Na het overlijden van zijn vader, in 1809,
    vertrok Ary - in een lang gedicht bemoedigd door Willem
    Bilderdijk: 'De glorie wenkt u van den top; / Uw Vader moet in
    u herleven!' - voor verdere scholing naar Rijssel. Twee jaar
    later gingen hij en zijn moeder, die grote invloed op hem zou
    blijven uitoefenen, naar Parijs; zijn twee broers Karel-Arnold
    en Henry volgden later. Hier kwam hij als leerling van Pierre
    Gu&amp;eacute;rin, schilder uit de classicistische school van Jacques
    Louis David, terecht op de &amp;eacute;cole des Beaux-Arts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Parijs, het politieke en artistieke middelpunt van het
    Napoleontische Europa, trachtte moeder Scheffer haar drie zoons
    in de vaart der volkeren op te stuwen. In 1812 nam Ary voor het
    eerst deel aan de prestigieuze Salon de Paris. Zijn werken
    trokken aanvankelijk echter weinig aandacht. De armoede was dan
    ook groot. Vanaf 1817 kwam hierin langzamerhand verandering: in
    dat jaar won Scheffer een medaille op de Salon de Paris voor
    zijn 
    &lt;em&gt;Dood van Lodewijk de Heilige&lt;/em&gt;

    , en in 1819 presenteerde hij een in opdracht geschilderd
    portret van generaal La Fayette, de populaire held uit de
    Amerikaanse vrijheidsoorlog en opposant van het Bourbonregime.
    In diens kasteel La Grange leerde hij de leiders van de
    liberale beweging kennen, van wie hij de gevierde
    (portret)schilder werd. Allengs raakten Ary en zijn broers
    nauwer betrokken bij revolutionaire organisaties zoals de
    Charbonnerie, die onder meer eind 1821 een opstand in Belfort
    (Elzas) organiseerde, die overigens mislukte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na dit echec richtte Ary Scheffer zijn politieke aandacht
    meer op de gematigde oppositie. Op aanbeveling van de schilder
    baron Fran&amp;ccedil;ois G&amp;eacute;rard werd hij in 1822 tekenleraar
    van de kinderen van Louis-Philippe, hertog van Orl&amp;eacute;ans.
    Met hen en met hun moeder, Marie-Am&amp;eacute;lie van
    Bourbon-Sicili&amp;euml;, verkreeg hij een bijzonder goede
    verstandhouding. De client&amp;egrave;le voor portretten, waarvoor
    Scheffer hoge bedragen vroeg, en voor andere doeken van zijn
    hand - zowel gevoelvolle genrestukjes als grote historische
    taferelen - breidde zich nu gestadig uit. Dit ging bij hem
    gepaard met een ontwikkeling van een klassicistische naar een
    meer romantische, zelfs rembrandtieke stijl, en met een
    groeiende en inspirerende vriendschap met zijn collega's
    Eug&amp;egrave;ne Delacroix en Th&amp;eacute;odore G&amp;eacute;ricault. Deze
    laatste schilderde hij op zijn sterfbed in 1824. Scheffer kwam
    nog regelmatig in Nederland, onder meer in 1829 en 1830, voor
    familiebezoek en ter bestudering van de 17e-eeuwse
    meesters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar 1830 was in Scheffers leven van grote betekenis.
    Eind juli werd zijn dochter Corn&amp;eacute;lia in Parijs geboren,
    een gebeurtenis die de vrijgezel zorgvuldig voor zijn omgeving,
    en vooral voor zijn moeder, verborgen trachtte te houden. Over
    het lot van Corn&amp;eacute;lia's moeder bestaat onzekerheid. In
    ieder geval bracht Scheffer zijn dochter ergens op het Franse
    platteland onder bij vrienden. In diezelfde julimaand brak in
    Parijs de opstand uit tegen het reactionaire regime van Karel
    X, de laatste Bourbonkoning. Scheffer schaarde zich aan de kant
    van de liberale oppositie, die haar hoop stelde op de hertog
    van Orl&amp;eacute;ans in plaats van de republiek, waar het
    opstandige Parijse volk om riep. Samen met Adolphe Thiers,
    hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;Le National&lt;/em&gt;

    , reed Scheffer, aldus Grote, in de vroege ochtend van 30 juli
    vanuit Parijs te paard naar Neuilly, de residentie van
    Orl&amp;eacute;ans, om Louis-Philippe namens de liberale burgerij te
    verzoeken de leiding van het verzet tegen Karel X op zich te
    nemen. De missie slaagde, en binnen enkele dagen werd
    Louis-Philippe uitgeroepen tot koning der Fransen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Julimonarchie werd Scheffers glorieperiode. Met zijn
    moeder en broer Henry bewoonde hij inmiddels een groot, nieuw
    huis met ateliers in de rue Chaptal te Parijs: het huidige
    Maison Renan-Scheffer, Mus&amp;eacute;e de la Vie romantique. Tot
    geruststelling van hun moeder leken de drie broers te hebben
    gekozen voor 'le juste milieu'; althans voorlopig, want Arnold
    belandde spoedig in de oppositie. Ary en Henry daarentegen
    konden de picturale opdrachten van staat, kerk, adel en
    bourgeoisie nauwelijks verwerken. Naast alle opdrachten
    onderhield Ary ook een levendig sociaal verkeer met vele
    beroemdheden van zijn tijd, zoals de politici en publicisten
    Guizot, Montalembert, Lamennais en Tocqueville, de componisten
    Chopin en Liszt, de schilders Ingres en Dupr&amp;eacute; en de
    dichter B&amp;eacute;ranger. Ook de meeste leden van de Franse en
    Belgische koninklijke families portretteerde hij. Een groot
    aantal leerlingen en assistenten, afkomstig uit verschillende
    landen, werkte in de ateliers aan de rue Chaptal, waardoor de
    authenticiteit van een aantal werken met Scheffers signatuur
    niet duidelijk is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het historisch museum in het paleis van Versailles, dat
    Louis-Philippe voor de nationale glorie van Frankrijk wilde
    inrichten, kregen Ary en Henry vele opdrachten. In 1832 ging
    hij als oorlogskunstenaar met het Franse leger mee naar
    Antwerpen, waar het de in de citadel verschanste Nederlandse
    troepen belegerde. Veel aandacht trok Scheffer in deze tijd ook
    met zijn schilderijen van literaire - vooral Goethe, Schiller,
    Byron, Dante en Shakespeare waren inspiratiebronnen - en
    sacrale onderwerpen, zoals: 
    &lt;em&gt;Gretchen aan het spinnewiel&lt;/em&gt;

    (1831), 
    &lt;em&gt;Francesca da Rimini&lt;/em&gt;

    (1835) en 
    &lt;em&gt;Christus, trooster der verdrukten&lt;/em&gt;

    (1837). Gravures naar zijn schilderijen werden alom verspreid
    en gaven zijn kunst bekendheid onder alle lagen der bevolking.
    Met zijn werken nam hij deel aan tentoonstellingen in vele
    landen, waaronder de Verenigde Staten en zijn geboorteland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1837 ontdekte Scheffers moeder het bestaan van
    kleindochter Corn&amp;eacute;lia, die zij meteen opnam in het huis
    aan de rue Chaptal. Gezien hun nauwe verbondenheid was de dood
    van zijn moeder, twee jaar later, voor Scheffer een zware slag;
    en had hij niet zijn dochter, zo schreef hij aan zijn oom de
    schilder Arnold Lamme, het leven zou voor hem zinloos geworden
    zijn. In zijn atelier plaatste hij een twee meter lang marmeren
    grafmonument voor zijn moeder. Na 1839 ging hij - van
    moederszijde gereformeerd opgevoed - steeds meer over tot het
    schilderen van religieuze doeken. Voorlopig zond hij geen
    werken meer in voor de Salon de Paris. Onder meer in 1844 en
    1845 bracht hij bezoeken aan Nederland. Hierna presenteerde hij
    in 1846 weer schilderijen op de Parijse Salon, waar vooral zijn
    
    &lt;em&gt;Sint Augustinus met de heilige Monica&lt;/em&gt;

    de aandacht trok. Maar de tijdgeest bleek geleidelijk aan te
    veranderen. Hoe populair Scheffer nog steeds was, de critici
    bleken verdeeld over dit schilderij. Wat de een prees, wees de
    ander als zoetelijk en wee&amp;iuml;g van de hand. Met enige
    bitterheid verzuchtte Scheffer dat zijn tijd voorbij was. Het
    vertrek van zijn dochter, na haar huwelijk op vijftienjarige
    leeftijd met een Franse arts, maakte hem somber en eenzaam.
    Steeds sterker kwelden hem schuldgevoelens en een deprimerend
    besef dat het noodlot op zijn leven rustte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de revolutiedagen van 1848 herleefde Scheffers
    spankracht. Als kapitein van de Garde Nationale escorteerde hij
    op 24 februari de koninklijke familie bij de vlucht uit de
    Tuilerie&amp;euml;n. Daarna vergezelde hij de hertogin van
    Orl&amp;eacute;ans naar de Chambre des D&amp;eacute;put&amp;eacute;s, waar zij
    vergeefs hoopte haar zoon, de graaf van Parijs, als
    troonopvolger erkend te zien. In de junidagen streed Scheffer
    mee in het leger van generaal Cavaignac bij de beteugeling van
    de opstand van de Parijse arbeiders. De wreedheid en de haat
    van regeringszijde schokten hem echter evenzeer als de armoede
    en mis&amp;egrave;re van het volk. Met het daaropvolgende regime van
    Lodewijk-Napoleon (sinds 1852: keizer Napoleon III) wenste hij
    zich niet in te laten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1848 verminderde Scheffers betrokkenheid bij de politiek
    en concentreerde hij zich meer op zijn artistieke milieu,
    waarvoor hij muzikale matinees gaf, en op de opdrachten voor
    portretten en schilderijen, die in groten getale bleven
    binnenstromen. In 1850 trouwde de door zovele vrouwen aanbeden
    vrijgezel met een generaalsweduwe. Een gelukkige
    echtverbintenis werd het niet. De laatste jaren van zijn leven
    maakte Scheffer vele reizen naar Belgi&amp;euml;, Duitsland,
    Groot-Brittanni&amp;euml; en Nederland. Zijn gezondheid liet
    evenwel steeds meer te wensen over. In 1858 stierf de gevierde
    schilder - twee jaar na zijn echtgenote - in zijn buitenhuis te
    Argenteuil aan de hartkwaal waaraan hij reeds lang leed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werk van Ary Scheffer omvat een 500 portretten - vaak
    van hoog gehalte - en 300 andere schilderijen, waaronder vooral
    de historiestukken interessant zijn door de erin verwerkte
    wisselende politiek-sociale visies. Verder vervaardigde hij nog
    zo'n 70 illustraties voor boeken, 100 aquarellen, een 400
    tekeningen en vele schetsen en proeven. Hemelhoog geprezen en
    diep verguisd, heeft Scheffer in elk geval de tijdgeest van de
    Romantiek op een heel eigen manier vertegenwoordigd, hoewel
    niet op baanbrekende of vernieuwende wijze. Voor de dichter
    Charles Baudelaire waren Scheffers werken niet meer dan
    sentimentele apekool ('singes du sentiment'), voor dominee
    J.J.L. ten Kate vormde elk doek daarentegen 'een harptoon'. In
    Nederland hebben zijn bewogen, dramatische voorstellingen in de
    19e eeuw velen, uiteenlopend van Jozef Alberdingk Thijm tot
    Vincent van Gogh, voor korte of lange tijd diepgaand
    aangesproken, vooral in hun religieuze gevoelens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De correspondentie van Ary Scheffer en verschillende
  van zijn familieleden berust in het Dordrechts Museum te
  Dordrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Catalogue de l'oeuvre de Ary Scheffer' in het onder L
    genoemde werk van Ewals, 
    &lt;em&gt;Ary Scheffer. Sa vie et son oeuvre&lt;/em&gt;

    , 201-467.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[H.] Grote[-Lewin], 
  &lt;em&gt;Memoir of the life of Ary Scheffer&lt;/em&gt;

  (Londen, 1860); Marthe Kolb, 
  &lt;em&gt;Ary Scheffer et son temps 1795-1858&lt;/em&gt;

  (Parijs, 1937); P. Hoenderdos, 
  &lt;em&gt;Ary Scheffer, sir Lawrence Alma-Tadema, Charles Rochussen of
  de vergankelijkheid van de roem&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus] (Rotterdam, 1974); Jan Jaap Heij,
  'Ary Scheffer en de revolutie van 1848', in 
  &lt;em&gt;De Negentiende Eeuw&lt;/em&gt;

  1 (1977) 170-175; 
  &lt;em&gt;Ary Scheffer, tekeningen, aquarellen en olieverfschetsen&lt;/em&gt;

  . Onder red. van J.M. de Groot [e.a.] [Tentoonstellingscatalogus]
  (Dordrecht, 1980); Thomas W. Gaehtgens, 
  &lt;em&gt;Versailles van koninklijke residentie tot nationaal
  monument&lt;/em&gt;

  (Antwerpen, 1984); L.J.I. Ewals, 
  &lt;em&gt;Ary Scheffer. Sa vie et son oeuvre&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1987); Bruno Foucart, 
  &lt;em&gt;Le renouveau de la peinture religieuse en France
  (1800-1860)&lt;/em&gt;

  (Parijs, 1987); Michael Marrinan, 
  &lt;em&gt;Painting politics for Louis-Philippe. Art and ideology in
  Orl&amp;eacute;anist France 1830-1848&lt;/em&gt;

  (New Haven [etc.], 1988); Barbara Stoeltie, 'Het romantische
  kunstenaarschap van Ary Scheffer, Hollands schilder in Parijs',
  in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland. Bijvoegsel&lt;/em&gt;

  , 30-9-1989; L.J.I. Ewals, 
  &lt;em&gt;Ary Scheffer bewonderd door Vincent van Gogh&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus] (Dordrecht, 1990); Anne-Marie de
  Brem, 
  &lt;em&gt;L'atelier d'Ary Scheffer&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Muse&amp;eacute; de la Vie romantique te
  Parijs] (Parijs, 1991).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Leo Ewals, &lt;i&gt;Ary Scheffer 1795-1858. Gevierd Romanticus&lt;/i&gt;. [Tentoonstellingscatalogus] (Dordrecht 1995) 43 [Portret door L&amp;eacute;on Benouville, 1858; Dordrechts Museum].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G.A.M. Beekelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

