<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Scheltema, Herman Jan (1906-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/scheltem"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">scheltem</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Scheltema</name>, Herman Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/SCHELTEMAHJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Scheltema, Herman Jan&lt;/strong&gt;, (pseudoniemen &lt;b&gt;N.E.M. Pareau&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;Mr J.Jer van Nes&lt;/b&gt;), 
rechtshistoricus en dichter (Groningen 25-12-1906 - Groningen 2-12-1981). 
Zoon van Gabbe Scheltema, hoogleraar kindergeneeskunde, en van
  Anna Berendina Alting, onderwijzeres.
  

  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/SCHELTEMAHJ.jpg' alt='afbeelding van Scheltema, Herman Jan'&gt;Herman Jan ('Nem') Scheltema was een nakomertje in het vier
    kinderen tellende gezin van een 19de-eeuwse 'toondove'
    agnosticus en positivist en een muzische remonstrantse. Na op
    het Groninger Stedelijk Gymnasium voor de tweede maal te zijn
    gedoubleerd slaagde hij in 1925 in Assen voor het eindexamen
    HBS-B en voor het staatsexamen gymnasium-A. In oktober van
    hetzelfde jaar ging hij in zijn geboortestad klassieke talen
    studeren. De letterenfaculteit kon hem echter niet bekoren -
    het 'riekte' er te veel 'naar het schoollokaal' -, zodat hij
    nog in 1925 aan een rechtenstudie begon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scheltema stortte zich volop in het studentenleven. Hij was
    lid van het Groningsch Studentencorps 'Vindicat atque polit',
    waar hij zitting had in tal van commissies, en maakte in
    1929/1930 als abactis deel uit van de senaat. Zijn bijzondere
    muzikale talent, dat al op jeugdige leeftijd was gebleken,
    trachtte hij in deze jaren te vervolmaken. Scheltema nam
    pianolessen bij de avant-gardistische componist Dani&amp;euml;l
    Ruyneman en gaf uitvoeringen met het Studenten-Muziekgezelschap
    'Bragi'. Zijn concertoptredens bleven niet onopgemerkt en
    werden in de landelijke pers geprezen om de volmaakte techniek
    en wijze van nuanceren die menig beroepspianist hem zou
    benijden. Onder de schuilnaam Mr J.Jer. van Nes was hij ook als
    componist actief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Scheltema op 15 december 1930 geslaagd voor
    het doctoraalexamen Nederlands recht. Kort hierna aanvaardde
    hij een betrekking op een Amsterdams advocatenkantoor. Maar de
    balie bleek hem niet te liggen, zodat hij eind 1931 naar zijn
    geboorteplaats terugkeerde. Scheltema vestigde zich er als
    repetitor en leidde voorts op voor het notariaat en het
    belastingrecht. In Groningen ging hij weer op in een druk
    sociaal leven. Hij maakte er deel uit van de plaatselijke
    'boh&amp;egrave;me' en onderhield onder meer contacten met leden van
    de schildersgroep 'De Ploeg'. Toch bleef er voor Scheltema tijd
    over om aan een Romeinsrechtelijke proefschrift te werken, en
    op 27 oktober 1934 promoveerde hij aan zijn alma mater bij
    prof. J.H. van Meurs op 
    &lt;em&gt;Proeve eener theorie der actiones arbitrariae&lt;/em&gt;. 
Dit boekje over het procesrecht oefende geen invloed uit, en
    later hoogleraar geworden zou hij zijn studenten zelfs de
    lectuur ervan verbieden, 'omdat mij gebleken is dat er te veel
    onzin in staat'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was Scheltema niet alleen jurist en pianist; ook op
    literair terrein liet hij van zich horen. Reeds in 1930 had hij
    in Groningen, samen met zijn medestudent en vriend A.J.P.
    Tammes, de uitgeverij annex artotheek 'Eben Ha&amp;euml;zer'
    opgericht. Hier verscheen in 1933, onder het pseudoniem N.E.M.
    Pareau, Scheltema's debuut 
    &lt;em&gt;Mengelingen. Eerste stukje&lt;/em&gt;, een kleine bundel gedichten en verhalen. Samen met Tammes,
    die zich als dichter van de schuilnaam J.C. Noordstar bediende,
    speelde hij met dit pseudoniem een vernuftig spel door
    gedichten onder elkaars 'nom de plume' te publiceren. Als
    gevolg van de economische crisis moest 'Eben Ha&amp;euml;zer' al in
    1934 worden opgeheven, waarna Scheltema in landelijke literaire
    bladen ging publiceren. Zo werd in datzelfde jaar 'De Drentsche
    A', &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn bekendste gedichten, in een aan
    Groninger dichters gewijde aflevering van 
    &lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

    (11 (1934) schrift 8/9) opgenomen. Maar in de loop der jaren
    verscheen er steeds minder po&amp;euml;zie van zijn hand. In 1941
    publiceerde hij onder het pseudoniem N.E.M. Pareau nog de
    bundel 
    &lt;em&gt;XXVIII sonnetten&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie had Scheltema verdere schreden gezet in de
    richting van een academische loopbaan en schreef hij artikelen
    en recensies voor het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;. Aangezien deze bijdragen alle handelden over
    Romeinsrechtelijke onderwerpen lag zijn wens in 1938 aan de
    Universiteit van Amsterdam tot lector in het notariaat te
    worden benoemd niet voor de hand. Deze functie ging dan ook
    naar een ander. De steun van zijn oudste broer, F.G. ('Fop')
    Scheltema, die als hoogleraar in het handelsrecht aan deze
    universiteit was verbonden, mocht niet baten. Toen deze - 'de
    laatste Nederlandse jurist die het gehele privaat- en
    publiekrecht beheerste' - in 1939 overleed, voltooide Scheltema
    een jaar later diens 
    &lt;em&gt;Nederlandsch burgerlijk bewijsrecht&lt;/em&gt;. Daarbij gebruikte hij dezelfde stijl als de door hem hooglijk
    bewonderde broer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1940 werd Scheltema aan de Universiteit van
    Amsterdam toegelaten als privaatdocent Byzantijns recht. Toen
    de opvolger van zijn broer, prof. M.H. Bregstein, hier door de
    Duitse bezetter als jood werd ontslagen, nam hij op verzoek van
    de faculteit vanaf februari 1941 diens colleges waar. Daartoe
    moest hij zich in korte tijd een hem vreemd onderdeel van het
    vakgebied eigen maken. Scheltema nam, wat zijn
    anti-nationaal-socialistische opvattingen betreft, tegenover
    zijn gehoor geen blad voor de mond. Tweemaal werd hij door de
    Duitsers verhoord. Een poging hem na afloop van een college te
    arresteren mislukte. Toen Scheltema per 1 maart 1942 door de
    bezetter werd ontslagen, zat hij al twee maanden ondergedoken,
    eerst bij Norg in Drenthe, later in het Groningse Haren.
    Vrijwel zonder hulpmiddelen schreef hij in deze periode 
    &lt;em&gt;Verzekeringsrecht&lt;/em&gt;, een standaardwerk over de algemene leer van de
    schadeverzekering, dat direct na de bevrijding in druk
    verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scheltema's grote liefde was en bleef echter het Romeinse
    recht, meer in het bijzonder de zogeheten 
    &lt;em&gt;Basilica&lt;/em&gt;, de Griekse vertaling van de in het Latijn gestelde
    Justiniaanse codificatie, waaraan de Byzantijnse keizer Leo de
    Wijze omstreeks 900 offici&amp;euml;le status had verleend. Van dit
    werk was tussen 1833 en 1850 een editie door de Duitser C.W.E.
    Heimbach verschenen, maar deze gold als lacuneus en
    onbetrouwbaar. Ook Scheltema had dit vastgesteld, toen hij -
    vermoedelijk kort na zijn promotie - in de Parijse
    Biblioth&amp;egrave;que Nationale een van de daar bewaarde
    handschriften had geraadpleegd. Inmiddels hadden geleerden van
    naam, onder wie F. Pringsheim en A. Berger, verscheidene
    plannen gemaakt voor een nieuwe uitgave, maar Scheltema -
    hoezeer ook doordrongen van het wetenschappelijk belang ervan -
    achtte de tijd daarvoor nog niet rijp. In zijn openbare les 
    &lt;em&gt;Opmerkingen over Grieksche bewerkingen van Latijnsche
    juridische bronnen&lt;/em&gt;, waarmee hij in 1940 zijn privaatdocentschap Byzantijns recht
    aanvaardde, wees hij erop dat 'de huidige kennis van het
    materiaal nog veel te gering [is], afgezien nog van den ongunst
    der tijden voor een arbeid, die slechts door internationale
    samenwerking kan worden volbracht' (18). Hij pleitte er daarbij
    voor dat juridische en filologische kennis elkaar zouden
    aanvullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1945 werd Scheltema hoogleraar Romeins recht en zijn
    geschiedenis te Groningen, als opvolger van zijn promotor. Op
    11 mei 1946 aanvaardde hij dit ambt met het uitspreken van de
    rede 
    &lt;em&gt;De nieuwere critiek op de Romeinsche rechtsbronnen uit den
    tijd voor Justinianus&lt;/em&gt;, waarin hij zich onder meer keerde tegen 'het philologisch
    dilettantisme van vele rechtshistorici' (8). Direct na zijn
    ambtsaanvaarding nam hij het besluit zelf zijn ideaal te
    verwezenlijken en geheel alleen een nieuwe, filologisch
    betrouwbare tekst van de 
    &lt;em&gt;Basilica&lt;/em&gt;

    te bezorgen; in internationale samenwerking zag hij toen geen
    heil meer. De immense omvang van de onderneming vervulde hem
    niettemin met twijfel: alleen al de belangrijkste te
    collationeren handschriften omvatten gezamenlijk ongeveer 5000
    foliobladen. 'Het werk is te groot voor &amp;eacute;&amp;eacute;n mens',
    meende hij. Daarom trok hij, met overheidssubsidie, twee
    assistenten aan om hem in zijn titanenwerk bij te staan.
    Overeenkomstig zijn eerder verwoorde opvatting waren dat een
    filoloog en een jurist: in 1948 de classicus D. Holwerda en een
    jaar later de rechtshistoricus N. van der Wal. Beiden werden
    door hem grondig geschoold in het lezen van Griekse en Latijnse
    teksten van allerlei aard en in de paleografie. Vooral in het
    lezen van palimpsesthandschriften raakte het drietal zeer
    bedreven. Een waar huzarenstukje was in dit opzicht de
    indirecte reconstructie van de tekst van een tijdens de Tweede
    Wereldoorlog in Berlijn verloren gegane palimpsest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1953 verscheen het eerste deel van de Groninger editie
    van de 
    &lt;em&gt;Basilica&lt;/em&gt;, en in de daaropvolgende 35 jaar zouden er nog zestien delen
    volgen. De uitgave werd gunstig ontvangen, vooral in Frankrijk,
    Itali&amp;euml; en Griekenland. In de Duitse Bondsrepubliek
    ondervond zij daarentegen felle kritiek van met name
    Pringsheim, die zelf een editie had overwogen. Nog zeer lang
    bleef men hier - evenals in de Sovjetunie en de van haar
    afhankelijke Oost-Europese staten - de uitgave van Heimbach
    citeren. Toch was de kritiek van de West-Duitse byzantinisten
    niet algemeen, want in 1957 ontving Scheltema een eredoctoraat
    van de universiteit van Erlangen. Ook in Griekenland eerde men
    hem, en wel met het lidmaatschap van de Akademie van
    Wetenschappen te Athene. Tot de Koninklijke Nederlandse
    Akademie van Wetenschappen mocht hij evenwel pas in 1970
    toetreden, na daar jarenlang te zijn geweerd. Het hoekige
    karakter van Scheltema, die het conflict nooit schuwde, had
    daartoe in belangrijke mate bijgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De uitgave van de 
    &lt;em&gt;Basilica&lt;/em&gt;

    was voor Scheltema nooit een doel op zich. Deze diende in zijn
    ogen als basis voor onderzoek op het terrein van het Romeinse
    recht, zoals hij zelf liet zien met zijn studie 
    &lt;em&gt;L'enseignement de droit des ant&amp;eacute;cesseurs&lt;/em&gt;

    uit 1970, waarin hij zijn visie gaf op de onderwijskundige en
    wetgevende activiteiten in het 6de-eeuwse Byzantium. Zijn
    grootste successen boekte Scheltema met soms minuscule
    artikelen. Zo maakte in 1977 zijn bijdrage 'Das Kommentarverbot
    Justinians' in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

    (45 (1977) 307-331) voorgoed een einde aan een eeuwenoude
    discussie. Scheltema dankte deze resultaten aan zijn
    oorspronkelijkheid en zelfstandigheid van oordeel. Het was zijn
    gewoonte eerst de bronnen te bestuderen en pas daarna de
    secundaire literatuur. Alleen zo kon men tot andere en betere
    vraagstellingen komen. 'Veel lezen maakt dom', luidde in dit
    verband zijn kernachtige adagium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 juni 1977 ging Scheltema met emeritaat. Daarmee kwam
    een eind aan een markant hoogleraarschap. In de Groninger
    universitaire gemeenschap was Scheltema een kleurrijke, maar
    ook raadselachtige verschijning, niet alleen door zijn
    uiterlijk - het robuuste, bonkige gezicht, de stramme houding,
    de nonchalante, soms zelfs haveloze kleding, het
    onafscheidelijke stenen pijpje -, maar ook door zijn
    archa&amp;iuml;sche uitdrukkingen en omgangsvormen, zijn
    excentrieke gedrag, zijn buitenissige humor en 'practical
    jokes', waarvan vooral studenten die tentamen bij hem deden,
    het slachtoffer werden. Zo ontstond rond de Groninger
    hoogleraar een legendevorming, die hij bewust heeft bevorderd.
    Aan zijn medewerkers verbood hij ieder verhaal over hem, hoe
    bizar ook, tegen te spreken. Maar in feite was dit alles een
    schild waarachter hij zijn verlegenheid, twijfel en eenzaamheid
    trachtte te verbergen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn emeritaat werkte Scheltema onvermoeibaar verder aan
    de 
    &lt;em&gt;Basilica&lt;/em&gt;

    -uitgave. Op 18 november 1981 kon het drukmanuscript van de
    drie nog resterende boekdelen feestelijk aan hem worden
    aangeboden. De 'zelfopgelegde levenslange slavernij', zoals hij
    placht te zeggen, was daarmee ten einde. Precies twee weken
    later overleed Scheltema. Met de Groninger 
    &lt;em&gt;Basilica&lt;/em&gt;

    -editie werd, door het minutieuze weergeven van reeds bekende
    teksten en het ontsluiten van vele nieuwe, een hechte grondslag
    gelegd voor de moderne juridische byzantinologie. Met de
    voltooiing van deze reuzenarbeid was, op wel heel ironische
    wijze, de gesjeesde student in de klassieke talen H.J.
    Scheltema als jurist &amp;eacute;&amp;eacute;n der grootste classici van
    zijn tijd geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven aan H.M. Scheltema-Blase bevinden zich in
  particulier bezit; collectie-H.J. Scheltema in het Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage;
  bescheiden betreffende H.J. Scheltema bij de Stichting 'Het
  Groningsch Rechtshistorisch Fonds' te Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Lijst van de publicaties van prof.mr. H.J. Scheltema', in
    de onder L genoemde bundel 
    &lt;em&gt;Ter nagedachtenis H.J. Scheltema&lt;/em&gt;, 31-40.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door D. Simon, in 
  &lt;em&gt;Rechtshistorisches Journal&lt;/em&gt;

  1 (1982) 3-4; door N. van der Wal, in 
  &lt;em&gt;Revue internationale des droits de l'antiquit&amp;eacute;&lt;/em&gt;

  3de serie, 29 (1982) 9-18; door R. Feenstra, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1984&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.] 1984) 192-199: 
  &lt;em&gt;Ter nagedachtenis H.J. Scheltema, 1906-1981&lt;/em&gt;. Bezorgd door J.H.A. Lokin en W.R.H. Koops (Groningen 1982);
  J.H.A. Lokin, 'Basilica cum scholiis', in 
  &lt;em&gt;Ars Aequi 37&lt;/em&gt;

  (1988) 538-544; Reinold Kuipers, 
  &lt;em&gt;Gerezen wit. Notities bij boekvormelijks en zo&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1990); E.W.A. Henssen, 
  &lt;em&gt;Langs zelf gekozen paden. Het leven van H.J. Scheltema, N.E.M.
  Pareau&amp;amp;Mr J.Jer. van Nes&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1992); J.H.A. Lokin, 'The study of Byzantine law in
  the Netherlands', in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

  61 (1993) 325-333.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  E.W.A. Henssen, 
  &lt;em&gt;Langs zelf gekozen paden. Het leven van H.J. Scheltema, N.E.M.
  Pareau&amp;amp;Mr J.Jer. van Nes&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1992) 198 [H.J. Scheltema in 1946].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E.W.A. Henssen &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

