<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schendel [jr.], Arthur Fran&#195;&#167;ois Emile van (1910-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/schendel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schendel_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schendel [jr.]</name>, Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1910"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">museumdirecteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SCHENDELJR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schendel [jr.], Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van&lt;/strong&gt;, museumdirecteur (Ede 18-5-1910 - Amsterdam 6-2-1979).

Zoon van Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van Schendel, schrijver, en Anna de
Boers. Gehuwd op 20-9-1941 met Johanna Elie Reesink. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHENDELJR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schendel [jr.], Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Schendel groeide als zoon van de bekende schrijver Arthur van
Schendel op in een kunstzinnig milieu. Al vroeg kreeg zijn opleiding
een sterk internationaal karakter. Wegens de gezondheidstoestand van
zijn moeder verhuisde hij op 10-jarige leeftijd met zijn ouders naar
Itali&amp;euml;. In Florence doorliep hij van 1922 tot 1930 het gymnasium
met 8-jarige cursus. In deze omgeving werd zijn belangstelling voor de
kunstgeschiedenis zozeer gewekt, dat hij na enige aarzeling - hij dacht
aanvankelijk aan medicijnen - besloot dit vak te gaan studeren aan de
Sorbonne te Parijs, van 1930 af. Hij behaalde aldaar het licentiaat in
de letteren en promoveerde in 1938 aan de Sorbonne bij prof. Henri
Focillon op een proefschrift over vroege Lombardische tekeningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de voorbereiding van zijn dissertatie keerde Van Schendel in
1933 naar Nederland terug, waar hem de gelegenheid geboden werd als
volontair te gaan werken bij de afdeling Schilderijen van het
Rijksmuseum te Amsterdam; hij zou tot zijn pensionering aan dit museum
verbonden blijven. In 1936 werd hij benoemd tot wetenschappelijk
assistent. In deze functie had Van Schendel een belangrijk aandeel in
de evacuatie van de museumcollectie in 1939 en in de transporten en
opslag van de collectie in de Tweede Wereldoorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog was Van Schendel van 1946 tot 1950 conservator van de
afdeling Schilderijen en van 1950 tot 1959 directeur van die afdeling.
Eind 1959 werd hij benoemd tot hoofddirecteur van het Rijksmuseum,
welke belangrijke museumfunctie hij tot zijn pensionering in 1975 heeft
bekleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het museumwerk voelde Van Schendel zich vooral aangetrokken tot
de problematiek van het conserveren en restaureren van kunstvoorwerpen
en in het bijzonder tot het technisch onderzoek van schilderijen.
Hiertoe werd hij ge&amp;iuml;nspireerd door o.a. de Belgische hoogleraar P.
Coremans, directeur van het Koninklijk Instituut voor het
Kunstpatrimonium in Brussel, die in het gerechtelijk onderzoek naar de
Vermeervervalsingen van Van Meegeren als adviseur werd aangetrokken en
gebruik maakte van natuurwetenschappelijke onderzoeksmethoden zoals
r&amp;ouml;ntgenologie en microscopie (o.m. voor de analyse van pigmenten).
Van Schendel ontwikkelde zich tot een van de belangrijkste deskundigen
op dit gebied. In het bijzonder bepleitte Van Schendel een
interdisciplinaire aanpak van restauraties, waarbij kunsthistorici,
onderzoekers op natuurwetenschappelijk gebied en restauratoren nauw
samenwerkten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het zou eenzijdig zijn de naam van Van Schendel uitsluitend te
verbinden aan deze activiteiten. Ook andere aspecten van het museumwerk
hadden zijn volle aandacht, zoals de tentoonstellingen (met als
hoogtepunt de grote Rembrandt-tentoonstelling van 1969) en de
collectievorming, waarbij hij enkele ernstige lacunes in de verzameling
van het Rijksmuseum wist op te vullen. Onder zijn leiding kwamen onder
meer de volgende aankopen tot stand: het drieluik met de 
&lt;em&gt;Aanbidding van het Gouden Kalf&lt;/em&gt;

door Lucas van Leyden (1952), 
&lt;em&gt;De heilige familie bij avond&lt;/em&gt;

door Rembrandt (1965), het 
&lt;em&gt;Rivierlandschap met ruiters&lt;/em&gt;

door Aelbert Cuyp (1965) en het 
&lt;em&gt;Vergezicht met hutten aan een weg&lt;/em&gt;

door Philips Koninck (1967). Verder voltooide hij de door zijn
voorganger begonnen ingrijpende verbouwing van een deel van het museum;
de twee binnenplaatsen werden overdekt, waardoor meer expositieruimte
ter beschikking kwam, o.a. voor de afdeling Nederlandse geschiedenis,
die geheel nieuw werd opgezet en in 1971 gereedkwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Schendel speelde een belangrijke rol in de Nederlandse
museumwereld. Hij was lid van vele commissies en besturen. O.a. was hij
bestuurslid van de Nederlandse Museumvereniging, de Vereniging
Rembrandt en het Prins Bernhard Fonds. Hij was de stuwende kracht
achter de oprichting in 1963 van het Centraal Laboratorium voor
onderzoek van voorwerpen van kunst en wetenschappen in Amsterdam, een
onderzoeklaboratorium waar methoden worden ontwikkeld om voorwerpen te
conserveren en waar nieuwe restauratietechnieken hun toepassing vinden.
Ook vervulde Van Schendel een belangrijke adviesfunctie bij de
totstandkoming van het Rijksmuseum Vincent van Gogh en was hij
jarenlang lid van de Rijkscommissie voor de musea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het internationale vlak was Van Schendel evenzeer bijzonder
actief. Hij was in de jaren van 1948 tot 1950 nauw betrokken bij de
oprichting van het International Institute for Conservation of Historie
and Artistic Works in Londen, een ontmoetingscentrum voor onderzoekers
op natuurwetenschappelijk gebied, kunsthistorici en restauratoren.
Daarnaast behoorde hij tot de initiatiefnemers van het International
Centre for the study of the preservation and the restoration of
Cultural Property in Rome (1959), dat onder de UNESCO ressorteert. Van
beide instellingen was Van Schendel jarenlang bestuurslid in wisselende
functies, waaronder het voorzitterschap. In 1965 werd hij gekozen tot
voorzitter van de International Council of Museums, de belangrijkste
internationale organisatie van musea. Deze functie heeft hij gedurende
zes jaren bekleed. In dit verband moeten ook Van Schendels initiatieven
genoemd worden om na de overstromingen in Florence in 1966 onmiddellijk
hulp te verlenen bij de restauratie van de beschadigde kunstwerken.
Vooral bij deze internationale activiteiten, die hij mede dank zij zijn
grote talenkennis moeiteloos vervulde, ontpopte Van Schendel zich als
een waar diplomaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit het grote aantal bestuursfuncties mag niet afgeleid worden dat
Van Schendel uitsluitend een 'manager' was. Voor hem stond
inhoudelijke deskundigheid steeds voorop. Zijn zorgvuldig afgewogen
oordeel, dat hij niet dan met grote bescheidenheid naar voren bracht,
en de hoffelijkheid waarmee hij de mensen bejegende, vonden veel
waardering. De talrijke functies en het daaraan verbonden veelvuldig
reizen beletten Van Schendel wel om na zijn dissertatie en een studie
over Breitner in 1939 tot verdere kunsthistorische publikaties te
komen. Wat het kunsthistorisch onderzoek betreft moest hij zich
voornamelijk beperken tot inleidingen voor catalogi en artikelen. Zijn
belangstelling strekte zich overigens ook uit tot eigentijdse
ontwikkelingen in de kunst, hetgeen onder meer tot uiting komt in het
feit dat hij gedurende vele jaren (1945-1964) deel uitmaakte van de
redactie van de 
&lt;em&gt;Kroniek voor Kunst en Kultuur.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na zijn pensionering deden velen nog een beroep op Van Schendel.
Zijn plotseling overlijden op 68-jarige leeftijd maakte een abrupt
einde aan de werkzaamheden die hij nog op zich genomen had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie-Van Schendel in het Archief van het
Rijksmuseum, in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Meesterwerken in het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

(Baarn, 1935); 'Johan Woutersz. Stap', in 
&lt;em&gt;Oud- Holland&lt;/em&gt;

54 (1937) 269-282; 
&lt;em&gt;Le dessin en Lombardie jusqu'&amp;agrave; la fin du XV si&amp;egrave;cle&lt;/em&gt;

(Brussel, [1938]). Proefschrift Parijs; 
&lt;em&gt;Breitner&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1939); met H.H. Mertens, 'De restauraties van
Rembrandt's Nachtwacht', in 
&lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

62 (1947) 1-52; 
&lt;em&gt;Oog in oog met meesterwerken der Hollandsche schilderkunst&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949); 'Lucas van Leyden's 'Dans om het Gouden
Kalf terug in Amsterdam', in 
&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

1 (1953) 2-7; 'Een briefwisseling over de Leidse schildersacademie
en over schilderijenhandel', in 
&lt;em&gt;Leids Jaarboekje&lt;/em&gt;

47 (1955) 133-146; 'De schimmen van De Staalmeesters', in 
&lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

71 (1956) 1-23; 'Een stille plantage in Suriname door Dirk
Valkenburg, 1707', in 
&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

11 (1963) 80-86.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve afscheids- en herdenkingsartikelen in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

17-5-1975, 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad,&lt;/em&gt;

22-2-1975, 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

17-1-1975 en 
&lt;em&gt;Het Financieele Vrij Dagblad,&lt;/em&gt;

bijblad van 
&lt;em&gt;Het Financieele Dagblad,&lt;/em&gt;

16-2-1979; Ada van Benthem Jutting, 'Fresco's door de
Nachtwacht-sleuf, in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

13-12-1968; 'Gesprek met dr. A.F.E. van Schendel over: Christen en
kunst', in 
&lt;em&gt;Maandblad reunisten organisatie societas studiosorum reformatorum
1970,&lt;/em&gt;

12 (oktober) 1-5; rede n.a.v. afscheid A.F.E. van Schendel door H.W.
van Doorn, minister van CRM, in 
&lt;em&gt;Nederlandse Staatscourant,&lt;/em&gt;

4-6-1975; 'Afscheid van A.F.E. van Schendel als hoofddirecteur van
het Rijksmuseum, in 
&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

23 (1975) 2 (mei) 51-62; F.J. Duparc, 
&lt;em&gt;Een eeuw strijd voor Nederlands cultureel erfgoed
('s-Gravenhage,&lt;/em&gt;

1975); S.H. Levie, in 
&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

27 (1979) 1 (maart) 3-6; J. Lodewijks, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

142 (1979) II, 320-321; A.B. de Vries, in 
&lt;em&gt;The Burlington Magazine&lt;/em&gt;

121 (1979) 1915 (june) 379-380.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Van Schendel in 1945].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A.A.M. de Jong&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

