<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schendel [sr.], Arthur Fran&#195;&#167;ois Emile van (1874-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/schendel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schendel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schendel [sr.]</name>, Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SCHENDELSR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schendel [sr.], Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van&lt;/strong&gt;, schrijver (Batavia 5-3-1874 - Amsterdam 11-9-1946).

Zoon van Charles George Henri Fran&amp;ccedil;ois van Schendel, officier in
het Nederlandsch-Indische leger, en Johanna Louisa Henriette Lippe.
Gehuwd sinds 13-8-1902, tot haar dood op 15-5-1905, met Bertha Jacoba
Zimmerman. Uit dit huwelijk werden twee dochters geboren. Hertrouwd op
14-5-1908 met Anna de Boers. Uit dat huwelijk zijn 1 dochter en 1 zoon
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHENDELSR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schendel [sr.], Arthur Fran&amp;ccedil;ois Emile van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gezin Van Schendel verhuisde toen Arthur vijf en een half jaar
was naar Nederland. De vader, aan wie hij goede herinneringen behield,
stierf al kort daarop. De moeder verwaarloosde hem verregaand. Van
geregeld onderwijs kwam weinig: tussen 1880 en 1888 zo nu en dan op
lagere scholen in Haarlem en Amsterdam, daarna &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar HBS,
maar door geldgebrek werd ook deze opleiding afgebroken. Wel las hij
veel, vooral Shakespeare en Multatuli. Aan zijn lot overgelaten maakte
hij lange, eenzame zwerftochten. Vanaf zijn dertiende tot zijn
achttiende schreef hij, naar eigen zeggen, 'vele verzen en
treurspelen'. Op zijn veertiende gaat hij zelfstandig wonen, heeft
allerlei baantjes, doet een zelfstudie Engels en bezoekt dank zij een
beurs een tweetal jaren - van 1891 tot 1893 - de Amsterdamse
toneelschool, die hij verlaat omdat hij kiest voor het schrijven. De
verzen die hij dan schrijft stuurt hij naar Kloos en Van Eeden, zijn
goden destijds. Gedrukt worden ze nergens. Op raad van anderen legt hij
zich dan toe op het proza zonder daarin ooit het po&amp;euml;tische te
verloochenen - vaak zelfs schrijft hij in dichtvorm de eerste versie,
die voor de druk als proza herschreven wordt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op zijn twintigste schrijft hij zijn eerste werk dat in druk zou
verschijnen 
&lt;em&gt;Drogon,&lt;/em&gt;

een vertelling over een gedoemde ridder. Het manuscript raakt twee
jaren zoek, wordt dan gedrukt door de uitgever W. Versluys met plaatjes
van Marius Bauer (1896). De critici merkten hem op. Kloos o.a. schreef:
'ernstig en echt.' Vriendschap wordt gesloten met Willem
Witsen, Willem Kloos en later met Jan Toorop, Aart van der Leeuw,
Henriette en haar man Rik (R.N.) Roland Holst. In omgang en voorkomen
maakt de jeugdige schrijver vergeleken met leeftijdgenoten een
volwassener indruk, zoals ook in zijn geschriften. Eenzaamheid, zwerven
en onvervulbaar verlangen werden thema van zijn bekende 
&lt;em&gt;Een zwerver verliefd&lt;/em&gt;

uit 1904. Enig succes werd nu zijn deel. De beide romans over de
zwerver Tamalone - het eerste werk werd in 1907 door 
&lt;em&gt;Een zwerver verdwaald&lt;/em&gt;

gevolgd - werden meermaals herdrukt, maar de andere en betere boeken
die hij liet volgen werden niet steeds over de gehele linie van
recensenten en lezers gewaardeerd. Soberheid is al vroeg het kenmerk
van zijn werk. Later zal men - met name Menno ter Braak - zelfs spreken
van een 'vervagingstechniek' - een wat ongelukkig gekozen term
voor geenszins vaag, maar beknopt, haast kroniekmatig noterend
proza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enige tijd (1896-1901) werkt hij in Engeland als schoolmaster, dan
trekt hij weer heen en weer (Engeland, Wales, Nederland (1902-1905)).
Hij heeft zelfs enige tijd in het Engels geschreven en in zijn syntaxis
blijft de invloed van die taal onderkenbaar. In zijn vaderland terug
vestigt hij zich in 1908 te Ede (G.), na 1912 in een huis met Indisch
voorkomen en met een grote tuin. Liefdevol vader voor zijn gezin, hard
en nauwgezet werkend aan vele boeken. Wegens ziekte van zijn tweede
vrouw vertrekt het gezin in 1920 naar Itali&amp;euml; waar ze op
verscheidene plaatsen wonen; later vooral te Sestri Levante. De
schrijver is omstreeks de vijftig, zijn talent verschijnt op zijn
rijpst. Veel succes kennen de romans van de jaren dertig - alle in de
negentiende eeuw, en in Holland gesitueerd - 
&lt;em&gt;Het fregatschip Johanna Maria&lt;/em&gt;

(1930), 
&lt;em&gt;De Waterman,&lt;/em&gt;

(1933), 
&lt;em&gt;Een Hollandsch Drama&lt;/em&gt;

(1935), 
&lt;em&gt;De grauwe vogels&lt;/em&gt;

(1937). Naast deze door sommige kritieken, 'wat somber'
genoemde werken verschijnen de prachtige verhalenbundels, vol spottende
humor en milde ironie, zoals 
&lt;em&gt;Herinneringen van een dammen jongen&lt;/em&gt;

(1934) en 
&lt;em&gt;Anders en eender&lt;/em&gt;

(1939). Ze worden nauwelijks gelezen, slechts de raamvertelling 
&lt;em&gt;De Wereld een dansfeest&lt;/em&gt;

(1938) werd populair. Zijn meesterschap vindt alom waardering, vooral
bij de zogenoemde Forum-groep. Met hen heeft hij ook hechte
vriendschapsbanden: Eddy du Perron, Jan van Nijlen, Menno ter Braak,
Jan Greshoff en Hein 's-Gravesande - de laatste zijn latere
biograaf. Over zijn werk uit hij zich nauwelijks. Voor hij begint te
schrijven is er hard gewerkt en diepgaand studie gemaakt van de tijd en
omstandigheden die het raam van zijn volgend werk zullen zijn.
Nochthans is dat studiemateriaal in het werk zelf geheel terzijde
gesteld. Enkel sporadische, maar heldere en voldoende, mededelingen in
de tekst geven ons inlichting over de tijdsomstandigheden. Het concept
van het geheel was reeds voor de aanvang van het schrijven volledig in
de geest van de schrijver gevormd. Van Schendel zelf was wars van elke
kerkelijke of politieke gebondenheid, en in zijn romanfiguren toont hij
zich dwars tegen de burgerlijke maatschappij. De dreiging van het
fascisme, de oorlog, de dood van zijn vrienden - Ter Braak en Du Perron
-, de gedwongen verwijdering van zijn land en de rampen die dat treffen
werkten zeer neerdrukkend op hem. Hij was fel tegen de verdrukkers:
'ongedierte' schold hij hen. Het fascisme: 'een ander soort
socialisme, het denkt met de laarzen'. Zijn boeken werden verboden:
'geestelijk nihilisme' heette het. Zijn naam mocht niet langer
genoemd. In dat isolement, verzwaard door lichamelijk lijden, schrijft
hij nog een aantal prachtige boeken, hoewel niet als zodanig door de
kritiek erkend: 
&lt;em&gt;De menschenhater&lt;/em&gt;

[1941], 
&lt;em&gt;Het oude huis&lt;/em&gt;

(1946), 
&lt;em&gt;Voorbijgaande schaduwen&lt;/em&gt;

[1948]. Voor het laatste werk krijgt hij postuum de P.C. Hooftprijs in
1947. Direct na de oorlog gaat hij, reeds ernstig ziek, terug naar
Amsterdam. Daar sterft hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Veel manuscripten en andere stukken bij de familie Van
Schendel en in het Nederlands Letterkundig Museum en het
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Van de belangrijkste werken, in de tekst genoemd, bestaan tal van
separate uitgaven. Verder 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976-1978. 8 dln.) met in dl. VIII volledige bibliografie
en drukgeschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Verwey, 'Arthur van Schendel : 
&lt;em&gt;Een zwerver verliefd',&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Proza&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1921) III, 37-63; F. Batten, A. Morri&amp;euml;n, Lies van
Weezel e.a.. 
&lt;em&gt;Lof van Arthur van Schendel...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1945); S. Vestdijk, 'Een pavane als medeminnaar',
in 
&lt;em&gt;Muiterij tegen het etmaal 2e&lt;/em&gt;

dr. ('s-Gravenhage, 1947. 2 dln.) I, 7-11; G.H. 's-Gravesande, 
&lt;em&gt;Arthur van Schendel. Zijn leven en werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949); Menno ter Braak, 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949-1951) IV, V, VI en VII; J. Greshoff, 
&lt;em&gt;Arthur van Schendel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1954); E. du Perron, 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1955-1958) II, V en VI; F.W. van Heerikhuizen, 
&lt;em&gt;Het werk van Arthur van Schendel. Achtergronden, karakter,
ontwikkeling&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1961]); P. Kralt, 'Vervaging als literaire techniek in
Arthur van Schendel 
&lt;em&gt;Een zwerver verliefd,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

67 (1974) 24-31; 
&lt;em&gt;Arthur van Schendel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976) (= 
&lt;em&gt;Schrijvers Prentenboek :&lt;/em&gt;

19); Ch. Vergeer, 'Van Schendels noodlot', in 
&lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

24 (1976) 11 (november) 35-42; 
&lt;em&gt;Beschouwingen over Arthur van Schendel door Willem Kloos, Alphons
Diepenbrock, F.W. van Heerikhuizen,&lt;/em&gt;

e [a.]... [samengest. door de commissie tot redactie van het 
&lt;em&gt;Verzamelde werk&lt;/em&gt;

van Arthur van Schendel. . .]. (Amsterdam [1976]).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Arthur van Schendel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976) 12 [Van Schendel omstreeks 1895].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Ch. Vergeer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

