<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Scheurleer, Dani&#195;&#171;l Fran&#195;&#167;ois (1855-1927)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/scheurleer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">scheurleer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Scheurleer</name>, Dani&amp;euml;l Fran&amp;ccedil;ois</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1855"/>
    <event type="death" when="1927"/>
    <state type="occupation">musicoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SCHEURLEER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Scheurleer, Dani&amp;euml;l Fran&amp;ccedil;ois&lt;/strong&gt;, musicoloog ('s-Gravenhage 13-11-1855 - 's-Gravenhage 6-2-1927).

Zoon van Willem Jacobus Gerard Scheurleer, bankier, en Martina Susanna
Constantia Heldewier. Gehuwd sinds 7-10-1880 met Maria Elzina
Petronella Lunsingh Tonckens, die op 24-2-1891 overleed. Sinds 4-8-1892
gehuwd met Etta Arnolda Lunsingh Tonckens. Uit het eerste huwelijk werd
1 zoon, uit het tweede 1 dochter geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHEURLEER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Scheurleer, Dani&amp;euml;l Fran&amp;ccedil;ois&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het geslacht Scheurleer stamt uit Schoonhoven en vestigde zich in de
17de eeuw in Den Haag. Sedertdien treft men hier onder deze naam
boekverkopers, uitgevers van prenten, notarissen en financi&amp;euml;le
deskundigen aan. Uit de combinatie van beide laatste beroepen ontstond
kort na 1800 het bankiershuis Scheurleer en Zonen. In deze firma begon
Daniel Fran&amp;ccedil;ois na een opleiding aan de handelsschool te Dresden
zijn carri&amp;egrave;re. Tot 1920 was hij hier, op den duur als enige
firmant werkzaam. Tegelijkertijd speelde hij een belangrijke rol als
voorzitter van de Bond voor den Geld- en Effectenhandel in de Provincie, binnen welke hij de provinciale bankwereld tegen de druk
van haar Amsterdamse tegenvoeter wist te mobiliseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van groter betekenis was Scheurleers werk als musicoloog. Het
verblijf te Dresden (1873-1875) - een voornaam muziekcentrum (Liszt,
Wagner) - inspireerde hem tot zijn eerste publikaties over Berlioz,
Liszt en Wagner. Na zijn terugkeer vatte Scheurleer zijn functie bij
het bankiershuis weer op. Ondertussen verlegde zijn interesse zich naar
de oude muziek, hetgeen ten nauwste samenhing met zijn activiteiten als
verzamelaar. Een omvangrijke verzameling muziekinstrumenten vond
onderdak in zijn ten dele als muziekmuseum ingerichte woning aan de
Laan van Meerdervoort 53F. Daar waren ook de muziekbibliotheek en de
collectie prenten met muziekvoorstellingen gehuisvest. Uit de
samenstelling van deze collecties, na aankoop door de Gemeente Den Haag
in 1933 bewaard in het Haags Gemeentemuseum, blijkt Scheurleers
buitengewone kennis van zaken. In de uiteindelijk omtrent 480
exemplaren tellende groep Europese instrumenten zijn vrijwel alle typen
vanaf de 16de eeuw vertegenwoordigd, met enige nadruk op de Nederlandse
bouwers. Bij de omtrent 620 buiteneuropese instrumenten, voornamelijk
uit Afrika en Azi&amp;euml;, is van een zelfde systematische aanpak sprake.
Ook in de Muziekbibliotheek, na zijn dood geschat op 13.000 vaak
kostbare drukken en handschriften, is Scheurleers belangstelling voor
het instrumentarium merkbaar. Naast een groot aantal operapartituren en
een danscollectie bracht hij talrijke boekwerken over instrumentenbouw,
methodes en muziekwerken voor diverse instrumenten bijeen. De
Nederlandse liedboeken zijn eveneens ruim vertegenwoordigd. Tot
driemaal toe werd het bibliotheekbezit in een catalogus vastgelegd,
voor het laatst in de driedelige uitgave van het Muziekhistorisch
Museum van D.F. Scheurleer: 
&lt;em&gt;Catalogus van de muziekwerken en de boeken over muziek&lt;/em&gt;

(1923-1925). Voor de ontsluiting van de prentencollectie op
instrumenten ontwierp hij een eigen systeem. 
&lt;em&gt;Iconographie der muziekinstrumenten,&lt;/em&gt;

dat hij op een congres te Londen (1915) voor internationaal gebruik
introduceerde. Herhaaldelijk gebruikte Scheurleer dit materiaal voor
nieuwe studies. In 1898 verscheen 
&lt;em&gt;De Souterliedekens. Bijdrage tot de geschiedenis der oudste
Nederlandsche Psalmberijming,&lt;/em&gt;

in 1912 gevolgd door het repertorium 
&lt;em&gt;Nederlandsche Liedboeken.&lt;/em&gt;

Zijn werk 
&lt;em&gt;Het muziekleven in Nederland in de tweede helft der 18e eeuw in
verband met Mozarts verblijf aldaar&lt;/em&gt;

(1909) is nog steeds de meest uitvoerige en gezaghebbende verhandeling
over dit onderwerp. De Leidse universiteit sprak een jaar later op 28
april 1910 zijn waardering uit door de verlening van een eredoctoraat.
Vele verenigingen profiteerden van Scheurleers kwaliteiten als
organisator. Ruim dertig jaar (1894-1927) was hij voorzitter van de
Vereeniging voor Nederlandsche Muziekgeschiedenis. Deze nam onder zijn
presidium het initiatief tot tal van muziekuitgaven met als
belangrijkste de verzamelde werken van Jacob Obrecht en Josquin des
Prez. Als voorzitter, maar ook persoonlijk stond hij in contact met
talrijke collega's in het buitenland. Daardoor was hij de
aangewezen persoon om na de Eerste Wereldoorlog de musicologen weer bij
elkaar te brengen. In 1921 richtte hij hiertoe de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute;
Union Musicologique op, de directe voorganger van de huidige
International Musicological Society.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van betekenis is ten slotte Scheurleers bestudering van de
geschiedenis van het Nederlandse Zeewezen. Onder deze naam organiseerde
hij in 1900 te 's-Gravenhage een uitgebreide tentoonstelling. In
1901 leidde dit tot de oprichting van de Vereeniging Het Nederlandsche
Zeewezen met een tijdschrift, waarin Scheurleer regelmatig publiceerde.
Zijn belangrijkste werk op dit gebied is het driedelige 
&lt;em&gt;Onze mannen ter zee in dicht en beeld&lt;/em&gt;

(1912-1914).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Scheurleer in Haags Gemeentemuseum. Archief van de
Bank Scheurleer in het Gemeentearchief Den Haag. Collectie
muziekinstrumenten, prenten en de muziekbibliotheek in het Haags
Gemeentemuseum. Collectie liedboeken in de Koninklijke Bibliotheek.
Collectie prenten m.b.t. het zeewezen in het National Maritime Museum
te Greenwich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige lijst van publikaties is opgenomen achter het
hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Gedenkboek...&lt;/em&gt;

en het artikel van H.E. van Gelder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. Netscher, 'Karakterschets. D.F. Scheurleer', in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

5 (1900) 528-546; R.A.D. Cort van der Linden, 'Dr. D.F.
Scheurleer', in 
&lt;em&gt;Eigen Haard 51&lt;/em&gt;

(1925) 738-741; 
&lt;em&gt;Gedenkboek aangeboden aan dr. D.F. Scheurleer op zijn 70sten
verjaardag&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1925); A.J. de Mare, in 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

16 (1927) 364-369; H.E. van Gelder, in 
&lt;em&gt;Levensberichten van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1927-1928,&lt;/em&gt;

47-63; Ant. Averkamp, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift der Vereeniging voor Nederlandsche
Muziekgeschiedenis&lt;/em&gt;

12 (1928) 69-75; M.H. Charbon, 'Daniel Fran&amp;ccedil;ois Scheurleer.
Stichter van het Muziek-museum Scheurleer', in 
&lt;em&gt;Mededelingen Gemeentemuseum van Den Haag&lt;/em&gt; 

10 (1956) nr. 2, 76-83; Clemens von Gleich, &lt;i&gt;Haags Gemeentemuseum. Over het ontstaan van de muziekafdeling&lt;/i&gt; ('s-Gravenhage 1985); D.C.J. van der Werf, &lt;i&gt;De bond, de banken en de beurzen&lt;/i&gt; (Amsterdam 1988).&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Clemens von Gleich, &lt;i&gt;Haags Gemeentemuseum. Over het ontstaan van de muziekafdeling&lt;/i&gt; ('s-Gravenhage 1985) 35 [Portret: R.S. Bakels].&lt;/p&gt; 


&lt;p&gt;D. van den Hul&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

