<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Blok, Anthony Johannes (1868-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bloka"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bloka</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Blok</name>, Anthony Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Blok, Anthony Johannes&lt;/strong&gt;, jurist (Hees bij Nijmegen 25-2-1868 - Leiden 19-3-1934).

Zoon van Andries Roelof Blok, Ned.-Herv. predikant, en Catharina
Sibilla van Kuyk. Gehuwd op 12-1-1905 met Maria Wilhelmina Sophia
Aberson. Uit dit huwelijk werden 2 dochters en 1 zoon geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn gymnasiumtijd te Nijmegen gaat hij in 1887 rechten studeren
te Leiden. In 1893 behaalt hij in dezelfde stad met lof de doctorsgraad
in de rechtswetenschap met zijn proefschrift 
&lt;em&gt;Over het onderscheid tusschen medeplegen en medeplichtig zijn,&lt;/em&gt;

waarin de onhoudbaarheid van bedoeld onderscheid wordt verdedigd. Zijn
loopbaan als jurist begint met het uitoefenen van de advocatuur in
's-Hertogenbosch. In 1897 wordt hij ambtenaar van het Openbaar
Ministerie bij de kantongerechten in het arrondissement Rotterdam,
standplaats Schiedam, in 1899 te Amsterdam. In 1904 volgt zijn
benoeming als substituut-officier van justitie te Rotterdam. Vier jaar
later wordt hij naar Leiden geroepen, om als opvolger van zijn
promotor, H. van der Hoeven, het hoogleraarschap te bekleden in het
strafrecht en de strafvordering. Hij aanvaardt het ambt met de rede 
&lt;em&gt;Positie en Taak van het Openbaar Ministerie,&lt;/em&gt;

dat een pleidooi bevat voor een positie van het Openbaar Ministerie,
onafhankelijk van de regering. Sinds 1910 vast medewerker van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht,&lt;/em&gt;

vanaf 1921 tot aan 1931 redacteur, verschijnen daarin een aantal
doorwrochte publikaties, voor een belangrijk deel betrekking hebbend op
de algemene leerstukken van het materi&amp;euml;le strafrecht (zie: jrg.
1915, 1916, 1918, 1929, 1930). Als rector van de universiteit houdt hij
op 9 februari 1925 een di&amp;euml;srede over 
&lt;em&gt;De ontwikkeling van het strafstelsel in Nederland.&lt;/em&gt;

In die ontwikkeling ziet hij plaats voor het zg. relatief-onbepaalde
vonnis, dat de veroordeelde in staat stelt de duur van de
tenuitvoerlegging van de vrijheidsstraf ten eigen gunste te
be&amp;iuml;nvloeden. Op dezelfde bijeenkomst wordt door hem als promotor
aan koningin Wilhelmina ter gelegenheid van het driehonderd en vijftig
jarig bestaan van de rijksuniversiteit het door de Senaat verleende
eredoctoraat in de rechtsgeleerdheid uitgereikt. Van zijn hand
verschijnt in 1926 - het jaar waarin een nieuw Wetboek van
Strafvordering in werking treedt - een monumentaal artikelsgewijs
commentaar op dat wetboek, geschreven in samenwerking met mr. L.Ch.
Besier, dat een halve eeuw het standaardwerk op dit rechtsgebied zal
blijven, voor theorie en praktijk gelijkelijk van belang: 
&lt;em&gt;Het Nederlandsche strafproces&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1925-1926. 3 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn wetenschappelijke produktie tracht hij zijn studenten ook
enig praktisch inzicht bij te brengen in de werking van het strafrecht,
door hen mee te nemen naar terechtzittingen en strafgestichten. Hij is
o.a. van 1912-1921 lid en voorzitter van het College van Regenten over
de Rijkswerkinrichting voor vrouwen te Leiden, van 1912-1927 lid en
voorzitter van de Commissie van Toezicht over het tijdelijke
Rijksopvoedingsgesticht te Leiden en eveneens lid van het Algemeen
College van Toezicht, Bijstand en Advies voor het Rijks tucht- en
opvoedingswezen, en van 1919 tot 1930 van het Centraal College voor de
Reclasseering. In 1930 treedt hij af als hoogleraar om
gezondheidsredenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken en publikaties een artikel in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

(1918).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

96 (1934) 12726 (24 maart) 4; 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1934,&lt;/em&gt;

81-82; 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

20 maart 1934; 
&lt;em&gt;Almanak van het Leidsche Studentencorps&lt;/em&gt;

121 (1935) 100-101; 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

44 (1935); W.P.J. Pompe, 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse Strafwetenschap sinds de
codificatie-beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956 [= 1957]) 463-465. [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

II: 3.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E. Andr&amp;eacute; de la Porte&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

