<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schilling, Wybrandus (1890-1958)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/schilling"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schilling</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schilling</name>, Wybrandus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1958"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/SCHILLING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schilling, Wybrandus&lt;/strong&gt;, legerofficier (Enschede 26-1-1890 - 's-Gravenhage 5-12-1958).

  Zoon van Petrus Leonardus Schilling, hoofdonderwijzer, en
  Petronella Hendrica Tjepkema. Gehuwd op 12-8-1922 met Suzanne
  Marie Eduardine Batten. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SCHILLING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schilling, Wybrandus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schilling, die reeds op tweejarige leeftijd zijn vader
    verloor, groeide na hertrouwen van zijn moeder in 1897 met de
    opzichter P.J. Boerma in dit gezin te Amsterdam op. Hij besloot
    op zestienjarige leeftijd in militaire dienst in
    Nederlands-Indi&amp;euml; te gaan en daartoe de opleiding tot
    onderofficier te volgen. Van 3 april 1906 tot 1 augustus 1908
    werd hij bij het Instructiebataljon te Kampen opgeleid tot
    sergeant der infanterie. Na een jaar bij dit bataljon te hebben
    gediend, werd hij geselecteerd voor de officiersopleiding, de
    zogenaamde Hoofdcursus, te Kampen. Op 13 september 1911 werd
    Schilling be&amp;euml;digd als tweede luitenant der infanterie van
    het Koninklijk Nederlandsch-Indisch Leger (KNIL).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na aankomst in Nederlands-Indi&amp;euml; werd hij op 13 november
    1913 geplaatst bij het 3e Garnizoensbataljon van Atjeh en
    onderhoorigheden. Op 13 september 1915 volgde zijn bevordering
    tot eerste luitenant. Van 14 augustus 1918 tot 2 april 1919
    diende hij op eigen verzoek bij het Korps Marechaussee van
    Atjeh en onderhoorigheden. Onder leiding van oudere
    Atjeh-officieren uit de 'school' van J.B. van Heutsz deed
    Schilling in deze periode (1919) veel kennis en ervaring op
    betreffende de contraguerrillastrijd. Voor zijn inspanningen
    werd hij op 27 augustus 1931 onderscheiden met het Eereteken
    voor belangrijke krijgsbedrijven met de gesp Atjeh
    1911-1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na terugkeer in Nederland op 22 april 1921 voor verlof werd
    Schilling op 9 september bevorderd tot kapitein en op 26
    september 1921 toegelaten tot de Hoogere Krijgsschool te
    's-Gragenhage, welke studie hij in 1925 met succes afsloot,
    waarop hij naar Indi&amp;euml; kon terugkeren en opnieuw in Atjeh
    diende. Gezien zijn kennis en ervaring in Indi&amp;euml; opgedaan
    op militair-tactisch terrein werd hij vervolgens in november
    1929 gedetacheerd bij de Hoogere Krijgsschool in Den Haag en
    doceerde hij daar tot in 1935 als officier-leraar tactiek en
    tactische oefening op de kaart, totdat hij, inmiddels in 1933
    tot majoor bevorderd, in 1935 als luitenant-kolonel naar
    Indi&amp;euml; terugkeerde voor werkzaamheden in West-Java. Daar in
    rang opklimmend tot ten slotte generaal-majoor in 1941 was
    Schilling nauw betrokken bij het opstellen en oefenen van de
    plannen ter verdediging van West-Java tegen eventuele coups de
    main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen op 7 december 1941 de Pacific-oorlog uitbrak had
    Schilling als commandant der Ie Divisie de taak de Japanners
    bij een landing op Java zoveel mogelijk afbreuk te doen ten
    westen van de lijn noord-zuid over Poerwakarta. Daartoe werd op
    25 februari 1942 ook de zogenaamde 'Blackforce', bestaande uit
    een eenheid van uitgeweken Amerikaanse, Australische en Britse
    militairen ter sterkte van een brigade, onder zijn bevel
    gesteld. Schilling wist weliswaar demoralisering van zijn staf
    en desintegratie van zijn troepenmacht te voorkomen, maar van
    effectieve tegenstand tegen de qua uitrusting, gevechtservaring
    en moreel superieure Japanse aanvalsmacht was slechts
    incidenteel sprake. Op 8 maart 1942 achtte Schilling het om
    logistieke, politieke en militair-strategische redenen niet
    langer verantwoord vast te houden aan zijn plan een deel van
    zijn troepen bevel te geven de strijd in de vorm van een
    guerrillaoorlog rond Tjiandjoer en Soekaboemi voort te zetten.
    Capitulatie was onvermijdelijk. Voor zijn hulp aan de Britse
    vluchtelingen en zijn bevelvoering over de 'Blackforce' zou
    Schilling in 1949 benoemd worden tot Honorary Commander of the
    British Empire. Maar in 1942 zou hij na de capitulatie nog het
    lot van krijgsgevangene moeten dragen te zamen met de overige
    opperofficieren, eerst nog op Java, begin 1943 op Formosa en
    vervolgens vanaf eind 1943 in de omgeving van Moekden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de capitulatie van Japan reisde Schilling op 25 augustus
    1945 naar Colombo af, waar hij vanaf 3 september 1945 voorlopig
    werd toegevoegd aan de staf van de Bevelhebber der
    Strijdkrachten in het Oosten, luitenant-admiraal C.E.L.
    Helfrich. Hoewel de legercommandant KNIL en de
    luitenant-gouverneur-generaal, H. van Mook, Schilling, gezien
    diens capaciteiten als troepencommandant, zijn
    militair-wetenschappelijke kwaliteiten en zijn beheerste
    optreden tijdens de Japanse aanval, hadden bestemd voor de
    functie van chef-staf van het KNIL, voegde Helfrich hem toe aan
    de staf van de geallieerde opperbevelhebber in
    Zuidoost-Azi&amp;euml;, admiraal lord Louis Mountbatten, die was
    belast met de herbezetting van Nederlands-Indi&amp;euml;, Met de
    eerste Britse troepen arriveerde Schilling op 29 september 1945
    in Batavia. Op 15 oktober 1945 werd hij benoemd tot commandant
    van de tot eind december 1945 1.000 man sterke Nederlandse
    troepenmacht op West-Java. Schilling kreeg tot taak de zuid- en
    zuidwestrand van Batavia te verdedigen tegen de militante
    nationalisten die voor de op 17 augustus 1945 uitgeroepen
    onafhankelijkheid van Indonesi&amp;euml; streden. Deze functie
    vervulde hij tot 4 maart 1946.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1945 had Schilling Nederlands kansen om het
    conflict met de Indonesische nationalisten met militaire
    middelen nog in zijn voordeel te beslissen hoopvol ingezien.
    Maar ten gevolge van de militaire ontwikkelingen op Java in
    november 1945, die hem herinnerden aan zijn eerdere ervaring
    met de contraguerrilla in Atjeh, kwam hij eind november 1945
    tot de slotsom dat niet alleen op korte termijn een militaire
    oplossing uitgesloten was, maar Nederland eveneens op langere
    termijn zijn gezag op Java en Sumatra niet met louter militaire
    middelen kon herstellen. Nederland beschikte zijns inziens niet
    over de benodigde mankracht en financi&amp;euml;le middelen die
    volgens hem gedurende langere tijd vereist waren om de
    contraguerillastrijd te zijnen gunste te kunnen beslissen. Om
    nog een zo gunstig mogelijk politieke oplossing te bereiken
    stelde hij een afdoende herbezetting van de buitengewesten en
    een concentratie van op Java aanwezige troepen in West-Java
    voor. Schilling vond voor zijn militair-strategische inzichten
    in Nederlands-Indi&amp;euml; gehoor bij de
    luitenant-gouverneur-generaal en diens staf, hoewel er enige
    twijfel bestond of Schilling terecht een militaire oplossing op
    termijn uitsloot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen begin december 1945 de Nederlandse regering besloot de
    legercommandant in Nederlands-Indi&amp;euml; te vervangen beval Van
    Mook dan ook de volgens zijn oordeel capabele en realistische
    Schilling als nieuwe bevelhebber aan. In militaire kring stond
    Schilling echter alleen met zijn denkbeelden: hem werd
    defaitisme verweten. In Nederland werden zijn onconventionele
    opvattingen slechts in beperkte kring officieus bekend en door
    maar weinigen geapprecieerd. Op 23 december 1945 besloot de
    Nederlandse regering Schilling niet als legercommandant te
    benoemen, omdat zij hem, gezien zijn leeftijd en
    krijgsgevangenschap, noch fysiek noch psychisch sterk genoeg
    achtte voor die post. Wel werd hem de functie van Hoofd van de
    Nederlandse Missie bij het geallieerde hoofdkwartier te Tokio
    aangeboden, en deze accepteerde hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit deze stad bleef de op 25 maart 1946 tot
    luitenant-generaal bevorderde Schilling de ontwikkelingen in
    Nederlands-Indi&amp;euml; nauwkeurig volgen. Tot ongenoegen van de
    nieuwe militaire leiders daar verdedigde hij in oktober 1946
    tegenover leden van de Nederlandse regering opnieuw zijn
    opvattingen over Nederlands beperkte militaire mogelijkheden en
    be&amp;iuml;nvloedde hij dientengevolge de besluitvorming over het
    concept-akkoord van Linggadjati. In Japan zelf was Schilling
    nauw betrokken bij de regeling en organisatie van de evacuatie
    van het Japanse leger uit Nederlands-Indi&amp;euml; en de
    berechting van Japanse oorlogsmisdadigers. Na drie jaar in
    Japan zijn functie te hebben uitgeoefend, werd hem op 31
    augustus 1949 op zijn verzoek eervol ontslag verleend. Bijna
    onopgemerkt overleed hij op 5 december 1958 te
    's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schillings invloed op het Nederlandse naoorlogse militaire
    beleid in Nederlands-Indi&amp;euml; bleef beperkt. Gezien het
    verloop van de guerrillastrijd bij vele dekolonisaties, ook die
    in Nederlands-Indi&amp;euml;, verdienen zijn denkbeelden meer
    waardering dan veel van zijn tijdgenoten meenden. Hij was een
    van de weinige Nederlandse militairen die al vanaf 1945
    realistische denkbeelden over de militair-strategische en
    tactische problemen uitwerkten waarmee bij
    contraguerillaconflicten een geregeld leger in het algemeen te
    maken krijgt en derhalve wezen op Nederlands beperkte
    mogelijkheden om met militaire middelen zijn gezag in de
    Indonesische archipel te herstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie Nederlands-Indi&amp;euml; contra Japan en
  collectie Nederlands-Indi&amp;euml; 1945-1950 aanwezig bij sectie
  Militaire Geschiedenis Landmachtstaf te 's-Gravenhage, Archief
  Algemene Secretarie Batavia 1945-1950 1e zending, in Algemeen
  Rijksarchief te 's-Gravenhage; collectie gecombineerd
  hoofdkwartier Batavia 1945-1946 in Afdeling Maritieme Historie
  van de Marinestaf te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Ambtelijke stukken in 
    &lt;em&gt;Offici&amp;euml;le bescheiden betreffende de
    Nederlands-Indonesische betrekkingen 1945-1950.&lt;/em&gt;

    Tweede deel. Uitg. door S.L. van der Wal ('s-Gravenhage, 1972)
    161-165.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten [der] enqu&amp;ecirc;tecommissie
  regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1956) 8a, 609-612, 688-695; necrologie in 
  &lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

  8-12-1958; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1984) XIa, passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Schilling in september 1948].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Mw. P.M.H. Groen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

