<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schilthuis, Jan (1882-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/schilthuis"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schilthuis</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schilthuis</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SCHILTHUIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schilthuis, Jan&lt;/strong&gt;, graanhandelaar en politicus (Groningen 17-4-1882 - 's-Gravenhage 23-7-1965).

Zoon van Ulferdus Gerhardus Schilthuis, graanhandelaar, en Julia Maria
Mesdag. Gehuwd op 23-1-1907 met Wilhelma Elisabeth Gieske. Uit dit
huwelijk werden 2 dochters geboren. Na echtscheiding (11-4-1929) gehuwd
op 14-9-1929 met Johanna Jacoba Kuyters. Uit dit huwelijk werden geen
kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHILTHUIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schilthuis, Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schilthuis was geboortig uit een Groninger familie, van wie
verschillende mannelijke leden generaties achtereen deel hebben
uitgemaakt van het college van Gedeputeerde Staten van deze provincie
en in hoofdzaak werkzaam waren in de graanhandel. Omstreeks 1900
vestigden verschillende afstammelingen van dit geslacht zich in de
opwaarts strevende internationale haven- en handelsstad Rotterdam, waar
zij dezelfde gemengde levensstijl voortzetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan bezocht de 5-jarige HBS in zijn geboortestad, waarna hij enige
tijd studeerde aan de Handelshochschule te Leipzig. Na in Groningen
praktijkkennis in het graanvak te hebben opgedaan bij de firma
Schilthuis &amp;amp; Co., werd hij te werk gesteld bij haar kantoor te
Rotterdam. Omstreeks deze periode bekwaamde hij zich ook enige tijd te
Parijs in het vak en reisde hij vervolgens verschillende keren naar de
Verenigde Staten en Canada. Tijdens de Eerste Wereldoorlog verbleef hij
aanvankelijk in Londen, waar hij erin slaagde de dreigende verliezen
voor de Nederlandse graanhandel als gevolg van de Engelse blokkade tot
een bevredigend einde te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 behoorde Schilthuis tot de initiatiefnemers voor de
oprichting van de Rotterdamsche Vereeniging voor den Termijnhandel in
Granen. In 1916 trad hij als beherend vennoot toe tot de commanditaire
vennootschap waarin de voornoemde firma in 1906 was omgezet. De door
deze werkzaamheid opgedane ervaringen deden hem besluiten tot het
schrijven van een in 1919 verschenen boek over 
&lt;em&gt;De praktijk van den wereldgraanhandel,&lt;/em&gt;

waarin hij zijn moeilijke vak van een theoretische systematische zijde
zocht te benaderen. In het mede door hem opgerichte weekblad 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

en in bijdragen in vaktijdschriften verschenen ook publikaties van zijn
hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 werd de intussen uit de genoemde firma ontstane NV
Schilthuis' Handelsvereeniging na tegenslagen geliquideerd en zette
Jan met een broer de graanhandel op bescheidener voet voort in de CV
Schilthuis' Amerikaansche Handelscompagnie, gevestigd te
Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen trokken de meer algemene aspecten van de economie in
toenemende mate zijn aandacht. Hij werd daarbij gedreven door een zin
voor abstractie, die hij combineerde met een uiterste nauwkeurigheid in
woordkeus. In 1920 werd hij mede dientengevolge gekozen in de
Rotterdamse Kamer van Koophandel, waarin hij tot 1956 een gezaghebbende
figuur was en krachtig aandeel nam in haar op het algemeen belang van
Rotterdam gerichte werkzaamheid, onder meer bij de bestrijding van het
verdrag met Belgi&amp;euml; uit 1925 (Moerdijkkanaal). In talrijke andere
organisaties, zowel op zijn vakgebied als in het algemeen op economisch
terrein, werkte hij in leidende functies in dezelfde geest. De
crisisjaren na 1929 voerden hem tot een verbindende rol tussen zijn
branche en de organen der overheid, die zich noodgedwongen in
toenemende mate met de graanhandel gingen bemoeien. De daaruit
voortvloeiende tweeslachtige positie werd hem door de betrokkenen niet
altijd in dank afgenomen. In zijn vak ging hij ook de theoretische kant
op door zijn werkzaamheid als arbiter, onder meer voor de Russische
staatsorganisatie Exportchleb ter beoordeling van haar geschillen met
handelaren in West-Europa. Dit bezorgde hem zelfs een uitnodiging tot
een reis naar de Sovjetunie (1937). Ook in andere branches richtte hij
zich meer en meer tot het vervullen van adviserende, rechtsprekende en
organiserende functies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo tekende zich in het leven van Jan Schilthuis een geleidelijke
verschuiving af van de handel naar de publieke sector. In 1933 slaat de
balans geheel om. Naar zijn politieke familietraditie behoorde Jan
Schilthuis tot de Vrijzinnig-Democratische stroming. In dit jaar stond
hij als zevende op de lijst voor de Tweede Kamer, juist &amp;eacute;&amp;eacute;n
te laag na zetelverlies. Maar H. Colijn nam onverwacht twee kamerleden
van deze partij, H.P. Marchant en P.J. Oud, als ministers in zijn
tweede kabinet (1933-1935) op en daarmee trad Schilthuis op 13 juni
1933 toe tot de Tweede Kamer. Op 12 oktober 1933 debuteerde hij in de
algemene begrotingsdebatten en voerde later o.a. het woord bij het
hoofdstuk defensie. Het verleden van de partij, die lang had gestreden
voor eenzijdige ontwapening, maakte het verklaarbaar dat hier nu juist
een nieuwe afgevaardigde zonder een met dat ontwapeningsstandpunt
belast verleden naar voren geschoven werd - de partij was ministeriabel
geworden en van Schilthuis was bekend dat hij had meegewerkt in de
Vereeniging voor Volkenbond en Vrede. Zijn hoofdgebied was uiteraard
een degelijke behartiging van de problemen van handel en verkeer,
waarbij ook de middenstand zijn belangstelling had. De positie van het
door de economische crisis zwaar getroffen Rotterdam had daarbij
uiteraard zijn bijzondere aandacht. Toen met deze duidelijke overgang
naar de politiek eenmaal de kogel door de kerk was volgde reeds in 1935
de liquidatie van zijn handelszaak. Zijn broer vond een plaats bij de
organisatie van de Rotterdamse Graanhandel, het Comit&amp;eacute; van
Graanhandelaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlog onderbrak uiteraard de politieke carri&amp;egrave;re van
Schilthuis. In de laatste periode daarvan werd hij lid van het Politiek
Convent onder voorzitterschap van W. Drees. In de overgangstijd na de
oorlog maakte hij deel uit van de Nationale Adviescommissie tot
zuivering en aanvulling van de Staten-Generaal en van de Voorlopige
Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoedig daarop kon hij zich bij de nieuwe Partij van de Arbeid
aansluiten en vervolgens werd hij voor deze partij opnieuw in de Tweede
Kamer gekozen. Gedurende zijn kamerperiode was hij voorzitter of lid
van enige belangrijke kamercommissies, en van 5 november 1952 tot het
einde van het zittingsjaar in 1954 ondervoorzitter van de Tweede Kamer.
Sinds 1948 nam hij ook deel aan het grote werk dat was verbonden aan
het lidmaatschap van de Enqu&amp;ecirc;tecommissie naar het Regeringsbeleid
1940-1945. Als zodanig belastte hij zich met het voorzitterschap van
een subcommissie voor het onderzoek naar het financi&amp;euml;le beleid,
waaronder het aankoopbeleid, en naar de vertegenwoordiging van
Nederland in het buitenland en de behartiging van de Nederlandse
belangen aldaar. Toen L.A. Donker wegens zijn benoeming tot minister in
1952 als voorzitter van de Enqu&amp;ecirc;tecommissie aftrad volgde
Schilthuis hem op, maar achteruitgang van zijn gezondheid dwong hem in
1954 weer af te treden. Daarom stelde hij zich in 1956 ook niet meer
herkiesbaar als lid van de Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op een geheel ander gebied lag Schilthuis' werkzaamheid ten
behoeve van Zuid-Afrika; daarin waren andere leden van zijn familie hem
al voorgegaan. In 1922 werd hij benoemd tot handelscommissaris voor de
Unie van Zuid-Afrika. Tot 1932 was hij als zodanig haar enige
vertegenwoordiger in Nederland. In 1939 volgde zijn aanstelling tot
consul-generaal. Ook deze functie bracht weer een drukke adviserende
praktijk mee. In 1947 vond deze haar bekroning in de uitnodiging van de
Zuid-afrikaanse regering voor een reis met zijn vrouw van vier maanden
door haar land, waarbij in het bijzonder het belang van de emigratie
meespeelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schilthuis was een man van grote werkkracht en bijzondere
punctualiteit. In al zijn werk, dat zo veelzijdig gericht was geweest,
had hij ten volle gebruikgemaakt van zijn scherp analytisch
verstand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De praktijk van den wereldgraanhandel&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1918); 'De middenstand en zijn plaats in de
samenleving', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek van de Rotterdamsche Middenstandsvereeniging &amp;quot;Handel
en Nijverheid&amp;quot;, 1919-1929&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1929] 63-66; 'Wat doen andere landen voor hun havens en
wat doet Nederland voor Rotterdam?' in 
&lt;em&gt;Beschouwingen over de haven van Rotterdam.&lt;/em&gt;

Zes lezingen gehouden voor het Departement Rotterdam van de
Nederlandsche Maatschappij voor Nijverheid en Handel (Rotterdam, 1932)
127-163; 
&lt;em&gt;Limburg en Rotterdam.&lt;/em&gt;

Rede... over &amp;quot;De haven van Rotterdam en de belangen van Limburg
bij deze haven&amp;quot; uitgesproken... voor het Departement Maastricht
van de Nederlandsche Maatschappij voor Nijverheid en Handel
[Maastricht, 1932].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Jan Schilthuis', in 
&lt;em&gt;Bekende Rotterdammers. Biografisch maandschrift 1&lt;/em&gt;

(1927), (augustus) 374-377; 
&lt;em&gt;Stamboek Schilthuis.&lt;/em&gt;

Samengest. door mr. Albert Schilthuis [S.1, s.a.] 212-217; W.F.
Lichtenauer, in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

7e reeks 4 (1966) 282-283; P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het jongste verleden&lt;/em&gt;

2e dr. (Assen, 1968) V en VI, passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Charles Breijer; Collectie ANEFO; Schilthuis in februari 1946].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

