<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schlegel, Gustaaf (1840-1903)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/schlegel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schlegel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schlegel</name>, Gustaaf</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1840"/>
    <event type="death" when="1903"/>
    <state type="occupation">sinoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/SCHLEGEL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schlegel, Gustaaf&lt;/strong&gt;, sinoloog (Oegstgeest 30-9-1840 - Leiden 15-10-1903).

  Zoon van Hermann Schlegel, directeur van het Rijksmuseum van
  Natuurlijke Historie te Leiden, en Cornelia Buddingh. Gehuwd op
  9-5-1878 met Catharina Elisabeth Gezina Buddingh. Dit huwelijk,
  waaruit geen kinderen werden geboren, werd ontbonden op
  3-12-1890. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SCHLEGEL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schlegel, Gustaaf&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanleg en een bijzonder veelzijdige opvoeding zouden
    Schlegel tot een universele geleerde op zijn vakgebied, de
    sinologie, maken. Aanvankelijk werd hij door zijn vader zelf
    onderwezen, en in het ouderlijk huis aan de Vliet kwam hij van
    jongs af aan met vele eminente geleerden in aanraking.
    Huisvrienden als de sterrenkundige Friedrich Kaiser, de latere
    hoogleraar Japans, Johann Joseph Hoffmann, en de eminente
    Japan-kenner Ph.F. von Siebold vormden, zoals uit Schlegels
    latere loopbaan blijkt, een blijvende bron van inspiratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op negenjarige leeftijd begon hij, aanvankelijk buiten
    medeweten van zijn ouders, lessen in het Chinees bij Hoffmann
    te volgen. Toen deze in de herfst van 1853 vanwege het
    Nederlands-Indisch gouvernement verzocht werd enige jongelieden
    op te leiden tot 'translateur voor de Chineesche taal', diende
    hij niet alleen een volledig studieprogramma in, maar gaf de
    minister van Koloni&amp;euml;n, C.F. Pahud, tevens in overweging
    zijn veelbelovende, dertienjarige leerling een maandelijkse
    toelage van 25,- toe te kennen om hem in staat te stellen 'het
    tijdroovende onderwijs op het stedelijk gymnasium door
    privaatlessen te vervangen'. Aan dit verzoek werd gehoor
    gegeven, en kort daarna nam de tolkenopleiding, waaraan ook
    twee leeftijdgenoten van Schlegel, J.J.C. Francken en M.
    Schaalje, en de militaire apotheker C.F.M. de Grijs deelnamen,
    een aanvang. Het studieprogramma voorzag in een basisopleiding
    in het klassiek Chinees te Leiden. Gezien het ontbreken van
    goede woordenboeken en grammatica's was de studie buitengewoon
    zwaar. Hierop aansluitend zouden de jongelui gedurende enkele
    jaren naar China gestuurd worden om daar praktijkervaring op te
    doen in &amp;eacute;&amp;eacute;n of twee van de zuidelijke kustdialecten,
    die het meest gesproken werden door de Chinezen in
    Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 24 oktober 1857 vertrokken Francken en Schlegel, die zich
    een maand daarvoor als student aan de Leidse universiteit had
    ingeschreven, naar Amoy, waar De Grijs inmiddels tot
    vice-consul was benoemd. De laatstgenoemde had als bijzondere
    opdracht het determineren van de Chinese flora. De leerlingen
    moesten zich bekwamen in de spreektaal, materiaal verzamelen
    voor een Nederlands-Chinees, Chinees-Nederlands woordenboek en
    verder De Grijs in zijn werk bijstaan. Schlegel was voor deze
    laatste taak als gevolg van de biologielessen van zijn vader
    uitnemend geschikt en verzamelde bovendien een collectie
    zeldzame vogels voor het Rijksmuseum van Natuurlijke Historie.
    Toch was het leven weinig idyllisch in Amoy. De studenten
    werden zo kort gehouden dat Schlegels ouders hun beklag bij de
    minister deden over het magere inkomen van hun zoon, die 'de
    schoonste jaren zijner jeugd nagenoeg, op eene eenzame,
    ongezellige en allesbehalve aangename plaats [Amoy] moest
    slijten'. Getuige een gedegen, in 1866 verschenen, studie over
    de prostitutie in Canton, had Schlegel meer armslag toen hij
    van juli 1861 tot juni 1862 zich daar in het lokale dialect
    bekwaamde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 20 augustus 1862 werd Schlegel benoemd tot tolk in de
    Chinese taal bij het Hooggerechtshof te Batavia, een
    dienstverband dat tien jaar zou duren. Een buitengewoon
    vruchtbare periode van studie brak aan, die deels verband hield
    met zijn functie als middelaar in juridische kwesties tussen
    het gouvernement en de Chinese bevolkingsgroep en deels met
    zijn persoonlijke passies voor de astronomie en de
    vergelijkende taalstudie, waarin Kaiser en zijn vader hem de
    weg hadden gewezen. In 1866 verscheen te Batavia op basis van
    door de autoriteiten in beslag genomen Chinees materiaal zijn
    studie 
    &lt;em&gt;Thian Ti Hwui. The Hung-League or Heaven-Earth-League. A
    secret Society with the Chinese in China and India,&lt;/em&gt;

    waarin voor het eerst het ritueel van de Chinese geheime
    genootschappen geopenbaard en geanalyseerd werd. Pas na het
    verschijnen van deze studie kon de overheid de Chinese
    onderwereld bij de horens vatten. Dit standaardwerk is vele
    malen herdrukt, laatstelijk nog in 1966 te Singapore. De 
    &lt;em&gt;Sinico-aryaca...&lt;/em&gt;

    (1872), een vergelijkende studie van het Chinees en het
    Sanskriet, waarin Schlegel een poging ondernam de
    darwinistische theorie&amp;euml;n op de vergelijkende talenstudie
    toe te passen, kreeg een zeer kritische ontvangst. De eminente
    taalgeleerde H.N. van der Tuuk ontkende niet de eruditie die
    uit het werk sprak, maar karakteriseerde het als 'Een fancy op
    taalkundig gebied'. Brede waardering ondervond echter 
    &lt;em&gt;Sing Chin Khao Youen. Uranographie Chinoise ou preuves
    directes que l'astronomie est primitive et originaire de la
    Chine...&lt;/em&gt;

    (1875). Hoewel de hoofdthese van het boek tegenwoordig niet
    langer wordt onderschreven, geldt het nog steeds als het
    belangrijkste naslagwerk op het gebied van de Chinese
    positionele astronomie. De promotie op 
    &lt;em&gt;Chinesische Bra&amp;uuml;che und Spiele in Europa&lt;/em&gt;

    (1869), waarmee Schlegel langs schriftelijke weg de
    doctorstitel verwierf bij de Universiteit van Jena, lijkt niet
    anders dan een formaliteit te zijn geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1872 keerde hij met ziekteverlof naar Nederland terug. Op
    eigen verzoek werd hij weldra belast met de opleiding van
    Chinese tolken te Leiden. Benoemd tot hoogleraar in de Chinese
    taal en letterkunde hield hij op 27 oktober 1876 zijn
    inaugurele rede 
    &lt;em&gt;Over het belang der Chineesche taalstudie&lt;/em&gt;

    (1877). Twee publikaties uit de Leidse periode dwingen ook nu
    nog bewondering af. Allereerst het monumentale vierdelige 
    &lt;em&gt;H&amp;ocirc; Ho&amp;acirc; B&amp;ucirc;n-G&amp;iacute; Lui-Ts'am,
    Nederlandsch-Chineesch Woordenboek,&lt;/em&gt;

    waarvoor de auteur de prix Stanislas Julien &amp;agrave; l'Institut
    de France heeft ontvangen. Dit tussen 1886 en 1890 te Leiden
    verschenen werk, de neerslag van meer dan 25 jaar studie, geldt
    als toonaangevend op het studiegebied van het in de provincie
    Fukien gesproken Minnan dialect. 
    &lt;em&gt;La loi du parall&amp;eacute;lisme en style Chinois...&lt;/em&gt;

    (1896) wordt eveneens als een mijlpaal in de westerse
    tekstkritiek van het klassiek Chinees beschouwd. Schlegel heeft
    gepubliceerd over zeer uiteenlopende onderwerpen. Zijn werk
    onderscheidt zich door een scherpzinnigheid, die bij tijd en
    wijle wat geforceerd aandoet, meegesleept als de auteur werd
    door de overtuiging van zijn eigen gelijk. Schlegel kon het
    maar moeilijk verkroppen dat tegen het einde van zijn leven
    bepaalde deelgebieden van de sinologie, zoals taalvergelijking
    en topografie, zich zo snel ontwikkelden dat een universeel
    geleerde als hij het niet meer bij kon benen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlegels laatste levensjaren werden vergald door
    suikerziekte, als gevolg waarvan hij het licht in beide ogen
    verloor. Een en ander weerhield hem er niet van zijn krachten
    te geven aan het tijdschrift 
    &lt;em&gt;T'oung pao,&lt;/em&gt;

    dat hij met de Franse sinoloog Henri Cordier in 1889 had
    opgericht. Samen breidden zij het uit tot een der meest
    gezaghebbende vaktijdschriften op het gebied van de
    ori&amp;euml;ntalistiek. Zijn vele verdiensten vonden erkenning in
    binnen- en buitenlandse onderscheidingen. Op 21 april 1888 werd
    hij lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
    Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Koloniaal Archief,&lt;/em&gt;

  in 2e afdeling, Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de bovengenoemde grotere werken heeft Schlegel nog
    meer dan 250 artikelen gepubliceerd. Zij zijn opgenomen in de 
    &lt;em&gt;Liste chronologique des ouvrages et opuscules publi&amp;eacute;s
    par [lui]&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1902).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Cordier, in 
  &lt;em&gt;T'oung pao.&lt;/em&gt;

  S&amp;eacute;rie 2 vol. IV (1903) 407-415; H. Kamerlingh Onnes, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijks-Universiteit te Leiden 1903 -1904,&lt;/em&gt;

  36-38; A.F.P. Hulsew&amp;eacute;, 'Chinese en Japanse studies in
  Holland', in 
  &lt;em&gt;The Journal of Asian Studies&lt;/em&gt;

  7 (1957-1958) 355-360.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website University of Massachusetts Amherst: http://www.umass.edu/wsp/sinology/persons/schlegel.html [4-11-2008].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.L. Bluss&amp;eacute; van Oud Alblas&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

