<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sch&#195;&#182;ngen, Michael (1866-1937)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/schoeng"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schoeng</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sch&amp;ouml;ngen</name>, Michael</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1937"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sch&amp;ouml;ngen, Michael&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Schoengen&lt;/b&gt;), archivaris (Widdersdorf (Pruisen) 5-12-1866 - Hamm (Duitsland) 11-2-1937). Zoon van Heinrich Sch&amp;ouml;ngen, landbouwer, en Cordula
  Vogel.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Over de jeugd van Michael Schoengen is weinig bekend. Op
    zestienjarige leeftijd vestigde hij zich, komende van Keulen,
    in Zwolle, waar hij kort daarna koster van de
    Rooms-katholieke Sint Michaelskerk werd. In 1884 begon hij
    aan een priesteropleiding: eerst aan het klein-seminarie te
    Megen en vervolgens, vanaf 1891, aan het groot-seminarie te
    Luik. Deze opleiding bleef echter onvoltooid. Reeds een jaar
    later schreef Schoengen zich in aan de katholieke
    universiteit in het Zwitserse Freiburg. Hier voltooide hij in
    1896 zijn proefschrift 
    &lt;em&gt;Die Schule von Zwolle von ihren Anf&amp;auml;ngen bis zu dem
    Auftreten des Humanismus&lt;/em&gt;

    (Freiburg, 1898), een onderwerp dat hem aan de hand was
    gedaan door de Leidse hoogleraar kerkgeschiedenis J.G.R
    Acquoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie bleef Schoengen in Freiburg, als
    secretaris aan de universiteitskanselarij. Zijn
    directeurschap van een loterij ten bate van de universiteit
    bezorgde hem grote financi&amp;euml;le problemen, die mede geleid
    zullen hebben tot zijn terugkeer, in 1898, naar Nederland.
    Daar wijdde hij zich aan de geschiedenis van de broeders des
    gemenen levens, wat hem niet alleen opnieuw als onderzoeker
    in Zwolle bracht, maar ook vroegere contacten met Acquoy en
    met de Leidse hoogleraar vaderlandse geschiedenis R.J. Fruin
    hernieuwde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 mei 1899 werd Schoengen benoemd tot
    adjunct-commies-chartermeester bij het rijksarchief in
    Friesland, een benoeming die vooral was te danken aan de
    voorspraak van Fruins opvolger, P.J. Blok, en de rijks- en
    gemeentearchivaris van Utrecht, S. Muller Fz. Het jaar daarop
    solliciteerde Schoengen naar de functie van rijksarchivaris
    in Overijssel. De algemene rijksarchivaris, jhr. Th.H.F. van
    Riemsdijk, gaf echter de voorkeur aan een jurist. Muller
    noemde Schoengen naar aanleiding hiervan weliswaar 'een
    knappe jongen, wiens boek over de Zwolsche school best is en
    wiens bewerking van de Zwolsche frater-kroniek uitstekend
    belooft te worden', maar met nog te weinig archiefervaring om
    een rijksarchief te leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1904 werd Schoengen door toedoen van de
    hoogleraar geschiedenis C.H.Th. Bussemaker toegelaten als
    privaatdocent aan de Rijksuniversiteit te Groningen om
    onderwijs te geven in de diplomatiek, paleografie en verdere
    hulpwetenschappen der geschiedenis. Intussen bleef hij
    solliciteren naar een functie als rijksarchivaris: eerst in
    Arnhem en 's-Hertogenbosch, later in Den Haag. Na deze drie
    mislukte pogingen kreeg hij eindelijk in 1907 de in
    Overijssel opnieuw vrijgekomen plaats. Weliswaar bleef Van
    Riemsdijk op zijn standpunt staan dat voor het rijksarchief
    in Overijssel kennis van het staatsbestuur en het rechtswezen
    van dat gewest tijdens de Republiek nodig waren, maar
    Schoengens kennis van de Overijsselse geschiedenis en
    wetenschappelijke prestaties gaven de doorslag. Met ingang
    van 1 januari 1908 werd hij benoemd tot rijksarchivaris in
    Overijssel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het rijksarchief berustte ook het oud-archief van de
    gemeente Zwolle, waarvan het beheer door Schoengens
    voorganger in feite was overgelaten aan de door de gemeente
    aangestelde klerk J. Wijnbeek. Schoengen echter wilde het -
    krachtens een overeenkomst met de gemeente - aan de
    rijksarchivaris toekomende beheer van het gemeentearchief ook
    werkelijk inhoud geven. Dit leidde tot grote spanningen, die
    zich ontlaadden toen Wijnbeek door Schoengen begin april 1909
    het gebouw werd uitgezet. Daarmee was de Zwolse
    archiefkwestie geboren. Tot in de landelijke pers toe werd
    het conflict uitgevochten. Schoengen zelf verweerde zich met
    een bijna tweehonderd bladzijden tellend geschrift. De
    kwestie eindigde in juli 1912 met de overbrenging van het
    gemeentearchief naar het stadhuis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in zijn andere functie, die van privaatdocent, raakte
    Schoengen in moeilijkheden. In 1908, na zijn benoeming in
    Zwolle, had hij het onderwijs in Groningen gestaakt in een
    vergeefse poging de faculteit ertoe te bewegen voor hem een
    buitengewoon hoogleraarschap aan te vragen. Bussemakers
    opvolger, J. Huizinga, moest niets hebben van al diens
    'geheimzinnig, dubbelzinnig, zijdelingsch doen' en hekelde
    zijn 'aan vervolgingswaan grenzende natuur' (&lt;em&gt;Huizinga&lt;/em&gt;

    , nr. 65). Hoewel Schoengen een slecht docent was, hield
    Huizinga hem toch de hand boven het hoofd wegens het profijt
    van zijn onderwijs voor de paar studenten met een roeping
    voor archiefstudie. Pas in 1931 werd op Schoengens eigen
    verzoek de toelating als privaatdocent ingetrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als archivaris deed Schoengen weinig aan het
    inventariseren van archieven, maar de conservering van
    archivalia kreeg zijn volle aandacht. Duitser van geboorte -
    naar eigen zeggen later statenloos - volgde hij de
    ontwikkelingen in Duitsland op dit terrein. Tot de vroegste
    artikelen in het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

    over charterrestauratie behoren de bijdragen van Schoengen
    over de in Duitsland ontwikkelde en door hem eigenhandig
    toegepaste versteviging van stukken door behandeling met
    zapon. In 1910, op het eerste internationale congres van
    archivarissen en bibliothecarissen in Brussel, leverde
    Schoengen een van de vier Nederlandse rapporten: '&amp;uuml;ber
    Erhaltung und Ausbesserung der Archivalien' (in 
    &lt;em&gt;Congr&amp;egrave;s de Bruxelles 1910. Actes&lt;/em&gt;

    . Onder red. van J. Cuvelier en L. Stainier (Brussel, 1912)
    555-564). Ook in zijn functie van provinciaal inspecteur der
    gemeente- en waterschapsarchieven, van 1926 tot 1933,
    ontplooide hij veel activiteit. Als goed katholiek zette hij
    zich in de jaren twintig in voor de ontwikkeling van de
    Rooms-katholieke openbare leeszalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat zijn wetenschappelijk werk betreft, bleef Schoengen
    trouw aan de geschiedenis van het onderwijs en het
    kloosterwezen, in de lijn van zijn - zo veel meer belovende -
    dissertatie en zijn uitvoerig geannoteerde uitgave van de
    kroniek van het Zwolse fraterhuis: 
    &lt;em&gt;Jacobus Traiecti alias de Voecht, Narratio de inchoatione
    domus clericorum in Zwollis...&lt;/em&gt;

    . (verschenen: Werken uitgegeven door het Historisch
    Genootschap... 3e serie, nr. 13 (Amsterdam, 1908)). De 
    &lt;em&gt;Geschiedenis van het onderwijs in Nederland&lt;/em&gt;

    werd door hem niet afgemaakt; tussen 1911 en 1925 verschenen
    hiervan twaalf afleveringen. Ook het 
    &lt;em&gt;Monasticon Batavum&lt;/em&gt;

    , met de samenstelling waarvan de Nederlandsche Akademie van
    Wetenschappen hem in 1931 had belast, bleef onvoltooid. Het
    door Schoengen verzamelde materiaal werd na zijn dood wel
    uitgegeven (Bew. door P.C. Boeren. In Verhandelingen der
    Nederlandsche Akademie van Wetenschappen, afd. Letterkunde.
    Nieuwe reeks XLV. (3 dln., Amsterdam, 1941-1942)), maar
    helaas slechts zo weinig bewerkt dat het 
    &lt;em&gt;Monasticon&lt;/em&gt;

    een monument is zowel van Schoengens eruditie als van zijn
    tekort aan kritische zin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Zwolle bleef Schoengen, tot zeker in de jaren twintig,
    het onderwerp van achterklap, van halve en hele waarheden,
    onder meer over zijn particuliere financi&amp;euml;n en zijn werk
    als archivaris. Inmenging van hogerhand was herhaaldelijk
    noodzakelijk. Dit alles versterkte zijn teleurstelling,
    achterdocht en een gevoel van miskenning. 'Niemand vraagt mij
    eens wat en ik weet zo veel', klaagde hij eens tegenover een
    bezoeker. Door Schoengens zwaartillend pessimisme konden de
    weinige vrienden slechts zelden heenbreken. Een van hen,
    pater Bonaventura Kruitwagen, noemde hem plagend: 'Michiel
    met je zwarte ziel' (Archief-Schoengen, doos 65).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 1 januari 1933 ging Schoengen als
    rijksarchivaris met pensioen. De drie laatste jaren van zijn
    leven heeft hij nog hard gewerkt. Tijdens een archiefreis in
    Duitsland werd hij in december 1936, op bezoek bij zijn enige
    zuster te Hamm, getroffen door een beroerte, aan de gevolgen
    waarvan hij enkele maanden later overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-M. Schoengen in het Katholiek Documentatie
  Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;D.P.M. Graswinckel, 'Lijst der geschriften van dr. M.A.J.
    Schoengen', in 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

    44 (1936/1937) 69-73. Schoengens bibliotheek berust in de
    Universiteitsbibliotheek te Nijmegen. Zie: 
    &lt;em&gt;Catalogus van een gedeelte der bibliotheek nagelaten door
    dr. Mich. Schoengen&lt;/em&gt;

    (Roermond, 1941).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door J. G[eesink], in
  
  &lt;em&gt;Provinciale Overijsselsche en Zwolsche Courant&lt;/em&gt;

  , 13-2-1937, door [P.J.M.] van Gils, in 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

  , 16-2-1937 (av.), door A.W.E. Brandsma, in 
  &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

  , 22-2-1937, door D.P.M. Graswinckel, in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

  44 (1936/1937) 65-69: 'De Zwolsche archiefkwestie', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  19 (1910/1911) 197-219, 20 (1911/1912) 226, 21 (1912/1913)
  127-139; 
  &lt;em&gt;J. Huizinga, Briefwisseling&lt;/em&gt;

  I: 
  &lt;em&gt;1894-1924&lt;/em&gt;

  . Onder red. van L&amp;eacute;on Hanssen [e.a.] (S.l., 1989), nrs.
  65-67, 69, 73, 90, 91; F.C.J. Ketelaar, 'Michael Schoengen
  (1866-1937)', in J. Folkerts [e.a.], 
  &lt;em&gt;Overijsselse biografie&amp;euml;n&lt;/em&gt;

  I (Meppel [etc.], 1990) 170-173.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F.C.J. Ketelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

