<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Blokzijl, Marius Hugh Louis Wilhelm (1884-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/blokzijl"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">blokzijl</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Blokzijl</name>, Marius Hugh Louis Wilhelm</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BLOKZIJL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Blokzijl, Marius Hugh Louis Wilhelm&lt;/strong&gt;, journalist en omroepmedewerker (Leeuwarden 20-12-1884 - 's-Gravenhage 16-3-1946). Zoon van Eduard Karel Blokzijl, 1e luitenant der infanterie, en Anna Elizabeth Hoeffelman. Gehuwd op 8-10-1909 met Elisabeth Maria Gerardina Horst (1888-?), apothekeres. Na echtscheiding gehuwd op 1-8-1912 met Anna Elizabeth Henriette Jurgens (1889-1973), toneelspeelster en schrijfster. Na echtscheiding (12-5-1914) gehuwd op 29-6-1921 met Hermine Eleonore Behle (1897-2003). Deze drie huwelijken bleven kinderloos.



&lt;img src=&amp;quot;images/BLOKZIJL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Blokzijl, Marius Hugh Louis Wilhelm&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Max Blokzijl kwam, na zijn eindexamen HBS te 's-Gravenhage, in 1903
als journalist in dienst bij het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

in Amsterdam. In 1907 maakte hij samen met een collega, de later zo
bekende Jean-Louis Pisuisse, bij wijze van grap een tocht door
Nederland vermomd als Italiaanse straatmuzikanten; Pisuisse en Blokzijl
vertelden hun belevenissen in een boekje, 
&lt;em&gt;Avonturen als straatmuzikant&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1907), dat enorm insloeg bij het publiek. Daardoor
ge&amp;iuml;nspireerd hebben zij van 1908 tot 1913 als 'reizend
correspondent' voor het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

diverse Europese en Aziatische landen doorkruist, hun hoge reis- en
verblijfskosten dekkend met wat zij als liedjeszangers verdienden. In
1908 werden zij door gouverneur-generaal Van Heutsz in
Nederlands-Indi&amp;euml; ontvangen en namen zij zes maanden lang deel aan
een militaire expeditie in Atjeh; verder bereisden zij o.a. China,
Japan, Siberi&amp;euml; en Rusland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1913 kwam Blokzijl als correspondent van het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

in Berlijn te zitten. In augustus 1914 onder de wapens geroepen, diende
hij drie jaar lang in Nederland bij een landweerbataljon, het laatst
als officier. Van oktober 1917 tot eind 1918 was hij voor zijn krant
oorlogscorrespondent o.a. in Noord-Frankrijk, aan het Yserfront, in
Polen, Letland en de Oekra&amp;iuml;ne. Eind 1918 was hij weer in Berlijn,
waar hij verder tot 1940 als correspondent van zijn krant zou
blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Berlijnse jaren maakte hij na 1929 de opkomst van het
nationaal-socialisme mee en geraakte daarvan vooral na de
'Machts&amp;uuml;bernahme' in 1933 diep onder de indruk. In 1935
werd hij geheim lid van de Nationaal-Socialistische Beweging (NSB). In
zijn bijdragen aan het liberale 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

kon hij echter zijn veranderende gezindheid niet duidelijk laten
blijken; dat kon w&amp;egrave;l in de Berlijnse correspondenties die hij
vanaf 1938 - buiten weten van zijn redactie - leverde aan het weekblad 
&lt;em&gt;De Waag,&lt;/em&gt;

waarin zij anoniem afgedrukt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat in mei 1940 de Duitse bezetting van Nederland begonnen was,
maakte Blokzijl geen geheim meer van zijn nationaal-socialistische
overtuiging. Weldra kreeg hij aantrekkelijke aanbiedingen: W. Vogt,
directeur van de AVRO, vroeg hem al in juli 1940 radiopraatjes te
houden, en de Duitse bezettingsautoriteiten trachtten hem te gebruiken
bij de nazificering van de Nederlandse pers. In februari 1941 werd hij
'adviserend redacteur' van het antirevolutionaire dagblad 
&lt;em&gt;De Standaard;&lt;/em&gt;

slechts onder druk van commissaris-generaal F. Schmidt en teneinde
eigen bestaan te kunnen redden had dit blad hem in deze functie
geaccepteerd (het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

had na mei 1940 niet meer van zijn diensten gebruik willen maken).
Slechts vier maanden heeft Blokzijl het hem weinig voldoening
schenkende baantje van 'pottekijker' bij 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

behoeven uit te oefenen, want op 10 juni 1941 aanvaardde hij de functie
van het hoofd van de afdeling perswezen van het departement van
Volksvoorlichting en Kunsten. Daarmee werd hij de toezichthouder op de
Nederlandse pers, zij het ook feitelijk ondergeschikt aan de Duitse 
&lt;em&gt;Pressereferent&lt;/em&gt;

bij het Rijkscommissariaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blokzijl heeft een grote ijver aan de dag gelegd bij het in de pas houden en zo mogelijk nazificeren van de pers. Zo was hij in januari 1942 zijdelings betrokken bij de arrestatie van pater Titus Brandsma, die vervolgens naar een concentratiekamp werd gezonden. Met zijn functie
bij het departement combineerde Blokzijl vanaf 1941 functies in de NSB,
waar hij plaatsvervangend leider van de hoofdafdeling Pers en
Propaganda en leider van de afdeling Pers van het Hoofdkwartier
was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grootste bekendheid tijdens de bezetting heeft Blokzijl evenwel
gekregen als radiospreker. Als zodanig startte hij op 2 februari 1941
met het eerste van een serie wekelijkse praatjes over zijn belevenissen
in Duitsland: 'Ik was er zelf bij.' Na een tweede serie onder
dezelfde naam begon eind juli 1941 zijn serie 'Brandende
kwesties': wekelijks op donderdagavond gegeven commentaren op
actuele toestanden en gebeurtenissen; deze praatjes is Blokzijl - met
een korte onderbreking na 'Dolle Dinsdag' (5 september 1944),
toen hij in paniek gevlucht was - blijven houden tot het eind van de
bezetting. Daarnaast verzorgde hij van 12 mei 1941 af op maandagavond
een 'politiek weekoverzicht'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blokzijls radiocauserie&amp;euml;n - in totaal heeft hij er ruim 800
gehouden - werden, anders dan de meeste andere nazipropaganda, door de
Nederlanders druk beluisterd. Zij waren dan ook intelligent van opzet
en getuigden van fijn psychologisch aanvoelingsvermogen. Blokzijl
vermeed snorkende propaganda voor de Duitsers en de NSB, maar hij
speelde op de gevoelens van twijfel die bij vele Nederlanders leefden;
de 'nieuwe tijd' werd als onontkoombaar voorgesteld, verzet
daartegen belachelijk gemaakt; de gruwelen van de bezetting
vergoelijkte hij als onvermijdelijke bijverschijnselen van een
omwenteling; op anti-Engelse en anticommunistische gevoelens speelde
hij ijverig in. Dat Blokzijl gevoelige snaren wist te raken, blijkt uit
het feit dat duizenden luisteraars hem naar aanleiding van zijn
praatjes brieven geschreven hebben; in strijd met zijn belofte van
vertrouwelijkheid kwam een deel van deze brieven bij de
Sicherheitspolizei terecht (het staat niet vast dat dit op Blokzijls
initiatief gebeurd is).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn laatste radio-uitzending vond op 6 mei 1945 plaats. Kort daarna
werd hij gearresteerd en op 11 september 1945 stond hij terecht voor
het Bijzonder Gerechtshof in Den Haag. Het proces is, achteraf gezien,
onbevredigend geweest, omdat de tenlastelegging van hulpverlening aan
de vijand door de procureur-fiscaal uitsluitend gebaseerd was op
passages uit zijn radiopraatjes; zijn werkzaamheden als hoofd van de
afdeling Perswezen van het departement en als hoge NSB-functionaris
werden niet ter sprake gebracht, evenmin als de kwestie van het al of
niet doorgeven van door hem ontvangen brieven aan de
Sicherheitspolizei. Men kan zich niet aan de indruk onttrekken dat het
proces-Blokzijl overhaast gevoerd is om de publieke opinie ervan te
overtuigen dat de bijzondere rechtspleging voortvarend zou werken. Dat
Blokzijl voor die demonstratie uitgekozen werd, valt gemakkelijk te
verklaren uit zijn grote bekendheid bij het publiek. Blokzijl
verdedigde zich met het argument dat hij geen propaganda gemaakt had
voor Duitsland, maar voor het nationaal-socialisme. Op 25 september
1945 werd hij ter dood veroordeeld. Zijn beroep tegen deze uitspraak
werd door de Bijzondere Raad van Cassatie op 5 december 1945 verworpen.
Nadat de Koningin zijn gratieverzoek afgewezen had, werd hij op 16
maart 1946 gefusilleerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Opnamen van radiopraatjes in Historisch-Archief NOS te
Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Hans Hedding en zijn wonderlijke secretaris&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1919]); 
&lt;em&gt;Ik trok er op uit...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1928]; herz. dr. [1943]); 
&lt;em&gt;Luisteraars antwoorden&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1942]); 
&lt;em&gt;Brandende kwesties&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1942); 
&lt;em&gt;Ik was er zelf bij&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1943); 
&lt;em&gt;Ik zei tot ons volk...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1943).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Max Blokzijl&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1946]); Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie.
Bronnenpublicaties: l. Processen: nr. l; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1974) V, passim; D. Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1974]) passim; A. D. Belifante, 
&lt;em&gt;In plaats van bijltjesdag&lt;/em&gt;

(Assen, 1978) passim; Igor Cornelissen, 'De oorlog gaat verder, de
vijand heet Moskou. Tot morgenavond luisteraars', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

10-4-1982.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Ren&#239;&#191;&#189; Kok, &lt;i&gt;Max Blokzijl. Stem van het nationaal-socialisme &lt;/i&gt;(Amsterdam 1988) omslagfoto.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.A. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

