<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schrijnen, Joseph Charles Fran&#195;&#167;ois Hubert (1869-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/schrijnenjcfh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schrijnenjcfh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schrijnen</name>, Joseph Charles Fran&amp;ccedil;ois Hubert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SCHRIJNENJOS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schrijnen, Joseph Charles Fran&amp;ccedil;ois Hubert&lt;/strong&gt; (Jos.), classicus, lingu&amp;iuml;st, folklorist (Venlo 3-5-1869 - Nijmegen 26-1-1938).

Zoon van Adriaan Martinus Hendrik Hubert Schrijnen, apotheker, en Maria
Anna Scholastica Hubertina Canoy.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHRIJNENJOS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schrijnen, Joseph Charles Fran&amp;ccedil;ois Hubert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jos. Schrijnen stamde uit een oud Limburgs geslacht van medici en
apothekers. Zijn Limburgse afkomst heeft ongetwijfeld zijn geestelijke
en wetenschappelijke ontwikkeling mede bepaald. Zijn eerste opleiding
ontving Schrijnen van oktober 1883 tot augustus 1886 aan het
Bisschoppelijk College te Roermond. Daarna volgde hij gedurende twee
jaren de filosofische cursus, die voor aanstaande priesters van het
bisdom Roermond te Rolduc gegeven werd. Na be&amp;euml;indiging van deze
studie begon hij in 1888 aan de Universiteit te Leuven de studie in de
klassieke letteren. Zijn leermeesters waren daar o.a. P. Willemsen en
F. Collard, maar het waren de hoogleraren in de vergelijkende en
algemene taalwetenschap J. de Groutars, C. de Harler en vooral Ph.
Colinet wier onderwijs hem bijzonder bleek te boeien. Het is wel vooral
op instigatie van deze laatste, dat hij besloot, ter afronding van zijn
academische studie, naar Parijs te gaan, waar door hem gedurende twee
semesters de colleges van de grote vernieuwer van de algemene
taalwetenschap, Ferdinand de Saussure en die van Victor Henry gevolgd
werden. Het is vooral de Parijse school die in de latere jaren zijn
taalkundige inzichten en zijn methoden als lingu&amp;iuml;st zal
be&amp;iuml;nvloeden. In het jaar 1891 sloot Schrijnen zijn academische
studie te Leuven af met een proefschrift, getiteld: 
&lt;em&gt;Etude sur le ph&amp;eacute;nom&amp;egrave;ne de l&amp;quot;s mobile dans les langues
classiques et subsidiairement dans les groupes
cong&amp;eacute;n&amp;egrave;res.&lt;/em&gt;

Het hier behandelde probleem van de prefixering in de Indo-europese
talen heeft hem niet meer losgelaten en hij komt er nog op terug in een
van zijn laatste publikaties: 'Autour de I's mobile' 
&lt;em&gt;(Bulletin de la soci&amp;eacute;t&amp;eacute; de linguistique de Paris&lt;/em&gt;

38 (1937) 117-121.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch schenen aanvankelijk Schrijnens belangstelling en werkzaamheid
in andere richtingen te gaan. Na drie jaren theologische studie werd
hij in 1894 te Roermond tot priester gewijd. Kort daarop volgde zijn
benoeming tot leraar aan het Bisschoppelijk College in die stad.
Gedurende deze Roermondse jaren ontstond bij hem een levendige
belangstelling voor het onderwijs, voor nieuwe vormen en methoden, een
belangstelling, die hem niet weer zou verlaten en hem in latere jaren
o.a. een werkzaam aandeel deed nemen aan de totstandkoming van het
Academisch Statuut. Reeds vroeg verdedigde hij ook nieuwe inzichten met
betrekking tot het klassieke onderwijs op de gymnasia in zijn brochure:

&lt;em&gt;De vergelijkende klassieke taalwetenschap in het gymnasiaal
onderwijs.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk leek het, dat de liefde voor zijn geboortegrond
Schrijnens wetenschappelijke activiteiten voorgoed zou bepalen. De
publikaties van de eerste jaren na het be&amp;euml;indigen van zijn
Leuvense studie liggen bijna alle op het gebied van de Limburgse
folklore en dialectstudie. Maar, te beginnen met het jaar 1903, wendt
hij zich toch ook weer tot de Indogermanistiek en in 1905 doet de jonge
college-leraar een vermetele stap, aldus bewijzend, dat het onderwijs
te Leuven en Parijs toch niet onvruchtbaar was geweest. Hij publiceert
dan een 
&lt;em&gt;Inleiding tot de studie der vergelijkende Indogermaansche
Taalwetenschap....&lt;/em&gt;

Twaalf jaar later zal een nieuwe, geheel omgewerkte en uitgebreide
editie verschijnen onder de titel 
&lt;em&gt;Handleiding bij de studie der vergelijkende Indogermaansche
Taalwetenschap...,&lt;/em&gt;

waarvan in 1921 van de hand van W. Fischer een Duitse vertaling volgde.
Intussen had Schrijnens reeds wijde, maar toch niet onsamenhangende
belangstelling zich nog uitgebreid tot een ander gebied: dat der
cultuurgeschiedenis der eerste Christelijke eeuwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is met de Indogermanistiek, zijn 'Leuvense
studierichting', en de oudchristelijke cultuurhistorie, dat
Schrijnen in 1910 zijn academische loopbaan begon: in dat jaar werd hij
benoemd tot bijzonder lector, twee jaar later tot bijzonder hoogleraar
vanwege de St. Radboudstichting aan de Rijksuniversiteit te Utrecht, om
onderwijs te geven in de cultuurgeschiedenis der Christelijke Oudheid
en in de vergelijkende klassieke taalwetenschap. In 1921 volgde daarbij
een benoeming van staatswege tot buitengewoon hoogleraar aan dezelfde
universiteit met als leeropdracht de algemene taalwetenschap en het
vulgair latijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn wetenschappelijke activiteiten en zijn onderwijstaak
begint Schrijnen zich ook steeds meer bezig te houden met
organisatorisch werk. Gedurende de Eerste Wereldoorlog heeft hij een
groot aandeel gehad bij het organiseren van onderwijsmogelijkheden voor
Belgische studenten en professoren, die voor de Duitse bezetter naar
Nederland waren uitgeweken. Intussen liet de alumnus van de Katholieke
Universiteit te Leuven de gedachte aan de stichting van een Nederlandse
Katholieke Universiteit niet los. Over de wenselijkheid van zulk een
instelling waren de meningen onder de Nederlandse katholieken verdeeld
en toen ten slotte de beslissing tot het stichten van een Katholieke
Universiteit gevallen was, ontstond er een controverse over de plaats,
waar deze nieuwe wetenschappelijke instelling gevestigd moest worden.
Toen men eenmaal voor Nijmegen gekozen had, werd een groot deel van de
voorbereidende werkzaamheden in handen van Schrijnen gelegd. Na drie
jaren van moeizame voorbereidende arbeid kon hij als eerste Rector
Magnificus de nieuwe Universiteit op 7 oktober 1923 openen met de,
intussen bijna klassiek geworden, rede 
&lt;em&gt;Eigen Kultuur.&lt;/em&gt;

De grondgedachte van deze programmatische rede was, dat de stichting
van de eigen Katholieke Universiteit geen afscheiding of isolement van
het katholieke volksdeel beoogde, maar bedoeld was als een middel om
een volwaardige bijdrage tot de Nederlandse cultuur mogelijk te maken.
Schrijnen werd te Nijmegen benoemd tot gewoon hoogleraar om onderwijs
te geven in de Griekse en Latijnse taalkunde en de algemene
taalwetenschap. Aan deze leeropdracht werd later die van de Volkskunde
toegevoegd. Tot zijn dood is hij aldaar werkzaam gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Nijmeegse jaren zijn ook wetenschappelijk zeer vruchtbaar
geweest. Schrijnen blijft zich bezighouden met problemen betreffende de
Indogermaanse talen; om slechts enige publikaties te noemen: 'Het
Latijn en de theorie der Indo-europeesche randtalen' 
&lt;em&gt;(Mededelingen der Koninklijke Akademie van Wetenschappen.&lt;/em&gt;

Afd. Letterk. 75: 3); 'Les rapports pr&amp;eacute;historiques du grec et
du latin 
&lt;em&gt;(Bull. Soc. Ling.&lt;/em&gt;

37 (1936) 125-140). Ook de Latijnse taalkunde heeft zijn belangstelling
gehouden, bijv. 'De Latijnsche omgangstaal' 
&lt;em&gt;(Neophilologus&lt;/em&gt;

19 (1934) 221-229) en vele andere publikaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schrijnens vroege belangstelling voor de Limburgse folklore
ontwikkelde zich in de loop der jaren tot een algemene studie van de
Nederlandse Volkskunde; deze had reeds in de periode van 1915 tot 1917
geleid tot het baanbrekend werk 
&lt;em&gt;Nederlandsche Volkskunde.&lt;/em&gt;

In zijn Nijmeegse tijd werd dit werk herzien en uitgebreid in een
tweede druk (1930-1933). De belangstelling voor de Volkskunde stond in
nauw verband met Schrijnens cultuurhistorische gerichtheid, die reeds
in 1910 tot uiting gekomen was in zijn Utrechtse rede 
&lt;em&gt;De waarde der kultuurhistorische methode voor de kennis der
christelijke oudheid,&lt;/em&gt;

en ook in het verzamelwerk 
&lt;em&gt;Uit het leven der Oude Kerk&lt;/em&gt;

(1919).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze belangstelling richtte zich nu ook bij de lingu&amp;iuml;st
Schrijnen op de taal als sociaal verschijnsel. In het kader van zijn
studies over de oudchristelijke cultuur leidde deze taalkundige visie
tot het ontstaan van de theorie van het 'Oudchristelijk Latijn'
als groeptaal, d.w.z. als geestelijk-sociaal bepaalde taalvariant
binnen het kader van het Latijn als algemene omgangstaal. Deze theorie,
die aanvankelijk tegenstand in bepaalde kringen van classici en
theologen wekte, heeft heden ten dage algemeen ingang gevonden en ze
heeft veel bijgedragen tot een beter begrip van de oudchristelijke
litteratuur en cultuur. In 1932 heeft Schrijnen deze theorie
uiteengezet in een beknopt, maar uiterst belangrijk, geschrift: 
&lt;em&gt;Charakteristik des altchristlichen Latein.&lt;/em&gt;

Zijn gedachten hierover heeft hij nog aangevuld in een uitvoerig
artikel, getiteld 'Le latin chr&amp;eacute;tien devenu langue
commune', verschenen in de 
&lt;em&gt;Revue des Etudes latines&lt;/em&gt;

(12 (1934) 96-116). In het buitenland pleegt men de door Schrijnen
ontworpen methode voor de studie van het oudchristelijk Latijn aan te
duiden als: 'Ecole de Nim&amp;egrave;gue.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In die periode blijft Schrijnen ook organisatorisch werkzaam o.a.
als actief lid van de Onderwijsraad, maar meer en meer strekt zijn
arbeid zich over de grenzen uit. Hij sticht met zijn vriend A. Gemelli,
grondlegger en rector van de Katholieke Universiteit van Milaan, de
F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration des Universit&amp;eacute;s Catholiques, een wereldwijde
organisatie van katholieke universiteiten. Met Antoine Meillet (Parijs)
en C.C. Uhlenbeck (Leiden) gaf hij de stoot tot het eerste
Internationale Lingu&amp;iuml;stencongres in Den Haag (1928). Dit leidde
tot het oprichten van het Comit&amp;eacute; International Permanent des
Linguistes, waarvan Schrijnen tot zijn dood Algemeen Secretaris geweest
is. Dit Comit&amp;eacute; is uitgegroeid tot een wereldorganisatie, die,
naast andere activiteiten, om de drie (later vijf) jaren internationale
Lingu&amp;iuml;stencongressen organiseert en door de Unesco is erkend als
offici&amp;euml;le vertegenwoordiger van de algemene taalwetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schrijnens verdiensten, zowel op het gebied van het wetenschappelijk
onderzoek, als op dat van binnen en buitenlandse organisaties, vonden
een internationale erkenning bij gelegenheid van zijn zestigste
verjaardag, toen hem een lijvige feestbundel 
&lt;em&gt;Donum Natalicium Schrijnen . . .&lt;/em&gt;

werd aangeboden met talloze bijdragen op het gebied van de
taalwetenschap en de Volkskunde (1929). Tegelijkertijd werd hem door de
Katholieke Universiteit van Milaan een eredoctoraat verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar ook afgezien van deze internationale huldiging door
collega's, vonden zijn verdiensten voor kerk, wetenschap en
vaderland op velerlei wijze erkenning. Het hoogste kerkelijk gezag
benoemde hem tot Huisprelaat van Z.H. de Paus, het wereldlijk gezag tot
Ridder in de Orde van de Nederlandse Leeuw. De Nederlandse wetenschap
erkende zijn verdiensten op 16 mei 1927 door het lidmaatschap van de
Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam. Bovendien was
Schrijnen lid van verschillende buitenlandse genootschappen en
academies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige lijst van geschriften vindt men in: 
&lt;em&gt;Collectanea Schrijnen. Verspreide opstellen van Dr. Jos
Schrijnen.&lt;/em&gt;

(Nijmegen [enz.], 1930) XIII-XX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ferd. Sassen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandsche Akademie van Wetenschappen
1937-1938,&lt;/em&gt;

211-218; Christine Mohrmann, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1937-1938,&lt;/em&gt;

204-211; Harry Janssen, in 
&lt;em&gt;Jahresbericht &amp;uuml;ber die Fortschritte der classischen
Alterthumswissenschaft... 1940.&lt;/em&gt;

Bd 271, 33-41 : 
&lt;em&gt;Katholieke Universiteit Nijmegen 1923-1973...&lt;/em&gt;

Onder red. van A.F. Manning e.a. (Bilthoven, 1974) passim.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a19050.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. Chr.A.E.M. Mohrmann&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

