<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sch&#195;&#188;rmann, Eduard Gerhard (1866-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/schuermann"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schuermann</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sch&amp;uuml;rmann</name>, Eduard Gerhard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">vakbondsbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SCHURMANNEG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sch&amp;uuml;rmann, Eduard Gerhard&lt;/strong&gt;, kleermaker en voorman van middenstandsorganisaties (Rotterdam 24-2-1866 - Rotterdam 1-2-1939).

Zoon van Johann Gerhard Sch&amp;uuml;rmann, winkelier in herenconfectie, en
Fanny Ochse. 

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHURMANNEG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sch&amp;uuml;rmann, Eduard Gerhard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sch&amp;uuml;rmann, die zich gewoonlijk voluit Ed.G. Sch&amp;uuml;rmann liet
noemen, was de zoon van een uit Noord-Duitsland afkomstige kleermaker,
die een vrouw uit Londen huwde. Te zamen bouwden dezen een
confectiemagazijn in het centrum van Rotterdam op. Zij lieten een vrij
talrijk kroost na van ongewoon verstandelijke en artistieke
begaafdheid. Eduard wijdde zich aanvankelijk met een paar broers aan de
kledingwinkel. Vervolgens specialiseerde hij zich op de
maatkleermakerij. Nog vrij jong trok hij zich geheel terug uit de
praktijk van dit vak om verder in zaken slechts op te treden als
commissaris van de daartoe in het leven geroepen vennootschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk leefde hij enigszins in de schaduw van meer in het oog
vallende broers, van wie vooral Willem als talentrijk auteur (met als
hoogtepunten in 1906 zijn roman 
&lt;em&gt;De Berkelmans&lt;/em&gt;

en in 1912 het toneelstuk 
&lt;em&gt;De Violiers)&lt;/em&gt;

de aandacht trok. Na diens vroege dood beschouwde Eduard zieh min of
meer als de hoeder van zijn nagedachtenis, zoals bijvoorbeeld blijkt
uit zijn strijd voor het behoud van het monument dat in Rotterdam voor
deze broer was opgericht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geleidelijk aan werd hij echter zelf bekend als voortrekker van een
plaatselijke middenstandsorganisatie. In de negentiende eeuw leefde de
middenstand in Nederland gewoonlijk nog zo onopvallend mogelijk in
veelszins benepen verhoudingen. Het is de verdienste van Sch&amp;uuml;rmann
geweest dat hij aan deze klasse van neringdoenden een gepast gevoel van
eigenwaarde bijbracht. Op 20 juni 1897 werd onder voorzitterschap van
zijn broer Anton de 'neutrale' middenstandsvereniging
&amp;quot;Handelsvereeniging Rotterdam&amp;quot; opgericht. Amper een jaar
later scheen deze organisatie reeds door schuwe machteloosheid tot
ondergang gedoemd. Eduard Sch&amp;uuml;rmann wist door zijn welsprekendheid
het ontbindingsbesluit te doen uitstellen. Hij belastte zich daarna met
de leiding in plaats van zijn inmiddels gestorven broer en wist de
vereniging tot een krachtig zelfbewust leven te wekken. Hij slaagde
daarin vooral door een zeker beschavingsoverwicht, dat hij had
verworven door de in zijn gehele familie aanwezige zin voor cultuur,
vooral op het gebied van letteren en geschiedenis, die
merkwaardigerwijs - gezien haar afkomst- toegespitst was op de Franse
geest en beschaving. Zulk gevoel voor cultuur en literatuur paarde
Sch&amp;uuml;rmann aan een groot gevoel voor humor en de gave de vonken van
zijn sprankelende geest door een meeslepende verhaaltrant op anderen te
doen overspringen. Hij had wat Goethe bedoeld moet hebben met de door
hem aan zijn moeder toegeschreven 'Lust zum Fabulieren'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een tweede Rotterdamse middenstandsvereniging, &amp;quot;Winkeliers en
Handelsbelangen&amp;quot;, werd in 1919 met de organisatie van
Sch&amp;uuml;rmann samengesmolten tot een nog krachtiger eenheid, de
Rotterdamsche Middenstandsvereeniging &amp;quot;Handel en Nijverheid&amp;quot;.
Ondertussen was de organisatie van de middenstand in Nederland reeds
verder voortgeschreden op het nationale vlak. In 1902 behoorde
Sch&amp;uuml;rmann met zijn Amsterdamse geestverwant, de hoedenwinkelier
J.S. Meuwsen, tot de oprichters van de (later Koninklijke)
Nederlandsche Middenstandsbond. In 1915 werd hij daarvan
vice-voorzitter en in 1919 voorzitter. Het voorzitterschap in Rotterdam
legde hij in 1925 neer, dat van de nationale bond heeft hij tot zijn
dood bekleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1906 viel hem de destijds ongewone onderscheiding ten deel van
een lidmaatschap &amp;agrave; titre personnel van de Kamer van Koophandel en
Fabrieken te Rotterdam, die nog in 1902 nadrukkelijk had vastgesteld
dat zij nimmer de vertegenwoordiging van de kleinhandel was geweest en
dit ook niet behoorde te zijn. Gedurende zestien jaren stond hij daar
ook eenzaam - zoals hij met zijn gewone humor opmerkte - als enige
'mijnheer' te midden van zijn medeleden, die elkander als goede
bekenden tutoyeerden. Toen ten slotte de Kamers van Koophandel en
Fabrieken in 1922 bij de Wet van 26 maart 1920 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

152) gereorganiseerd werden en naast de afdeling grootbedrijf ook een
afdeling kleinbedrijf werd ingesteld - zij het in Amsterdam en in
Rotterdam bij uitzondering niet paritair -werd de liberale
Sch&amp;uuml;rmann, ondanks een klein confessioneel overwicht, tot
voorzitter gekozen van deze afdeling kleinbedrijf, een functie die hij
tot het einde van 1935 zou vervullen. Bovendien heeft Sch&amp;uuml;rmann
ons land ook enige malen vertegenwoordigd op congressen van de
Internationale Middenstandsunie te Bern en heeft hij deel uitgemaakt
van enkele staatscommissies op zijn gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het politieke leven trad Sch&amp;uuml;rmann minder op de voorgrond,
al had hij van 1933 tot 1935 voor de Liberale Staatspartij &amp;quot;De
Vrijheidsbond&amp;quot; zitting in de gemeenteraad van Rotterdam. Zijn
flitsende geest werd nu eenmaal niet aangetrokken door regelmatig droog
organisatorisch werk als in de gemeenteraad noodzakelijk was. Bij het
klimmen der jaren ging zich ook zijn gebrek aan waardering wreken voor
geestelijke stromingen buiten de gezichtskring van zijn aanleg en
instelling, die men het best als Voltairiaans kan kenschetsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn dood hebben zijn geestverwanten hem ge&amp;euml;erd door de
onthulling op 28 november 1939 van een plaquette op zijn graf, waarvan
het opschrift hem roemt als een der grondleggers van de
middenstandsbeweging in ons land.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Iets uit de historie van de Handelsvereeniging
&amp;quot;Rotterdam&amp;quot;', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek van de handelsvereeniging &amp;quot; Rotterdam&amp;quot;,
uitgegeven ter gelegenheid van haar 12&amp;frac12;-jarig bestaan op 1
Februari 1910&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [1910]); 
&lt;em&gt;Bekende Rotterdammers.&lt;/em&gt;

Biografisch maandschrift. Onder red. van Wm. de Bruijn en J.C.W.
Duncker 1 (1927) 519-520; A. Ingenool Jr, 
&lt;em&gt;Gedenkboek van den ,.Nederl. Middenstandsbond&amp;quot;, uitgegeven ter
gelegenheid van zijn 25-jarig bestaan. 1902-September-1927.&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1927); 
&lt;em&gt;Gedenkboek van de Rotterdamsche Middenstandsvereeniging ,,Handel en
Nijverheid&amp;quot; 1919-1929&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1929]; W.F. Lichtenauer, 'Eduard Gerhard
Sch&amp;uuml;rmann', in 
&lt;em&gt;Bekende Rotterdammers door hun stadgenoten beschreven&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1951) 59-61.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Gedenkboek [van de] Kamer van Koophandel en Fabrieken Rotterdam
1803-1928&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1928) afbeelding XVII.




&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

