<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schuil, Jouke Broer (1875-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/schuil"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schuil</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schuil</name>, Jouke Broer</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/SCHUIL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schuil, Jouke Broer&lt;/strong&gt;, legerofficier, schrijver en journalist (Franeker 20-3-1875 - Zandvoort 24-10-1960). Zoon van Martinus Schuil, musicus en componist, en Martha van
  der Meulen. Gehuwd op 15-12-1897 met Amalia Jacoba Hol,
  zangpedagoge. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHUIL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schuil, Jouke Broer&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Een romantische inslag - verering van Napoleon daarbij
    inbegrepen - bracht Schuil ertoe om, nadat hij de HBS te
    Harlingen had bezocht, in de zomer van 1892 te kiezen voor een
    loopbaan in het leger. Maar reeds tijdens zijn verblijf op de
    Koninklijke Militaire Academie in Breda openbaarde zich een
    andere kant van zijn zucht naar avontuur en schoonheid: hij
    waagde zich aan het schrijven van toneelstukken, waarvan er tot
    zijn vreugde &amp;eacute;&amp;eacute;n door amateurs zou worden
    opgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1896 vertrok Schuil als luitenant der infanterie
    naar Nederlands-Indi&amp;euml;. Hij diende bij de
    garnizoenscompagnie van de Lampongse districten in Zuid-Sumatra
    en vanaf oktober 1899 bij het garnizoensbataljon in
    West-Borneo. Ook in deze buitengewesten leidde Schuil een soort
    dubbelleven: enerzijds kweet hij zich plichtsgetrouw van de hem
    opgedragen taken ter handhaving van rust en orde, anderzijds
    nam hij deel aan het culturele leven in de kolonie en bleef
    hij, voor zover de omstandigheden dat toelieten, belang stellen
    in het theater. Zijn echtgenote - een dochter van de componist
    Richard Hol -, die zich later bij hem voegde, bleek niet
    bestand tegen het tropische klimaat, hetgeen Schuil in 1903
    deed besluiten terug te keren naar Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na enkele jaren in Den Helder te hebben gewoond, vestigde
    het echtpaar zich in 1908 te Haarlem. Schuil was nog steeds
    beroepsmilitair, maar de aantrekkingskracht die het toneel op
    hem uitoefende, werd met het jaar groter. Het Indische blijspel
    in drie bedrijven 
    &lt;em&gt;Gedeballoteerd&lt;/em&gt;

    was de vrucht van zijn verblijf op Borneo; in 1905 zou het voor
    het eerst door Het Nederlandsch Tooneel in Amsterdam worden
    opgevoerd. Uit hetzelfde jaar dateert ook de dramatische schets
    
    &lt;em&gt;Het offerlam&lt;/em&gt;

    , terwijl bij het Rotterdamsch Tooneelgezelschap eind 1906 het
    stuk 
    &lt;em&gt;M&amp;eacute;salliance&lt;/em&gt;

    en het jaar daarop 
    &lt;em&gt;Een geloovige&lt;/em&gt;

    in premi&amp;egrave;re gingen. De Nederlandsche Tooneelvereeniging
    nam in 1908 de komedie 
    &lt;em&gt;Fatsoen&lt;/em&gt;

    op het repertoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schrijven ging Schuil gemakkelijk af, en zonder dat een van
    deze stukken tot grote hoogte reikte, waren ze onderhoudend
    genoeg om publiek te trekken en geregeld door bekende
    gezelschappen op de planken te worden gebracht.
    Standsverschillen en schijnheiligheid waren terugkerende
    thema's, nu eens uitgewerkt tegen een benepen vaderlandse
    achtergrond, dan weer tegen de koloniale. In 
    &lt;em&gt;Een geloovige&lt;/em&gt;

    laat Schuil zijn hoofdrolspeelster Threes zeggen: ''n Heel
    leven in Indi&amp;euml;! Och, domin&amp;eacute;, u weet nog niet wat 't
    beteekent, altijd te midden van cynische, nuchtere mensen te
    moeten leven, die meenen, dat er niets anders bestaat dan
    promotie en tractement!' (33), en in 
    &lt;em&gt;Gedeballoteerd&lt;/em&gt;

    kon men horen beweren dat een van de keerzijden van het leven
    in Indi&amp;euml; was 'dat je brave, joviale menschen driftige,
    voor de omstanders onuitstaanbare zenuwlijders ziet worden'
    (57). Over zijn eigen Indische ervaringen zou Schuil zich niet
    expliciet uitlaten, hoewel hij er in zijn toneelwerk noch in
    zijn latere jeugdboeken een geheim van maakte respect te hebben
    voor militairen in het algemeen en in het bijzonder voor hen
    die in de Oost hadden gevochten. Aan de erecode van zijn kaste,
    met trouw en eerlijkheid als voornaamste deugden, hield hij
    onverkort vast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1910 nam Schuils bestaan echter een andere keer. De
    uitnodiging van de directeur-hoofdredacteur van het 
    &lt;em&gt;Haarlem's Dagblad&lt;/em&gt;

    om toneelrecensent voor deze krant te worden aanvaardde hij
    meteen. 'Man, kom in mijn armen', zou hij spontaan hebben
    uitgeroepen. Klaarblijkelijk trokken de muzen hem toch meer dan
    Mars. Overigens kreeg Schuil pas in januari 1914 eervol ontslag
    als kapitein bij het 3e Regiment Infanterie - om, ten gevolge
    van de mobilisatie, een half jaar later de wapenrok weer aan te
    trekken. Kort na afloop van de Eerste Wereldoorlog zou hij met
    onbepaald en in september 1923 met groot verlof gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar, 1910, waarin Schuil als toneelrecensent
    aan de slag ging, werd ook zijn eerste jongensboek, 
    &lt;em&gt;Uit den kostschooltijd van Jan van Beek&lt;/em&gt;

    door uitgeverij Becht gepubliceerd. De hierin beschreven
    avonturen - gedeeltelijk gebaseerd op hetgeen hij in zijn jeugd
    had meegemaakt op een kostschool in Velp - vonden bij zijn
    jonge lezers zo'n gretig onthaal, dat hij in het genre verder
    ging. Schuils voorbeelden waren Mark Twain, Hector Malot en
    Charles Dickens; voor de vaderlandse schrijvers van jeugdboeken
    koesterde hij veel minder bewondering. Zo schreef hij in 1912
    de kritiek op auteurs als Chr. van Abkoude en Johan Kieviet te
    delen; hun slechte taal, onmogelijke dialoog en burgerlijke
    geest ergerden hem. Schuil probeerde er betere boeken voor in
    de plaats te stellen, in chronologische volgorde: 
    &lt;em&gt;De Katjangs&lt;/em&gt;

    (1912), 
    &lt;em&gt;De A.F.C.-ers&lt;/em&gt;

    (1915), 
    &lt;em&gt;De Artapappa's&lt;/em&gt;

    (1920), 
    &lt;em&gt;Doodverklaard&lt;/em&gt;

    (1928) - in 1932 herdoopt in 
    &lt;em&gt;Rob en de stroper van Tjot-Idi&lt;/em&gt;

    - en ten slotte 
    &lt;em&gt;Hoe de Katjangs op de kostschool van Buikie kwamen&lt;/em&gt;

    (1930).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schuil werd de schepper van een aantal jonge helden die,
    ondanks hun soms misselijke streken tegen leraren,
    huishoudsters en brave Hendrikken, in wezen eerlijk waren,
    moedig en sportief. Zij bezochten de HBS, hadden niet zelden
    innige banden met Indi&amp;euml;, richtten samen geheime clubs op,
    gingen met elkaar op de vuist en ontdekten in crisissituaties
    het verschil tussen goed en kwaad. Een hoogtepunt, wat dit
    betreft, is 
    &lt;em&gt;De Artapappa's&lt;/em&gt;

    , te meer daar in dit boek een hoofdrol is weggelegd voor een
    'kafferjongen' uit Zuid-Afrika. Latere beweringen dat in de
    beschrijving van diens karakter en gedrag Schuil zich zou
    hebben bezondigd aan racisme, raken kant noch wal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Schuil nooit had gevoetbald, bleek hij in 
    &lt;em&gt;De A.F.C.-ers&lt;/em&gt;

    de aantrekkelijkheden van deze sport - met de knokpartijen die
    er toen al bij hoorden - aanstekelijk te kunnen verwoorden. In
    al zijn boeken koos hij partij voor de jeugd in haar kleine of
    grote botsingen met ouders of gezag, met dien verstande dat
    tussen de regels door was te lezen dat zijn pappenheimers,
    eenmaal volwassen, pijlers van de Nederlandse maatschappij
    zouden worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schuils creativiteit als toneelschrijver liep na 1910 terug.
    
    &lt;em&gt;Doodenrit&lt;/em&gt;

    uit 1918 en 
    &lt;em&gt;De zedelijkheidsdictator&lt;/em&gt;

    uit 1920 waren minder geslaagde produkties, terwijl een handvol
    eenakters tot de categorie eendagsvliegen behoort. Als
    recensent daarentegen weerde hij zich in het 
    &lt;em&gt;Haarlem's Dagblad&lt;/em&gt;

    - en incidenteel in de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

    - voortreffelijk. Zonder zijn aanwezigheid leek geen
    voorstelling in Haarlem compleet. In de stadsschouwburg had
    Schuil een vaste plaats: eerste rij stalles, rechts vooraan.
    Top Naeff noemde hem in een royaal ogenblik de Nederlandse
    tegenhanger van George Bernard Shaw ('GBS'); hij was onze eigen
    'JBS'. Schuils kritieken waren meestal opbouwend van aard;
    alleen wanneer het niet anders kon, doopte hij zijn pen in gal.
    Hij mocht het theater bovenal liefhebben, in 1941 liet hij het 
    &lt;em&gt;Haarlem's Dagblad&lt;/em&gt;

    weten: 'Ik schei uit, ik wil niet schrijven over
    Kulturkammer-toneel'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog bleef Schuil de schouwburg frequenteren, maar
    zijn oude stiel nam hij niet meer op, nu met het argument dat
    de jongeren een kans behoorden te krijgen. Terugkijkend schatte
    hij Else Mauhs, Willem Royaards en Eduard Verkade het hoogst.
    Bewondering viel ook hemzelf ten deel: om zijn toewijding aan
    de schone kunsten, om de jongensboeken die lang na hun
    verschijningsdatum nog weinig van hun oorspronkelijke frisheid
    hadden verloren, en om zijn onvermoeibaar ijveren scholieren in
    contact met de cultuur te brengen. Wegens dit laatste gaf het
    gemeentebestuur van Haarlem in 1959 de schilder Kees Verwey
    opdracht een portret van Schuil te vervaardigen. Het doek zou
    een plaats krijgen in het trappenhuis van de
    stadsschouwburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schuils toneelstukken waren inmiddels allemaal ten offer
    gevallen aan de tand des tijds. 'Herman Heijermans is de enige
    van mijn confraters ... die niet vergeten raakte', merkte hij
    in de jaren vijftig eens op, en op een ander moment verzuchtte
    hij: 'Als ik tegenwoordig aan de mensen vertel, dat ik
    toneelstukken heb geschreven, kijken ze me ongelovig aan'.
    Daarom deed het hem deugd dat de wederwaardigheden van de
    Katjangs en de A.F.C.'ers opeenvolgende generaties bleven
    boeien. Gaandeweg werd duidelijk dat Schuil 'classics' in hun
    soort had geproduceerd. Zijn levensavond - sedert juli 1938 was
    hij weduwnaar - sleet hij aan de Wagenweg in zijn vertrouwde
    Haarlem. Hij was erelid van verscheidene verenigingen,
    waaronder de bekende kunstenaarssoci&amp;euml;teit Teisterbant.
    Volgens vrienden betreurde Schuil het wel dat hij, die hechtte
    aan onderscheidingen en niet gespeend was van ijdelheid, nooit
    een lintje kreeg opgespeld. Er een verdiend had hij zeker, al
    is het maar omdat weinigen aan Nederlandse jongens zoveel
    leesplezier hebben geschonken als de gewezen beroepsmilitair
    J.B. Schuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.B. Schuil in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde werken: 'Over jongensboeken van
    heden', in 
    &lt;em&gt;Haarlem's Dagblad&lt;/em&gt;

    , 12-11-1912; 
    &lt;em&gt;Met de eerste compagnie op mobilisatie&lt;/em&gt;

    [brochure] (S.l., 1915).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen en necrologie&amp;euml;n o.a.
  in 
  &lt;em&gt;Provinciale Zeeuwse Courant&lt;/em&gt;

  , 12-3-1955; door D. Koning, in 
  &lt;em&gt;Haarlems Dagblad&lt;/em&gt;

  , 19-3-1955; in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 19-3-1955; door D. Koning, in 
  &lt;em&gt;Haarlems Dagblad&lt;/em&gt;

  , 25-10-1960; door P.W. Peereboom, in 
  &lt;em&gt;Haerlem Jaarboek 1960&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1961) 49-52: E.E. Jonkheid-Peereboom, 'Necrologie mevr.
  A.J. Schuil-Hol', in 
  &lt;em&gt;Haerlem Jaarboek 1938&lt;/em&gt;

  (Haarlem, s.a.) 42-45: S. Koster, 
  &lt;em&gt;Van schavot tot schouwburg. Vijfhonderd jaar toneel in
  Haarlem&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1970); H. van Gelder, 'J.B. Schuil. Ridderlijk eerlijk
  en fair', in 
  &lt;em&gt;'t Is een bijzonder kind, dat is ie ...&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1980) 83-90; H. Verschuren, 'J.B. Schuil', in 
  &lt;em&gt;Lexicon van de jeugdliteratuur&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1982-); H. Bekkering, 'Ridderlijkheid,
  eerlijkheid en 'fair play'. De 19de eeuwse wereld van J.B.
  Schuil', in 
  &lt;em&gt;Bzzlletin&lt;/em&gt;

  11 (1983) 35-44; Harry Bekkering [e.a.], 
  &lt;em&gt;De hele Biblebontse berg. De geschiedenis van het kinderboek
  in Nederland &amp;amp; Vlaanderen van de middeleeuwen tot heden&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1990).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1336.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A. Lammers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

