<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Blom, Durk van (1877-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/blom"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">blom_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Blom</name>, Durk van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BLOM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Blom, Durk van&lt;/strong&gt;, jurist en econoom (Leeuwarden 19-12-1877 - Leiden 29-11-1938).

Zoon van Jarich Gelinde van Blom, griffier van de Provinciale Staten
van Friesland, en Catharina Margaretha Duursma. Gehuwd op 5-8-1902 met
Emma Helena van der Goot. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BLOM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Blom, Durk van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Blom doorliep de gymnasiale opleiding in zijn geboortestad en
studeerde van 1896 tot 1900 rechten - overigens is hij met economie
niet verder gekomen dan de gemiddelde student voor zijn
kandidaatsexamen nodig had - aan de Leidse universiteit. Aldaar
promoveerde hij in 1900 op stellingen tot doctor in de
rechtswetenschap. Vervolgens werd hij begin 1901 adjunct-commies bij
het Centraal Bureau voor de Statistiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 juli 1901 werd hij als opvolger van R. Macalester Loup
hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

het offici&amp;euml;le orgaan van de linkse Liberale Unie. Hij werd daartoe
aangezocht door H. Goeman Borgesius, president-commissaris van dat
dagblad, op aanbeveling van zijn leermeester prof. J. Oppenheim. Bij
dat blad gaf hij algemene leiding en schreef hij de hoofdartikelen en
de kameroverzichten. Eind 1906 legde hij het hoofdredacteurschap neer
na een principieel verschil van mening met de raad van beheer over de
vrijheid naar eigen inzicht politieke meningen te verkondigen. Daarna
vestigde Van Blom zich als repetitor in het staatsrecht en de
staathuishoudkunde te Leiden. Zijn economische belangstelling bleek in
deze periode ook uit tijdschriftpublikaties. Na een half jaar
repetitorschap volgde, na het aftreden van prof. B.H. Pekelharing, een
aanstelling tot hoogleraar in het staats-, administratief- en
handelsrecht te Delft. De leeropdracht werd in 1908, bij het vertrek
van prof. C.A. Verrijn Stuart naar de Groninger universiteit, gewijzigd
in economie en arbeidsrecht. Dit hoogleraarschap werd in 1915
ingewisseld voor de leerstoel staathuishoudkunde en statistiek aan de
juridische faculteit der Leidse universiteit, ter opvolging van prof.
H.B. Greven, Van Bloms leermeester. Verder was Van Blom vanaf 1913 aan
de toen gestichte Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam
buitengewoon hoogleraar in het financiewezen der openbare lichamen en
sinds 1925 tevens hoogleraar in de handels- en scheepvaartpolitiek aan
de Hoogere Marine Krijgsschool te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Delftse jaren was Van Blom ook lid van de gemeenteraad in
die stad. Sinds 1909 was hij opgenomen in de redactie van 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

en sinds 1913 in die van 
&lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

in beide redacties zou hij tot zijn dood zitting hebben. Vele van zijn
publikaties verschenen in deze tijdschriften, alsmede in de 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten.&lt;/em&gt;

Sinds 1929 was Van Blom lid van de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen. Tevens was hij vanaf 1928 voorzitter van de Maatschappij
voor Nederlandsche Letterkunde te Leiden (lid sinds 1910). Ook maakte
hij deel uit van diverse staatscommissies en van besturen van
instellingen van algemeen belang. Hem viel een eredoctoraat in de
rechtswetenschap aan de universiteit van Edinburgh ten deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een doorwrochte wetenschappelijke studie in boekvorm is niet uit Van
Bloms pen voortgekomen. Wel verschenen van zijn hand zeer vele
artikelen en boekbesprekingen, waaruit een veelzijdige en creatieve
belangstelling bleek, ook buiten het gebied van recht en economie. In
economisch-theoretisch opzicht toonde Van Blom zich, zoals bijna de
gehele economengeneratie in Nederland v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940, een
aanhanger van de neoklassieke economie en speciaal de Oostenrijkse
school van de zogenaamde grensnuttheorie (Carl Menger, Eugen von
B&amp;ouml;hm-Bawerk). Hierop sloten Van Bloms liberale economische
opvattingen aan. Deze opvatting manifesteerde zich in de bestrijding
van marxisme en socialisme, die hij aanmerkte als utopie in plaats van
wetenschap. In dit kader verdedigde hij ook von B&amp;ouml;hm-Bawerks
theorie van de kapitaalrente en bestreed hij het 
&lt;em&gt;Socialisatierapport&lt;/em&gt;

(1920) van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP). Zijn
liberalisme kwam tevens tot uiting in de bestrijding van het
internationale handelsprotectionisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch waren het niet primair de theoretische-economische vraagstukken
die Van Bloms publicistische activiteit prikkelden, maar veeleer - in
het verlengde van zijn vroegere journalistieke werkzaamheid -
vraagstukken en actuele discussiepunten van praktische aard. Naast
kwesties als socialisatie, bedrijfsorganisatie en vrijhandel zijn in
dit verband te noemen de mijnwetgeving, de grondverdeling, de
kolonisatie van Suriname en het Zuiderzeevraagstuk. Van Blom verdedigde
C. Lely's plannen tot inpoldering van de Zuiderzee. In aansluiting
op deze meer feitelijke dan theoretische belangstelling ging later ook
de historie zijn aandacht trekken. Met name gold dit de geschiedenis
van de - door hem jarenlang bezochte - Waddeneilanden en van de oude
agrarische verhoudingen in kleine gemeenschappen. Van Bloms schrifturen
over al deze onderwerpen werden gekenmerkt door helderheid, warsheid
van overijlde conclusies en een voortreffelijk Nederlands. Hoewel zijn
maatschappelijke loopbaan hem van Friesland wegvoerde, verloochende
Blom nooit zijn aanhankelijkheid jegens die provincie. Zijn karakter
was vasthoudend zonder koppig te zijn, en overigens bescheiden en
rustig. Binnen de Leidse universiteit timmerde hij niet zo sterk met
zijn vak economie aan de weg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor een volledige bibliografie onder L bij J.H.
Boeke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.A. Verrijn Stuart, in
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

87 (1938) 853-856; E.M. Meijers, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1938-1939,&lt;/em&gt;

191-204; J.H. Boeke, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1938-1939,&lt;/em&gt;

53-66; 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1939,&lt;/em&gt;

79; [Red.] in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

103 (1939) I, 1-8; E.M. Meijers, in 
&lt;em&gt;Almanak van het Leidsch Studentencorps&lt;/em&gt;

126 (1940) 88-90.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 157.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

