<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schuiringa, Jansje Gretha (1887-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/schuiringa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schuiringa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schuiringa</name>, Jansje Gretha</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">tandheelkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SCHUIRINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schuiringa, Jansje Gretha&lt;/strong&gt;, lector tandheelkunde (Balmahuizen, gem. Oldehove 9-7-1887 - Utrecht 1-8-1975).

Dochter van Jan Jakob Schuiringa, hereboer, en Anje Huizing.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHUIRINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schuiringa, Jansje Gretha&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jansje Gretha Schuiringa is een van de dochters uit een welvarend
boerengezin in Groningen. Zij bezoekt de lagere school te Niehove en
vervolgens de HBS te Groningen. Haar studiekeuze wordt tandheelkunde en
zij begint haar opleiding aan de universiteit te Groningen, waar in mei
1909 het theoretisch tandheelkundig examen wordt afgelegd. Zij vervolgt
haar studie aan het tandheelkundig instituut te Utrecht en behaalt hier
op 27 juni 1913 het tandartsdiploma. Zij is een der eersten die
krachtens de wet van 28 april 1913 de titel van tandarts verkrijgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 oktober 1913 wordt zij aangesteld als assistent voor de
tandtechniek op de prothetische afdeling, toen onder leiding van lector
J.J.E. de Vries. Hiermede begint haar werkzaamheid te Utrecht, die tot
haar emeritaat zou duren. Van 1914 tot 1918 is ze eveneens assistente
bij J.A.W. van Loon op de afdeling orthodontie. Reeds in die jaren was,
zeker door de invloed van Van Loon, haar belangstelling voor
kaakafwijkingen en de omringende weke delen gewekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zij begint ook een particuliere praktijk te Utrecht en behandelt
daar pati&amp;euml;nten met gespleten gehemelte met door haar vervaardigde
obturatoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het vertrek van lector De Vries wordt mej. J.G. Schuiringa met
het onderwijs in de prothetische tandheelkunde belast (KB 7-10-1918).
Bij KB van 26-8-1920 volgt haar benoeming tot lector. Zij houdt op 5
februari 1921 haar openbare les getiteld 
&lt;em&gt;Enkele belangrijke factoren uit de ontwikkelingsgeschiedenis der
prothetische tandheelkunde&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1921). Zij stelt aan zichzelf en aan haar medewerkers hoge
eisen. Vooral haar onderwijs, dat zeer systematisch wordt opgezet,
vergt veel van haar aandacht. Zij is tegenover de studenten bepaald
niet lankmoedig. Dat geeft nogal eens wrijving met achtereenvolgende
generaties. Dezelfde strikte beginselen en gestrengheid tegenover
zichzelf en anderen blijkt uit haar commentaar op de viering van het
50-jarig bestaan van het tandheelkundig onderwijs: haars inziens mag
men terugzien op de afgelegde weg, maar dat is geen reden tot
festiviteit, een standpunt dat haar niet in dank wordt afgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1932 wordt J.A.W. Tjebbes tot lector in de mondheelkunde benoemd
en volgt een vruchtbare samenwerking voor de behandeling van
pati&amp;euml;nten met gehemeltespleten en chirurgische defecten. Juist de
behandeling van deze pati&amp;euml;nten aan de universiteit te Utrecht
wordt dank zij deze samenwerking tot een hoog peil opgevoerd. Mej. J.G.
Schuiringa's grote verdienste is zeker wel de standvastige houding
geweest tegenover de bezetter, ter verdediging van het tandheelkundig
instituut en de daarin aanwezige goederen. Samen met M. de Boer,
waarnemend hoofd van de afdeling orthodontie, heeft zij onverschrokken
de vaderlandse vaan hoog gehouden opdat na be&amp;euml;indiging van de
oorlog het onderwijs in de tandheelkunde zo spoedig mogelijk kon worden
voortgezet. Op 23-9-1945 verzoekt de overheid haar de functie van
waarnemend directeur te vervullen. In dat zelfde jaar wordt zij lid van
de commissie-De Ranitz ter hervorming van het onderwijs (14-11-1945).
Op 22-6-1948 eindigt haar directoraat en bij KB van 15-6-1949 wordt
haar leeropdracht gewijzigd in onderwijs in de tandheelkundig
chirurgische prothetiek. Tijdens de viering van haar 40-jarig
tandartsjubileum bieden haar oud-leerlingen haar de 'Stichting J.G.
Schuiringafonds' aan, die tot doel heeft minvermogende
pati&amp;euml;nten op kaakchirurgisch gebied te helpen en het onderwijs en
onderzoek in de maxillofaciale prothetiek te stimuleren. Op 26 juni
1957 neemt ze afscheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In menig opzicht was mej. J.G. Schuiringa een pionier. Niet alleen
omdat zij ijverig en plichtsgetrouw was. Dat bleek trouwens uit haar
sociaal-maatschappelijk gerichte belangstelling: zij was lid en later
hoofdbestuurslid van de Nederlandsche Vereeniging van Vrouwen met een
Academische Opleiding (tot 8 mei 1932) en in 1929 een der oprichtsters
(en verdienstelijke leden) van de Soroptimist Club Utrecht. Maar zij
had een doorzettend karakter, bereid te strijden voor haar plaats, haar
werk en haar idee&amp;euml;n. Dat juist maakte haar tot een baanbreekster
vooral ten behoeve van de behandeling van chirurgisch protethische
pati&amp;euml;nten in ons land. Daarom ook vond zij voor haar werk
erkenning in het buitenland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Pati&amp;euml;ntenadministratie en modellenverzameling van zowel
haar particuliere praktijk als van alle pati&amp;euml;nten welke op het
Tandheelkundig Instituut (Tl) te Utrecht door haar en haar medewerkers
werden behandeld onder beheer van het TI der Rijksuniversiteit te
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Publikaties in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor tandheelkunde&lt;/em&gt;

van 1918 t/m 1952 waaronder 'Eene bevestigingsmethode voor
obturatoren bij kinderen met melkgebit of wisselgebit', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

30 (1923) 452-461 en 'Toelichting bij de grondbeginselen der
chirurgisch-prothetische tandheelkunde ten dienste van de
voorbehandeling van hoofdverwondingen', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

46 (1939) 991-1016. Verder 'A new System of fixation of
obturators', in 
&lt;em&gt;Journal of the american dental association&lt;/em&gt;

15 (1928) 412-422; 'De tandheelkunde tijdens en na den oorlog in
Nederland', in 
&lt;em&gt;Die offisi&amp;euml;le tydskrif van die Tandheelkundige Vereniging van
Suid-Afrika&lt;/em&gt;

2 (1947) 68-72; 'Exp&amp;eacute;riences de traitements chirurgicaux
proth&amp;eacute;tiques de la m&amp;acirc;choire inf&amp;eacute;rieure', in 
&lt;em&gt;Journal dentaire belge&lt;/em&gt;

41 (1950)115-122.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.G. Schuiringa, 
&lt;em&gt;Naar de erkenning.&lt;/em&gt;

[Uitg. door F.E.R. de Maar e.a.]. [Utrecht, 1976]. Bevat ook Jansje
Gretha Schuiringa (1887-1975), lector bij het tandheelkundig onderwijs
(1920-1957). Gedenkschrift door dr. M. de Boer; J.J. Kruisbrink,
'Van ,,chirurgische prothese&amp;quot; tot &amp;quot;maxillofaciale
prothetiek'&amp;quot;, in 
&lt;em&gt;Van tandmeesters en tandartsen: 100 jaar tandheelkundig onderwijs in
Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1977]) 155-164.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Van tandmeesters en tandartsen: 100 jaar tandheelkundig onderwijs in
Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1977]) 160. &lt;/p&gt;


&lt;p&gt;F.E.R. de Maar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

