<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Schurer, Fedde (1898-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/schurer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">schurer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Schurer</name>, Fedde</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SCHURER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Schurer, Fedde&lt;/strong&gt;, Fries schrijver (Drachten 25-7-1898 - Heerenveen 19-3-1968).

Zoon van Bauke Schurer, knecht op scheepstimmerwerf, en Grietje
Wagenaar. Gehuwd sinds 3-7-1924 met Willemke de Vries. Er was 1 zoon.

&lt;img src=&amp;quot;images/SCHURER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Schurer, Fedde&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grootgebracht in een gereformeerd arbeidersgezin, werd Schurer
timmermansknecht in Lemmer. Hij volgde een avondcursus voor onderwijzer
en werd in 1919 benoemd aan de bijzondere lagere school aldaar. Vanaf
1920 vond publikatie plaats van gedichten in 
&lt;em&gt;Yn &amp;uacute;s eigen Tael, Tsj&amp;ucirc;genis&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Frisia.&lt;/em&gt;

In
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

1924 nam hij deel aan de revolte van de radicaal-nationalistische
jongeren in het Kristlik Frysk Selskip, en zag zich daardoor als
bestuurslid gekozen. Zowel in zijn dichtkunst als in zijn
Fries-nationalisme stond hij toen onder invloed van Douwe Kalma, de
leider van de Jongfriezen. Dit is het duidelijkst merkbaar in Schurers
eerste dichtbundel 
&lt;em&gt;Fersen,&lt;/em&gt;

die in 1925 verscheen en hem bij het Friese lezerspubliek populair
maakte. In hetzelfde jaar werd hij redacteur van 
&lt;em&gt;Yn &amp;uacute;s eigen Tael&lt;/em&gt;

en was van 1924 tot 1935 als zodanig werkzaam bij 
&lt;em&gt;Frisia.&lt;/em&gt;

V&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog werden vier dichtbundels en enkele
toneelstukken gepubliceerd. Zijn principi&amp;euml;le politieke
stellingneming echter maakte hem in die jaren bekender dan zijn
dichtkunst. Hij sloot zich aan bij Kerk en Vrede en de Christelijke
Democratische Unie (CDU). Tijdens de kamerverkiezingen van 1929
fungeerde hij in Friesland voor die partij als lijsttrekker. Hierdoor
raakte Schurer in conflict met zijn schoolbestuur, dat in 1930 zijn
ontslag meebracht en tot een breuk met de gereformeerde kerk leidde. Na
eerst enige jaren lid te zijn geweest van de Gereformeerde Kerken in
Hersteld Verband sloot hij zich in 1938 met zijn vrouw aan bij de N.-H.
Kerk. Hij kreeg een functie bij het openbaar onderwijs in Amsterdam.
Van 1936 tot 1937 werd door hem de CDU in de Noordhollandse Staten
vertegenwoordigd. Kort daarna volgde zijn lidmaatschap van de SDAP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de bezetting verscheen illegaal &amp;eacute;&amp;eacute;n nummer van het
door hem opgerichte literaire blad 
&lt;em&gt;De Rattelwacht.&lt;/em&gt;

Ook werden enkele in het Nederlands geschreven verzetsverzen van hem
opgenomen in het 
&lt;em&gt;Geuzenliedboek,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Vrij Nederlandsch Liedboek&lt;/em&gt;

en in het illegale blad 
&lt;em&gt;Trouw.&lt;/em&gt;

Bovendien werden een tiental psalmberijmingen door hem illegaal
uitgegeven. In verband met deze activiteiten kreeg Schurer in 1945 met
negen andere schrijvers een regeringsprijs voor verzetsliteratuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 keerde hij terug naar Friesland om hoofdredacteur te worden
van het dagblad de 
&lt;em&gt;Heerenveense&lt;/em&gt;

(later 
&lt;em&gt;Friese) Koerier.&lt;/em&gt;

Deze functie werd tot 1963 bekleed. Om zijn principi&amp;euml;le
hoofdartikelen werd die krant ook buiten de eigen regio veel gelezen.
Zo keerde Schurer zieh binnen de PvdA tegen het pro-NATO standpunt van
zijn partij en speciaal tegen de atoombewapening. Ook was hij het niet
eens met de politi&amp;euml;le acties in Indonesi&amp;euml;. In 1954 werd hij
weer in het hele land bekend, omdat hij zich als protestant in de PvdA
met een felle brochure keerde tegen het bisschoppelijk Mandement
(1954), dat katholieken het lidmaatschap van verscheidene
socialistische organisaties verbood. Schurer had van 1956 tot 1963
zitting in de Tweede Kamer. Binnen de Friese Beweging speelde hij na de
oorlog een belangrijke rol. In 1951 werd hij middelpunt van een rel,
toen een kantonrechter het gebruik van de Friese taal bij een
rechtzitting niet toeliet en Schurer in de 
&lt;em&gt;Heerenveense Koerier&lt;/em&gt;

een hoofdartikel schreef waarin hij zich daartegen fel keerde en dit in
bewoordingen deed die de aanleiding werden tot een proces. Bij zijn
daaropvolgende rechterlijke veroordeling wegens belediging, vond buiten
de rechtszaal een demonstratie plaats, die op zodanig hardhandige wijze
door de politie werd aangepakt, dat de dag (16-11-1951) bekend zou
blijven als 'Kneppelfreed' (Knuppelvrijdag). Uiteindelijk liep
de zaak uit op de wettelijke toestemming tot het gebruik van het Fries
in de rechtzaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als Fries schrijver bleef Schurer produktief. Hij behoorde tot
&amp;eacute;&amp;eacute;n van de oprichters van het maandblad 
&lt;em&gt;De Tsjerne,&lt;/em&gt;

waaraan door hem tot 1965 als redacteur meegewerkt werd. Zijn
drama's 
&lt;em&gt;Simson&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Bonifatius&lt;/em&gt;

en het niet gepubliceerde bevrijdingsspel 'By it opgean fan'e
Sinne' hadden veel succes. In 1947 voltooide hij een Friese
psalmberijming, in 1955 een gezangenvertaling. Bovendien verschenen van
hem nog vier dichtbundels, waarvan vooral de laatste 
&lt;em&gt;De Gitaer by it Boek&lt;/em&gt;

een groot succes werd doordat de daarin opgenomen liederen op muziek
werden gezet en als langspeelplaat uitgebracht. In 1949 vond een
bekroning van zijn werk met de Gysbert Japicx-prijs plaats. Hij
overleed tijdens het voltooien van zijn autobiografie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als dichter was Schurer niet altijd even sterk - soms niet vrij van
retoriek; maar veel van zijn werk behoort tevens tot het beste van de
Friese literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Nagelaten brieven in Frysk Letterkundich Museum en
Dokumentaesjesintrum te Leeuwarden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Lijst van afzonderlijk verschenen publikaties, in 
&lt;em&gt;Fedde Schurer&lt;/em&gt;

[1898-1968] Utj. fan it Frysk Letterkundich Museum (Amsterdam, 1971).
Skriuwers yn byld: 3; 
&lt;em&gt;Samle Fersen.&lt;/em&gt;

Mei in ynl. fan D.A. Tamminga (Baarn [enz., 1974]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Piebenga, 
&lt;em&gt;Koarte Skiednis fan de Fryske Skriftekennisse.&lt;/em&gt;

2e utwreide printinge (Drachten, 1957) 249-252; D.A. Tamminga, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1973-1974. Levensberichten&lt;/em&gt;

136-140; 
&lt;em&gt;Fedde Schurer/ op en &amp;uacute;t.&lt;/em&gt;

Uitg. door het tijdschrift 
&lt;em&gt;Alternatyf&lt;/em&gt;

(Butenpost, 1975); J.J. Buskes, 
&lt;em&gt;Vier Vrienden&lt;/em&gt;

(Apeldoorn, [1971]) 89-125 ; D.A. Tamminga, 'Mild en
tegendraads', in 
&lt;em&gt;Dwarsliggers, nonconformisten op de levensweg van ds. J.J.
Buskes&lt;/em&gt;

(Wageningen, [1974]) 168-177; T. Riemersma, 
&lt;em&gt;It koarte forhael yn'e Fryske literatuer fan de tweintichste
ieu&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1977) 81-87; K. Dijkstra, 
&lt;em&gt;Lyts h&amp;acirc;nboek fan de fryske literatuer&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1977) 92-94.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Frysl&amp;acirc;n&lt;/i&gt; jaargang 6, nr. 2 (2000) 37 [Schurer in 1963].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G.R. Zondergeld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

