<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Simons, David (1860-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/simons"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">simons</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Simons</name>, David</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SIMONS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Simons, David&lt;/strong&gt;, jurist ('s-Gravenhage 3-11-1860 - Utrecht 3-9-1930).

Zoon van Mozes Simons, winkelier in passementerie&amp;euml;n en
manufacturen, en Kaatje de Sterke. Gehuwd sinds 24-1-1888 met Marianna
Wilhelmina van Raalte. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/SIMONS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Simons, David&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simons studeerde rechten in Leiden, waar hij in 1883 promoveerde op
het onderwerp 
&lt;em&gt;De vrijheid van drukpers in verband met het Wetboek van
Strafrecht&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1883). Na zijn promotie vestigde Simons zich als
advocaat in Amsterdam, tot hij in 1897 mr. S.M. Pols opvolgde als
hoogleraar in het strafrecht en de strafvordering in Utrecht met de
intreerede 
&lt;em&gt;De verdediging in het strafproces&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1897). Dertig jaar heeft Simons dit ambt vervuld. Op 12
december 1927 legde hij, daartoe door gezondheidsredenen gedwongen,
zijn functie neer. Drie jaar later overleed hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast G.A. van Hamel was Simons de belangrijkste strafrechtsjurist
van zijn tijd. Simons was een werkzaam man, die veel publiceerde. Hij
was o.m. van 1888 tot 1902 redacteur van 
&lt;em&gt;Het Paleis van Justitie,&lt;/em&gt;

van 1890 tot 1929, redacteur van 
&lt;em&gt;Themisen&lt;/em&gt;

vanaf 1890 tot zijn dood redacteur van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht.&lt;/em&gt;

In al deze tijdschriften verschenen op regelmatige tijdstippen
artikelen van zijn hand over de meest uiteenlopende onderwerpen op zijn
vakgebied het straf- en strafprocesrecht. Daarnaast had hij vanaf 1902
tot 1930 zitting in de redactie van het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht,&lt;/em&gt;

waarin hij belast was met de selectie van te publiceren rechterlijke
uitspraken over het straf- en strafprocesrecht, die hij, ondertekend
met D.S., soms van kritische aantekeningen voorzag. Hij trad driemaal,
in 1888,1899 en 1915, als preadviseur op voor de vergadering van de
Nederlandsche Juristenvereeniging. Als hoogleraar schreef Simons
verschillende leerboeken. Deze boeken waren in eerste instantie bedoeld
als studieboeken voor studenten, maar werden ook veel in de praktijk
geraadpleegd. In 1929 liet hij een meer populair-wetenschappelijk werk
het licht zien, getiteld 
&lt;em&gt;Problemen van het strafrecht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1929), waarin hij een overzicht gaf van zijn denkbeelden
die hij in de loop der jaren had gevormd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het gebied van het strafrecht stelde Simons zich principieel op
het standpunt: geen straf zonder schuld. Dit uitgangspunt bracht hem
tot afwijzing van de tot 1916 in de rechtspraak gehuldigde zg. leer van
het materi&amp;euml;le feit, d.w.z. dat er ter zake van een veroordeling
wegens een overtreding geen schuld bij de dader behoefde te worden
vastgesteld. De grondregel 'geen straf zonder schuld' betekent
in de opvatting van Simons niet, dat de straf evenredig zou moeten zijn
met het opzet of de schuld van de dader (vergeldingsstrafrecht). Simons
verwierp de gedachte dat bij een dader de mate van schuld of opzet in
zedelijke zin zou kunnen worden vastgesteld. Simons geloofde niet in de
vrijheid van de mens zijn wil in dit opzicht te bepalen en
objectiveerde daarom de begrippen opzet en schuld, d.w.z. hij zag ze
als uitdrukking van het oordeel dat de dader bewust het door de wet
verbodene had gedaan (opzet) of dat hij met gemis van de vereiste
voorzichtigheid hetgeen de wet verbood, had verricht (schuld). Hij ziet
het doel van de straf dan ook niet in een vergelding van schuld of
opzet, maar als een middel tot preventie van strafbaar gedrag, het
voorkomen van strafbare feiten door anderen of door de dader. Het
grootste probleem waarmee hij zijn hele leven is bezig geweest was de
vraag naar de rechtvaardiging van strafoplegging bij iemand, die geen
schuld had maar wiens gedrag hoogst gevaarlijk was gebleken voor de
gemeenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simons hechtte grote waarde aan de vrijheid van het individu, in het
bijzonder in het strafproces en het is voornamelijk op dit rechtsgebied
dat Simons zijn sporen heeft nagelaten. Simons was de grote voorvechter
van de uitbreiding van de rechten van de verdachte in het strafproces.
Het strafproces zoals het 
&lt;em&gt;Wetboek van Strafvordering&lt;/em&gt;

uit 1838 dit kende liet de verdachte in het voorbereidend onderzoek
nauwelijks als partij toe. Tegen dit stelsel, met name voor een vrij
verkeer tussen verdachte en raadsman in het onderzoek heeft Simons lang
gestreden. Hij had zitting in de staatscommissie die in 1913 een
ontwerp voor een nieuw wetboek van strafvordering aan de minister
voorlegde. In dit ontwerp heeft Simons veel van zijn denkbeelden kunnen
realiseren. Het ontwerp heeft zonder essenti&amp;euml;le wijzigingen in
1926 geleid tot het huidige 
&lt;em&gt;Wetboek van Strafvordering.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simons was geen groot dogmaticus, die een perfect passend systeem
van het straf- en strafprocesrecht opbouwde. Voor alles ging het hem om
menselijkheid in het strafrecht. Vandaar de beroemd geworden
slotwoorden in zijn afscheidsrede in 1927 als hoogleraar: 'Ons
strafrecht zal humaan zijn of niet zijn! (&lt;em&gt;Een woord tot afscheid.&lt;/em&gt;

's-Gravenhage, 1928).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Leerboek van het Nederlandsche Strafrecht&lt;/em&gt;

(Groningen, 1904-1907. 2 dln. 6e bijgew. dr. door W.P.J. Pompe
(Groningen, 1937-1941. 2 dln:); 
&lt;em&gt;Beknopte handleiding tot het Wetboek van strafvordering.&lt;/em&gt;

7e dr. (Haarlem, 1925).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. de Louter in 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

92 (1930) 12171 (6 september) l, 4; W.P.J. Pompe, 'Het
wetenschappelijk levenswerk van prof.dr. D. Simons', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

93 (1931) 12244, 12245, 12246 (24, 26, 28 februari) 1, 1, 1; idem. 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse strafrechtswetenschap sinds de
codificatie-beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956) II, 387-417 [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche Rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

II:3]; idem in 
&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

16 (1967) 183-185.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis der Nederlandse rechtswetenschap.&lt;/i&gt; Onder red. van T.J. Veen en P.C. Kop (Zwolle 1987) 340.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;S.A.M. Stolwijk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

