<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sirks, Marius Jacob (1889-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/sirks"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sirks</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sirks</name>, Marius Jacob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">geneticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/SIRKS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sirks, Marius Jacob&lt;/strong&gt;, geneticus (Rotterdam 13-10-1889 - Groningen 20-8-1966).

  Zoon van Arnoldus Sirks, koopman, en Susanna Houwens. Gehuwd op
  12-2-1916 met Anna Anjenetta Joustra. Uit dit huwelijk werden
  geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SIRKS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sirks, Marius Jacob&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sirks studeerde, na het behalen van het eindexamen gymnasium
    te Rotterdam, biologie aan de Rijksuniversiteit te Leiden, en
    deed in 1912 het doctoraal examen. Gedurende zijn opleiding
    boeiden hem vooral de colleges over erfelijkheidsleer van J.P.
    Lotsy (1867-1931), waardoor zijn wetenschappelijke loopbaan
    mede werd bepaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studie begon Sirks eerst een jaar lang les te geven
    in Haarlem, werkte hij vervolgens van 1912 tot 1916 in de
    proeftuin van Lotsy te Bennebroek en nam hij ten slotte in 1917
    de leiding op zich van een veredelingsproeftuin te Bunnik voor
    de zaadhandel Zwaan &amp;amp; de Wiljes uit Scheemda. Intussen werd
    zijn inzending op een prijsvraag, in 1912 uitgeschreven door
    het voormalig Koloniaal Museum te Haarlem, bekroond; hierin
    werd gevraagd een historisch overzicht te geven van de
    beoefening der natuurwetenschappen in de Nederlandse
    koloni&amp;euml;n. Een nadere bewerking van deze inzending diende
    hem vervolgens tot dissertatie; hij promoveerde op 23 maart
    1915 te Utrecht bij F.A.F.C. Went op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Indisch natuuronderzoek.&lt;/em&gt;

    Van 1917 tot 1937 was Sirks als plantkundige verbonden aan het
    Instituut voor veredeling van landbouwgewassen te Wageningen.
    Een reeks van publikaties volgde over de
    erfelijkheidsverschijnselen bij verschillende land- en
    tuinbouwgewassen, zoals tarwe, rogge, erwten en vooral de grote
    tuinboon (Vicia faba).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 werd Sirks benoemd tot buitengewoon hoogleraar in de
    variabiliteits- en erfelijkheidsleer aan de Groninger
    universiteit als opvolger van Tine Tammes (1871-1941). Zijn
    intreerede was getiteld: 
    &lt;em&gt;Het drievoudig verbond in de biologie.&lt;/em&gt;

    In 1948 werd deze leerstoel omgezet in een gewoon
    hoogleraarschap. Daarnaast vervulde hij tussen 1937 en 1948 een
    onderwijsopdracht in deze zelfde vakgebieden aan de Leidse
    universiteit. Voor het cursusjaar 1950/51 werd Sirks rector
    magnificus van de Groninger Universiteit. Zijn rectoraatsrede
    luidde: 
    &lt;em&gt;Verantwoordelijkheid op grond van erfelijke aanleg.&lt;/em&gt;

    Hij trad af op 19-9-1960, na op 8 juli van dat jaar zijn
    afscheidscollege - 
    &lt;em&gt;Concentratie en expansie der genetica&lt;/em&gt;

    - te hebben gegeven. Voor het cursusjaar 1960/61 aanvaardde hij
    nog een onderwijsopdracht in zijn oude vakgebied aan de
    universiteit van Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens Sirks' leven ontwikkelde de genetica zich tot een
    zelfstandige wetenschap met een eigen theoretische basis. In
    Nederland, waar de erfelijkheidsleer door traditie nauw met de
    plantenveredeling verbonden was, maakte zij zich hiervan los,
    niet het minst door toedoen van Sirks. Na de laatste
    wereldoorlog nam ook hier te lande de genetica een enorme
    vlucht en stichtte elke Nederlandse wetenschappelijke
    instelling haar eigen genetische instituten en afdelingen. Bij
    dit proces heeft Sirks' 
    &lt;em&gt;Handboek der algemeene erfelijkheidsleer&lt;/em&gt;

    (1922; vele herdr. en Engelse vert. in 1956) een nauwelijks te
    onderschatten rol gespeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel ook heeft hij bijgedragen aan de ontwikkeling van zijn
    vakgebied door zijn redacteurschap van de afzonderlijke
    tijdschriften 
    &lt;em&gt;Genetica, Bibliographia genetica&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Resumptio genetica,&lt;/em&gt;

    gedurende 42 jaar, waarvan 30 jaar in de hoofdredactie
    (1931-1961). Zijn organisatorische talenten kwamen vooral tot
    uiting in zijn talrijke bestuursfuncties; een grote talenkennis
    en uitstekend taalgebruik maakten hem bij uitstek geschikt voor
    het secretariaat van buitenlandse congressen. Gedurende 30
    jaren was hij lid van de Commissie voor Internationale
    Genetische Congressen: van 1935 tot 1947 was hij secretaris en
    van 1947 tot 1950 president van de International Union of
    Biological Sciences (IUBS), terwijl hij bovendien als
    secretaris optrad bij het VIIe Internationale Tuinbouwcongres
    te Amsterdam in 1923, bij het VIe Internationale Botanische
    Congres in 1935 te Amsterdam en bij het Ie Internationale
    Congres voor Plantenverdeling te Wageningen in 1936. In 1963
    werd hij benoemd tot 'Honorary president' van het XIe
    Internationale Genetische Congres in Den Haag. Zijn verdiensten
    op wetenschappelijk gebied vonden ook erkenning in het
    buitenland, o.a. door de Medaille van de Rijksuniversiteit van
    Gent (1946) en de Medaille van de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; botanique
    de France (1954) en in zijn benoeming tot (ere)lid van vele
    binnen- en buitenlandse genootschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sirks had sterk filosofisch en maatschappelijk gerichte
    opvattingen betreffende de plaats van de genetica in biologie
    en maatschappij. Zo was hij vanaf 1946 voorzitter van de
    Nederlandse Federatie voor Anthropogenetica en was hij zelf
    vooral ge&amp;iuml;nteresseerd in de overerving van intellect en
    begaafdheid. Daarnaast had Sirks een grote belangstelling voor
    de geschiedenis van zijn vakgebied en van de biologie in het
    algemeen, zoals de aard van zijn proefschrift reeds had
    aangetoond. Voor de vakgenoot-biologen schreef Sirks een schets
    van 
    &lt;em&gt;De ontwikkeling van de biologie&lt;/em&gt;

    (1942), welk werk uitgroeide tot 
    &lt;em&gt;The evolution of biology&lt;/em&gt;

    (1964), geschreven samen met zijn Amerikaanse collega-geneticus
    Conway Zirkle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sirks was een stille, gesloten persoonlijkheid, welke
    karaktereigenschappen ertoe hebben geleid dat hij lang niet
    altijd over een goed geoutilleerd genetisch instituut heeft
    kunnen beschikken. Voor personeel en leerlingen was hij een
    aangenaam mens; zijn gedrag als directeur wordt door zijn
    oud-medewerkers als 'vaderlijk' omschreven. Door zijn
    bewonderaars werd hem bij zijn afscheid in 1960 een
    glas-in-loodraam ten geschenke gegeven, bestemd voor het nieuw
    te bouwen Genetisch Instituut en vervaardigd door de Groninger
    glazenier Johan Dijkstra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief met circa 4000 glasnegatieven en circa 2000 diapositieven van M.J. Sirks in bezit van J. Dik te Kloosterburen; bescheiden betreffende M.J. Sirks in het Universiteitsmuseum en de Universiteitsbibliotheek te Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onder L genoemd artikel van A. Koopmans in 
    &lt;em&gt;Genen en Phaenen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Koopmans, 'Bij het aftreden van Professor Dr. M.J.
  Sirks als hoogleraar-directeur van het Genetisch Instituut, RU te
  Haren (Gr.)', in 
  &lt;em&gt;Genen en Phaenen&lt;/em&gt;

  8 (1963) 4 (nov.) 65-80; eadem, in 
  &lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

  46 (1966) 173; eadem, in 
  &lt;em&gt;Der Z&amp;uuml;chter&lt;/em&gt;

  36 (1966) 8 (,) 345-346; J.A. Beardmore, in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant,&lt;/em&gt;

  30-8-1966; W. Robijns, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Vlaamse Academie voor
  wetenschappen. Letteren en Schone Kunsten van Belgi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  28(1966) 314-318.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 13 (Verbeterblad).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

