<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Six, jhr. Jan (1857-1926)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/six"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">six_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Six</name>, jhr. Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1926"/>
    <state type="occupation">archeoloog</state>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SIXJAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Six, jhr. Jan&lt;/strong&gt;, archeoloog en kunsthistoricus (Amsterdam 2-2-1857 - Amsterdam 8-12-1926).

Zoon van jhr. Jan Pieter Six, numismaticus, en Catharina Teding van
Berkhout. Gehuwd op 20-3-1890 met Hieronijma Maria Antonia Fortunata
Bosch Reitz. Uit dit huwelijk werden 4 zonen en 2 dochters geboren. 



&lt;img src=&amp;quot;images/SIXJAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Six, jhr. Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jhr. Jan Six, uit een Amsterdams patricisch geslacht, stamde in
directe lijn af van 
&lt;em&gt;Burgemeester Jan Six&lt;/em&gt;

(portret geschilderd door Rembrandt). Hij groeide op in het aan
kunstschatten rijke ouderlijk huis in nauw contact met zijn vader, met
wie hij in aanleg en karakter grote overeenkomst vertoonde. Dat hij
klassieke letteren ging studeren lag dan ook voor de hand, en wel aan
de Universiteit van Amsterdam (1875-1883) waar, onder zijn
leermeesters, Allard Pierson het vak esthetica en kunstgeschiedenis
doceerde. Zijn belangstelling ging hoe langer hoe meer uit naar de
antieke kunst en kunstgeschiedenis, archeologie in engere zin. Bij zijn
praktische aanleg en op grondig weten gerichte zin - in de wens ook de
techniek der kunsten te leren kennen - liet hij zich inschrijven als
student aan de Rijksakademie van Beeldende Kunsten; hier legde hij zich
toe op de praktische beoefening van schilderen en boetseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1882 publiceerde de student in de klassieke letteren twee
opstellen in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Spectator&lt;/em&gt;

op het gebied der vaderlandse kunstgeschiedenis. Het eerste, getiteld
'Een schets van Van der Werf&amp;quot; geldt een vondst door hem gedaan
van een schets achter een portret van Van der Werf in de collectie van
zijn vader. Het tweede gaat over 'Twee verloren schilderijen van
het Amsterdamsche Chirurgijnsgild'. Nummer &amp;eacute;&amp;eacute;n van deze
beide stukken - als 
&lt;em&gt;De Anatomische les van dr. Deyman&lt;/em&gt;

van de hand van Rembrandt ge&amp;iuml;dentificeerd door een in Londen
woonachtig Duits kunstcriticus - werd door de energieke bemoeiingen van
de jonge Six in 1881 uit Engels bezit voor Amsterdam verworven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om zich verder te bekwamen in de klassieke archeologie trok Six, na
het voleindigen van zijn studie in Amsterdam, in 1883 voor twee
semesters naar Bonn. Daar verdiepte zich zijn kennis en kritische gave
bij het methodisch en suggestief onderwijs van zijn docenten. Hij werd
er als lid opgenomen in de 'Bonner Kreis', een gezelschap van
in Bonn gevormde classici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studieperiode aldaar concentreerde hij zich op de
ontwikkelingsgeschiedenis van het Gorgo-type, en deze studie groeide
uit tot het onderwerp van zijn dissertatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1885 promoveerde hij (cum laude) op het proefschrift, getiteld 
&lt;em&gt;De Gorgone.&lt;/em&gt;

Allard Pierson was zijn promotor, maar zijn dank gold in de eerste
plaats zijn vader, de vermaarde numismaticus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de winter van 1886/1887 onderneemt Six zijn eerste
wetenschappelijke reis naar Athene, waar vooral het Centraal
(Nationaal) Museum een openbaring voor hem is; verder maakt hij
excursies in Attica en tochten naar de eilanden Thera, Delos en
Mykonos. Het volgend jaar reisde hij naar Itali&amp;euml;, waar Rome hem
ontzettend veel te zien gaf, maar 'Rome is toch Athene niet'.
Van daar stak hij over naar de Peloponnesus om Olympia te bezoeken; de
terugweg zou gaan over Sicili&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Olympia, waar de grote opgraving had plaatsgevonden van 1875 tot
1880, bracht hij een week door. Hier stelde de bestudering van de
gevelbeelden van de grote Zeustempel hem voor een belangrijke vraag.
Hij kwam tot een nieuwe groepering van de beelden in de Oostgevel, die
de voorbereiding tot de wagenstrijd tussen Pelops en Oinomaos
weergeeft. Hij publiceerde zijn nieuwe opstelling in de 
&lt;em&gt;Journal of Hellenic Studies&lt;/em&gt;

van 1889. Zijn compositie vond veel bijval onder vakgenoten, maar werd
uiteindelijk toch niet in zijn geheel aanvaard. Hij had deze nieuwe
schikking met modellen van de beelden op kleine schaal samengesteld,
die het gevelveld vulde bovenop een boekenkast in Six'
studeerkamer. Groep en kast prijken thans in de bibliotheek van het
Archeologisch Instituut der Universiteit van Amsterdam. V&amp;oacute;&amp;oacute;r
deze publikatie was een omvangrijke studie over Attische ceramiek van
zijn hand verschenen in de 
&lt;em&gt;Gazette arch&amp;eacute;ologique&lt;/em&gt;

van 1888, getiteld: 'Vases polychromes sur fond noir de la periode
archa&amp;iuml;que'. Deze techniek, die in toegevoegde verf sc&amp;egrave;nes
weergeeft op zwarte achtergrond, staat in het vak nog steeds bekend
onder de naam 'Six-techniek'. In Athene had Six een kop van
graniet - Hellenistisch, uit Egypte - ge&amp;iuml;dentificeerd als die van
Ptolemaeus VI Philometor 
&lt;em&gt;(Athenische Mittheilungen,&lt;/em&gt;

1887). Deze drie studies, de Olympische sculptuur, de polychrome vazen
en de Ptolemaeus-kop, geven de richtlijnen aan, waarin zijn
archeologisch werk zich in hoofdzaak zal bewegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer uit het Zuiden trad Six in 1889 op als
privaatdocent aan de Universiteit van Amsterdam om onderwijs te geven
in de klassieke kunstgeschiedenis. In 1890 sloot zich hierbij aan een
hoogleraarschap in de algemene kunstgeschiedenis aan de Rijksakademie
van Beeldende Kunsten. Zo werd de klassiek gevormde archeoloog op het
ruimere veld der algemene kunstgeschiedenis gebracht, waarvan een niet
onbelangrijk gedeelte, de oud-vaderlandse, hem allerminst vreemd was
zoals in 1882 uit zijn opstellen bleek. Hoe vertrouwd hij ook reeds was
met de kunst van alle tijden en volken, zijn eigen diepgaande studie
heeft zich naast de klassieke oudheid tot de Hollandse en oud-Vlaamse
kunst bepaald. In 1896 werd hij benoemd tot buitengewoon hoogleraar in
de 'aesthetiek en kunstgeschiedenis' aan de Universiteit van
Amsterdam als opvolger van Allard Pierson. In 1917 werd deze benoeming
vervangen door een gewoon hoogleraarschap, dat hij bekleedde tot zijn
dood. Dit gewoon hoogleraarschap aan de Universiteit van Amsterdam
maakte een ontslagaanvrage bij de Rijksakademie onvermijdelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wil men defini&amp;euml;ren waar in hoofdzaak voor zijn leerlingen het
belang van zijn onderwijs lag, dan was dat in het voorbeeld, dat hij
gaf. Het geheel zou samen te vatten zijn in een passage uit zijn
openbare les bij de aanvang van zijn ambt als hoogleraar aan de
Rijksakademie (p. 19/20: '. . . het eerste voorschrift voor den
beoefenaar der kunstgeschiedenis is 
&lt;em&gt;zien,&lt;/em&gt;

het tweede is 
&lt;em&gt;zien,&lt;/em&gt;

en het derde is 
&lt;em&gt;zien.&lt;/em&gt;

Het eerste voorschrift is zien met kennis, het tweede is zien met
oordeel, het derde is zien met liefde.' Het zien met eigen ogen -
daar ging het bij hem om: handboekenwijsheid was hem vreemd. Zijn
geschriften op alle gebied betreffen vragen, waarvan hij de oplossing
trachtte te vinden. Zijn identificatie van de Ptolemaeus-kop bijv. is
de eerste van een reeks, die in het geheel 21 zal bedragen, vooral
koppen van Diadochen en Epigonen. Six bezat in hoge mate de twee
wellicht nodigste eigenschappen: combinatievermogen en
verbeeldingskracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Griekse beeldhouwers reconstrueerde hij het oeuvre zoveel
mogelijk; bijv. van Kalamis, bij wiens werk hij de - blijkbaar door een
schrijffout bij Plinius aangenomen - Alkmene verving door de
Penelope-figuur, de 'treurende' (e bij de tekeningen der
vazenschilders. Hij kwam er ook toe om deze voor ons verloren kunst,
van het Hellenisme als ook van oudere perioden, te herkennen in
nabootsing in de muurschilderingen van Pompeji en Herculaneum. Met de
grondbeginselen van kunst en kunstgeschiedenis hield hij zich
voortdurend bezig. En hij toont aan, hoe de grondslagen, waarop de
gehele beeldende kunst rust, Grieks zijn. Daarbij frappeert, onder zijn
talrijke voordrachten, zijn rede, uitgesproken in Teyler's
Stichting over 
&lt;em&gt;De beteekenis van het leelijke in de Grieksche kunst.&lt;/em&gt;

Anderen mogen dan wedijveren om de Griekse ideale schoonheid te
verheerlijken, Six durft het aan, om erop te wijzen, dat ook het
lelijke in de Griekse kunst zijn eigen plaats inneemt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talloos zijn de commissies en besturen, waarin Six werd geroepen
zitting te nemen - opgesomd in G. van Hoorn, 'Levensbericht. .
.', 135. Hierbij stelde hij zich nooit op de voorgrond, maar
voltrok de taak, die hij op zich had genomen, met ijver en
nauwgezetheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen staat Rembrandt in de oudhollandse kunst geheel in het
middelpunt van zijn belangstelling: 14 studies heeft hij in de loop der
jaren aan hem gewijd. Bij de Rembrandt-viering van 1906
vertegenwoordigde Six in de Rembrandt-commissie het mede door zijn
vader in 1858 opgerichte Koninklijk Oudheidkundig Genootschap: hiervan
was hij van 1898 tot aan zijn dood beurtelings voorzitter en
ondervoorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn geest stond voortdurend open voor het nieuwe, waar zijn oog op
viel. Het nog niet door een ander geziene te verklaren en te
doorgronden, dat was wat hem aantrok. Ook bleef hij erbij, dat een
gissing op goede gronden uitgesproken meer deed voor de klaring van een
feitenmassa, dan vlijtig verzamelde gegevens. Zijn geschriften bereidde
hij voor met veel zorg en studie. Zijn uitgebreide correspondentie met
bijna alle Europese archeologen, kunsthistorici en museumdirecteuren
wijst ook daarop. Tussen 1885 en 1926 verschenen er gemiddeld vijf
&amp;agrave; zes artikelen van zijn hand per jaar. Alles te zamen zijn het er
ongeveer tweehonderd. Met zijn onderwerpen begeeft hij zich toch ook
telkens op zijpaden, zoals zijn studie van oud-hollands tafellinnen en
damast, toegelicht met exemplaren uit eigen verzameling, een onderwerp
waarover volgens hem vermoedelijk nimmer geschreven was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1906 werd Jan Six gekozen als lid van de Koninklijke Nederlandse
Akademie van Wetenschappen, de derde Six na zijn grootvader en vader,
wie deze eer te beurt viel. In 1919 werd hij benoemd tot rector
magnificus der Universiteit van Amsterdam. In zijn overdrachtsrede van
het rectoraat in 1920 besprak hij na zijn inleiding allereerst de
lotgevallen der studenten, van 'hen voor wie de Universiteit
bestaat', om daarna pas te komen tot 'ons door wie zij
werkt'. Bij een hoogleraar, bij wie de studenten zulk een
bijzondere plaats innamen, zou men een spontaan, nauw contact met zijn
leerlingen verwachten. Dit was echter nauwelijks het geval, in
hoofdzaak door zijn stroefheid in het spreken, hoe doorwrocht zijn
grote colleges ook waren. Geheel anders was het privatissimum over
Griekse ceramiek voor kandidaten op zijn studeerkamer. Hier was een
vanzelfsprekend contact met de hoogleraar, waarbij door zijn invloed
een rijkdom aan inzicht tot de alumni doordrong. Six had in 1897
deelgenomen aan de stichting van het Philologisch Studiefonds te
Utrecht, waardoor Stipendiaten in staat werden gesteld na hun studie de
landen van de antieke beschaving te bezoeken; sinds 1920 was hij
voorzitter. In 1921 schonk hij - ter gelegenheid van zijn 25-jarig
jubileum aan de Universiteit van Amsterdam - de Griekse vazen en
scherven, die hij op zijn reizen had gekocht, als studiemateriaal aan
de Universiteit. Zij maken thans deel uit van het Archeologisch Museum
der Universiteit van Amsterdam - Allard Pierson Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eveneens in 1921 voerde Six een reeds lang beraamd plan uit, waarbij
hij en de zijnen afstand deden van de geldelijke waarde der
kunsthistorisch zo belangrijke familieportretten, teneinde deze, door
het in het leven roepen van de Six-Stichting, voor zijn land te
behouden. Hiermee werd ook de sinds 1826 bestaande familietraditie van
gastvrijheid voortgezet, eerst op de Heerengracht, later aan de Amstel
waarbij de Collectie-Six steeds had opengestaan voor vreemdeling en
landgenoot, die in kunst belang stelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder het onbewogene van zijn persoonlijkheid ging een - wellicht
niet vermoede - geestdriftige natuur schuil. Hij schreef ergens zelf
(geciteerd, in U.Ph. Boissevain 'Levensbericht. . .' 40-41) :
&amp;quot;Aan warme bewondering doe ik voor niemand onder, al mis ik de
gaaf die in gloeiende bewoordingen om te zetten.&amp;quot; In zijn optreden
was Six uiterst eenvoudig, van een zekere ingeboren bescheidenheid. Een
uit het diepste van zijn wezen geboren karaktertrek was zijn trouw; men
kon zich op hem verlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bibliographie der Geschriften van Jhr.Dr. Jan Six.&lt;/em&gt;

Uitg. door het Koninklijk Oudheidkundig Genootschap, met korte inhoud
van ieder geschrift (Amsterdam, 1933); 'Lijst der Geschriften van
Jhr.Dr. Jan Six', toegevoegd aan hieronder genoemd
'Levensbericht. . .' door Boissevain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. van Hoorn, in 
&lt;em&gt;Levensberichten van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1926-1927,&lt;/em&gt;

129-144; U.Ph. Boissevain, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Akademie van Wetenschappen 1928-1929,&lt;/em&gt;

1-68; [F.W. Hudig], in 
&lt;em&gt;Gedenkboek van het Athenaeum en de Universiteit van Amsterdam
1632-1932&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932) 676-677.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Nederland&#146;s Adelsboek&lt;/em&gt; 25 (1927) (&#146;s-Gravenhage 1927) afbeelding tegenover pagina XII.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C.H.E. Haspels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

