<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Slauerhoff, Jan Jacob (1898-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/slauerhoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">slauerhoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Slauerhoff</name>, Jan Jacob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SLAUERHOFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Slauerhoff, Jan Jacob&lt;/strong&gt;

(pseud. o.a. &lt;b&gt;John Ravenswood&lt;/b&gt;), dichter en prozaschrijver (Leeuwarden 15-9-1898 - Hilversum 5-10-1936).

Zoon van Jan Jacob Slauerhoff, behanger en stoffeerder, en Cornelia
Pronker. Gehuwd op 3-9-1930 met Maria Louisa Frederika (Darja) Collin,
danseres en balletlerares. Dit huwelijk, waaruit geen kinderen werden
geboren, werd ontbonden op 30-4-1935. 


&lt;img src=&amp;quot;images/SLAUERHOFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Slauerhoff, Jan Jacob&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Slauerhoff werd als vijfde in een gezin van zes kinderen
opgevoed in een gematigd orthodox-protestants middenstandsmilieu te
Leeuwarden. Zijn ouders waren klein begonnen, maar wisten in de loop
der jaren hun zaak regelmatig uit te breiden. Hun zoon Jan had vooral
op de lagere school vaak last van astma-aanvallen; ter bevrijding van
die kwaal verbleef hij een paar maal gedurende de zomermaanden op
Vlieland, waar familie van zijn moeder woonde. Tijdens zijn HBS-tijd
raakte hij bevriend met de beide dochters van ds. Hille Ris Lambers te
Jorwerd, een dorpje even ten zuiden van Leeuwarden. Jan Slauerhoff kwam
vaak op de pastorie te Jorwerd en de sfeer in dat domineesgezin, de
gesprekken en de levensstijl hebben een verruimende invloed gehad op
zijn ontwikkeling. Met de oudste van de beide dochters. Helen, is een
vriendschap ontstaan die tot Slauerhoffs dood zou duren. Men heeft wel
gemeend - en misschien niet ten onrechte -iets over Helen terug te
vinden in enige gedichten uit de bundels 
&lt;em&gt;Archipel&lt;/em&gt;

(2e herz. dr. 1929) en 
&lt;em&gt;Saturnus&lt;/em&gt;

(1930), o.a. in het bekende driedelige 
&lt;em&gt;Landelijke liefde.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 gaat Jan Slauerhoff medicijnen studeren in Amsterdam. In
deze tijd schrijft en publiceert hij zijn eerste gedichten, zoals op 2
maart 1918 in 
&lt;em&gt;Propria Cures,&lt;/em&gt;

van welk tijdschrift hij bijna een half jaar redacteur is geweest. In
1919 verlooft hij zich met een studente Nederlands, Truus de Ruyter.
Aan het conventionele studentenleven neemt hij geen deel, hij stelt
zich graag wat apart en boh&amp;eacute;mienachtig op, leest bijzonder veel,
vooral po&amp;euml;zie van de Franse symbolisten, als Ch. Baudelaire, P.
Verlaine, E.J. Corbi&amp;egrave;re en A. Rimbaud, van welke dichters hij ook
veel vertaalt (zie hiervoor bijv. de derde afdeling uit de bundel 
&lt;em&gt;Saturnus).&lt;/em&gt;

Vanaf 1921 publiceert Slauerhoff gedichten in het letterkundig
tijdschrift 
&lt;em&gt;Het Getij.&lt;/em&gt;

Hij raakt bekend en soms bevriend met literatoren als bijv. Herman van
den Bergh, Constant van Wessem, Arthur Lehning, Hendrik Marsman en Roei
Houwink. Zijn eerste bundel, 
&lt;em&gt;Archipel,&lt;/em&gt;

wordt in 1923 uitgegeven door Van Kampen te Amsterdam, maar was,
volgens mededelingen van de dichter zelf voor eigen rekening te Berlijn
gedrukt, door bemiddeling van Arthur Lehning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar 1923 studeert Slauerhoff af, waarna hij als
scheepsarts vertrekt naar het toenmalige Ned.-Oost-Indi&amp;euml;. Zijn
zwakke gezondheid speelt hem echter parten, zowel op de eerste reis als
op latere. Tijdens de eerste reis krijgt hij nl. een maagbloeding en
een astma-aanval. Slauerhoff keert terug naar Nederland, waar hij een
tijd als vervanger optreedt in een aantal - vooral Friese dorpen, werkt
samen met een tandheelkundige in Haarlem en tekent in september 1925
een tweejarig contract bij de Java-China-Japanlijn. Tot 1927 heeft hij
op China en Japan gevaren, maar in mei 1927 wordt hij, ernstig ziek,
opgenomen in het Zendingsziekenhuis te Tajoe in Midden-Java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1928 volgt zijn indiensttreding bij de Koninklijke Hollandsche
Lloyd, in welk verband hij een aantal reizen maakte naar Zuid-Amerika.
Zijn gezondheid gaat iets vooruit; ook is er in de jaren na 1928 een
toenemende literaire produktie te constateren. Tot 1930 verschijnen een
zestal dichtbundels en twee bundels verhalen. Deze frequente produktie
van po&amp;euml;zie &amp;eacute;n proza is mede te danken geweest aan de
letterkundige E. du Perron, bij wie hij in 1929 als gast in Gistoux
(Belgi&amp;euml;) verbleef. Du Perron heeft zich beijverd Slauerhoff te
helpen bij het verzamelen van veel eerder geschreven gedichten, het
corrigeren en sorteren. Het is begrijpelijk dat Slauerhoff, tussen
scheepsreizen en verblijf in een ziekenhuis door, niet altijd de
gelegenheid kon vinden de laatste hand aan zijn werk te leggen.
Dikwijls ontbrak hem ook de lust daartoe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren rond 1930 is hij vaker in Holland. Van 1 oktober 1929
tot 1 juli 1930 is hij assistent aan de Universiteitskliniek voor huid-
en geslachtsziekten te Utrecht. In september 1930 trouwt hij met de
danseres Darja Collin: het begin van een korte gelukkige periode in
zijn leven. In 1931 is hij echter weer ziek (influenza en pneumonie).
Hij vertrekt naar Merano in Itali&amp;euml; om te kuren, in het voorjaar
1932 gevolgd door zijn vrouw, om samen de geboorte van het eerste kind
te beleven. Het kind, een zoon, wordt levenloos geboren. Dit heeft tot
een ernstige depressie geleid bij Slauerhoff, een ontgoocheling te meer
naast zijn lichamelijke kwalen. Vanaf 1932 gaat hij weer varen; ditmaal
bij de Holland-West-Afrikalijn. Zijn gezondheid blijft hem echter
zorgen baren. Daar hij meent dat het klimaat in Noord-Afrika voor zijn
gestel beter is, vestigt hij zich in maart 1934 als arts in Tanger
(N.-Afrika). Eind oktober is hij daar echter al weer weg. Zijn
ziekteperioden worden langer, de ziekteverschijnselen ernstiger en zijn
verhouding met Darja wordt langzamerhand minder goed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wel maakt hij nu meer naam als letterkundige: met zijn romans 
&lt;em&gt;Het verboden rijk&lt;/em&gt;

(1932) en 
&lt;em&gt;Het leven op aarde&lt;/em&gt;

(1934). Zijn in 1933 verschenen dichtbundel 
&lt;em&gt;Soleares&lt;/em&gt;

wordt het volgend jaar bekroond met de Van der Hoogt-prijs. Na nog
enkele scheeps-reizen en na de scheiding van Darja in 1935 vertrekt hij
opnieuw voor een rustkuur naar Merano. Evenals in 1931 ontmoet hij hier
Helen Hille Ris Lambers, werkzaam als verpleegkundige, met wie hij tot
zijn dood - een jaar later - heeft gecorrespondeerd. In 1936 komt hij
weer in Holland, uiteindelijk in het huis van zijn moeder te Hilversum,
waar hij 5 oktober overlijdt, enige maanden nadat zijn laatste bundel 
&lt;em&gt;Een eerlijk zeemansgraf&lt;/em&gt;

was verschenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelden heeft een auteur z&amp;oacute;zeer aan zijn persoonlijk verlangen
naar geluk, zijn onvrede met dit aardse bestaan en zijn onrust, zijn
verzet in zijn werk vorm gegeven als Slauerhoff. Zijn wat
'romantisch' aandoende thema's, zijn schijnbaar achteloze
en toch zeer directe stijl en misschien ook wel zijn vroege dood hebben
zijn werk populair gemaakt. De lezer ontmoet, vooral in zijn
po&amp;euml;zie, een mens wiens onvrede nog steeds herkenbaar is. Motieven
in zijn werk zijn de (dikwijls onbereikbare) liefde, de zee, verre
landen (China) of gebieden en tijden die onmetelijk ver van onze
geciviliseerde maatschappij verwijderd zijn. Dikwijls zijn de
hoofdfiguren uit zijn roman projecties van de auteur zelf, zoals Po
Tsju I, Camo&amp;euml;s etc. Soms ook neemt hij in een aantal gedichten -
al te nadrukkelijk zijn Franse voorbeelden volgend - de houding aan van
een po&amp;egrave;te maudit; dat is dan misschien het weinig
'onechte' in het werk van een zeer echte dichter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Slauerhoff: ten dele in het Nederlands Letterkundig
Museum in Den Haag, ten dele in bezit van K. Lekkerkerker, toegankelijk
via het Nederlands Letterkundig Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve een overzicht van alle afzonderlijk verschenen werken tot
1955 te vinden bij de Documentatiedienst van het Nederlands
Letterkundig Museum in Den Haag, 
&lt;em&gt;Verzameld werk.&lt;/em&gt;

Uitg. door D.A.M. Binnendijk [et al.] (Rotterdam [etc.], 1940-1958. 8
dl.); 
&lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

[Uitg. door K.. Lekkerkerker. 2e uitg.] ('s-Gravenhage, 1947. 2
dl.); 
&lt;em&gt;Brieven van Slauerhoff&lt;/em&gt;

[Uitg. met een inl. door] A. Lehning ('s-Gravenhage, 1955); 
&lt;em&gt;Dagboek.&lt;/em&gt;

Met een inl. en aant. van K. Lekkerkerker (Amsterdam, 1957); 
&lt;em&gt;Verzameld proza&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage [etc., 1975] 2 dl.); 
&lt;em&gt;Reisbeschrijvingen J. Slauerhoff.&lt;/em&gt;

Samengest. en geann. door Herman Vernout ('s-Gravenhage, 1981); 
&lt;em&gt;Slauerhoff. Student auteur.&lt;/em&gt;

Samengest. door Eep Francken, Geerte van Munster en Arie Pos
('s-Gravenhage, 1983).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Constant van Wessem, 
&lt;em&gt;Slauerhoff&lt;/em&gt;

(Rijswijk, [1941]); F.C. Terborgh, 
&lt;em&gt;Slauerhoff. Herinneringen en brieven&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1949); A. Lehning, Inleiding op 
&lt;em&gt;Brieven van Slauerhoff&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1955) 6-15; H. van den Bergh, 
&lt;em&gt;Schip achter het boegbeeld&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1958); C.J. Kelk, 
&lt;em&gt;Leven van Slauerhoff&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1959); Louis J.E. Fessard, 
&lt;em&gt;Jan Slauerhoff (1898-1936). L'homme et L'oeuvre&lt;/em&gt;

(Paris, 1964); H.U. Jessurun d'Oliviera, 
&lt;em&gt;Vondsten en bevindingen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1967) 62-96; Karel Meeuwese, ' 'Het boegbeeld: de
ziel' hersteld', in 
&lt;em&gt;Raam&lt;/em&gt;

50 (1972) 87, 88, 89 (oktober) 134-144; J.H. Papendorf, 
&lt;em&gt;Die leitmotiv 'See' in Jan Jacob Slauerhoff se soeke na
bestendigheid soos bedryf veral in Een eerlijk zeemansgraf&lt;/em&gt;

[Pretoria, ca. 1975]; Henk Pov&amp;eacute;e, 
&lt;em&gt;Jan Jacob Slauerhoff (Brugge,&lt;/em&gt;

[etc.], 1978); Willem J. van der Paardt, 
&lt;em&gt;Over de po&amp;euml;zie van J. Slauerhoff'(Amsterdam,&lt;/em&gt;

1980); 
&lt;em&gt;Ik had het leven me anders voorgesteld.&lt;/em&gt;

J. Slauerhoff in vraaggesprekken en herinneringen. Bezorgd door D.
Kroon ('s-Gravenhage, 1981); 
&lt;em&gt;Er bleef toch geen bewijs.&lt;/em&gt;

Opstellen over de po&amp;euml;zie van J. Slauerhoff. Verz. door Dirk Kroon
('s-Gravenhage, 1982); 
&lt;em&gt;Maar toen het lag ontdekt, leek het verraad.&lt;/em&gt;

Opstellen over het proza van J. Slauerhoff. Verz. door Dirk Kroon
('s-Gravenhage, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Annie Salomons, &lt;i&gt;N&amp;oacute;g meer herinneringen uit de oude tijd&lt;/i&gt; (Den Haag 1962) fotokatern.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

