<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Slotemaker, Jan Rudolph (1869-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/slotemaker"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">slotemaker</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Slotemaker</name>, Jan Rudolph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">theoloog</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SLOTEMAKER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Slotemaker, Jan Rudolph&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Slotemaker de Bru&amp;iuml;ne&lt;/b&gt;

; naamstoevoeging De Bruine bij K.B. van 26-6-1889 no. 28) theoloog en
politicus (Sliedrecht 6-5-1869 - Wassenaar 1-5-1941).

Zoon van Nicolaas Ahasverus Cornelis Slotemaker, notaris, en Hendrika
Gerardina de Bruine. Gehuwd sinds 23-8-1894 met Cornelia de Jong. Uit
dit huwelijk werden 3 zoons en 4 dochters geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/SLOTEMAKER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Slotemaker, Jan Rudolph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slotemaker de Bruine bezocht in Sliedrecht de lagere school, te
Haarlem het gymnasium. Hij studeerde vanaf 1889 theologie te Utrecht en
sloot in 1894 zijn studie af met een dissertatie, getiteld 
&lt;em&gt;De eschatologische voorstellingen in I en II Corinthe.&lt;/em&gt;

In Slotemakers leven zijn drie tijdvakken te onderscheiden: de jaren
als predikant 1894-1916, als hoogleraar 1916-1926 en als politicus
1926-1941.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste gemeente Haulerwijk in de Friese veengebieden, was door
hem in 1894 gekozen wegens het godsdienstig verval en de sociale
ontreddering die hij er bij zijn kennismakingsbezoek had aangetroffen.
Zijn kwaliteiten als pastor bewees hij door reeds na korte tijd bij de
verpauperde bevolking weer belangstelling voor de godsdienst te wekken
en de kerk opnieuw een functie in hun samenleving te geven. De
kennismaking met de sociale misstanden en het opkomend socialisme in de
veengebieden overtuigde Slotemaker dat de kerk zich t.a.v. het sociale
vraagstuk niet afzijdig mocht houden. Al spoedig genoot hij, eerst
regionaal en later ook landelijk, bekendheid als toegewijd pastor en
vooral als kanselredenaar. Een groot aantal beroepen was er het gevolg
van, zodat Slotemaker regelmatig van gemeente kon wisselen: Beilen
(1897), Middelburg (1900), Nijmegen (1903) en Utrecht (1907).
Slotemaker, die niet alleen gemakkelijk schreef, maar ook over een
pakkende stijl beschikte, ging na 1895 in artikelen en brochures
deelnemen aan de discussies over actuele onderwerpen op kerkelijk en
sociaal terrein. Voor twee vraagstukken had hij bijzondere
belangstelling. In de eerste plaats was dat de organisatie van de
kerkelijke gemeente, waarbij hij opkwam voor de parochi&amp;euml;le
indeling met voor elke wijk een eigen predikant en kerkeraad. In
Utrecht was hij de eerste predikant die een wijkindeling in de praktijk
bracht. In de kerkrechtelijke discussies toonde hij zich tevens een
voorstander van de presbyteriale organisatie. Naar sociale problemen
ging echter zijn grootste belangstelling uit. Voor hem stond de vraag
centraal hoe de arbeiders, de nieuwe sociale groep die ten gevolge van
de industri&amp;euml;le revolutie was ontstaan, in het geheel van de
samenleving konden worden ingevoegd. De arbeiders duidde hij aan als de
vierde stand: degenen die werken moesten met produktiemiddelen die zij
zelf niet bezaten, terwijl tot dusver de derde stand altijd met eigen
produktiemiddelen had gewerkt. De sociale ellende was niet alleen te
wijten aan de gewijzigde produktietechnieken maar evenzeer aan het
terugdringen van de christelijke normen, waardoor de organische eenheid
vervangen werd door extreem liberalisme, dat het goede in de mens tot
uitgangspunt had en daarom de onderlinge concurrentie zonder
beperkingen propageerde. Uit dit strikt liberale principe, aldus
Slotemaker, was het coalitieverbod voortgevloeid. De sociale ellende
die de industrialisatie vergezelde, was naar zijn mening vooral te
wijten aan het ontbreken van een arbeidersbeweging. De vakbeweging
moest neutraal zijn, omdat zij in de eerste plaats de praktische taak
had te onderhandelen met de patroons. De leden konden er uiteenlopende
religieuze, politieke en sociale overtuigingen op na houden, maar
moesten bij het praktische vakbewegingswerk theoretische of
principi&amp;euml;le verschillen laten rusten. Hierbij dacht Slotemaker aan
een vakbeweging naar Engels model. Ondanks zijn voorkeur voor een
neutrale vakorganisatie trad Slotemaker in 1903 toe tot de redactie van

&lt;em&gt;De Voorzorg,&lt;/em&gt;

het orgaan van de Christelijk Nationale Werkmansbond, die na de
Doleantie was ontstaan uit groepen hervormden die uit het door
gereformeerden overheerste Patrimonium waren getreden. Vooral dank zij
de medewerking van Slotemaker, die tot 1921 redacteur bleef, werd dit
weekblad een gezaghebbend orgaan in prot. chr. kring en droeg het
belangrijk bij tot de groei van de Werkmansbond. In 1908 verschenen
zijn 
&lt;em&gt;Christelijk Sociale Studi&amp;euml;n.&lt;/em&gt;

Dit werk, dat in opeenvolgende drukken aangevuld en uitgebreid werd tot
vier delen, heeft Slotemaker echter nooit voltooid. De 
&lt;em&gt;Christelijk Sociale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

golden tot 1940 als een standaardwerk, dat zowel grote invloed had op
de houding van de individuele gereformeerden en hervormden tegenover de
vakbeweging alsook met name in de N.-H. Kerk richtinggevend was ten
aanzien van de belangstelling voor de sociale vraagstukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de oprichting in 1911 van 
&lt;em&gt;Stemmen des Tijds. Maandschrift voor christendom en cultuur&lt;/em&gt;

werd Slotemaker als redacteur aangezocht. Na deze functie een tiental
jaren vervuld te hebben bleef hij tot aan zijn dood vast medewerker van
dit blad. In honderden artikelen droeg Slotemaker bij tot de
opinievorming van de lezerskring, die vooral bestond uit de ontwikkelde
bovenlaag van het christelijk volksdeel. Voor de verhouding tussen kerk
en vakbeweging was het van grote betekenis dat Slotemaker juist deze
groep doordrong van zijn opvattingen over de positieve functie van de
vakbeweging. Mede onder invloed van Slotemakers pleidooien voor een
sociaal bewogen christendom besloot de synode van de N.-H. Kerk in 1908
hem te belasten met het onderwijs in de sociale vraagstukken aan de
theologische studenten in Utrecht. In zijn boek 
&lt;em&gt;Sociologie en Christendom&lt;/em&gt;

(1912) bepaalde Slotemaker zijn houding ten opzichte van de in die tijd
onder invloed van S.R. Steinmetz ge&amp;iuml;ntroduceerde positivistische
richting in de sociologie aan de Utrechtse Universiteit. Deze
bijzondere onderwijsopdracht bleef hij ook uitvoeren na in 1916 aldaar
te zijn benoemd tot kerkelijk hoogleraar in de leerstellige
godgeleerdheid, de geschiedenis der N.-H. Kerk en haar leerstellingen,
en het Nederlandse kerkrecht. De synode gaf bij de stemming over de
benoeming met een meerderheid van &amp;eacute;&amp;eacute;n stem de voorkeur aan de
pastoraal en sociaal gerichte Slotemaker boven de meer wijsgerig
ge&amp;iuml;nteresseerde A.H. de Hartog, die door de vrijzinnigen werd
gesteund. Volgens het toen gebruikelijke indelingsschema binnen de
N.-H. Kerk kon Slotemaker tot de ethisch-orthodoxen gerekend worden. In
1921 ruilde hij een gedeelte van zijn leeropdracht met de nieuw
benoemde kerkelijke hoogleraar A.M. Brouwer. Slotemaker stond de
geschiedenis af en nam de praktische vakken over. In het kader van zijn
leeropdracht maakte hij enige jaren systematisch studie van het
kerkrecht, hetgeen in 1924 zijn weerslag vond in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Hervormd Kerkrecht,&lt;/em&gt;

dat tientallen jaren als studieboek dienst deed. In deze periode kwam
Slotemaker ook geleidelijk terug van zijn voorkeur voor een neutrale
vakbeweging. Hij gaf toe dat de praktijk hem ervan overtuigd had dat de
verwezenlijking van dit ideaal alleen mogelijk was door de christelijke
beginselen volledig los te laten. Hij liet zich nu ook directer bij het
vakbondswerk betrekken, o.m. door medewerking te verlenen aan
vormingscursussen van het CNV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1917 had Slotemaker zich in het geheel niet met politiek
ingelaten en zelfs geen gebruik gemaakt van zijn stemrecht. Volgens hem
kon een partijkiezend predikant niet het vertrouwen van zijn gehele
gemeente hebben. Bovendien wenste hij in de antithese geen partij te
kiezen. In zijn voordrachten voor Utrechtse theologische studenten in
1912-1913 kwam dit thema naar voren, waarbij hij wees op de gevaren bij
de verbinding tussen christendom en politiek. De voor het
ministerie-Heemskerk-Talma teleurstellende uitslag van de verkiezingen
van 1913 waren mee te wijten aan het feit dat vele hervormden
Slotemakers advies in praktijk hadden gebracht. Wellicht door deze
ervaring &amp;eacute;n door de invoering van algemeen kiesrecht en
opkomstplicht kwam Slotemaker echter tot de overtuiging dat hij bij
'de worsteling om de ziel van ons volk' niet afzijdig mocht
blijven. Hij trad daarom in 1917 toe tot de CHU, kwam voor deze partij
eerst in de Provinciale Staten en in 1922 in de Eerste Kamer. Een jaar
eerder was hij als opvolger van A.F. de Savornin Lohman hoofdredacteur
geworden van het partijdagblad 
&lt;em&gt;De Nederlander.&lt;/em&gt;

In deze periode werden de eigen leiders van de confessionele
vakbeweging nog niet als politiek representatief en ministeriabel
beschouwd. Voor haar directe politieke belangenbehartiging was de
vakbeweging nog aangewezen op persoonlijkheden uit gevestigde
groeperingen, zoals de predikanten die zich voor het sociale vraagstuk
interesseerden. Het lag dus voor de hand dat na de dood van A.S. Talma
in 1916 Slotemaker diens plaats ging overnemen. Dat een CH-man in prot.
chr. kring de politieke voorvechter van de vakbewegingsbelangen werd,
hield ook verband met de mentaliteitsverandering in de ARP ten opzichte
van sociale vraagstukken sinds Colijn er als leider optrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen D.J. de Geer in 1926 zijn eerste ministerie vormde was
Slotemaker de aangewezen kandidaat voor het departement van Arbeid,
Handel en Nijverheid. Als minister bracht hij de al door Talma
voorbereide ziektewet in het 
&lt;em&gt;Staatsblad,&lt;/em&gt;

terwijl hij met J. Donner (Justitie) het medisch tuchtrecht regelde.
Slotemaker was intussen zozeer bij de partijpolitiek betrokken dat hij
zich zowel in de Tweede Kamer (1929) liet kiezen als ook het
voorzitterschap van de CHU (1932-1933) aanvaardde. In het tweede
ministerie-Colijn (1933-1935) kwam hij op het nieuw gevormde
departement van Sociale Zaken, waar hij te maken kreeg met het
werkloosheidsvraagstuk. De portefeuille van Onderwijs, Kunsten en
Wetenschappen, die Slotemaker al in 1935 enige maanden ad interim had
beheerd, nam hij in het derde ministerie-Colijn (1935-1937) definitief
voor zijn rekening. In Colijns vierde ministerie (1937-1939) behield
hij deze functie. Slotemaker, die de publiciteit rond zijn persoon niet
schuwde, was intussen door zijn veelvuldig optreden op politieke,
kerkelijke en vakbondsvergaderingen en door zijn markante verschijning
- hij droeg een opvallende baard - de personificatie van de CHU
geworden. Zijn betekenis als minister was niet bijzonder groot. Dit
kwam enerzijds door de bezuiniging, die een expansief beleid op sociaal
en onderwijs gebied uitsloot, en anderzijds toch ook door de persoon
van Slotemaker, die zich meer predikant dan politicus toonde. Hoewel
hij in het Kamerdebat volledig voor zijn taak berekend was, schoten
zijn aanleg en ervaring voor het departementale werk te kort wanneer
het ging om de technische en financi&amp;euml;le aspecten van de wetgeving.
Hem werd ook wel verweten dat hij in de jaren dertig zich te veel liet
be&amp;iuml;nvloeden door de economische argumenten van Colijn, waardoor
hij te gemakkelijk aan bezuinigingsmaatregelen ging meewerken, niet
genoeg oog had voor de sociale implicaties ervan en te weinig opkwam
voor de slachtoffers van de crisis. Dit kon te gemakkelijker daar
Slotemaker zich niet ten volle voor zijn eigen ressort inzette, omdat
hij geen partijman wilde zijn en in de eerste plaats wenste op te komen
voor wat financi&amp;euml;le deskundigen hem als landsbelang
voorhielden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve op de genoemde gebieden heeft Slotemaker gedurende zijn
gehele leven ook nog veel werk verricht op het terrein van de
bestrijding van het alcoholisme en de organisatie van de inwendige
zending. Hij was voorzitter van de Wereldbond tegen het Alcoholisme,
van de Internationale Commissie tegen Drankmisbruik, van de
Internationale Bond voor Inwendige Zending en Diaconie en van de
Protestantse Wereldbond. In de beide laatste organisaties was de Duitse
invloed groot. Als gevolg hiervan werd op Slotemaker sterke druk
uitgeoefend om een beleid te voeren dat de instanties van het Derde
Rijk welgevallig was. Hieraan heeft hij, wellicht mede uit het motief
om zo het voortbestaan van deze organisaties mogelijk te maken,
herhaaldelijk toegegeven. Slechts een enkele maal liet hij een woord
van protest horen. Deze houding had ook haar weerslag op zijn gedrag in
Nederlandse kerkelijke en oecumenische kring, waar hij pogingen tot een
krachtiger houding tegenover Hitler-Duitsland blokkeerde en een
politiek van afzijdigheid propageerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval werd Slotemaker voorzitter van het mede op zijn
initiatief opgerichte Convent van (protestantse) Kerken (juni 1940).
Geheel volgens zijn bedoeling trachtte men in dit Convent conflicten
met de bezetter te vermijden. Later kwam het wel tot protesten, maar
niet van het Convent als geheel. Langzamerhand kwam er verandering in
de houding van het Convent en ook wel in die van Slotemaker. Zo
distantieerde hij zich begin november 1940 van de
'overheidsopvatting' die hij na mei 1940 had gehuldigd en liet
het woord 'weigeren' horen in verband met de toenemende
jodenvervolging. Ook in de kring van de CHU behoorde Slotemaker tot de
politiek 'neutralen'. Zijn optreden als spreker op
gemeenschappelijke vergaderingen van ARP en CHU, o.a. op 10 augustus
1940 met Colijn in de Apollohal te Amsterdam, was dan ook primair een
reactie op het optreden van de Nederlandsche Unie en niet een daad van
protest tegen de bezetter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Slotemaker kan als volgt worden samengevat. Binnen
de N.-H. Kerk leverde hij een belangrijke bijdrage tot reorganisatie
vooral van de kerkelijke gemeente. Met betrekking tot de christelijke
vakbeweging was zijn verdienste, in een periode toen daaraan grote
behoefte bestond, het theologisch wetenschappelijk fundament voor de
christelijke sociale actie, en met name voor de vakorganisatie,
geleverd te hebben. Door publikaties en voordrachten opende hij bij een
deel van de sociale bovenlaag in zijn kerk en bij vele predikanten de
ogen voor het sociale vraagstuk. Het uitblijven van een definitieve
scheiding in de vakbeweging tussen hervormd en gereformeerd was
voornamelijk aan hem te danken. Zijn toetreden tot, en activiteiten in
de CHU droegen ertoe bij deze partij toegankelijk te maken voor de
sociale problematiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde grotere werken heeft Slotemaker nog
tientallen brochures en honderden artikelen in o.a. 
&lt;em&gt;Stemmen des Tijds&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Nederlander&lt;/em&gt;

gepubliceerd. Een bibliografie in het hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Jaarboek...&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Stapelkamp, 'Prof.dr. J.R. Slotemaker de Bruine 70
jaar', in 
&lt;em&gt;De Gids. Orgaan van het Christelijk Nationaal Vakverbond in
Nederland&lt;/em&gt;

30 (1939) 9 (2 mei) 81-82; Ph.J.I. [= Ph.J. Idenburg], in 
&lt;em&gt;De Nederlander,&lt;/em&gt;

1-5-1941; W.J. Aalders, in 
&lt;em&gt;Stemmen des Tijds&lt;/em&gt;

30 (1941) 403-404; A. Stapelkamp, 'Een woord ter gedachtenis',
in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

32 (1941) 7 (15 mei) 57-58; J. de Zwaan, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1943-1945. Levensberichten&lt;/em&gt;

225-238; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972) IV, 558 vlg.; G. van Roon, 
&lt;em&gt;Protestants Nederland en Duitsland 1933-1941&lt;/em&gt;

(Utrecht [enz., 1974]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Cor Groenewold, &lt;i&gt;Een sociaal ingestelde man. Biografie van predikant, vakbondsman en politicus J.R. Slotemaker de Bru&amp;iuml;ne&lt;/i&gt; (Hilversum 2007).
&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;C.B. Wels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

