<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sluijser, Meijer (1901-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/sluijse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sluijse</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sluijser</name>, Meijer</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/SLUYSER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sluijser, Meijer&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Meyer Sluyser&lt;/b&gt;), journalist en radiocommentator 
  (Amsterdam 9-9-1901 - Bussum 26-1-1973). Zoon van Mozes Sluijser, diamantslijper, en Sara Verdooner.
  Gehuwd op 10-6-1926 met Henrietta Blog. Uit dit huwelijk werden 1
  zoon en 1 dochter geboren. Na haar overlijden (9-1-1958) gehuwd
  op 20-5-1959 met Selma van IJssel. Na haar overlijden (1-10-1962)
  gehuwd op 18-3-1966 met Mia Klorn. Uit het 2e en 3e huwelijk
  werden geen kinderen geboren.
  

  
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/SLUYSER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sluijser, Meijer&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opgroeiend in een joods gezin in de Amsterdamse jodenbuurt
    volgde Meyer Sluyser na de lagere school een driejarige
    MULO-opleiding, die hij in 1916 voltooide. Van huis uit kreeg
    hij haast vanzelfsprekend een sterke socialistische overtuiging
    mee. Zijn vader nam hem al heel jong mee naar de bijeenkomsten
    van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP). Op
    dertienjarige leeftijd werd hij lid van de Arbeiders Jeugd
    Centrale en in 1919 van de SDAP. Tussen 1917 en 1919 had de
    jonge Sluyser verscheidene kantoorbaantjes, terwijl hij in de
    avonduren met succes cursussen boekhouden en Duits volgde. In
    1919 kreeg hij een functie bij de Internationale van Werklieden
    in Overheidsdienst. Voor dit werk was een brede talenkennis
    nodig, en hij leerde daarom via opleidingen Engels, Frans,
    Duits en Spaans vloeiend beheersen, zodat hij op internationale
    bijeenkomsten als tolk kon optreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op andere wijze wilde Sluyser zijn politieke overtuiging
    uitdragen, en daartoe vond hij in het jonge medium van de radio
    een geschikt middel. In 1926 werd hij lid van de pas opgerichte
    Vereeniging van Arbeiders-Radioamateurs (VARA) en een jaar
    later voorzitter van de afdeling Amsterdam. En daar bleef het
    niet bij. In 1928 kreeg Sluyser zitting in de
    reorganisatiecommissie die de verenigingsvorm van de VARA moest
    ontwerpen. In dat zelfde jaar werd hij voorzitter van de
    Federatie Amsterdam van deze omroep en tevens lid van het
    hoofdbestuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sluyser stond altijd op de bres voor de belangen van zijn
    omroep. Dit bleek onder meer in de periode van de radiostrijd,
    van 1928 tot 1930, toen hij opkwam voor een naar zijn mening
    rechtmatige eigen plaats van de VARA in de ether. In 1930
    schreef hij hierover een felle brochure, gericht tegen het
    monopoliestreven van de Algemeene Vereeniging Radio Omroep
    (AVRO): 
    &lt;em&gt;In den greep van Holdert. De moord op de A.V.R.O.&lt;/em&gt;

    In dat zelfde jaar nam hij in 
    &lt;em&gt;Donker Nederland. De radio-censuur in de Tweede Kamer&lt;/em&gt;

    krachtig stelling tegen de opgerichte Radio Omroep Controle
    Commissie, die in zijn ogen een vorm van ongewenste censuur
    inhield. In het omroepwerk zelf verzorgde Sluyser van 1930 tot
    1940 voor de VARA de wekelijkse filmrubriek 'Van het Witte
    Doek'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve de omroep was ook de krant voor Sluyser een krachtig
    strijdmiddel. Hij was in 1929 als redacteur in dienst getreden
    van het sociaal-democratische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    . Een reeks artikelen over het bittere lot van de joodse
    minderheden in Oost-Europa baarde opzien en verscheen in 1932
    in boekvorm onder de titel 
    &lt;em&gt;Joden in nood...! Een reportage&lt;/em&gt;

    . Als democraat in hart en nieren was Sluyser een
    principi&amp;euml;le tegenstander van elke vorm van dictatuur,
    zoals die zich manifesteerde in het communisme, het fascisme en
    het opkomend nationaal-socialisme. Toen in 1933 in Duitsland
    Hitler aan de macht kwam en daar een groot deel van de werkloze
    bevolking achter zich kreeg, wilde hij in Nederland de
    arbeiders, en vooral de werklozen onder hen, waarschuwen voor
    het onheil. De leiding van de SDAP en van het Nederlandsch
    Verbond van Vakvereenigingen liet zich door hem overtuigen dat
    de bevolking in haar geheel gemobiliseerd moest worden in de
    afwijzing van de dictatoriale ideologie&amp;euml;n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sluysers opvattingen brachten hem in conflict met de nogal
    linkse VARA-secretaris G.J. Zwertbroek, die soms sprekers voor
    de microfoon haalde wier opvattingen strijdig waren met die van
    het democratisch-socialisme. Toen waarschuwingen niet hielpen,
    werd Zwertbroek, vooral door toedoen van Meyer Sluyser, door
    het hoogste orgaan van de VARA, de Vereenigingsraad, in 1934
    ontslagen. De directe aanleiding voor dit ontslag was het feit
    dat Zwertbroek een aantal maten van de 'internationale' wenste
    te gebruiken als pauzeteken tussen de programma's, iets dat
    naar Sluysers opvatting een verkeerd imago gaf van de VARA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als leider van het Bureau van Actie en Propaganda voerde hij
    van 1933 tot 1936 een landelijke campagne tegen
    nationaal-socialisme en communisme via het colportageblad 
    &lt;em&gt;Vrijheid, Arbeid, Brood&lt;/em&gt;

    , dat in korte tijd een zeer hoge oplaag bereikte. In felle,
    emotionele artikelen pakte hij zijn politieke opponenten
    ombarmhartig aan. Toch wekte zijn ongepolijste taal op den duur
    bij de partijleiding weerstand. In 1936 kreeg het blad een
    andere redactie en werd het een propagandageschrift voor het
    Plan van den Arbeid. Ook in het weekblad 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , waarvan Sluyser in 1938 - naast het redactiewerk voor 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    - medewerker werd, waarschuwde hij herhaaldelijk tegen het
    naderend gevaar van Hitler-Duitsland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval en het bericht van de capitulatie van het
    Nederlandse leger wist Sluyser met zijn gezin nog op 15 mei
    1940 naar Groot-Brittanni&amp;euml; te ontkomen. Daar kon de
    uitgeweken Nederlandse regering al spoedig van zijn ervaring en
    bekwaamheid als journalist en radioman profiteren. Op 7 juli
    werd hij chef van de Radioluisterdienst, die tot taak had de
    radiouitzendingen vanuit het bezette gebied op te vangen en
    daarover aan Nederlandse regeringsinstanties te rapporteren.
    Ook werd Sluyser geregeld medewerker van 'Radio Oranje',
    schreef hij teksten voor het radiocabaret 'De Watergeus' en nam
    hij een jaar lang de leiding op zich van de quasi-illegale
    zender 'De Flitspuit', die de indruk moest wekken in het
    bezette gebied te opereren en daarmee het verzet in Nederland
    trachtte aan te moedigen. Bovendien werd hij enigszins
    betrokken bij het politieke beleid door een adviseurschap van
    minister-president P.S. Gerbrandy en het lidmaatschap van de
    Buitengewone Raad van Advies, een raad die, bij gebrek aan een
    parlement, sedert 21 maart 1942 optrad als klankbord voor het
    kabinetsbeleid. Sluyser was een van degenen die zich krachtig
    verzetten tegen plannen van enkele Nederlandse autoriteiten in
    Londen om na de bezetting het parlement buiten spel te
    zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1944 naar het bevrijde deel van Nederland
    teruggekeerd werd Sluyser een van de oprichters van het
    socialistische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

    . Hij zou daarna adjunct-chef van de redactie van deze krant
    worden en in deze functie, onder meer voor reportages, reizen
    maken in vrijwel alle werelddelen. Ook het radiowerk zette hij
    voort: hij was opnieuw lid van het hoofdbestuur van de VARA, en
    vanaf 1950 verzorgde hij voor deze omroep iedere zaterdagavond
    het 'Commentaar op het nieuws'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Sluyser, na onenigheid met de hoofdredactie
    van 
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

    , in 1951 chef van de afdeling Actie en Propaganda van de
    Partij van de Arbeid (PVDA) geworden. In deze functie leidde
    hij niet minder dan vier campagnes bij achtereenvolgende
    Tweede-Kamerverkiezingen. Het was mede aan hem te danken dat de
    PVDA in 1956 vijftig zetels behaalde: het hoogste aantal dat
    zij tot dan toe had weten te bereiken. Sinds 1953 was hij
    namens de socialisten lid van de gemeenteraad van Bussum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen bleef Sluyser actief als publicist en als
    omroepmedewerker. Bij het zilveren jubileum van de VARA in 1950
    had hij al het gedenkboek 
    &lt;em&gt;Hier is de&lt;/em&gt;

    VARA. 25 jaar democratisch-socialisme in de omroep geschreven,
    en bij het veertigjarig jubileum volgde zijn boekje 
    &lt;em&gt;Een klein mannetje met een klein potloodje. Impressies van
    40 jaar&lt;/em&gt;

    VARA. Ook hield hij zijn wekelijkse commentaarrubriek vol,
    totdat in 1969 zijn politieke opvattingen zozeer van die van de
    VARA-leiding gingen afwijken dat hij werd verzocht zich terug
    te trekken. Sluyser had in deze tijd moeite met de onder
    invloed van Nieuw Links ingeslagen koers van de PVDA. Dit
    leidde er ten slotte toe dat hij voor deze partij bedankte en
    lid werd van de om dezelfde reden opgerichte Democratisch
    Socialisten '70 (DS'70). Hoezeer hij van zijn oude partij was
    vervreemd, bleek ook uit andere feiten: in 1971 nam hij met
    pijn afscheid als hoofdbestuurder van de VARA, en sedert 1970
    schreef hij zijn politieke commentaren in het DS'70-gezinde
    weekblad 
    &lt;em&gt;Accent&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had Sluyser als schrijver ook naam gemaakt met
    zijn veel geprezen en gelezen schetsen van het gewone leven in
    de vooroorlogse Amsterdamse jodenbuurt. Dit was begonnen met
    stukken en stukjes in de krant, die in de jaren vijftig en
    zestig in talrijke bundels werden herdrukt. In treffende
    anekdotes en nostalgisch gekleurde typeringen liet Sluyser zien
    hoe in die vroegere joodse gemeenschap lief en leed werden
    gedeeld. Deze bundels ontmoetten zoveel waardering dat hem
    lidmaatschappen werden aangeboden van onder andere de
    Vereniging voor Joodse Wetenschap, de Vereniging van
    Letterkundigen en de Nederlandse PEN-club.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sluyser was bij al zijn veelzijdigheid een controversieel
    man: lastig in de omgang, maar een briljant journalist met een
    dikwijls scherpe pen. Van zichzelf getuigde hij: 'Een naar de
    bek babbelaar ben ik nooit geweest' en 'Ik ontzie geen mens,
    geen enkel belang als het gaat mensen opzij te zetten die ik
    niet goed vind' (
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    , 30-9-1967). Toen hem overigens de vraag werd gesteld waarom
    hij als overtuigd socialist in 1965 toch het officierschap in
    de orde van Oranje-Nassau had aanvaard, antwoordde hij daarop:
    'al heb ik een aangeboren gebrek aan respect voor gezag, als
    puntje bij paaltje komt, loopt er geen gouvernementeler mens
    rond dan Uw dienstwillige dienaar' (
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 24-2-1973).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Meyer Sluyser in het Archief van de VARA te
  Hilversum; collectie-M. Sluyser in Rijksinstituut voor
  Oorlogsdocumentatie te Amsterdam; collectie-M. Sluyser in
  familiebezit&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Jacobus Fredericus de Brie. Een bedenksel&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1933); 
    &lt;em&gt;Twaalf burgemeesters. 500 jaar Amsterdam&lt;/em&gt;. In samenw. met Fred. Thomas (Amsterdam, 1939) 
    &lt;em&gt;'De partij'&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1947); 
    &lt;em&gt;Die en die is er n&amp;oacute;g...&lt;/em&gt;

    (Bussum [1951]); 
    &lt;em&gt;'Geacht aetherforum...'&lt;/em&gt;

    (Bussum [1956]); 
    &lt;em&gt;Voordat ik het vergeet&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1957]; 
    &lt;em&gt;Als de dag van gisteren...&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1958]; 
    &lt;em&gt;Hun lach klinkt van zo ver...&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1959]; 
    &lt;em&gt;Tussen speurders en spionnen. Avonturen van Dirk
    Poldervaert&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1960]); 
    &lt;em&gt;Er groeit gras in de Weesperstraat&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1962]); 
    &lt;em&gt;Enkele notities uit Londen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1964); 
    &lt;em&gt;Amsterdam je hebt een zoute smaak&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1964]); 
    &lt;em&gt;..., daar zaten wij. Impressies over 'Londen '40 - '45'&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc., 1965]); 
    &lt;em&gt;Niemand die het antwoord weet&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc. 1967]); 
    &lt;em&gt;De wereld is rond, maar mijn zolen zijn plat&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc. 1970]).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve artikelen en necrologie&amp;euml;n o.a. in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 30-1-1973 en 24-2-1973; 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;, 29-1-1973; 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;, 29-1-1973; 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;, 30-1-1973; 
  &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

  VARA Gids, 10-2-1973: 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  parlementaire Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  I-VIII ('s-Gravenhage, 1949-1956); interview door Bibeb in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 30-9-1967; H. van Hulst [e.a.], 
  &lt;em&gt;Het roode vaandel volgen wij. Geschiedenis van de Sociaal
  Democratische Arbeiderspartij van 1880 tot 1940&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage [1969]) 266-268; Martin van Amerongen, 
  &lt;em&gt;Meijer Sluyser. Voordat hij het vergat&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [1973]); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  IX ('s-Gravenhage, 1979); Philip van Praag, 'Meijer Sluijser
  (1901-1973)', in 
  &lt;em&gt;Bulletin Nederlandse Arbeidersbeweging&lt;/em&gt;

  (1990) 2-19; Elsbeth Etty, 'Het Amsterdam van Meyer Sluyser. De
  jodenbuurt voor Het Grote Verdriet', in 
  &lt;em&gt;Ons Amsterdam&lt;/em&gt;

  44 (1992) 30-35; Philip van Praag, 'Meijer Sluijser', in 
  &lt;em&gt;Biografisch Woordenboek van het Socialisme en de
  Arbeidersbeweging in Nederland&lt;/em&gt;

  V (Amsterdam, 1992) 260-263; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

  I ('s-Gravenhage, 1993).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Martin van Amerongen, 
  &lt;em&gt;Meijer Sluyser. Voordat hij het vergat&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [1973]) afbeelding op achterkaft.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

