<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Smalt, Willem (1853-1915)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/smalt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">smalt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Smalt</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1853"/>
    <event type="death" when="1915"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SMALT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Smalt, Willem&lt;/strong&gt;, journalist (Rotterdam 19-9-1853 - Rotterdam 18-6-1915).

Zoon van Johannes Reinier Smalt, commissionair in granen, en Hermina
Francina Maria van Hengelaar. Gehuwd sinds 28-9-1882 met Anna Catharina
Koch. Uit dit huwelijk werden 4 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/SMALT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Smalt, Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smalt ging in Duitsland op kostschool, deed in 1876 het examen voor
kandidaat-notaris en was korte tijd werkzaam op een notariskantoor.
Hierna ging hij een tijdlang in zaken: onder meer als commissionair in
kaas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Negenentwintig jaar oud schreef Smalt het libretto bij 
&lt;em&gt;Imilda,&lt;/em&gt;

een romantische opera van Th.H.H. Verhey, die op 28 januari 1885 in
premi&amp;egrave;re ging en acht opvoeringen haalde. In dat jaar werd Smalt
muziekcriticus van het 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad.&lt;/em&gt;

Dit zal geschied zijn op voorspraak van zijn vader, die in het
Rotterdamse culturele leven een grote rol speelde. Van 1886 tot 1894
heeft hij voor deze krant ook over beeldende kunst geschreven. De
muziekrecensies van Willem Smalt kenmerkten zich door een grote kennis
van zaken, een pittige wijze van schrijven en een zeer kritische
instelling. Zijn beschouwingen, die meestal met het driesterteken waren
gesigneerd, leidden tot diverse ernstige conflicten (onder meer dat van
1889 met C. von Bongardt, de directeur van de Hoogduitsche Opera in
Rotterdam) en in 1902 werden de betrekkingen tussen Smalt en het 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

verbroken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Landelijk heeft Smalt grote faam verworven met het spotblad 
&lt;em&gt;Abraham Prikkie's Op- en Aanmerkingen,&lt;/em&gt;

dat verschenen is van 1891 tot 1896 en vrijwel geheel door hem werd
volgeschreven. Het werd ge&amp;iuml;llustreerd door H.J.C. ('Jan')
Linse (1843-1906). De hoofdschotel van dit periodiek werd, behalve door
Linses tekening op de voorpagina gevormd door de gekruide
briefwisseling tussen de kritische, maar monarchistische Bram Prikkie
in Rotterdam en diens oude, radicale en republikeinse tante Lien te
Amsterdam. In hun correspondentie, een journalistieke sensatie van de
eerste orde, werden op rijm de landelijke gebeurtenissen besproken en
nieuwtjes en roddel verteld. Als satirieus was Smalt met deze rubriek
op zijn best. Hij besteedde verder veel aandacht aan de culturele
gebeurtenissen in Nederland. Smalts blad is een waardevolle bron
omtrent de jaren negentig van de vorige eeuw. Tijdens die periode werd
door hem ook meegewerkt aan 
&lt;em&gt;De Clown&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Algemeen Belang,&lt;/em&gt;

waarin hij op soortgelijke wijze schreef als in 
&lt;em&gt;Abraham Prikkie's Op- en Aanmerkingen.&lt;/em&gt;

Na zijn breuk met het 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

heeft Smalt nauwelijks meer geschreven. Hij voelde zich miskend en
gedesillusioneerd en langzaam maar zeker vereenzaamde hij. Vrienden van
zijn vrouw moesten het gezin financieel de helpende hand bieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;Willem Smalt. Kruidig chroniqueur&lt;/em&gt;

(Rotterdam [enz.], 1963).&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;Willem Smalt. Kruidig chroniqueur&lt;/em&gt;

(Rotterdam [enz.], 1963) 9 [Smalt omstreeks 1891].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.J. Scheffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

