<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Smidt, Hendrik Jan (1831-1917)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/smidt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">smidt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Smidt</name>, Hendrik Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1831"/>
    <event type="death" when="1917"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SMIDTHJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Smidt, Hendrik Jan&lt;/strong&gt;, jurist en minister van Justitie (Assen 11-10-1831 - 's-Gravenhage 14-3-1917).

Zoon van Eerke Alberts Smidt, wijnhandelaar, en Gebina Hermanna Aleida
Johanna Hilbrants. Gehuwd op 19-8-1857 met Maria van Uildriks. Na haar
overlijden op 8-1-1894, hertrouwd op 26-4-1895 met Pompeja Johanna
Diederika Houwink. Uit het eerste huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters
geboren. Het tweede was kinderloos.


&lt;img src=&amp;quot;images/SMIDTHJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Smidt, Hendrik Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hendrik Jans vader was in de Franse tijd uit het Duitse
Oost-Friesland naar Assen gekomen, waar hij, stellig mede door zijn
huwelijk, spoedig werd opgenomen in de confr&amp;eacute;rie der Drentse
gezetenheid, die in de Grote of Herensoci&amp;euml;teit te Assen haar
'conversabel' middelpunt had. Hendrik Jan volgde er na enkele
jaren lager onderwijs de Latijnse School, waarvan zijn doopvader dr.
Hendrik Jan Nassau toen rector was. Hij catechiseerde tevens bij ds.
A.H. Pareau, die veel invloed op zijn godsdienstig denken heeft
uitgeoefend. Smidt zou zich later doen kennen als een volbloed
liberaal, maar in religieus opzicht bleef hij in de lijn van Pareau en
was eerder de evangelische richting der 'Groninger
Godgeleerden' dan het modernisme toegedaan. Smidt was een man, die
'het bidden nooit had verleerd', getuigde later een vriend,
tevens zijn biograaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1847 ging hij rechten studeren in Groningen, waar de colleges
staatsrecht en economie van de overigens conservatieve hoogleraar C.
Star Numan hem bijzonder boeiden, terwijl de staatkundige hervormingen
van 1848 hem tot een bewonderaar van J.R. Thorbecke maakten. Diens 
&lt;em&gt;Provinciale Wet&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Gemeentewet&lt;/em&gt;

werden Smidts geliefkoosde studieonderwerpen tijdens de laatste jaren
van zijn verblijf aan de Groningse alma mater. In 1851 promoveerde hij,
nog geen 20 jaar oud, op stellingen magna cum laude tot doctor in het
Romeinse en Hedendaagse Recht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij keerde terug naar Assen, begon er de rechtspraktijk uit te
oefenen en werd op 5 juli 1851 be&amp;euml;digd als advocaat bij het
Provinciaal Gerechtshof in Drenthe. Zijn lidmaatschap van de Asser
balie gaf hem echter niet voldoende te doen en bovendien ging zijn
voorkeur uit naar het bestuur en de administratie der provincie. Met
ingang van 1 januari 1855 trad hij in dienst als adjunct-commies bij
het Provinciaal Gouvernement, daarna van 1 oktober 1857 af als
archivaris der Provincie en op 1 september 1866 volgde de benoeming tot
griffier van de Staten van Drenthe. Ondertussen was zijn grote kennis
van de economie reeds gebleken uit de publikatie van zijn boek 
&lt;em&gt;Volkshuishoudkunde. Een overzigt van de beginselen dier
wetenschap&lt;/em&gt;

(Groningen, 1858). Toen Smidt griffier werd moest hij zijn
advocatentoga neerleggen en ook het ambt van rechter-plaatsvervanger te
Assen opgeven. In zijn nieuwe kwaliteit ontpopte hij zich als de
bekwame raadsman van gemeentebesturen en tal van particulieren in de
provincie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedert zijn terugkeer naar Assen was Smidt ook actief in het
politieke leven van Drenthe. In 1850 waren de beide Drentse
kiesdistricten Assen en Hoogeveen samengevoegd tot &amp;eacute;&amp;eacute;n
dubbeldistrict, dat twee afgevaardigden voor de Tweede Kamer aanwees.
Smidt, die in 1852 lid was geworden van de Asser Herensoci&amp;euml;teit,
speelde een grote rol in de Algemeene Kiesvereeniging, het politieke
verlengstuk van die cercle der 'Heeren van Drenthe'. In de
kiesvereniging vormde Smidt, samen met zijn geestverwanten mr. Hendrik
Pelinck en mr. Hendrikus van Lier, de kern van de krachtige, met
argumenten toegeruste, overtuigd liberale stuwgroep, die in de jaren
'60 de meerderheid kreeg. Deze wist in 1866 Thorbecke en in 1867 de
even vurig liberale mr. Lucas Oldenhuis Gratama voor het Drentse
dubbeldistrict in 's lands vergaderzaal te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Thorbecke op 4 januari 1871 opnieuw minister werd, bedankte hij
voor zijn Drentse zetel en werd Smidt door de Algemeene Kiesvereeniging
als de daarvoor geknipte opvolger kandidaat gesteld. Met een geringe
meerderheid (581 van de 1029 uitgebrachte geldige stemmen) werd hij
gekozen. Hij aanvaardde het lidmaatschap, op voorwaarde zijn geliefd
griffiersambt te kunnen behouden. Daarvoor werd inderdaad een oplossing
gevonden: een lid van het college van Gedeputeerde Staten, H.H.A.
Sluis, verklaarde zich bereid de werkzaamheden waar te nemen. Tijdens
zijn tot 1877 durend kamerlidmaatschap zag zijn verhandeling 
&lt;em&gt;Scheiding van staat en kerk en het budget van eeredienst&lt;/em&gt;

(Assen, 1872) het licht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 3 november 1877 trad Smidt op als minister van Justitie in het
kabinet, gevormd door zijn vriend Jan Kappeyne van de Coppello. Nu
bedankte hij als griffier en nam afscheid van Drenthe. In zijn
ambtsperiode, die reeds op 20 augustus 1879 door het aftreden van het
gehele kabinet een einde nam, heeft Smidt zich enerzijds beperkt tot de
omwerking van enkele door zijn voorganger, C.Th. baron Van Lynden van
Sandenburg, ontworpen wetsvoorstellen en anderzijds krachtig gewerkt
aan de totstandkoming van een nieuw 
&lt;em&gt;Wetboek van Strafrecht.&lt;/em&gt;

De voltooiing van die arbeid heeft hij moeten overlaten aan zijn
opvolger, A.E.J. Modderman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn aftreden als bewindsman bleef Smidt anderhalf jaar
ambteloos. Op 25 maart 1881 werd hij benoemd tot lid van de Raad van
State. In de periode dat hij zitting had in dat college, vond hij tijd
zich grondig te verdiepen in de geschiedenis van het strafrecht. Zijn
grote eruditie bleek uit 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het Wetboek van Strafrecht, volledige verzameling
van Regeeringsontwerpen, gewisselde stukken, gevoerde beraadslagingen,
enz.&lt;/em&gt;

[Met medew. van E.A. Smidt.] (Haarlem, 1881-1886. 5 dln.). Ondertussen
volgde in de voorzomer van 1885 zijn benoeming tot Gouverneur van
Suriname. Hier betoonde Smidt zich een voortvarend bewindsman, die
krachtig, maar niet altijd met evenveel tact, optrad tegen de slome
gang van zaken ter Secretarie en op andere ambtelijke bureaus. Na drie
jaar werd hem eervol ontslag verleend. Eind juli 1888 weer in patria,
nam hij spoedig in de Tweede Kamer zitting voor het district Emmen, een
van de drie, waarin Drenthe na de grondwetsherziening van 1887 was
verdeeld. Op 21 augustus 1891 werd Smidt opnieuw minister van Justitie,
nu in het kabinet-Van Tienhoven-Tak van Poortvliet. Tijdens deze tweede
ministeri&amp;euml;le periode gelukte het hem de
'Faillissementswet' in het 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

te brengen, terwijl hij de oud-hoogleraar H.L. Drucker belastte met de
voorbereiding van een herziening van het arbeidscontract, dat pas in
1907, dus geruime tijd na Smidts ambtsperiode zijn plaats in het 
&lt;em&gt;Burgerlijk Wetboek&lt;/em&gt;

zou krijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 9 mei 1894 trad het kabinet af en Smidt keerde nu voorgoed terug
naar het ambteloze leven. Hij wijdde zich aan de rechtswetenschap, gaf
nog de studie 
&lt;em&gt;Uitbreidingsplan en bouwverbod...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1912) uit en had ook veel bemoeienis met een aantal naamloze
vennootschappen, waarvan hij commissaris was, zoals de Koninklijke
West-Indische Maildienst en de Drenthsche Stoomboot-Maatschappij. In
1912 noopte een ernstige ziekte hem alle activiteiten te staken. Toen
enig herstel intrad, schreef de meer dan tachtigjarige nog de brochure 
&lt;em&gt;Suriname en Nederland...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1913), waarin hij wees op de verantwoordelijkheid van
Nederland t.a.v. Suriname.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smidt was een markante vertegenwoordiger van een met diepe
religiositeit van evangelische signatuur doortrokken liberalisme. Deze
geestesgesteldheid werkte duidelijk door in zijn talrijke politieke en
juridische activiteiten, die het land, maar vooral het soms wat
vergeten lijkend Drenthe, hebben gediend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.W.J.G. Snijder van Wissenkerke, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en Levensberichten... 1916-1917,&lt;/em&gt;

215-250; M. [= W.L.P.A. Molengraaff] in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

36 (1917) 134-136; L. Buning, 
&lt;em&gt;Het Herenbolwerk. Politieke en Sociale Terreinverkenningen in
Drenthe over de periode 1748-1888&lt;/em&gt;

(Assen, 1966) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;L.G. Karper, &lt;i&gt;De 21 Ministers van Justitie naar wie de vergaderzalen zijn vernoemd&lt;/i&gt; (Den Haag 1983) 21.



&lt;p&gt;L. Buning &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

