<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Smirnoff, Iwan Wasiliwitsj (1895-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/smirnhoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">smirnhoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Smirnoff</name>, Iwan Wasiliwitsj</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">piloot</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SMIRNOFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Smirnoff, Iwan Wasiliwitsj&lt;/strong&gt;, verkeersvlieger (Wladimir (USSR) 30-1-1895 - Palma de Mallorca (Spanje) 28-10-1956, herbegraven in Heemstede 20-11-1959).

Zoon van Wasili Smirnow, hereboer, en Marja Oetkina. Gehuwd op
23-10-1925 met Margot Linnet. Na haar overlijden (3-7-1947) gehuwd op
23-9-1948 met Mina (Niki) Redwood. Uit beide huwelijken werden geen
kinderen geboren. Bij 
&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

14-11-1929. 
&lt;em&gt;Stbl.&lt;/em&gt;

nr. 485 genaturaliseerd.

&lt;img src=&amp;quot;images/SMIRNOFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Smirnoff, Iwan Wasiliwitsj&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iwan Smirnoff werd geboren in het tsaristische Rusland. Bij het
uitbreken van de Eerste Wereldoorlog, in augustus 1914, meldde hij zich
vrijwillig voor militaire dienst, hoewel hij - na het doorlopen van de
technische school ingeschreven aan de universiteit te St. Petersburg -
als student hiervoor vrijgesteld was. Bij het 96e Infanterieregiment
bereikte hij de rang van korporaal en kreeg hij voor zijn dapperheid
het Kruis van St. George. Herstellend van een verwonding kreeg hij
belangstelling voor de luchtvaart en meldde hij zich aan bij de
tsaristische luchtmacht. Na op de vliegschool te Petrograd vliegen te
hebben geleerd, werd hij ingedeeld, begin 1915, bij het 19e eskader,
een elite-eenheid. Al spoedig bleek hij een bekwaam jachtvlieger en met
12 overwinningen stond hij tegen het eind van de oorlog op de vierde
plaats van de lijst van succesvolle Russische piloten. Naast diverse
Russische kreeg hij ook een aantal buitenlandse onderscheidingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het uitbreken van de Revolutie besloot Smirnoff, die inmiddels
luitenant was geworden, Rusland te verlaten. Via Siberi&amp;euml; bereikte
hij Wladiwostok, waar hij scheep ging; over Sjanghai, Hongkong, Saigon,
Singapore en Egypte wist hij uiteindelijk in Engeland aan te komen.
Hier kwam hij in dienst van de Royal Air Force, maar na het einde van
de oorlog was ook daar geen plaats meer voor hem. Hij besloot terug te
keren naar Zuid-Rusland, om dienst te nemen in het Witte Leger van
generaal A.A. Denikin. Bij aankomst in Noworossiisk bleek deze
havenstad reeds door de Rode legers te worden bedreigd en Smirnoff kon
slechts als verstekeling -en nu voor het laatst - Rusland verlaten.
Enige tijd trad hij vanuit Parijs nog op als inkoper van vliegtuigen
voor Denikins opvolger P.N. baron Van Wrangel, maar toen de
burgeroorlog in Rusland voorbij was, zag hij zich genoodzaakt een baan
aan te nemen als vliegtuigmonteur op Croydon (Londen). Teneinde weer te
kunnen vliegen nam hij in 1921 dienst bij de Belgische
luchtvaartmaatschappij SNETA. Hieraan kwam een eind toen een groot deel
van de vloot van deze maatschappij door brand verloren gegaan was. Op
28 mei 1922 trad Smirnoff in dienst van de Koninklijke Luchtvaart
Maatschappij (KLM), waar hij een kwart eeuw zou blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smirnoff behoorde tot de kleine groep piloten die vanaf de
pionierstijd de opbouw en latere bloei van de KLM meemaakten. Dit ging
vanzelfsprekend niet zonder moeilijkheden. Op 19 oktober 1923 moest
Smirnoff met drie passagiers in een Fokker F-III een noodlanding maken
op de Goodwin Sands, een zandbank in het Kanaal, die bij vloed onder
water kwam. Op het nippertje werden zij door een passerende kolenboot
gered. Dit incident leverde Smirnoff de bijnaam 'graaf van de
Goodwins' op; de herkomst van zijn andere bijnaam, 'de
Turk', is niet te achterhalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 11 oktober en 16 november 1928 voerde Smirnoff de eerste
geregelde KLM-vlucht Amsterdam-Batavia en terug uit. Dit zou het begin
zijn van de beroemde Indi&amp;euml;lijn, de langste luchtlijn ter wereld en
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede Wereldoorlog het paradepaard van de KLM. Op
deze lijn ook oogstte Smirnoff zijn grootste triomf, toen hij in
december 1933 met de Fokker F-XVIII PH-AIP 'Pelikaan' een
versnelde kerstvlucht naar Indi&amp;euml; maakte. Dit slaagde, ondanks het
feit dat Smirnoff en zijn medebemanningsleden, P. Soer (piloot), J.M.H.
Grosfeld (boordwerktuigkundige) en C.H. van Beukering (marconist),
gebruik moesten maken van een gewone lijnmachine, en niet van de nieuwe
Fokker F-XX, die op de avond van vertrek door motorstoring uitviel. De
heenvlucht werd gemaakt tussen 18 en 22 december in 100 uur en 35
minuten. De retourvlucht - onder slechte weersomstandigheden -duurde
tussen 27 en 30 december nog 10 minuten korter. Naar schatting 22.000
mensen waren in de koude en mistige nacht naar Schiphol gekomen om de
aankomst van de 'Pelikaan' mee te maken. Smirnoff en de andere
bemanningsleden ontvingen voor hun prestatie een koninklijke
onderscheiding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de volgende jaren zette Smirnoff, in november 1929 Nederlander
geworden, zijn werkzaamheden als verkeersvlieger gewoon voort. Ten
tijde van de Duitse inval in Nederland in mei 1940 bevond hij zich in
Napels, sinds het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog het Europese
eindpunt van de Indi&amp;euml;lijn. Met zijn vrouw ging hij daarop naar
Indi&amp;euml;, van waaruit deze lijndienst nog een tijd werd voortgezet,
nu met Lydda (Palestina) als eindpunt. In december 1941 kwam met de
intrede van Japan in de oorlog ook hieraan een einde. Smirnoff was
inmiddels be&amp;euml;digd als reservekapitein, maar bleef ook in de
oorlogsmaanden als verkeersvlieger in en rond Indi&amp;euml; actief. Op een
van de laatste vluchten vanaf Java, op 3 maart 1942, werd zijn
vliegtuig door de Japanners neergeschoten en moest hij een noodlanding
maken op het strand bij Carnot Bay, Australi&amp;euml;. Eerst op 9 maart
werden Smirnoffen de overlevende leden van het gezelschap ontdekt en
gered.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vliegtuigen van de Koninklijke Nederlandsch-Indische Luchtvaart
Maatschappij (KNILM) werden in Australi&amp;euml; aan de Amerikaanse
luchtmacht overgedragen, en in 1942 en 1943 vloog Smimoff voor het 39e
en 21e Transport Command Squadron van het United States Army Air Corps.
In november 1943 ging hij naar de Verenigde Staten, waar hij voor de
KLM onder meer nieuwe vliegtuigen beproefde. Ook vloog hij enige tijd
vanuit Engeland op de KLM-lijn naar Lissabon. Begin 1946 keerde hij
definitief uit de Verenigde Staten naar Nederland terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1947 nam de loopbaan als actief verkeersvlieger voor Smirnoff,
die inmiddels de vijftig was gepasseerd, een einde. Een tijdlang werkte
hij nog voor de KLM in bijzondere opdrachten en als inspecteur, tot hij
op 22 augustus 1949 bij de maatschappij zijn ontslag uit actieve dienst
nam. Zijn laatste levensjaren bracht hij door in Cala d'Or op
Mallorca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede gezien zijn kleurrijk verleden en zijn spectaculaire prestaties
was Smirnoff in de jaren dertig een van de bekendste en ook populairste
vliegers van de KLM, ook bij een breder publiek. Behalve een groot
vlieger was hij overigens ook een hartelijk en sympathiek mens, die in
de luchtvaart vele vrienden wist te verwerven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Smirnoff vertelt&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1938]); 
&lt;em&gt;De toekomst heeft vleugels&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1947).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De wereldrecordvlucht van de Pelikaan.&lt;/em&gt;

Samengest. door H.H.J. van de Pol ('s-Gravenhage, 1934); Anne
Robertson Coupar, 
&lt;em&gt;Iwan Smirnoff, een leven vol avontuur&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1959); G. J. Hagens. 
&lt;em&gt;De KNILM vloog door...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1972); H. Rol, 
&lt;em&gt;Vliegen naar de Oost&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1980).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: KLM; Collectie ANEFO; Smirnoff in december 1948].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.J. Hazewinkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

