<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Smit, Arie (1845-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/smita"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">smita</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Smit</name>, Arie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1845"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SMITARIE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Smit, Arie&lt;/strong&gt;, scheepsbouwmeester (Slikkerveer, gem. Ridderkerk 1-5-1845 - 's-Gravenhage 10-5-1935).

Zoon van Jan Smit, scheepsbouwmeester, en Johanna Pot. Gehuwd op
29-11-1867 met Antje Pot. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 3 dochters
geboren.
&lt;img src=&amp;quot;images/SMITARIE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Smit, Arie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arie Smit behoorde tot de zevende generatie van scheepsbouwmeesters.
Na de lagere school te hebben doorlopen bezocht hij gedurende vier jaar
een kostschool te Rhenen. Het succces op school deed de vader besluiten
hem niet verder te laten studeren en meteen in de praktijk van het
eigen familiebedrijf te doen opleiden. Zodoende kon Arie gebruik maken
van de ervaring van zijn grootvader Fop Smit en diens zoon Pop, Leen en
Jan, Aries vader. Van hen leerde hij het ontwerpen van schepen. Onder
meer maakte hij ontwerpen van de klipperschepen noach II t/m VI, die de
naam kregen de snelste ter wereld te zijn. In de tweede helft van de
jaren zestig volgde Arie op verzoek van zijn familie zijn broer Jan op
als directeur van de gasfabriek te Sliedrecht. Na vergeefse pogingen in
dit bedrijf verbeteringen door te voeren - de fabriek lag buitendijks
en kwam bij hoog water onder water te staan - keerde hij terug naar de
scheepswerf van zijn vader. Hij beoefende er niet alleen de houten
scheepsbouw maar ging ook over tot de constructie van ijzeren schepen
en stoomschepen voor de binnenvaart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een dekking van een stoomschip in het droogdok van de voormalige
Rijkswerf bracht Smit in 1873 naar Vlissingen. Deze voor Vlissingen zo
belangrijke werf was in 1868 opgeheven en had, ondanks de nabijgelegen
nieuwe zeehaven en spoorwegverbinding, nog steeds geen nieuwe
bestemming gekregen. Smit vatte na zijn bezoek het plan op in de
verlaten gebouwen en terreinen een filiaal van zijn bedrijf te
Slikkerveer te vestigen. Hierdoor raakte hij betrokken bij de opdracht
die de hoofdingenieur der Marine en hoogleraar aan de Polytechnische
School, B.J. Tideman, van koning Willem III kreeg toen deze in 1873
Vlissingen bezocht ter gelegenheid van de opening van de nieuwe havenen
spoorwegwerken. De Koning wenste de vestiging van een groot
scheepsbedrijf op de plaats van de vroegere marinewerf. Tideman vond
Smit bereid als offici&amp;euml;le aanvrager van de concessie op te
treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na langdurige onderhandelingen kwam in 1875 de Koninklijke
Maatschappij &amp;quot;De Schelde&amp;quot; tot stand. Arie Smit werd
president-commissaris van de Naamloze Vennootschap. Hoewel Smit actief
bleef in zijn geboortestreek - onder meer stichtte hij in 1879 een
stoombootdienst op de Zuidhollandse eilanden en de Langstraat - had hij
ook vertrouwen in de toekomst van Vlissingen. Sinds de oprichting van
&amp;quot;De Schelde&amp;quot; is Smit dan ook intensief voor de belangen van
Vlissingen en Zeeland opgekomen. Dat bleek niet alleen bij zijn werk
voor &amp;quot;De Schelde&amp;quot;, ook bij de vervulling van bestuurlijke en
politieke functies in deze provincie: sinds 1879 was Smit burgemeester
van Vlissingen en vanaf 1880 lid van de Provinciale Staten van
Zeeland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks tegenslagen - tot tweemaal toe dreigde door het uitblijven
van regeringsorders het bedrijf te worden geliquideerd - is onder zijn
beleid de Koninklijke Maatschappij &amp;quot;De Schelde&amp;quot; tot grote
bloei gekomen. Dit hing niet alleen samen met zijn vasthoudendheid en
doorzettingsvermogen maar kwam ook door zijn voorzichtig en
bedachtzaam, maar slagvaardig beleid. Zodoende kon het bedrijf met
eigen middelen uitgroeien tot een der grootste scheepsbouwondernemingen
van het land. Ook Vlissingen kwam tot bloei en welvaart door zijn vele
initiatieven - onder meer kwam de Vlissingsche Duinwaterleiding tot
stand en stichtte hij een bierbrouwerij - en door zijn actieve leiding
niettegenstaande vele ondervonden moeilijkheden, ten dele als gevolg
van de concurrerende steden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1886 kozen de Zeeuwen Smit als liberaal voor het kiesdistrict
Middelburg tot lid van de Tweede Kamer van de Staten-Generaal. Zodoende
kreeg hij gelegenheid in het belang van Zeeland invloed op het
regeringsbeleid uit te oefenen. Hij sprak weinig, maar zijn toespraken
in de Tweede Kamer waren ter zake kundig. Zijn in de vergadering van 15
december 1887 gemaakte kritische opmerkingen over een door de
oud-marineofficier W.M. Visser, directeur van de Nederlandsche
Stoomboot Maatschappij, bij de minister van Marine, F.C. Tromp,
ingediend plan voor een nieuw type oorlogsschip ontlokte een aanval in
geschrifte van deze directeur op de persoon van Smit en de wijze waarop
&amp;quot;De Schelde&amp;quot; zou zijn opgericht. In een 
&lt;em&gt;Open brief aan den Heer W.M. Visser schrijver van de brochure
'Scheepsbouw voor 's lands vloot'&lt;/em&gt;

verwierp Smit in 1888 op waardige wijze Vissers beweringen dat &amp;quot;De
Schelde&amp;quot; door de staat bevoordeeld zou zijn en van het begin af
aan met uit Engeland afkomstig geld gefinancierd. In dat zelfde jaar
herkozen de Zeeuwen hem niet in de Tweede Kamer. Teleurgesteld nam hij
ontslag als burgemeester van Vlissingen en als lid van de Provinciale
Staten van Zeeland. Met zijn gezin vertrok hij naar Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eenmaal terug op zijn basis in Holland zou Smit zich vooral op
bestuurlijk en organisatorisch werk blijven toeleggen. Van 1891 tot
1897 was hij voor het nabije kiesdistrict Ridderkerk lid van de Tweede
Kamer en na vertrek in 1897 naar Den Haag lid van de Haagse
gemeenteraad van 1902 tot 1908. Als gemeenteraadslid had Smit zitting
in de commissies voor bijstand en beheer voor de gemeentelijke fabriek
voor gas en elektriciteit, de exploitatie van de vissershaven te
Scheveningen en het openbaar slachthuis. Vooral wegens een toenemende
hardhorendheid zag Smit zich ten slotte gedwongen voor dit raadswerk te
bedanken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiermee kwam in 1908 Smits maatschappelijke bedrijvigheid praktisch
tot een einde, al zou hij negentig jaar worden. Terugziende op zijn
levensloop kan men Arie Smit toch meer zien als zakenman dan als
politicus, wat hij ook in bestuurlijke en politieke functies is
geweest. Nooit verloochende hij zijn ambachtelijke scheepsbouwafkomst.
De eerste generatie uit Slikkerveer afkomstige arbeiders van &amp;quot;De
Schelde&amp;quot; spraken hem nog altijd traditiegetrouw aan met
'Arie-baas'. Het waren Smits' praktische opleiding en
instelling die mede ertoe bijdroegen de directie van de moderne
onderneming van &amp;quot;De Schelde&amp;quot; tot een succes te maken. Die
instelling trad ook aan de dag bij Arie Smits' liefhebberijen. Hij
ontwierp, tekende en bouwde zijn eigen boten en kwam daarbij uit op
nationale en internationale wedstrijden. Hij was een hartstochtelijk
jager en een deskundige op het gebied van de visserij. Ook werden dank
zij hem diverse zalmvisserijen met succes opgericht op daarvoor
geschikte plaatsen in de Schelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Afscheidsrede als burgemeester van Vlissingen in 
&lt;em&gt;Vlissingsche Courant,&lt;/em&gt;

1-8-1888.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R.A. van Sandick, 'Arie Smit...', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

40 (1925) 339-342; Jan Smit Azn., 
&lt;em&gt;Bijzonderheden en geslachtslijst der familie Smit van
Alblasserdam&lt;/em&gt;

(Dordrecht, 1950); J.M. Dirkzwager, 'Om het bestaansrecht. Over de
levensvatbaarheid van de Koninklijke Maatschappij &amp;quot;De
Schelde&amp;quot; in de beginjaren', in 
&lt;em&gt;Zeeuws Tijdschrift&lt;/em&gt;

25 (1975) 1-9; 
&lt;em&gt;De koninklijke weg. Honderd jaar geschiedenis Koninklijke
Maatschappij ,,De Schelde&amp;quot; te Vlissingen 1875-1975&lt;/em&gt;

[Eindred. G. A. de Kok] (Middelburg, 1975).&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

40 (1925) 339.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.M. Dirkzwager&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

