<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Smit, Jakob (1879-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/smitj"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">smitj_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Smit</name>, Jakob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Smit, Jakob&lt;/strong&gt;, archiefambtenaar en geschiedschrijver (Oldemarkt 27-1-1879 - 's-Gravenhage 31-7-1947).

Zoon van Jan Hermannes Smit, graanhandelaar, en Jacoba Johanna Kroes.
Gehuwd op 16-5-1931 met Adriana Elisabeth Petronella Muller. Uit dit
huwelijk werd 1 dochter geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smit bezocht na de dorpsschool van Oldemarkt de Franse school te
Steenwijk en de rijksnormaalschool aldaar, niet met het oog op een
loopbaan bij het onderwijs, maar voor zijn algemene vorming. Toch werd
hij zo gegrepen door het ideaal van goed volksonderwijs, dat hij
besloot onderwijzer te worden. Zijn belangstelling ging vooral uit naar
Nederlands, geschiedenis een aardrijkskunde. In 1898 werd hij geplaatst
in de Haarlemmermeer en na enkele maanden in IJmuiden, waar hij de
hoofdakte behaalde. In 1907 werd hij onderwijzer te 's-Gravenhage.
Hier deed hij uitgebreid archiefonderzoek, mede om zo zijn onderwijs in
verband te brengen met de plaatselijke historie. Juist dank zij
dergelijk onderzoek kon hij voor Haagse dagbladen artikelen schrijven
over het verleden van de residentie, die tussen 1913 en 1918 telkenmale
gebundeld werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had een zich aanvankelijk dreigend voordoende doofheid hem
genoopt ontslag te nemen als onderwijzer. Hij aanvaardde een betrekking
als fotograaf aan het Algemeen Rijksarchief, waar hij tevens zegels
beschreef en de handboekerij ordende. Weldra werd hij verbonden aan de
afdeling Zuid-Holland, eerst als commies, later als hoofdcommies.
Resultaat van zijn inventarisatie was zijn boek 
&lt;em&gt;De Zuidhollandsche weeskamers, haar taak en de liquidatie van haar
zaken&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, 1946). Na zijn pensionering voltooide hij, naast 
&lt;em&gt;Het archief der Rekenkamer ter auditie van de gemeenelandsrekeningen
en de opvolgende colleges met de daaronder berustende rekeningen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946), de inventarisatie der archieven betreffende
de 'Financie van Holland'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van huis uit doopsgezind, was Smit onder invloed van de bekende
christen-socialist ds. S.K. Bakker toegetreden tot de Ned. Herv. Kerk.
Zijn omgang met Ned. Herv. predikanten als F. Reitsma en J.P. de Bie
bracht Smit ertoe klassikale en synodale akten te doorvorsen, waardoor
studies ontstonden als 'De vestiging van het protestantisme in Den
Haag en zijn eerste voorgangers' en 'Michiel
Andrieszoon...', beide verschenen in het 
&lt;em&gt;Nederlandsch Archief voor Kerkgeschiedenis&lt;/em&gt;

in 1926 en 1931. Smit was een steunpilaar van de strijdbare
protestantse Evangelische Maatschappij en schreef veel in 
&lt;em&gt;Het Klokketouw,&lt;/em&gt;

het maandblad van de Haagse afdeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 was intussen reeds zijn hoofdwerk in zijn geschiedschrijving
verschenen: 
&lt;em&gt;Den Haag in den Geuzentijd,&lt;/em&gt;

over de periode 1559-1584. De latere algemeen rijksarchivaris R.
Bijlsma verklaarde dat dit boek van deze begaafde autodidact evenveel
waard was als vier proefschriften te zamen. Smits artikel getiteld
'Op leven en dood. Benige feiten en beschouwingen betreffende het
tweede beleg van Leiden' 
&lt;em&gt;(Jaarboek van Die Haghe 1924,&lt;/em&gt;

390-421) werd evenzeer van groot belang geacht. Nog in 1969 noemde R.H.
Brommer deze publikatie de meest interessante archiefstudie na 1874
betreffende het ontzet van 1574.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze onverzettelijke man van strenge plichtsbetrachting, hoge normen
en, ondanks zijn fortuin, sobere levenswijze, was, hoewel Overijselaar
in hart en nieren, geschiedschrijver van 's-Gravenhage
geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor bibliografie levensbericht van J. Steur hieronder
vermeld&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.L. van der Gouw, in 
&lt;em&gt;Nederlands Archieven-blad 52&lt;/em&gt;

(1947-1948) 85-86; J. Steur, 
&lt;em&gt;in Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
Leiden 1947-1949. Levensberichten&lt;/em&gt;

154-162.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Steur &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

