<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bodegraven, Johannes Gerrit (1914-1993)</title>
    <author>A.W.J. de Jonge</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/bodegravenj"/>
    <date when="2003-08-08"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bodegravenj</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bodegraven</name>, Johannes Gerrit</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1914"/>
    <event type="death" when="1993"/>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/BODEGRAVENJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Bodegraven, Johannes Gerrit&lt;/strong&gt;, omroepmedewerker 
(Tiel 3-7-1914 - Hilversum 8-3-1993). Zoon van Cornelis
Bodegraven, adjunct-commies bij de directe belastingen, en Cornelia
Rombout. Gehuwd op 23-4-1940 met Johanna Alida Wilhemina IJperlaan
(1915-2000). Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. 

&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/BODEGRAVENJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bodegraven, Johannes Gerrit&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Johan Bodegraven groeide samen met een oudere en een jongere
zuster op in een gereformeerd, burgerlijk gezin. Aangezien zijn
vader, als belastingambtenaar, enige malen werd overgeplaatst,
verhuisde de familie Bodegraven van Tiel via Dordrecht (1916) naar
Utrecht (1923). In de laatstgenoemde plaats bezocht Johan de lagere
school in de Vogelbuurt. Na de HBS had de achttienjarige graag een
opleiding aan de Tooneelschool in Amsterdam gevolgd, maar zijn
ouders stonden dat niet toe, omdat toneelspelen in hun streng
calvinistisch milieu als 'zondig' werd beschouwd. 'Ach, ik paste me
aan', zei Bodegraven hierover later. 'Ik ging ook maar bij de
belastingen - pensioen verzekerd - en daar heb ik tot mijn 32ste
gezeten' (Van Reeuwijk).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werk bij de belastingdienst in Utrecht beviel Bodegraven
uitstekend. Bovendien hield hij genoeg energie over om zich 's
avonds uit te leven in allerlei ontspanningsverenigingen. Zo was
hij lid van de Vereeniging van Personeel in 's Rijksdienst en van
de Rederijkerskamer 'Moli&amp;egrave;re'. Verder stak hij veel van zijn
vrije tijd in de padvinderij, meer in het bijzonder bij de
zeeverkenners.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na de bevrijding bleef Bodegraven actief in de leiding van
de Utrechtse padvinderij. In 1946 praatte hij, verkleed als nar, op
humoristische wijze de verschillende programmaonderdelen van een
verkennersrevue in de Utrechtse Stadsschouwburg aan elkaar. In de
zaal zat Gerard Hoek, programmaleider van de NCRV, en deze nodigde
hem uit mee te werken aan het avondvullende amusementsprogramma 
&lt;em&gt;Studio Steravond&lt;/em&gt;, dat de protestants- christelijke omroep
iedere donderdag op de radio verzorgde. Bodegraven mocht hierin
vanaf 2 oktober 1947 'Spraakwaterval' presenteren, een spelletje
waarbij het erom ging over een willekeurig onderwerp twee minuten
lang onafgebroken het woord te voeren. Voor Bodegraven - inmiddels
getrouwd en vader - betekende het royale honorarium van 25 gulden
per uitzending een mooie bijverdienste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weldra kwam de programmaleiding tot het inzicht dat Bodegraven
door zijn vlotte optreden en aanstekelijke enthousiasme, zijn
aangename stem en heldere articulatie een geschikte presentator van
amusementsprogramma's zou zijn. In de zomer van 1948 kwam hij
daarom in vaste dienst. Zijn baan bij de belastingdienst zegde hij
toen op. Tot zijn pensionering zou Bodegraven de NCRV trouw
blijven, met dien verstande dat hij - als nevenactiviteit - van
1953 tot 1957 voor de Wereldomroep ook het liedjesprogramma 
&lt;em&gt;Kun je nog zingen, zing dan mee&lt;/em&gt; zou presenteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn eerste jaren bij de NCRV verrichtte Bodegraven -
eind 1952 van Utrecht verhuisd naar de Hilversumse Sterrelaan, op
een steenworp afstand van de studio - alle voorkomende
werkzaamheden: hij werkte mee aan velerlei radioprogramma's en was
bovendien reserve-omroeper. Met zijn beschaafde humor en gepaste
vrolijkheid verwierf Bodegraven zich grote populariteit onder de
protestants-christelijke luisteraars. Een bekend programma uit zijn
begintijd was de 
&lt;em&gt;Radio-Vossenjacht&lt;/em&gt;, die in de zomermaanden van 1953, 1956 en
1957 wekelijks in een andere plaats in Nederland werd gehouden. Met
behulp van via de radio verstrekte aanwijzingen konden de
luisteraars de 'blauwe vos' en de 'zilvervos' opsporen. Wie het
eerst een vos 'gevangen' had, was de winnaar. Nog bekender werd
Bodegraven met het spelletje 'Mastklimmen', dat van 4 december 1952
tot 5 juni 1957, tijdens het winterseizoen, deel uitmaakte van de 
&lt;em&gt;Studio Steravond&lt;/em&gt;. Hoe meer vragen een deelnemer aan deze
quiz goed beantwoordde, hoe hoger hij of zij opklom in een in de
studio geplaatste mast en hoe groter de daarbij behorende beloning.
Bovenin hing als hoofdprijs een gerookte ham. Wie het juiste
antwoord gaf op de laatste en belangrijkste vraag - 'de hamvraag' -
, kon de prijs uit de mast pakken. De term 'de hamvraag' kreeg zo'n
bekendheid dat hij tot een vast begrip is geworden in de
Nederlandse taal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grootste bekendheid verwierf Bodegraven met zijn
geldinzamelacties voor goede doelen. Zijn eerste actie kwam
spontaan tot stand. In 1950/1951 leidde hij het spelletje 
&lt;em&gt;Haak-in&lt;/em&gt;, waarbij de deelnemers een woordketen moesten vormen
door een nieuw woord steeds te laten beginnen met de
eindlettergreep van het daaraan voorafgaande woord. Bodegraven kwam
toen op de gedachte de luisteraars thuis te laten meedoen. Zij
moesten hun oplossing op een briefkaart schrijven en deze beplakken
met een extra postzegel van 25 cent voor het goede doel, namelijk
de kankerbestrijding. Door Bodegravens wervende praatjes kwam er
veel geld binnen. In plaats van de beoogde 80.000 gulden kon bij de
afsluiting van de actie, op 24 mei 1951 in het Amsterdamse
Concertgebouw, maar liefst 2.680.000 gulden aan het Koningin
Wilhelmina Fonds worden overhandigd. Ook daarna kwamen nog giften
binnen, waardoor de slotopbrengst uiteindelijk meer dan drie
miljoen gulden bedroeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangemoedigd door dit overweldigende succes hield de NCRV tot
1961 vrijwel ieder jaar een geldinzameling voor een goed doel. De
bekendste acties, waarbij Bodegraven als presentator de hoofdrol
speelde, waren 
&lt;em&gt;Goed zo&lt;/em&gt; voor zowel gehandicapte kinderen als voor Hongaren
die na de Russische inval hun land waren ontvlucht (1956/1957), ' 
&lt;em&gt;Zij Zoekt Zich Zelve Niet&lt;/em&gt;' voor de bouw van een nieuw
Diaconessenhuis in Paramaribo (1959/1960) en 
&lt;em&gt;Doe wat terug&lt;/em&gt; voor het Leger des Heils (1961). De meeste
acties - die doorgaans een winterseizoen duurden - hadden veel
succes. Verder was Bodegraven een van de stuwende krachten achter
de grote actie 
&lt;em&gt;Beurzen open, dijken dicht&lt;/em&gt;, die door de gezamenlijke
omroepen werd georganiseerd na de watersnoodramp die op 1 februari
1953 de Zeeuwse en Zuid-Hollandse eilanden had getroffen. Samen met
zijn omroepcollega's slaagde hij erin zes miljoen gulden in te
zamelen voor de slachtoffers. Met al deze radioacties heeft
Bodegraven - spoedig bekend als 'de aartsbedelaar' - in totaal ruim
15 miljoen gulden bijeengebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was de NCRV na de bevrijding heel voorzichtig - om de
gevoelens van de orthodox-christelijke luisteraars te ontzien -
begonnen ook cabaretprogramma's en hoorspelen uit te zenden.
Bodegraven, die zelf over enig acteertalent beschikte, sloot zich
met enthousiasme bij de hoorspelkern aan. In 1955 werd hij door
zijn werkgever vrijgemaakt om een opleiding als regisseur te volgen
aan de Amsterdamse Toneelschool, waarmee zijn jeugdwens alsnog in
vervulling ging. Bodegraven volgde daar hoofdzakelijk theoretische
vakken, als de geschiedenis van het toneel, po&amp;euml;zie, de
structuur van het drama en de psychologie van het toneel. Hierna is
hij, naast zijn presentatiewerk, zes jaar hoorspelregisseur
geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1962 bezocht Bodegraven Suriname om in Paramaribo
aanwezig te zijn bij de opening van het Diaconessenhuis, waarvoor
hij eerder geld had ingezameld. De straat waaraan dit ziekenhuis
was gelegen, kreeg de naam Johan Bodegravenlaan. Op de terugreis
kreeg hij in het vliegtuig een bijna- hartaanval. Na aankomst werd
hij opgenomen in een Hilversums ziekenhuis en bleek hij zwaar
overwerkt: 'Mijn kaars brandde toen aan twee kanten', zei hij later
(De Beer). Een half jaar later kon hij weer aan het werk, maar
moest hij het rustiger aan doen. De NCRV-leiding benoemde hem
daarom in 1963 tot hoofd van de afdeling Gevarieerde Programma's
Radio. In deze functie rekende hij onder meer de opleiding en
begeleiding van jonge omroepmedewerkers tot zijn taak. Deze
managersbaan belette hem overigens niet om af en toe zelf als
presentator achter de microfoon plaats te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel niet zonder ijdelheid was Bodegraven wars van
sterallures. Hij bleef een radioman in hart en nieren. Het nieuwe
medium, de televisie, kon hem niet bekoren: het strakke draaiboek
en de opdringerige camera's benauwden hem. In 1957 presenteerde hij
de tv-quiz 
&lt;em&gt;Plus of min&lt;/em&gt;, die als een mislukking werd beschouwd.
Sindsdien was hij alleen nog incidenteel op het scherm te zien,
meestal als jurylid bij spelletjesprogramma's. Zijn spectaculairste
tv-optreden had plaats op 28 november 1974. Ter gelegenheid van het
vijftigjarig bestaan van de NCRV en het 25-jarig bestaan van het
Koningin Wilhelmina Fonds leidde hij toen de actie 
&lt;em&gt;Geven voor Leven&lt;/em&gt; ten bate van de kankerbestrijding. Hiertoe
was hij extra gemotiveerd, omdat zijn jongste zoon, Peter, op
24-jarige leeftijd aan deze ziekte was overleden. Met zijn vlotte
en indringende presentatie lukte het hem in enkele dagen 68 miljoen
gulden in te zamelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de herfst van 1977 kreeg Bodegraven opnieuw ernstige
hartklachten, waardoor hij gedwongen werd een groot deel van zijn
werkzaamheden op te geven. Op 1 oktober 1979 ging hij met pensioen,
hoewel hij daarna nog een aandeel had in de lustrumviering van de
NCRV, die in datzelfde jaar plaatsvond. Na zijn afscheid liet
Bodegraven nog maar weinig van zich horen. Een plan om zijn
memoires te schrijven bleef onuitgevoerd. Hij vulde zijn tijd
grotendeels met het lezen van boeken - bij voorkeur historische
romans en biografie&amp;euml;n - en kranten. Af en toe gaf hij nog wel
eens een interview, waarbij hij terugblikkend erkende dat zijn
radioprogramma's naar hedendaagse maatstaven wel wat 'oubollig'
waren. Desondanks keek Bodegraven met voldoening terug op zijn
vroegere omroeploopbaan, toen er nog weinig concurrentie en weinig
kritiek bestond en er voldoende geld voor radioprogramma's
beschikbaar was. Gedurende de drie decennia dat Bodegraven voor de
NCRV werkte, leerden zijn collega's hem waarderen om zijn
gedrevenheid, vakmanschap en gevoel voor humor, hoewel hij bij
meningsverschillen ook gevreesd werd om zijn kortstondige
woede-uitbarstingen, waarvan hij overigens zelf onmiddellijk spijt
had. Johan Bodegraven overleed op 78-jarige leeftijd, aan de
gevolgen van kanker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Persdocumentatie betreffende Johan Bodegraven in de
afdeling Bibliotheek en Documentatie van het Nederlands Instituut voor Beeld en Geluid te Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Johan Bodegraven [e.a.], 
&lt;em&gt;Mastklimmen&lt;/em&gt; [Quizvragenboekje] (Baarn [1956]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door o.a. Jan van Stipriaan
Lu&amp;iuml;scius, in 
&lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander&lt;/em&gt;, 8-3-1993; door Henk Langerak, in 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad&lt;/em&gt;, 9-3- 1993 en door Fred Lammers, in 
&lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;, 9-3-1993: interview door Dick van Reeuwijk, in 
&lt;em&gt;Algemeen Dagblad&lt;/em&gt;, 4-11-1971; interview door Gertom de Beer,
in 
&lt;em&gt;NCRV-gids&lt;/em&gt;, 9-11-1974; H. Algra [e.a.], 
&lt;em&gt;Vrij en gebonden. 50 jaar NCRV&lt;/em&gt;. (Baarn 1974); interview door
Henk Ates, in 
&lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander&lt;/em&gt;, 27-9-1979; interview door Bert Pol, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;, 23-1-1988; Harry Vossen, 'Johan Bodegraven over het
NCRV-amusement', in 
&lt;em&gt;GBG-Nieuws&lt;/em&gt; [&lt;em&gt;Geschiedenis, Beeld, Geluid&lt;/em&gt;] 21 (zomer 1992)
26-30.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Johan Bodegraven [e.a.], 
&lt;em&gt;Mastklimmen&lt;/em&gt; (Baarn [1956]) binnenflap van de
voorkaft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

