<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Smits, Josse Antoin (1813-1872)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/smits"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">smits</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Smits</name>, Josse Antoin</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1813"/>
    <event type="death" when="1872"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SMITSJA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Smits, Josse Antoin&lt;/strong&gt;

(Judocus), oprichter-hoofd-redacteur van &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt; (Eindhoven 7-3-1813 - Amsterdam 2-8-1872).

Zoon van Willibrordus Smits, medicinae doctor, en Maria Anna Vogelpoel.


&lt;img src=&amp;quot;images/SMITSJA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Smits, Josse Antoin&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smits' vader was afkomstig uit een sinds begin van de 18e eeuw
te Eindhoven gevestigde familie van bierbrouwers en wijnhandelaren.
Judocus was de derde zoon en het zesde kind uit het huwelijk van zijn
ouders. Op 4-jarige leeftijd verloor hij zijn vader en kreeg hij als
voogd zijn oom Henricus Smits. Enige tijd werd hij bovendien in het
gezin opgenomen van Antonius Willibrordus Smits, halfbroer van zijn
vader. Na enkele jaren de Latijnse school te Eindhoven te hebben
gevolgd, werd Smits in 1831 leerling van het klein-seminarie van het
apostolisch vicariaat van Den Bosch, Beekvliet te St. Michielsgestel.
In 1834 vervolgde hij zijn studie op het groot-seminarie Herlaer,
eveneens te St. Michielsgestel, waar hij naast zijn theologiestudie
sinds 1837 enige lessen in filosofie gaf als
'theologant-professor'. Op 22 september 1838 werd hij tot
priester gewijd. In augustus 1839 stapte hij van het docentschap over
naar de zielzorg. Te Zevenbergen en Geertruidenberg assisteerde hij
enkele weken, waarna hij in september benoemd werd tot kapelaan te
Waalwijk. Na een hevige bloedspuwing -een kwaal waarmee hij zijn hele
leven te kampen had - verliet hij plotseling, om overigens niet geheel
duidelijke redenen. Waalwijk in december 1841 en keerde hij naar
Eindhoven terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op uitnodiging van zijn kerkelijke overheden, apostolisch vicaris H.
den Dubbelden en diens secretaris G.P. Wilmer, nam Smits vervolgens per
1 januari 1842 het hoofdredacteurschap van de 
&lt;em&gt;Noord-Brabander -&lt;/em&gt;

driemaal per week verschijnend in Den Bosch - over van de
gouvernementele J.J.F. (Jan) Wap. Hij maakte er een heftig
oppositioneel 'volksorgaan' - zoals hij dat noemde - van, tot
verontrusting van de Brabantse politieke en klerikale machthebbers, die
dit van een priester niet verwacht hadden. Na veel hieruit
voortvloeiende conflicten, ook met de uitgever, dwong dit establishment
Smits ertoe per 1 februari 1845 zijn functie bij de krant op te geven.
Smits' radicaal-politieke periode - waarin hij o.a. met de
kamerleden J.H. graaf Van Rechteren en L.F.J. van Sasse van Ysselt
koning Willem II persoonlijk ertoe had trachten over te halen het
ministerie-Van Hall aan de kant te zetten - nam hiermee een einde. Nu
stichtte Smits in Den Bosch als concurrent van de
liberaal-oppositionele 
&lt;em&gt;Noord-Brabander&lt;/em&gt;

de katholieke krant: 
&lt;em&gt;De Tijd. Godsdienstig-staatkundig dagblad,&lt;/em&gt;

waarvan het eerste nummer 17 juni 1845 verscheen. De Bossche coadjutor
J. Zwijsen, in wie Smits zijn geestelijke leider gevonden had, beloofde
hij 'de katholijke zaak' te verdedigen, voorzichtig en
onafhankelijk op te treden en geen bepaalde politieke kleur aan de
krant te geven. Het driemaal per week verschijnende blad had naast de 
&lt;em&gt;Noord-Brabander&lt;/em&gt;

niet veel succes en dreigde aan schulden ten onder te gaan. Zwijsen
drong er bij de eigenaar-hoofdredacteur op aan met zijn krant naar
Amsterdam te verhuizen. In de hoofdstad was een groter lezerspotentieel
voor een nieuwe katholieke krant dan in Den Bosch; er bestonden reeds
lang plannen voor de oprichting van een katholiek dagblad en de bankier
P. van Cranenburgh (1792-1858) was bereid een dergelijke uitgave te
financieren. De Brabander Smits zwichtte node en op 2 juli 1846
verscheen het eerste nummer van 
&lt;em&gt;De Tijd. Noord-Hollandsche Courant&lt;/em&gt;

in Amsterdam, waar het blad geleidelijk aan uitgroeide tot het
toonaangevende opini&amp;euml;rende orgaan van de Nederlandse - met name
Bovenmoerdijkse - katholieken. Dit groeiende succes verwierf Smits niet
alleen door zijn directe journalistieke arbeid, maar ook door zijn vele
contacten en intensieve samenwerking met leidinggevende geloofsgenoten.
Per 1 maart 1848 verscheen 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

zesmaal per week en tien jaar later was het blad door de groei van het
aantal abonnees uit de schulden. Hoofddoel van Smits in en buiten 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

was de strijd voor de godsdienstige en politieke rechten van de
Nederlandse katholieken. Dit hield in politicis in dat 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

voorzichtig sympathiseerde met het beleid van Willem II, zolang dit in
het belang was van het katholieke volksdeel, en na 1848 tot Smits'
dood dat het blad onder dezelfde restrictie de meeste kabinetten
steunde, eerst de liberale, later ook de meer conservatieve. In 1848
gaf Smits welbewust, omdat er de katholieke zaak mee gediend was, alle
steun aan de voorstellen tot grondwetswijziging. Om dezelfde, hem
sacrosancte reden werden ook veel zaken welbewust uit de krant gelaten,
o.a. de verdeeldheid in katholieke kring over de onderwijskwestie, de
pogingen tot herstel van de hi&amp;euml;rarchie te komen, waarvoor hij
buiten de krant om voor 1853 al jarenlang ijverde, en de lastercampagne
van internuntius S.M. Vecchiotti tegen aartsbisschop Zwijsen in 1862,
waarin Smits zich mengde ten gunste van zijn leidsman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het hoofdredacteurschap van 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

heeft Smits tot zijn dood toe uitgeoefend, bijgestaan door
mederedacteuren, vanaf 1846 de Amsterdamse arts J.W. Cramer
(1817-1881), met wie hij in 1857 om niet opgehelderde redenen brak, en
vanaf 1863 de Limburgse priester J.W. Brouwers (1831-1893). In 1865
werd de literair begaafde Amsterdamse zeepzieder M.W. van der Aa
(1830-1905), die al eerder bijdragen aan 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

geleverd had, mede&amp;euml;igenaar van 
&lt;em&gt;De Tijden&lt;/em&gt;

in 1868 verkocht Smits het blad voor f 18.000,- aan hem, onder beding
dat geen hoofdredacteur benoemd kon worden zonder toestemming van
minstens de helft van de bisschoppen. Andere medewerkers waren bijv.
Jozef Alberdingk Thijm en Herman J.A.M. Schaepman, die in 1870
mederedacteur werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn dagelijks werk fungeerde Smits vanaf 1848 tevens als
rector van het Sint-Piusgesticht te Amsterdam, een klooster van de
onderwijscongregatie van de zusters van liefde, door Zwijsen gesticht.
In dit klooster woonde Smits. In 1854 werd hij als dank voor aan de
kerk bewezen diensten door paus Pius IX tot honorair kamerheer en in
1868 tot protonotarius apostolicus benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De papieren-Smits zijn op eigen verzoek vernietigd, maar een
vijfhonderdtal brieven van zijn hand bevinden zich in archieven,
vermeld in het proefschrift van Peijnenburg (zie
hieronder).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Voor de publikaties van Smits zie eveneens het proefschrift
van Peijnenburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.J. Regier en N. de Rooy, 
&lt;em&gt;In vrijheid herboren&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953) passim; G.A. M. Beekelaar, 
&lt;em&gt;Rond grondwetsherziening en herstel der hi&amp;euml;rarchie&lt;/em&gt;

(Hilversum [etc.], 1964); J.W.M. Peijnenburg, 
&lt;em&gt;Judocus Smits en zijn Tijd&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976. 2 dl.); recensie van G.A.M. Beekelaar, in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen betreffende de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

94 (1979) 123-125; J.A. Bornewasser, 'De 'openheid' van
Judocus Smits moet men met een korrel zout nemen', in 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

30-4-1976; M. Bossenbroek, &amp;quot;Een jammerlijk uiteinde van een
verleidelijk begin': 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

over Napoleon III', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voorgeschiedenis&lt;/em&gt;

94 (1981) 221-237.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;J.W.M. Peijnenburg, 
&lt;em&gt;Judocus Smits en zijn Tijd&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976. 2 dl.) Deel I, 1.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G.A.M. Beekelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

