<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sonnaville, Ludovicus Antonius Gijsbertus de (1837-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/sonnaville"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sonnaville</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sonnaville</name>, Ludovicus Antonius Gijsbertus de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1837"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">muziekpedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/sonnavillenoten.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sonnaville, Ludovicus Antonius Gijsbertus de&lt;/strong&gt;, muziekpedagoog ('s-Gravenhage 31-1-1837 - Katwijk 18-12-1914). Zoon van Johan
Anthony de Sonnaville, majoor der Jagers, en Maria Theresia van
der Kun.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Sonnaville kwam uit een katholiek milieu, voltooide zijn
gymnasiale opleiding aan het internaat van de jezu&#239;eten, het
St. Willibrord-College te Katwijk a/d Rijn, om vervolgens van
1859 tot 1873 zijn opleiding als jezu&#239;et af te ronden. In
1873 werd hij aangesteld als muziekleraar, koor- en
orkestdirigent aan genoemd college; hier zou hij ook het grootste
deel van zijn leven doorbrengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste jaren van deze carri&#232;re vond hij een nieuw
systeem uit het leren lezen van muziek van blad voor
pianoleerlingen te vergemakkelijken, en het is dit systeem, dat
spoedig bekendheid in Nederland verwierf, zelfs zo dat het nog
thans wordt toegepast, evenwel zonder dat hierbij de naam van De
Sonnaville genoemd wordt. Het door De Sonnaville ontdekte systeem
gaat terug op een principe dat in de kern van de van de zaak
eenvoudig is. Beziet men het vanuit de tegenwoordige stand van de
muziekwetenschap, dan zou men vermoeden dat hij, om tot zijn
vinding te komen, de historie van het muziekschrift had
bestudeerd. Want zijn ontdekking komt neer op het doen opleven
van een der fasen die in de ontwikkeling van het muziekschrift
waren overgeslagen. Deze ontwikkeling begin bij de vinding van
het zg. tertslijnig muziekschrift rond 1025 door Guido van
Arezzo, een stelsel van evenwijdige lijnen, die elk op zich zelf
voorzien werden van een noot op, boven of onder de lijn, d.i. de
omvang van een terts; vandaar het tertslijnig muziekschrift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit dit principe ontstond in de loop der eeuwen de
muzieknotatie voor toetsinstrumenten, bestaande uit een
muzieklijnenstelsel voor de lagere tonen, vooral voor de
linkerhand, en een stelsel, voor de hogere tonen, voor de
rechterhand. Bij het leren muzieklezen door kinderen ontstonden
moeilijkheden vanwege het combineren van noten met de
daarbijhorende toetsen, vooral dan wanneer gebruik gemaakt werd
van hulplijntjes boven en onder de systemen. Onbewust deed De
Sonnaville de historie herleven doordat het muzieklijnenstelsel
oorspronkelijk (1025) niet gedacht was als verdeeld over twee
zelfstandige systemen, &#233;&#233;n voor de linker en
&#233;&#233;n voor de rechterhand, maar als &#233;&#233;n
systeem met zoveel lijnen als men wilde. Dit laatste bereikte De
Sonnaville door tussen de twee systemen voor het pianospel
&#233;&#233;n lijn te trekken, zodat de lage tonen regelmatig
doorliepen naar de hogere en hoogste tonen. Op deze tussenlijn
plaatste hij de centrale C-toon, waarvan hieronder een
voorbeeld. &lt;img class='bwnimg' border='0' align='right' src='images/sonnavillenoten.jpg' alt='muziekvoorbeeld'&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van hieruit ontstonden octaafreeksen van de hoogste tonen naar
het midden (de discantreeks met de octaven: 4,3,2, l ) en van het
midden naar de laagste bastonen (de bas octaafreeksen: l, 2,
3,4); derhalve 'even' en 'oneven' octaven. Ook binnen het octaaf
verkregen de zeven tonen even of oneven cijfers: had men te maken
met een oneven octaaf, dan staan de tonen c e g b &lt;em&gt;op&lt;/em&gt; en
bij een even octaaf &lt;em&gt;tussen&lt;/em&gt; de lijnen. Aldus werd door De
Sonnaville een 'piano-lottospel' ontworpen ter bevordering van
het piano-onderricht voor kinderen. Bekende musici toonden
destijds belangstelling voor dit piano-onderrichtsysteem, zoals
Willem Kes, oprichter van het Concertgebouworkest, Willem
Mengelberg en Simon van Milligen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-De Sonnaville in Archief van de Nederlandse
Provincie der Jezu&#239;eten, waarin een bundel recensies over
zijn systeem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;In de jaren 1890-1910 publiceerde De Sonnaville een
twintigtal brochures; de meest bekende hiervan zijn &lt;em&gt;Het
piano-lotto of het systeem-De Sonnaville op de kinderkamer ter
voorbereiding van vroegtijdig piano spelen.&lt;/em&gt; (Leiden, [1897])
en &lt;em&gt;Beknopte verklaring van het systeem De Sonnaville&lt;/em&gt; 5e
dr. (Leiden, 1901).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Catharina van Rennes, in &lt;em&gt;Muziekcollege&lt;/em&gt; 2 (1914-1915)
98-102; S. van Milligen, in &lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt; 72 (1915) 7-9; J.J.
Graaf, in &lt;em&gt;St. Gregorius-blad. Tijdschrift tot bevordering van
kerkelijke toonkunst&lt;/em&gt; 40 (1915) 25-30; [Red.], in &lt;em&gt;De
Katholieke Illustratie&lt;/em&gt; 49(1915)204.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.M.A.F. Smits van Waesberghe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

