<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Sonneveld, Willem (1917-1974)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/sonneveld"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">sonneveld</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Sonneveld</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1917"/>
    <event type="death" when="1974"/>
    <state type="occupation">cabaretier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SONNEVELD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Sonneveld, Willem&lt;/strong&gt; (Wim), cabaretier en showman (Utrecht 28-6-1917 - Amsterdam 8-3-1974). Zoon van Gerrit Sonneveld, kruidenier, en Geertruida van den Berg.

&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/SONNEVELD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Sonneveld, Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;p&gt;Wim Sonneveld groeide op in een bedrijvig kruideniersgezin met twee
zusters en drie broers. Na de vroegtijdige dood van zijn artistiek niet
onbegaafde moeder (hij was toen vijf jaar oud) werd zijn verdere
opvoeding bepaald door een dominerende vader en zijn twee zorgzame
zusters. Van september 1929 tot juli 1932 volgde hij de Dagschool voor
handel en administratie te Utrecht. Daarna werkte hij als jongste
bediende in een biscuitfabriek, vervolgens als kantoorbediende bij de
GGD te Utrecht en ten slotte bij een uitgeverij tot begin 1936. De
schokkende ontdekking van zijn homofiele geaardheid maakte hem - in de
toenmalige maatschappij - tot een eenzame, onbegrepen figuur. En
wellicht valt zijn drang om van jongs af aan 'toneel' te spelen
daaruit mede te verklaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen zocht hij in de periode van 1934 tot 1943 zijn eigen
weg. Hij werd daarbij gesteund door zijn vriend, de ex-kloosterling
Hubert Janssen, die hem in december 1934 had ontmoet en als ontdekker
van Sonnevelds theatertalenten mag worden beschouwd en bovendien hem
be&amp;iuml;nvloed heeft tot zijn toetreding tot de RK kerk (1946).
Sonnevelds loopbaan begon via diverse artistieke activiteiten:
amateurcabaret, radio-uitzendingen, cabaretervaringen in Parijs,
optredends bij Louis Davids (wiens administrateur hij van maart tot
december 1936 was), medewerking aan het joodse emigrantencabaret De
Prominenten, toneelrollen bij Cor van der Lugt Melsert en Ko Amoldi,
kindertoneel bij Abraham van der Vies, revue- en vari&amp;eacute;t&amp;eacute;werk
(respectievelijk bij de Bouwmeester-revue en Frits Strengholt) en ten
slotte - met Franse en Duitse voorbeelden als basis - een eigen
experimenteel gezelschap, dat in 1943 een vaste vorm aannam in het
Leidse-pleintheater als het Cabaret Wim Sonneveld, dat tot 1959 heeft
bestaan met sinds 1953 het Nieuwe de la Mar theater als eigen
theater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door de jaren heen wist hij als uiterst vakkundige
producer-regisseur en talentenontdekker (bijv. van de later zo bekend
geworden cabareti&amp;egrave;re en musicalster Conny Stuart) een hoog
artistiek niveau te handhaven met steeds wisselende jonge en oudere
collega's, nieuwe auteurs, zoals Hella Haasse, Annie M.G. Schmidt,
Michel van der Plas, Guus Vleugel en Simon Carmiggelt, en nieuwe
componisten zoals Harry Bannink en Ruud Bos. In 1948 werd zijn tweede
vriend, de decor- en costuumont-werper Friso Wiegersma, bij de
artistieke produktie betrokken. Hiermee vestigde Sonneveld opnieuw de
aandacht op het grote belang dat hij altijd aan de uiterlijke,
smaakvolle verzorging van zijn voorstellingen hechtte. In de latere
kunstschilder Friso Wiegersma vond Wim Sonneveld een ideale medewerker,
die bovendien van 1965 af regelmatig opmerkelijke teksten (zoals 
&lt;em&gt;Het dorp,&lt;/em&gt;

op muziek van Jean Ferrat) heeft bijgedragen voor zijn one-man-shows en
in 1969 samen met hem de musical 
&lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

heeft geschreven naar het gelijknamige boek van Henri&amp;euml;tte van
Eyk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1952 werd de zo populair geworden Amsterdamse orgeldraaier
'Willem Parel' geboren (met teksten van Huub Janssen en Eli
Asser). Niemand kon toen vermoeden dat deze komische cabaretfiguur
langzaam maar zeker een andere wending zou geven aan de carri&amp;egrave;re
van Wim Sonneveld, zijn schepper. Deze theatercreatie was de aanleiding
tot het maken van een Parel-film in 1955, die overigens geen succes
werd. Wel leidde deze filmrol naar Hollywood, waar hij in 1957 met Fred
Astaire samenwerkte in 
&lt;em&gt;Silk stockings.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was Frankrijk eens de inspirerende bron voor zijn cabaretprestaties,
Amerika was het land geworden dat zijn showverlangens aanwakkerde. Het
gevolg was dat - na zestien jaar, waarin Conny Stuart hem trouw had
bijgestaan - zijn cabaretensemble werd opgeheven. Een geheel nieuwe
Sonneveld openbaarde zich toen hij met daverend succes de musical 
&lt;em&gt;My Fair Lady, de&lt;/em&gt;

internationaal succesrijke bewerking van Shaws stuk 
&lt;em&gt;Pygmalion,&lt;/em&gt;

in Nederland introduceerde en de rol van professor Higgins met groot
gemak speelde en zong (1960-1963). Daarna wijdde hij zich van 1964 tot
1973 aan avondvullende one-man-shows voor een massaal publiek. Door
zijn lyrische en komische kanten (hij had een mooie zangstem en was
bovendien een begenadigd 'typeur'), zijn fascinerende
uitstraling en zijn jarenlange cabaretervaring werd de nieuwe Sonneveld
een van de beste 'comedians' die Nederland ooit gekend heeft.
Maar ondanks zijn succes en populariteit bij het grote publiek, was er
een minderheid die het gevoel kreeg dat showbiz-Wim bezig was te veel
commercieel water bij de artistieke wijn te doen. Dit kleine publiek
vond dat hij te vaak beneden zijn niveau werkte en het verlangde naar
die andere Sonneveld, een moderne Pierrot die als lyrische
boh&amp;eacute;mien in een kunstzinnige tour-de-chant op een eenzame hoogte
had kunnen staan. In plaats daarvan gaf hij zijn energie aan het maken
van een tweede Nederlandse film 
&lt;em&gt;(Op de Hollandse toer,&lt;/em&gt;

1973), die eveneens weinig succes boekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is tragisch dat Wim Sonneveld niet meer de kans heeft gekregen
zich artistiek te kunnen revancheren; er bestonden inderdaad plannen
voor een tour-de-chant die uitgevoerd zou worden in het Holland
Festival. Zijn versleten, uitgeputte hart maakte op 8 maart 1974 een
einde aan alle plannen. Zijn rusteloze natuur en zijn mateloze energie
hebben hem te snel doen opbranden. Het oprechte medeleven tijdens zijn
ziekte, bij zijn overlijden en op de begraafplaats, de talloze
beschouwingen in kranten en tijdschriften, de herdenkingen voor radio
en televisie (onder meer door Simon Carmiggelt) en de duizenden die de
Sonneveld-tentoonstelling in het Nederlands Theater Instituut hebben
bezocht, dat alles bewees nog eens welke plaats hij in ons
theater-leven had ingenomen. In de publikaties die er na zijn dood
verschenen zijn, werd maar weinig aandacht besteed aan &amp;eacute;&amp;eacute;n
van de belangrijkste rollen die hij in zijn loopbaan heeft gespeeld,
die van artistiek en zakelijk leider. Hij is altijd in staat gebleken
jonge, beginnende krachten te ontdekken en te stimuleren, terwijl hij
oudere collega's vaak op een geniale wijze wist te benutten in
bepaalde persoonlijke facetten van hun artistieke mogelijkheden. Ook
heeft hij nooit geaarzeld zich te omgeven met de beste krachten die hij
voor zijn produkties nodig achtte, zowel in de tijd waarin hij shows
leidde als in zijn cabaretperiode. Dat hij ook zijn eigen activiteiten
op een bijzonder verstandige manier kon besturen, bewees bijvoorbeeld
zijn moed om scheppingen als 'Willem Parel' en 'Frater
Venantius' de rug toe te draaien, op het moment dat ze de artiest
Sonneveld dreigden te verdringen. Dit systeem van gewetensvol en zuinig
omspringen met zijn veelzijdige talenten paste hij ook toe ten aanzien
van de zo verleidelijke media televisie, radio of grammofoon, hoewel
hij de laatste jaren de neiging vertoonde zijn artistieke principes te
verloochenen uit geldingsdrang of uit geldelijke overwegingen. Maar
steeds was hij, als scheppend, uitvoerend en leidinggevend kunstenaar
de representant van een briljant brok puur theater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen voor Sonneveld in 1960 een nieuwe periode in zijn carri&amp;egrave;re
begon was hij gedurende zestien jaar een typerende vertegenwoordiger
van het gerichte, kunstzinnige cabaret geweest, waarbij vooral in de
beginjaren de po&amp;euml;tische en lyrische elementen de boventoon
voerden. Hoewel sociale, politieke en actuele factoren wel eens hebben
meegespeeld, waren zijn ensembleprogramma's tussen 1943 en 1959 een
uiting van de romantische stroming in de cabaretkunst. Samen met Wim
Kan en Annie M.G. Schmidt zal hij de geschiedenis ingaan als een
veelzijdige kunstenaar die het Nederlandse cabaret heeft weten te
vernieuwen en daarmee de weg heeft vrijgemaakt voor een ongekende
cabaretbloei in de jaren zestig. Aan deze ontwikkeling zal de naam Wim
Sonneveld voor altijd verbonden blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Wim Sonneveld in Nederlands Theater Instituut,
Amsterdam; verzameling Wim Ibo, Amsterdam; complete discografie,
Hilversum (Phonogram).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Een avond met Wim Sonneveld&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1965).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Wim Sonneveld.&lt;/em&gt;

Gezien door Hubert Janssen (Apeldoorn, 1975); J. Bromet, 
&lt;em&gt;Conny Stuurt, een theaterleven&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc.], 1975); Wim Ibo. 
&lt;em&gt;En nu de moraal. Geschiedenis van het Nederlands cabaret,
1936-1981&lt;/em&gt;

(Alphen aan de Rijn, 1982).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 23262 [Sonneveld in april 1966].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wim Ibo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

