<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Spanjaard, Jaques (1846-1910)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/spanjaa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">spanjaa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Spanjaard</name>, Jaques</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1846"/>
    <event type="death" when="1910"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">indoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/SPANJAARD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Spanjaard, Jaques&lt;/strong&gt;, hoogleraar aan de Indische Insteling te Delft (Haarlem 6-7-1846 - 's-Gravenhage 7-11-1910). Zoon van Jacobus Gijsbertus Spanjaard, secretaris van de
  Algemene Rekenkamer, en Anna Elizabeth Arntzenius. Gehuwd op
  8-4-1890 met Adriana Maria Keller. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/SPANJAARD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Spanjaard, Jaques&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaques Spanjaard bezocht het Gymnasium Haganum in Den Haag
    en besloot daarna de opleiding tot Indisch bestuursambtenaar te
    volgen. Vanaf 1864 studeerde hij aan de Rijksinstelling voor
    onderwijs in Indische taal-, land- en volkenkunde te Leiden, en
    vervolgens aan de gemeentelijke Instelling voor onderwijs in de
    taal-, land- en volkenkunde van Nederlandsch Indi&amp;euml; te
    Delft. In 1867 slaagde Spanjaard voor het
    grootambtenaarsexamen, waarna hij nog dat zelfde jaar naar
    Nederlands-Indi&amp;euml; vertrok. Bij het binnenlands bestuur op
    Java is hij echter nog geen half jaar werkzaam geweest; al in
    juli 1868 kreeg hij wegens ziekte een tweejarig verlof naar
    Nederland. Het jaar daarop werd hij eervol, maar ongevraagd uit
    's lands dienst ontslagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De aanleiding tot dit ontslag, waartegen hij nog vele jaren
    bij het departement van Koloni&amp;euml;n zou reclameren, was
    Spanjaards aanstelling aan de Indische Instelling te Delft in
    januari 1869, waar hij de zieke D. Koorders als docent verving.
    Na diens dood volgde in juli 1869 Spanjaards definitieve
    benoeming tot leraar in de staatsinstellingen van
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Eveneens bij besluit van de Delftse
    gemeenteraad werd hij op 6 juli 1872 tot hoogleraar in dat vak
    benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo werd Spanjaard op de dag van zijn 26ste verjaardag
    hoogleraar, en wel zonder universitaire vooropleiding en zonder
    enige andere wetenschappelijke publikatie op zijn naam te
    hebben staan dan een - samen met zijn Leidse collega P.A. van
    der Lith - voor studenten geschreven handboek over 
    &lt;em&gt;De staatsinstellingen van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    uit 1871. Het tekent het karakter van het aan de Indische
    Instelling te Delft gegeven onderwijs, dat in wezen geen
    academisch maar middelbaar onderwijs was, bestemd voor
    hoofdzakelijk abituri&amp;euml;nten van de hogere burgerscholen die
    een beroepsopleiding tot Indisch ambtenaar wilden volgen. Ook
    in later jaren heeft Spanjaard wetenschappelijk nauwelijks aan
    de weg getimmerd, afgezien van enkele kleine bijdragen aan
    koloniale periodieken, zoals het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Nederlandsch Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des te meer succes behaalde Spanjaard als meeslepend docent
    en pedagoog. Al v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn benoeming tot haar
    directeur op 28 oktober 1886, als opvolger van de javanicus
    J.J. Meinsma, w&amp;agrave;s Spanjaard de Indische Instelling. Tevens
    ontmoette hij veel waardering voor de jarenlange vervulling van
    de functie van secretaris van de staatscommissie belast met het
    afnemen van het grootambtenaarsexamen. Voor de studenten aan de
    Indische Instelling was hij 'der proffen prof': de
    welbespraakte, bewegelijke, elegante, in zijn optreden en
    voorkomen mediterraan aandoende 'Professor Portugees', van wie
    de oud-student A.A. Fokker onder het pseudoniem Tjeerd
    Flappuith in 1902 in zijn 
    &lt;em&gt;Toen ik Indisch student was&lt;/em&gt;

    een even geestig als aandoenlijk portret zou tekenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 20 januari 1894 beleefde Spanjaard, naar eigen zeggen, de
    schitterendste dag van zijn leven: zijn zilveren jubileum als
    Delfts docent, gevoegd bij een Utrechts eredoctoraat in de
    staatswetenschap. De toekenning, voor het eerst, van een
    rijkssubsidie aan de Delftse instelling in hetzelfde jaar leek
    de kroon op het werk te zetten. Dramatische gebeurtenissen
    zouden echter volgen. Zes jaar later - met ingang van 1
    september 1900 - werd de Indische Instelling gesloten en
    Spanjaard met de andere docenten ontslagen. De val van de
    Delftse instelling was het gevolg van haar eigen succes. Zij
    had zoveel ambtenaren opgeleid, dat dezen in het overbezette
    Indische bestuursapparaat niet allen geplaatst konden worden.
    In 1900 bepaalde minister van Koloni&amp;euml;n J.Th. Cremer dan
    ook dat de eerstvolgende twee jaren in het geheel geen nieuwe
    ambtenaren voor de Indische bestuursdienst zouden worden
    aangenomen. Er waren andere bezwaren tegen de instelling: men
    vond haar te schools, te zeer gericht op het klaarstomen van
    studenten voor het grootambtenaarsexamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De val van zijn geliefde instelling moet een zware schaduw
    hebben geworpen over Spanjaards laatste levensjaren. Hij was
    nog actief als docent in het Indisch staatsrecht aan de Hoogere
    Krijgsschool in Den Haag en als membre associ&amp;eacute; van het
    Institut Colonial International te Parijs, maar bij zijn dood
    in 1910 was hij al een nagenoeg vergeten figuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikatie o.a.: 'Een woord
    naar aanleiding van de artikels ''Indische taalstudie'' en
    ''Maleisch of Javaansch'', in 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , 23-2-1878, ook verschenen in 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    , 5-4-1878; 
    &lt;em&gt;Een laatste woord van verdediging in zake de curatoren van
    de Gemeente-Instelling voor de opleiding van Oost-Indische
    ambtenaren te Leiden tegen de commissie, belast met het afnemen
    van het Oost-Indisch-ambtenaars-examen&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1879); 
    &lt;em&gt;Herdenkingsrede ter gelegenheid der viering van het
    vijf-en-twintigjarig bestaan der Instelling voor onderwijs in
    de taal-, land- en volkenkunde van Nederlandsch Indi&amp;euml; ...
    te Delft ...&lt;/em&gt;

    [Delft, 1889]; 'Een welwillend oordeel over ons koloniaal
    regeeringsbeleid', in 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    25 (1903) II, 1184-1190; boekbespreking van 'J. de Louter,
    Handleiding tot de kennis van het staats- en administratief
    recht van Nederlandsch-Indi&amp;euml;', in 
    &lt;em&gt;Themis&lt;/em&gt;

    67 (1906) 316-391.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikatie o.a.: 'De
  opleiding der Oost-Indische ambtenaren', in 
  &lt;em&gt;Verslagen der Algemeene Vergaderingen [van het] Indisch
  Genootschap&lt;/em&gt;

  (1882) 45-95, (1883) 1-38; 'Een merkwaardige dag voor de
  Delftsche Instelling', in 
  &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

  16 (1894) I, 313-315; 'Professor J. Spanjaard en de Indische
  Instelling', in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Nederlandsch Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  23 (1894) I, 118-125; J.E. Heeres, 'De Indische Instelling', in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  (1900) 564-567, 581-583; C. Fasseur, 
  &lt;em&gt;De Indologen. Ambtenaren voor de Oost 1825-1950&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;C. Fasseur, 
  &lt;em&gt;De Indologen. Ambtenaren voor de Oost 1825-1950&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993) 292.&lt;p&gt;

&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

