<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Speet, Paulus Adrianus Maria (1896-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/speet"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">speet</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Speet</name>, Paulus Adrianus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SPEET.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Speet, Paulus Adrianus Maria&lt;/strong&gt;, directeur van de Katholieke Radio Omroep (Amsterdam 8-7-1896 - Milaan 22-1-1956).

Zoon van Bernardus Godefridus Adrianus Speet, commissionair, en Maria
Gerardina van Nieuwstadt. Gehuwd op 6-8-1923 met Hendrika Dorothea
Maria Voortwist. Het huwelijk bleef kinderloos.

&lt;img src=&amp;quot;images/SPEET.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Speet, Paulus Adrianus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Speet studeerde na zijn gymnasiale studies filologie aan de Ludwig
Maximilian Universiteit in M&amp;uuml;nchen, een studie, die hij evenwel
niet voltooide. Na aanvankelijk journalist te zijn geweest was hij van
1919-1925 werkzaam bij de N.V. Vereenigde Jute -en Cocosfabrieken in
Amsterdam, eerst als correspondent vervolgens als chef van de
exportafdeling. Op aanbeveling van zijn directeur, de heer H.A.
Heijmeijer werd hij in 1925 de eerste medewerker van pastoor L.H.
Perquin O.P., de stichter van de KRO. Hij fungeerde bij de eerste
offici&amp;euml;le uitzending van deze omroep op 24 november van dat jaar
als omroeper. Dit was het begin van een ruim 31-jarige carri&amp;egrave;re
bij dit medium. Toen de KRO op 12 april 1926 de juridische vorm van een
stichting kreeg, werd Paul Speet benoemd tot secretaris van het
bestuur. Zijn bezigheden omvatten niet enkel de zorg voor bestuurlijke
zaken, maar ook activiteiten als omroeper, programmamaker, propagandist
en administrateur bij het snel groeiende instituut. Hij maakte zich
spoedig de nodige kennis eigen van de radiotechniek waardoor hij alle
ontwikkelingen op dat gebied kon volgen. Zijn grote talenkennis (zeven
talen) stelde hem in staat gemakkelijk de nodige internationale
contacten te leggen. Zijn economische inzichten bleken van grote waarde
voor de jonge stichting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ernstig, aanvankelijk zakelijk conflict met een medewerker in
1931 dat weldra in de persoonlijke sfeer belandde waarbij de
aartsbisschop van Utrecht, mgr. G. Jansen, moest interveni&amp;euml;ren,
leidde ertoe dat Speet zijn bestuursfunctie als secretaris verloor. Het
KRO-bestuur dat Speet echter toch voor de omroep wilde behouden,
benoemde hem in 1932 tot algemeen bedrijfsleider. In dat zelfde jaar
werd hij ook directeur van de 6 januari opgerichte 'N.V.
Maatschappij tot Exploitatie van den Katholieken Radio Gids, te
Amsterdam', waarin naast de KRO de N.V. Drukkerij de Spaarnestad
participeerde. Op 9 november 1938 ontving Paul Speet officieel de titel
'directeur van de KRO'. In deze functie was hij niet enkel
belast met de zakelijke leiding van zijn omroep en diens programmablad,
maar ook met vertegenwoordigende taken in allerlei nationale en
internationale radiocolleges en -organisaties. V&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog
was hij lid van het Centraal Bureau voor den Omroep, lid van de Raad
van Beheer van de N.V. Nederlandse Omroep Zender Maatschappij (NOZEMA),
van de Draadomroepcommissie, van de Televisie-commissie en gemachtigde
van de KRO in de Maatschappij tot Exploitatie van Radiocentrales in de
provincie Limburg. Op internationaal terrein was Speet sinds 1929
werkzaam als bestuurslid van het Internationale Katholieke Radiobureau
(de huidige UNDA = golf) en als Nederlands gedelegeerde bij de Union
Internationale de la Radiodiffusion (UIR) waarvan de huidige European
Broadcasting Union (EBU) de voortzetting is. Om zijn verdiensten op het
terrein van de omroep werden hem binnen- en buitenlandse
onderscheidingen verleend. Speet publiceerde voor de oorlog geregeld in

&lt;em&gt;De Katholieke Radio-Gids&lt;/em&gt;

en in de dagbladen 
&lt;em&gt;Het Centrum&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Nieuwe Dag&lt;/em&gt;

alsmede in buitenlandse vakbladen. Een typerend voorbeeld van dit
laatste is zijn artikel in het Duitse periodiek 
&lt;em&gt;Zeitschrift f&amp;uuml;r Geopolitik...&lt;/em&gt;

van juni 1937 waarin hij onder de titel 'Der Holl&amp;auml;nder als
H&amp;ouml;rer' de Nederlandse omroepsituatie beschreef en daarbij het
feit benadrukte dat zij een gevolg was van 'de vrijheidstraditie
van het Nederlandse volk'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het eerste jaar van de Duitse bezetting, 1940-1941, is voor Paul
Speet een moeilijke periode geweest doordat de KRO, evenals de andere
omroepen zijn werk moest doen onder toezicht van een steeds meer
eisende bezetter. Dit betekende samenwerken met de Duitse overheden
totdat de organisaties in 1941 definitief geliquideerd werden om plaats
te maken voor de nationaal-socialistische 'Rijksradio - omroep De
Nederlandsche Omroep'. In de 10 maanden die hieraan voorafgingen
hoopten de leidinggevende functionarissen zoals Speet door steeds meer
concessies te doen hun omroep te behouden. Die hoop bleek ijdel. Speet
heeft met het nieuwe instituut geen enkele functionele bemoeienis
gehad. Zijn taak was toen enkel nog de liquidatie van de KRO mede te
voltooien, die eind 1942 haar beslag kreeg. In 1942 ontwierp hij een
plan voor de reorganisatie van het Nederlandse omroepbestel na de
oorlog, omdat hij vond dat het oude om vele redenen
'onmogelijk' was. Hem stond een nationale omroep van het
Engelse BBC-model voor ogen. Daarin zouden dan de belangen van het
katholieke volksdeel worden behartigd door een bescheiden
'Katholiek Religieus Culturele Omroep'. Deze opvatting
verdedigde hij niet meer toen hij in 1944 namens de KRO
plaatsvervangend lid van de illegaal opgerichte Federatie van
Omroepverenigingen werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Speet na de bevrijding in 1945 zijn taken als directeur weer
wilde opnemen, werd hij hierin belemmerd door de zuivering. Hem werd
een te vergaande medewerking met de vijand in 1940-1941 ten laste
gelegd. Hij werd voor twee ereraden gedaagd. De eerste, de
Commissie-Bijleveld, sloot hem voor de toekomst uit van alle functies
in de omroep; de tweede, de Commissie-Drost die volgens
ministeri&amp;euml;le opdracht dit oordeel moest reviseren omdat het op
onvoldoende gegevens berustte, kwam tot de conclusie dat de aangevoerde
aanklachten onvoldoende steekhoudend waren voor een bestraffing. Ook
een gerechtelijk vooronderzoek door het Bijzonder Gerechtshof gaf geen
aanleiding tot vervolging of tot een verbod om een leidende functie bij
de omroep te vervullen. In 1947 was Speet weer in al zijn functies bij
de KRO hersteld. Bij de oprichting van de Nederlandse Radio Unie in
datzelfde jaar werd hij daar commissaris voor economische zaken en bij
de oprichting van de Nederlandse Televisie Stichting in 1951 lid van
het NTS-bestuur. Op 22 januari 1956, op dienstreis voor de UNDA, stierf
hij te Milaan aan een hartaanval. Hij werd in Bussum begraven. Op zijn
graf staat voluit: Directeur van de Katholieke Radio Omroep. Dit is
zeer typerend voor zijn persoon, want deze titel was voor hem meer dan
de aanduiding van een functie, het was een status belangrijk voor de
KRO die hij representeerde en belangrijk voor zijn gevoel van
eigenwaarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn gedrag, zijn houding en spraak stempelden hem tot een
opvallende figuur. Na zijn dood werd hij door zijn vele relaties
geprezen als een uitstekend leider, onvermoeid werker, een beminnelijk
mens, een gelovig katholiek, een trouw zoon van de Kerk. Een rapport
aanwezig in het aartsbisschoppelijk archief (Van den Heuvel, 
&lt;em&gt;Nationaal of verzuild. ..,&lt;/em&gt;

321) verklaart dat hij in weerwil van zijn vele goede eigenschappen
toch niet zo'n sterke persoonlijkheid was als hij leek;
overvoorzichtig tot op het benepene af, overdreven onderdanig en
voorkomend tegenover sterker en machtiger personen, iemand met een
gering sociaal besef. Twee beoordelingen van een mens die een
belangrijke rol heeft gespeeld in de Nederlandse Omroepwereld en die
als zodanig in ieder geval veel verdiensten heeft gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief KRO in Hilversum. Aartsbisschoppelijk Archief,
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Katholieke Radio Gids&lt;/em&gt;

in de jaren 1925-1956; 'Der Holl&amp;auml;nder als H&amp;ouml;rer', in 
&lt;em&gt;Zeitschrift fur Geopolitik&lt;/em&gt;

... 14 (1937) I, 497-500.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Jubilea- en herdenkingsartikelen in 
&lt;em&gt;De RK. Radio-Gids&lt;/em&gt;

van 1926, 
&lt;em&gt;De Katholieke Radio-Gids&lt;/em&gt;

van 1935 en 1938, alsmede 
&lt;em&gt;De Katholieke Radio Gids&lt;/em&gt;

van 1950 en 1956; 
&lt;em&gt;KRO 1925-1950...&lt;/em&gt;

[Door L. Lutz en T. van Tomputte. Hilversum, 1950]; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1972) IV, 653-654, 662; D. Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974); H. van den Heuvel, 
&lt;em&gt;Nationaal of Verzuild...&lt;/em&gt;

(Baarn, 1976).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A9032.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

