<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Spit, Nicolaus Bartholomeus Petrus (1853-1929)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/spit"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">spit</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Spit</name>, Nicolaus Bartholomeus Petrus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1853"/>
    <event type="death" when="1929"/>
    <state type="occupation">oud-katholiek bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Spit, Nicolaus Bartholomeus Petrus&lt;/strong&gt;, oud-katholiek pastoor en bisschop van Deventer (Enkhuizen 9-3-1853 - Amersfoort 24-5-1929).

Zoon van Hendricus Spit, winkelier, en Geertruida Maria van der Veer.
Ongehuwd.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn opleiding aan het oud-katholiek seminarie te Amersfoort werd
hij in 1879 priester gewijd. Was kapelaan in Amersfoort en Egmond aan
Zee. In de laatstgenoemde plaats had hij een belangrijk aandeel in het
tot stand komen van een nieuw kerkgebouw. In 1884 werd hij benoemd tot
pastoor van de gemeente van de H.H. Petrus en Paulus te Rotterdam,
genaamd 'Het Paradijs'. Hier nam hij met o.a. pastoor J.A. van
Beek het initiatief tot het oprichten van 
&lt;em&gt;De Oud-Katholiek.&lt;/em&gt;

Tijdens zijn pastoraat werd de schuilkerk in de oude stad vervangen
door een nieuw bedehuis aan de Nieuwe Binnenweg (1910). Nadat hij in
1892 lid geworden was van het Metropolitaan Kapittel vond in 1894 zijn
benoeming plaats tot bisschop van Deventer, een functie, die hij naast
zijn pastoraat in Rotterdam uitoefende. Hij koos als zinspreuk de
woorden uit Psalm 73, 28: Spem Posui In Te (Op U Heer heb ik mijn hoop
gevestigd. In de Vulgaat Ps. 72, 28). In 1913 werd hij deken van het
Metropolitaan Kapittel en aartspriester van Schieland en Zuid-Holland.
In 1922 trok hij zich terug uit het pastoraat en vestigde zich te
Amersfoort. Zijn laatste levensjaren werden gekenschetst door een
toenemende doofheid en slechtziendheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Waarheid en Liefde. Amalie von Lasaulx of Zuster Augustine.&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1891); 
&lt;em&gt;Lezingen en Gebeden voor en na de Heilige Communie&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1899).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

45 (1929) 23 (8 juni) 170-173.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.J. Maan&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

