<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Spitzen, Dirk Gerard Willem (1896-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/spitzen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">spitzen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Spitzen</name>, Dirk Gerard Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/SPITZEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Spitzen, Dirk Gerard Willem&lt;/strong&gt;, secretaris-generaal en minister van Verkeer en Waterstaat (Wageningen 18-3-1896 - Wassenaar 26-1-1957).

Zoon van Gerhardus Wilhelmus Spitzen, leraar HBS, Gronings
dialectschrijver onder pseud. Geert Teis Pzn., en Jantina Elsina
Brouwer. Gehuwd op 22-6-1920 met Geertruida Cornelia Antonia Helderman.
Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (7-11-1941)
gehuwd op 25-6-1942 met Henriette Sophie Elisabeth Auguste Schill. Uit
dit huwelijk werd 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/SPITZEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Spitzen, Dirk Gerard Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spitzen liet zich, na te 's-Gravenhage het gymnasium doorlopen
te hebben, op 22 september 1915 als student inschrijven aan de
faculteit der rechtsgeleerdheid van de Rijksuniversiteit te Leiden. Hij
was een briljant student, die kans zag tijdens zijn studie als
repetitor de fondsen te verwerven waaruit hij zijn pianostudie, onder
meer bij Marinus Flipse, kon financieren. Na be&amp;euml;indiging van zijn
studie op 17 januari 1919 werd Spitzen in 1920 als adjunct-commies bij
het toenmalige departement van Binnenlandsche Zaken en Landbouw
aangesteld. Hij doorliep daar alle rangen tot hij op 1 januari 1932
werd benoemd tot administrateur, chef van de afdeling Binnenlandsch
Bestuur van het departement van Binnenlandsche Zaken. In deze jaren
werd de grondslag gelegd voor het werk dat zijn levenstaak zou
worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 januari 1939 aanvaardde Spitzen het ambt van
secretaris-generaal van, toen nog, het departement van Waterstaat. Hij
zou in deze functie achttien jaren werkzaam zijn met slechts twee, voor
hem uiteraard ingrijpende, onderbrekingen: een tijdelijk ontslag
gedurende bezettingstijd en een ministerschap van 1-11-1948 tot
15-3-1951 in het kabinet Drees-Van Schaik. Het was juist in het
ambtelijk leiding geven aan zijn departement dat Spitzen het meest
uitblonk. Hij wist ongemerkt binnen het departement met toewijding en
ernst de touwtjes stevig in handen te houden, al was hij altijd
vriendelijk in de omgang, en in organisatorisch opzicht kon zijn
departement op voortreffelijke wijze functioneren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minder gelukkig voelde Spitzen zich wanneer hij in de openbaarheid
moest treden, al waren daar tijdens de bezettingstijd ook wel andere,
zeer begrijpelijke, redenen voor. Zelf typeerde hij later zijn
werkzaamheid als secretaris-generaal, nadat in mei 1940 het kabinet
naar Londen was vertrokken, als volgt: 'Het beeld, dat mij direct
voor ogen stond en dat mij nog altijd voor ogen staat, was dat van een
huis, waarvan de gevel is weggevallen en waarin men in zijn werkkamer
of zijn zitkamer ineens aan de openbaarheid wordt prijsgegeven. Zo
kwamen de secretarissen-generaal, die van oudsher huismussen,
binnenwerkers waren, ineens buiten te zitten 
&lt;em&gt;(Parlementaire Enqu&amp;ecirc;tecommissie&lt;/em&gt;

7
e

, 541). De directe confrontatie van het college van
secretarissen-generaal met de bezetter zal voor de 44-jarige Spitzen -
nog zo korte tijd in functie - niet aangenaam zijn geweest. Wellicht
heeft hij zich aanvankelijk in het gezelschap van de oudere en meer
ervaren s.g.'s als K.J. Frederiks en jhr. O.E.W. Snouck Hur-gronje
wat op de achtergrond gehouden, zodat sommigen de indruk hebben
gekregen dat hij zich hun mindere voelde (De Jong, IV, 152), maar op
beslissende momenten toonde hij zich een man van karakter. Zo kwam hij
openlijk binnen het college van de secretarissen-generaal met een
concept-protest tegen sterilisatie der gemengd gehuwde joden -een
voorstel dat getorpedeerd werd. Metterdaad heeft hij joden voor
deportatie weten te behoeden en gevangen ambtenaren uit Duitse handen
kunnen verlossen. Herhaaldelijk lag hij met Duitse en NSB-instanties
overhoop: zijn departement telde vrijwel geen NSB'ers. Spitzens
inzet heeft ten slotte op 15 augustus 1943 'wegens zijn
onbereikbaarheid bij de staking van ambtenaren en het niet nemen van
maatregelen tegen de stakers' (nl. april-mei-stakingen) tot zijn
ontslag door de Duitse bezetter geleid. Na zijn vertrek werd W.L.Z. van
der Vegte - die directeur-generaal van de ptt was en bleef - zijn
opvolger. Diens politieke kleur lag meer in de lijn van de bezetter.
Spitzen, die zich in het Oosten van het land had gevestigd, hield
ondertussen met zijn vertrouwde ambtenaren contact. In de hongerwinter
heeft hij vandaar geprobeerd datgene wat van zijn departement nog
restte - Van der Vegte was na 'Dolle Dinsdag' (5 september
1944) onbereikbaar -toe te spelen aan het departement van Economische
Zaken om op deze wijze het voedselvervoer onder de leiding van H.M.
Hirschfeld en S.L. Louwes naar West-Nederland in stand te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na de oorlog bleek dat Spitzen zijn ambtelijke functie
aangenamer vond dan het (tijdelijke) ministeri&amp;euml;le beleidswerk. Hij
bleef liever de apolitieke 'huismus', die bij geen enkele
politieke partij aangesloten was, en hij moest als typische vakminister
nog veel innerlijke weerstand overwinnen om in het openbaar primaire en
politieke verantwoordelijkheid te dragen. Dat wil niet zeggen dat hij
niet als minister van Waterstaat tussen 1948 en 1951 belangrijke zaken
tot stand heeft gebracht. Behalve de begrotingsdebatten gedurende bijna
drie jaren, die hij met glans doorstond, heeft hij het genoegen mogen
smaken onder andere de 
&lt;em&gt;Wet autovervoer personen,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Wet tegemoetkoming aan de KLM voor geleden verliezen,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Wet nadere regeling van de verhouding tussen het Rijk en de KLM&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Wet tot instelling van de Raad van de Waterstaat&lt;/em&gt;

in het 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

te zien opgenomen. Maar als departementaal hoofd voelde Spitzen zich
toch beter op zijn plaats. Ook trouwens in sociaal opzicht binnen zijn
eigen departement. Met hart en ziel stelde hij zich bijv. ter
beschikking van de personeelsvereniging van zijn departement. Sterke
banden hebben hem daaraan gebonden, en zijn beschermheerschap was er
een in de letterlijke betekenis van het woord. Ook zijn artistieke
aanleg en belangstelling stelde hij daarbij ten dienste. Veel tijd en
energie had hij bovendien over voor interdepartementale verbanden en
verenigingen buiten ambtelijk verband. Een hoogtepunt in zijn
kunstenaarsbestaan was ongetwijfeld zijn gastrol bij het concert van
het Rotterdams Philharmonisch orkest in de Rivi&amp;egrave;rahal te Rotterdam
in september 1956. Ook bestuurlijk was hij nauw bij de uitoefening van
kunst betrokken. Tot aan zijn ministerschap bekleedde hij de functie
van voorzitter van de Haagse Kunstkring, van de Vereniging van vrienden
van het Residentie-Orkest en van de Werkgroep Haags Cultureel Centrum.
Duidelijker met zijn ambt verbonden waren andere taken, zoals die van
commissaris van de Nederlandse Spoorwegen (tot 1948) en die van lid van
de Raad van commissarissen van de KLM (vanaf 1956).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spitzen was een voortreffelijk en kundig ambtenaar, een begaafd
musicus en een beminnelijk mens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1955) 7
e

, 541-552 en 809-811; H.M. Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de bezettingstijd&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1960); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1969 - dl.) IV, passim; VII, passim.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Spitzen in oktober 1948].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J. Vos Dzn.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

