<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Spoor, Simon Hendrik (1902-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/spoor"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">spoor</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Spoor</name>, Simon Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SPOOR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Spoor, Simon Hendrik&lt;/strong&gt;, legercommandant in Nederlandsch-Indi&amp;euml; (Amsterdam 12-1-1902 - Batavia 25-5-1949).

Zoon van Andreas Petrus Spoor, concertmeester en dirigent
Concertgebouworkest, en Catharina Petronella Jautze. Gehuwd op 22-12-1923 met Louise Anna Marie Ooms (1902-?). Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (31-3-1938) gehuwd op 6-10-1938 met Rika Cornelia Kroeze (1906-?). Na echtscheiding (24-3-1947) gehuwd op 3-4-1947 met Harmanna Trijntje Dijkema (geb. 1914). De twee laatste huwelijken bleven kinderloos.

&lt;img src=&amp;quot;images/SPOOR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Spoor, Simon Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoor doorliep na het middelbaar onderwijs in Den Haag de
kadettenschool te Alkmaar en de Koninklijke Militaire Academie (KMA) te
Breda. In 1923 volgde de benoeming tot tweede luitenant der infanterie,
en was vanaf 1924 op Borneo gedetacheerd. Van 1929 tot 1932 studeerde
hij aan de Hogere Krijgsschool in Den Haag. Na twee jaar bij de
Generale Staf te Bandoeng te hebben gediend, werd hij in 1934 docent
strategie en tactiek aan de KMA te Breda. Vanaf 1938 verbleef Spoor
opnieuw in Indi&amp;euml;, onder meer als Hoofd van de afdeling Politieke
Zaken van de Generale Staf en als docent oorlogsrecht en Indisch
noodrecht aan de Hogere Krijgsschool te Bandoeng. Ook was hij militair
medewerker van de 
&lt;em&gt;Java-bode.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In maart 1942 behoorde Spoor tot de selecte groep van hoge
ambtenaren en militairen, die bij de capitulatie voor Japan uitweek
naar Australi&amp;euml;. Hij was daar belast met de opbouw van de
Netherlands Forces Intelligence Service (NEFIS). Na de overgave van
Japan was Spoor enige tijd voorstander van een gemilitariseerd gezag
over Nederlandsch-Indi&amp;euml;, maar de civiele autoriteiten, met aan het
hoofd de It.-gouverneur-generaal H.J. van Mook, zouden de overhand
behouden. Na de splitsing van de functie Bevelhebber Strijdkrachten
Oosten in aparte commando's voor leger en vloot, werd begin 1946
een verjonging aan de top van de legerleiding doorgevoerd, waarmee de
regering een soepeler aanpassing aan de gewijzigde omstandigheden in
Indi&amp;euml; hoopte te bereiken. Bij Koninklijk Besluit van 19 januari
1946 werd de toen 44-jarige Spoor benoemd tot legercommandant in
Indi&amp;euml; met de rang van tijdelijk lt.-generaal. Op 31 januari 1946
nam hij het commando over van de It.-generaal L.H. van Oyen. De
ongeveer even oude generaal-majoor D.C. Buurman van Vreeden, evenals
Spoor oud-stafofficier van het KNIL, werd hem in maart 1946 als Chef
Staf toegewezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Operationeel viel de legercommandant in Indi&amp;euml; tot najaar 1946
onder het geallieerde South-East Asia Command, dat slechts geringe
aantallen Nederlandse militairen op Java toeliet, voorshands alleen in
nauwe corridors bij Batavia, Semarang en Soerabaja. Vanaf september
1946 vereiste de integratie van de uit Nederland overkomende troepen in
die van het KNIL een omvangrijke en moeizame organisatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1947 verbleef Spoor enige weken in Nederland ter
bespreking van de als gevolg van de talrijke bestandsschendingen
verslechterde militaire situatie. Aangezien de politieke
onderhandelingen stagneerden en de financi&amp;euml;le positie van
Nederland geen slepend conflict kon verdragen, werd medio 1947 besloten
tot militaire actie tegen de Republiek Indonesi&amp;euml;. De eerste
politi&amp;euml;le actie, die van 21 juli tot 4/ 5 augustus 1947 onder de
codenaam Product werd gevoerd, beoogde primair het terugwinnen van
economisch belangrijke gebieden op Java en Sumatra. Deze doelen werden
vlot bereikt, maar de bezetting van de republikeinse hoofdstad Djokja
werd de legerleiding niet toegestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omdat ook in de loop van 1948 de bestandsschendingen bleven
voortduren, drong de legerleiding aan op hernieuwde militaire actie ter
liquidering van het republikeinse bolwerk Djokja. Een tweede
politi&amp;euml;le actie werd gevoerd van 18 december 1948 tot 5 januari
1949: daarbij werd Djokja vanuit de lucht bezet en konden de
republikeinse leiders als Soekarno en Hatta ge&amp;iuml;nterneerd worden.
Nu begin 1949 geheel Java was bezet, vereiste het onder controle houden
van de veroverde gebieden voortdurende activiteit van de Nederlandse
troepen. De ontruiming van Djokja in mei 1949 was echter geen militaire
noodzaak, maar een aan Nederland bij het Van Roijen-Roem-akkoord
afgedwongen politieke concessie. Spoor heeft toen de tot rebelleren
geneigde legerofficieren in Djokja ervan weten te overtuigen dat de
militairen het beleid van de burgerlijke autoriteiten hoe dan ook
dienden te volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 23 mei 1949 werd Spoor tot generaal bevorderd. Dezelfde dag werd
hij plotseling ernstig ziek en overleed twee dagen later te
Batavia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Generaal Spoor, die van zijn vader een gedegen vioolopleiding
ontving, was m&amp;eacute;&amp;eacute;r dan een kundig en populair officier: als
legercommandant was hij tevens hoofd van het departement van Oorlog te
Batavia, een functie waarin hij meermalen blijk heeft gegeven ook over
de nodige politieke kwaliteiten te beschikken. Hij zag in, dat
enerzijds militair wenselijke en anderzijds politiek haalbare opties
tegen elkaar afgewogen dienden te worden. Hoewel in bepaalde situaties
voorstander van een hardere lijn, heeft Spoor in de kritieke jaren 1946
tot 1949 het door de politici uitgestippelde beleid loyaal
uitgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-S.H. Spoor, berustend op het Algemeen Rijksarchief
te 's-Gravenhage; kabinetsarchief van de Legercommandant in
Indonesi&amp;euml; (1946-1949) in het centraal archievendepot van het
ministerie van Defensie te 's-Gravenhage.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'In memoriam generaal S.H. Spoor . . .', in 
&lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

118 (1949) 424-426; L. Huizinga, 
&lt;em&gt;Gesprek met de Generaal&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1952]); 
&lt;em&gt;Spoor, onze generaal...&lt;/em&gt;

Samengest. door T. Schilling (Amsterdam, [1953]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Vrij Nederland&lt;/i&gt; 1 maart 1980, 12 [Foto: Spaarnestad-archief].&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;F.J.M. Otten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

