<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Spronck, Charles Henri Hubert (1858-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/spronck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">spronck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Spronck</name>, Charles Henri Hubert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/SPRONCK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Spronck, Charles Henri Hubert&lt;/strong&gt;, seroloog (Beek (L.) 18-2-1858 - Zeist 3-12-1932). Zoon van Joannes Henricus Agidius Spronck, huisarts, en Maria
  Anna Hubertina Loduwina van Hees. Gehuwd op 7-4-1891 met Marie
  Rosalie Raphael Felicie Josephine N&amp;egrave;ve. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/SPRONCK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Spronck, Charles Henri Hubert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spronck volgde het gymnasium te Maastricht, studeerde
    daarna, in navolging van zijn door hem vereerde vader, die
    bijna vijftig jaren huisarts te Beek was, vanaf 1876 medicijnen
    aan de Universiteit van Amsterdam. Van december 1879 tot
    september 1880 onderbrak hij deze studie om in Parijs lessen te
    volgen, onder anderen bij Louis Pasteur. Na assistentschappen
    bij de patholoog-anatoom C.H. Kuhn en de internist P.K. Pel,
    die hem een blijvende zin voor het klinische bijbracht,
    promoveerde hij op 1 oktober 1886 cum laude bij Kuhn op een
    experimenteel onderzoek naar de invloed van arteri&amp;euml;le
    anemie op het ruggemerg van het konijn, getiteld 
    &lt;em&gt;Over ischaemie van het ruggemerg&lt;/em&gt;

    . Reeds negen maanden voor zijn promotie was hij op voordracht
    van de faculteit der geneeskunde van de Rijksuniversiteit te
    Utrecht benoemd tot lector in de ontleedkunde naast de
    ziekelijke hoogleraar W. Koster; enige geschriften op
    histologisch-morfologisch terrein volgden. Zijn hart ging
    echter uit naar de klinische wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1888 kwam voor Spronck de beslissende wending, toen hij
    op dertigjarige leeftijd werd benoemd tot hoogleraar in de
    ziektekunde en de ziektekundige ontleedkunde, tevens directeur
    van het Pathologisch Instituut. Dit professoraat, dat hij op 24
    september 1888 aanvaardde met de rede 
    &lt;em&gt;De onsterfelijkheid in de levende natuur&lt;/em&gt;

    , zou hij tot 28 augustus 1919 vervullen. De altijd
    goedgehumeurde en vriendelijke Spronck met zijn licht Limburgse
    accent gold onder de studenten als een zeer gewaardeerd docent,
    wiens klinische secties als zeer leerzaam werden beschouwd.
    Bekend was dat hij, door de gebrekkige beheersing van zijn
    gezichtsspieren, vol afgrijzen kon kijken wanneer hij over een
    ernstig ziektegeval sprak of bij een autopsie iets
    buitengewoons ontdekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder Sproncks leiding werden 28 dissertaties geschreven,
    waarvan er evenwel slechts zeer weinige een onderwerp uit de
    pathologische anatomie behandelden. In het onderzoek ging zijn
    belangstelling na enige jaren namelijk vooral uit naar de
    algemene ziektekunde, in het bijzonder naar de etiologie, die
    in die tijd - waarin de verwekkers van miltvuur, tyfus,
    tuberculose en cholera ontdekt werden - bijna gelijk stond met
    'bacteriologie'. Zo deed hij bacteriologisch onderzoek naar
    cholera, lepra, bacillaire dysenterie, difterie, tetanus en
    vooral naar tuberculose. Hij wist bijvoorbeeld - als
    autodidact-bacterioloog - bij zijn onderzoek naar de
    Rotterdamse cholera-epidemie van 1892/1893 uit besmet
    drinkwater de kommabacil te isoleren. De klinicus Spronck
    voelde zich allengs steeds meer aangetrokken tot de
    bestrijding, respectievelijk genezing van bacteri&amp;euml;le
    ziekteprocessen; de bacterioloog ontwikkelde zich tot seroloog
    en werd de initiator van de serotherapie in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Pathologisch Instituut, een klein, uiterst
    bescheiden ingericht gebouw, vervaardigde hij vanaf 1895 het
    vijf jaar eerder door de Duitsers E.A. von Behring en P.
    Ehrlich ontwikkelde anti-difterieserum, dat kosteloos ter
    beschikking werd gesteld aan 'on- en minvermogenden en aan
    instellingen van weldadigheid'. Daarnaast werd te Utrecht in
    het Bacterio-Therapeutisch Instituut van W.C.M. van Eeten onder
    controle van Spronck serum voor 'vermogenden' gemaakt, dat in
    apotheken verkrijgbaar was. Toen Van Eeten in 1900 zijn
    activiteiten staakte, nam de 'toezichthouder' tot opluchting
    van de regering dit Instituut over en kreeg zo een eigen
    'serum-fabriek'. Spronck verrichtte het wetenschappelijk
    serotherapeutisch onderzoek in zijn Pathologisch Instituut en
    produceerde in gebouwen en met behulp van proefdieren die hem
    priv&amp;eacute; toebehoorden, de sera en in 1914 het eerste vaccin
    (tegen rabies). Zijn aandringen ten spijt kwam het echter niet
    tot de oprichting van een afzonderlijk universitair instituut
    voor serologie. Wel bracht hij de bouw tot stand van het in
    1908 voltooide, nieuwe, zeer ruim opgezette, Pathologisch
    Instituut aan de Pasteurstraat - een concessie hem gedaan toen
    hij in 1900 een hoogleraarsbenoeming te Leiden afsloeg -, maar
    zijn serologisch laboratorium bracht hij toen onder in zijn
    woonhuis aan de Utrechtse Maliebaan. Elders beschikte hij ook
    over eigen dierenstallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spronck werd een erkend autoriteit op het gebied van de
    volksgezondheid en in 1903 volgde dan ook zijn benoeming tot
    lid van de afdeling natuurkunde van de Koninklijke Akademie van
    Wetenschappen. Zijn geest had zich rond dat jaar naar het
    behandelen of voorkomen van tuberculose gewend, getuige zijn
    rectorale rede uit 1904 
    &lt;em&gt;Enkele tuberculose-vraagpunten in het licht van de
    pathologische anatomie&lt;/em&gt;

    . Aan dit onderwerp zou Spronck zich tot aan zijn dood blijven
    wijden. Daarnaast trok onder andere de bestrijding van kanker
    zijn aandacht: hij werd de eerste voorzitter van het in mei
    1909 opgerichte 'Nederlandsch Comit&amp;eacute; voor
    Kankeronderzoek'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Eerste Wereldoorlog bleek het Bacterio-Therapeutisch
    Instituut van vitaal belang voor de volksgezondheid en de
    krijgsmacht. De in september 1918 voor het eerst aantredende
    minister van Arbeid, P.J.M. Aalberse, onder wie toen ook
    volksgezondheid kwam te ressorteren, achtte na de opgedane
    ervaringen daarom de tijd rijp voor de oprichting van een
    rijks-seruminrichting, zulks door overname van Sproncks
    bestaande instituut. Voor een aanzienlijk bedrag werden in 1919
    diens dierenstallen, levende have, voorraden en inventaris
    eigendom van het rijk. Spronck zelf nam ontslag als hoogleraar
    in de pathologische anatomie en aanvaardde de benoemingen tot
    directeur van 's Rijks Serologisch Instituut en tot
    buitengewoon hoogleraar in de serologie aan de Utrechtse
    universiteit. Bij de aanvaarding van dit professoraat, op 15
    oktober 1920, hield hij de rede 
    &lt;em&gt;De wetenschap der immuniteit en hare vruchten voor de
    prophylaxis en therapie der infectieziekten&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In afwachting van de bouw van het instituut zette Spronck
    zijn werk voort in zijn laboratorium aan de Maliebaan. Toen de
    nieuwbouw echter niet doorging, trad hij op 16 september 1923 -
    strijdens-, maar niet arbeidsmoe - af als hoogleraar en
    directeur en zegde hij het Instituut de huur op. Noodgedwongen
    werd dit toen bij het Centraal Laboratorium voor
    Volksgezondheid te Utrecht ondergebracht. Spronck bouwde op
    zijn buitenplaats 'Schaerweijde' te Zeist een eigen
    bacterio-therapeutisch laboratorium, waar hij samen met zijn
    medewerkster, de arts Wilhelmina Hamburger, experimenteel
    onderzoek verrichtte naar de immuniteit tegen tuberculose.
    Zonder succes ontwikkelde hij daar zijn 'tuberculan' als
    specifiek antigeen, doch vooral zijn 'transmutan' als vaccin
    tegen tuberculose. Tot het einde van zijn leven bleef hij
    onderzoek doen. Hij overleed aan de gevolgen van een beroerte
    die hem trof toen hij aan het werk was in zijn
    laboratorium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spronck, rond de eeuwwisseling zo goed als de enige
    katholieke hoogleraar in Nederland, was een gelovig man, die in
    het Utrechtse kerkelijke leven verschillende functies
    bekleedde. Landelijk kwam hij op de voorgrond door zijn
    optreden als eerste voorzitter, van 1904 tot 1913, van de
    Vereeniging tot het bevorderen van de beoefening der wetenschap
    onder de Katholieken in Nederland, het latere
    Thijmgenootschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Stukken betreffende C.H.H. Spronck in het Archief van
  het College van Curatoren van de Rijksuniversiteit te Utrecht in
  het Rijksarchief te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: samen met E.
    Wintgens en J.A. van den Brink, 'De diphtherie-bacil
    (Klebs-Loeffler) en zijn pathogene beteekenis', in 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

    25 (1889) II, 685-690, 717-729; 'Iets over het onderzoek naar
    cholera-bacteri&amp;euml;n in dejecties en de resultaten daarvan in
    18 verdachte gevallen', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    28 (1892) II, 605-617; 'Over cholera-bacillen, onlangs in
    Nederland uit rivier-, vaart-, gracht- en slootwater gekweekt',
    
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    29 (1893) II, 653-668; samen met K. Hoefnagel, 'Accidenteele
    infectie van den mensch met runder-tuberculose en
    re&amp;iuml;noculatie van het virus op het rund', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    38 (1902) II, 1117-1125; 'Over adenoma destruens bij cavia
    cobaya; een bijdrage tot de erfelijkheid van kanker', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    51 (1907) IB, 1033-1040; samen met W. Hamburger, 'Over de
    getransmuteerde tuberkelbacillen type BTTx en hun beteekenis
    voor de diagnose en de therapie der tuberculose', in 
    &lt;em&gt;Verslag van de gewone vergadering der afdeeling natuurkunde
    [van de] Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
    Amsterdam&lt;/em&gt;

    36 (1927) 942-959.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;S., in 
  &lt;em&gt;De Katholieke Illustratie&lt;/em&gt;

  48 (1913) 1, 4-5; K., 'Professor Spronck zeventig jaar', in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

  , 17-2-1928; R. de Josselin de Jong, in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  76 (1932) 5726-5729; W. Hamburger, in 
  &lt;em&gt;Utrechtsch Provinciaal en Stedelijk Dagblad&lt;/em&gt;

  , 5-12-1932 (ocht.); L.J. Rogier, 'Een halve eeuw levens van het
  Thijmgenootschap, 1904-1954', in 
  &lt;em&gt;De ontwikkeling der wetenschappen in de laatste halve eeuw.
  Gedenkboek van het Thijmgenootschap bij het vijftigjarig
  bestaan&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1954) xix-xlvi; G. ten Doesschate, 
  &lt;em&gt;De Utrechtse universiteit en de geneeskunde 1636-1900&lt;/em&gt;

  (Nieuwkoop, 1963) 122; Hans Bornewasser, 
  &lt;em&gt;In de geest van Thijm: 1904-1984. Ontwikkelingen in de
  verhouding tussen wetenschap en geloof&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1985); G.T. Haneveld, 
  &lt;em&gt;Adieu Pasteur. De geschiedenis van het Utrechts Pathologisch
  Instituut&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1990); H. van Zon, 
  &lt;em&gt;Tachtig jaar RIVM&lt;/em&gt;

  (Assen [etc.], 1990) hfst. 2 en 3.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G.T. Haneveld, 
  &lt;em&gt;Adieu Pasteur. De geschiedenis van het Utrechts Pathologisch
  Instituut&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1990) 19.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P.L. N&amp;egrave;ve&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

