<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Staal, Hendrik Peter (1845-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/staal"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">staal</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Staal</name>, Hendrik Peter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1845"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/STAALHP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Staal, Hendrik Peter&lt;/strong&gt;, legerofficier en minister van Oorlog (Zwolle 17-6-1845 - 's-Gravenhage 15-10-1920). Zoon van Johan Christoffel Staal, gemeenteontvanger, en Sara
  Helena Maria Staal. Gehuwd op 10-7-1873 met Marie Louisa Cobet.
  Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/STAALHP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Staal, Hendrik Peter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri Staal was de op &amp;eacute;&amp;eacute;n na oudste zoon in een
    gezin van zeven kinderen. Evenals drie van zijn vier
    (stief)broers koos hij voor een loopbaan in het leger. Na de
    Nutsschool en - naar alle waarschijnlijkheid - het Stedelijk
    Instituut van W.A. Elberts, beide in Zwolle, te hebben bezocht,
    werd hij op 21 juli 1862 toegelaten tot de Koninklijke
    Militaire Akademie te Breda. Met zijn benoeming tot tweede
    luitenant bij het 4e Regiment Infanterie op 2 juli 1866 begon
    een voorspoedige en regelmatige militaire carri&amp;egrave;re, die in
    1868 werd voortgezet met een bevordering tot eerste
    luitenant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1879 en 1881 was Staal gedetacheerd bij de Hoogere
    Krijgsschool in Den Haag. Daarna was hij tot 1883 werkzaam bij
    de chef van de Generale Staf en tot 1888 bij het departement
    van Oorlog, om vervolgens terug te keren naar zijn
    oorspronkelijke wapen, de infanterie, waar hij tot 1897
    verschillende functies vervulde. Op 15 mei van het
    laatstgenoemde jaar - hij was inmiddels in 1896 tot
    luitenant-kolonel bevorderd - werd Staal tot directeur van de
    Hoogere Krijgsschool benoemd, een post die hij ruim drie jaar
    bekleedde. In 1900 volgde een bevordering tot kolonel, en
    tevens de benoeming tot commandant van het 1e Regiment
    Infanterie. Ten slotte werd hij op 16 juli 1902 sous-chef van
    de Generale Staf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon de militaire loopbaan van Staal succesvol kan
    worden genoemd - in 1903 kreeg hij de rang van generaal-majoor
    -, moet zijn nationale betekenis toch vooral in zijn
    kortstondig ministerschap worden gezocht. Na de verkiezingen
    van 1905 vond formateur H. Goeman Borgesius hem namelijk bereid
    om op 17 augustus van dat jaar als minister van Oorlog zitting
    te nemen in het linkse minderheidskabinet-De Meester, dat in de
    Tweede Kamer slechts steunde op de fracties van de Liberale
    Unie en de Vrijzinnig-Democratische Bond (VDB). Geheel
    toevallig was Staals benoeming niet: het was haast een traditie
    dat ministers van Oorlog ook (sous-)chef van de Generale Staf
    of directeur van de Hoogere Krijgsschool geweest waren. Tevens
    had de nieuwe minister in voorgaande jaren het een en ander
    over militaire aangelegenheden gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds bij zijn eerste parlementaire optreden zorgde Staal
    voor enige opschudding. Bij de behandeling van de begroting van
    het departement van Oorlog in december 1905 bleek dat de
    minister de twee belangrijkste defensieparagrafen in het
    regeringsprogramma, te weten bezuinigingen op de militaire
    uitgaven en hervorming van de krijgsmacht in de richting van
    een volksleger, voorlopig niet ten uitvoer kon brengen, terwijl
    dit juist door de linkerzijde van dit kabinet werd verwacht.
    Hoewel de minister bepaald niet onwelwillend stond ten opzichte
    van bezuinigingsvoorstellen, verklaarde hij dat een en ander
    niet dan na zorgvuldige voorbereiding kon geschieden. Met
    behulp van de oppositionele rechterzijde - en met de stemmen
    van regeringspartij VDB tegen - wist Staal evenwel zijn
    begroting aanvaard te krijgen. Bij alle partijen in de Tweede
    Kamer had het optreden van de bewindsman overigens opzien
    gebaard: zijn theatrale en pathetische redeneertrant werkte
    eerder irriterend dan overtuigend op de
    volksvertegenwoordigers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precies een jaar later bleken de verhoudingen volledig te
    zijn gewijzigd. Staal kondigde nu bezuinigingen aan, die hij
    meende te kunnen vinden door het grootste deel van het
    'blijvend gedeelte' af te schaffen. Het 'blijvend gedeelte' was
    een door loting aangewezen deel van een lichting, dat na de
    verplichte oefentijd onder de wapenen werd gehouden, mede met
    het oog op de handhaving van de binnenlandse rust en de dekking
    van een eventuele mobilisatie. Volgens de minister konden in de
    winter verscheidene kazernes worden gesloten, en de vrijkomende
    gelden zouden voor andere doeleinden kunnen worden gebruikt.
    Binnen het officierscorps bestond fel verzet tegen Staals
    plannen. De inspecteur van de cavalerie nam zelfs ostentatief
    ontslag. In de Kamer was, in tegenstelling tot het jaar ervoor,
    de rechterzijde mordicus tegen, en zij dreigde de
    Oorlogsbegroting te verwerpen. Tijdens de discussie over het
    ministeri&amp;euml;le voornemen liepen de emoties, mede door een
    weinig gelukkige interventie van kabinetsleider Th.H. de
    Meester, zelfs zo hoog op dat een handgemeen dreigde; en dat
    terwijl Staal een, voor zijn doen, heel zakelijke verdediging
    van zijn plannen had gevoerd. Ten slotte deed de minister enige
    geruststellende toezeggingen aan de Tweede Kamer, waarna hij
    zijn begroting met 60 tegen 38 stemmen zag aangenomen. De
    kamerzitting van 21 december 1906 had tot ver na middernacht
    geduurd: de 'Nacht van Staal' werd een begrip in de Nederlandse
    politiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het succes van Staal was echter betrekkelijk en van korte
    duur: op 9 februari 1907 werd zijn begroting door de Eerste
    Kamer verworpen, waarna hij op 8 april zijn ontslag aanbood.
    Dat deed ook het gehele kabinet, maar na een kabinetscrisis van
    ruim twee maanden keerde het terug: z&amp;ograve;nder Staal. Diens
    opvolger, W.F. ridder van Rappard, zou - op 21 december (!)
    1907 - eveneens over het 'blijvend gedeelte' ten val komen. Het
    ministerie trad nu definitief af en werd opgevolgd door een
    rechts kabinet onder leiding van de antirevolutionair Th.
    Heemskerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 'Nacht van Staal' - en zijn voorgeschiedenis - is van
    belang, niet alleen omdat het gehele kabinet zijn politieke lot
    aan dat van de minister van Oorlog had verbonden, maar ook
    omdat het staatshoofd, koningin Wilhelmina, zelf zich intensief
    met het defensiebeleid bemoeide en de voornemens van het
    kabinet, en dus ook van Staal, sterk afkeurde. De vorstin
    maakte zich namelijk ernstig zorgen over de kwaliteit van de
    landsverdediging, en de antwoorden van de minister konden haar
    geenszins optimistischer stemmen. Tegenover haar adviseurs gaf
    zij daarom in nauwelijks verholen bewoordingen van haar
    wantrouwen jegens dit ministerie blijk, ofschoon zij besefte op
    deze wijze tot de uiterste grenzen van haar constitutionele
    bevoegdheden te gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Staals politieke rol was intussen uitgespeeld. Een maand na
    zijn voortijdig aftreden, op 10 mei 1907, werd hij door
    Provinciale Staten van Noord-Holland tot lid van de Eerste
    Kamer gekozen, waar hij zitting nam namens de Liberale Unie.
    Tot zijn dood in 1920 zou hij hier vaak het woord voeren over
    legerzaken. Overigens trad hij niet sterk op de voorgrond. Wel
    publiceerde hij nog enkele brochures en artikelen, waarin hij
    zijn visie op de defensiepolitiek trachtte te rechtvaardigen,
    onder andere in 1907 
    &lt;em&gt;Om der waarheid wille. Een protest tegen eenige onjuiste
    beschouwingen en voorstellingen in zake mijn optreden als
    minister van Oorlog&lt;/em&gt;

    . In verband met zijn kamerlidmaatschap had hij op 20 februari
    1907 ontslag genomen uit de militaire dienst. Drie jaar later
    werd hem de rang van luitenant-generaal verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evenals vele andere 'militaire ministers' voor en na hem,
    miste Staal een 'fijne politieke neus', zoals het
    sociaal-democratische kamerlid P.L. Tak reeds bij Staals eerste
    rede goed aanvoelde: 'Die man heeft veel aanleg voor
    oud-minister' (Elout, 
    &lt;em&gt;Figuren en momenten&lt;/em&gt;

    , 44). Hoewel na&amp;iuml;ef-ijdele karaktertrekken hem niet vreemd
    waren, was Staal wars van enige pedanterie. Zijn militaire
    kwaliteiten stonden buiten kijf, maar zijn overdreven gevoel
    voor theater - zowel in spreektrant als in uiterlijke
    verschijning - viel niet bijster goed in de Kamers. Bij zijn
    overlijden werden zijn integriteit en plichtsgetrouwheid, zijn
    minzame karakter en zijn aangename omgang geprezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikatie en verschillende
    artikelen over militaire onderwerpen in kranten en
    tijdschriften o.a.: 
    &lt;em&gt;De opleiding onzer infanterie door S.&lt;/em&gt;

    (Zwolle, 1876); 
    &lt;em&gt;Geschiedenis en strekking van het defensie-hoofdstuk onzer
    grondwet&lt;/em&gt;

    (Zwolle, 1880); 'De wapenen hoog gehouden!', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    25 (1907) III, 515-542; 
    &lt;em&gt;De verbetering onzer kustverdediging. Eenige beschouwingen
    naar aanleiding van het regeeringsvoorstel&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1910); 
    &lt;em&gt;De nieuwe militiewet&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1912).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen in o.a.: 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

  , 15-10-1920 en 
  &lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

  89 (1920) 543-545: S. van Houten, 
  &lt;em&gt;De Staal-crisis&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1907); H.P. Marchant, 'De Staal-crisis', in 
  &lt;em&gt;Vragen des Tijds&lt;/em&gt;

  33 (1907) I, 387-402; W. van der Vlugt, 'De Staal-crisis', in 
  &lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

  7 (1907) II, 321-355; C.K. Elout, 'De Staal-meesters', in 
  &lt;em&gt;De heeren in Den Haag&lt;/em&gt;

  . I (Amsterdam, 1907) 10-17; idem, 
  &lt;em&gt;Figuren en momenten uit de politiek van koningin Wilhelmina's
  tijd&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1938) 43-48; C. Smit, 
  &lt;em&gt;Nederland in de Eerste Wereldoorlog (1899-1919)&lt;/em&gt;

  I: 
  &lt;em&gt;Het voorspel (1899-1914)&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1971) 139-152; R.P.F. Bijkerk, 'Naar een gewapend
  volk? Het defensiebeleid van de Vrijzinnig-Democratische Bond bij
  het aantreden van het kabinet-De Meester (1905-1908)', in 
  &lt;em&gt;Mededelingen van de Sectie Militaire Geschiedenis
  Landmachtstaf&lt;/em&gt;

  9 (1986) 7-30; W. Slagter, 'Verhitte discussies in Tweede Kamer
  in de ''Nacht van Staal''', in 
  &lt;em&gt;Friesch Dagblad&lt;/em&gt;

  , 13-12-1986; R.H.E. Gooren, 
  &lt;em&gt;Krijgsdienst en krijgsmacht in de Nederlandse politiek
  1866-1914&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1987) 54-56; A.F. Manning, 
  &lt;em&gt;De Nacht van Staal en wat nog duister bleef&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1990); W. Klinkert, 
  &lt;em&gt;Het vaderland verdedigd. Plannen en opvattingen over de
  verdediging van Nederland, 1874-1914&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1992).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum te Leiden: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [10-11-2008].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

