<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>B&#195;&#182;htlingk, Frederik Robert (1925-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bohtlingk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bohtlingk</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">B&amp;ouml;htlingk</name>, Frederik Robert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1925"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;B&amp;ouml;htlingk, Frederik Robert&lt;/strong&gt;

(Frits), rechtsgeleerde (Arnhem 23-9-1925 - Lachen (Zwitserland) 3-1-1959).

Zoon van Constantijn Marinus B&amp;ouml;htlingk, notaris, en Augustine
Juliette Louise Couvreur. Gehuwd op 9-11-1949 met Ernie Louise
Blankenberg. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1942 te Arnhem het einddiploma HBS-B behaald te hebben, begon
B&amp;ouml;htlingk, aanvankelijk aan de TH te Delft, later aan de MTS te
Dordrecht de ingenieursstudie. In 1944 ging hij echter in Arnhem
rechten bij de notariaatsopleiding studeren en nam les in latijn. Zijn
studie werd vanaf 1945 op Indisch recht te Leiden gericht, waarvan
reeds in 1949 het doctoraal examen de afsluiting vormde. Tijdens zijn
studiejaren te Leiden was B&amp;ouml;htlingk repetitor in het Indisch
staats- en administratief recht teneinde in zijn onderhoud te voorzien.
Na bijna twee jaar in dienst te zijn geweest bij de Stichting Zuiver
Wetenschappelijk Onderzoek volgde in 1951 een assistentschap bij
prof.dr. J.H.A. Logemann te Leiden voor staats- en administratief recht
van Indonesi&amp;euml; en de overzeese rijksdelen. Hij had de dagelijkse
leiding van het Documentatie Bureau voor Overzees recht en verzorgde de
uitgave van de sedert 1951 verschijnende 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

van dit Bureau. In de volgende jaren bleek zijn wetenschappelijke
belangstelling voor de staatsrechtelijke ontwikkeling van de staat
Indonesia uit talrijke, in pregnante stijl geschreven, artikelen zowel
in de 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

als in 
&lt;em&gt;Indonesi&amp;euml;. Tweemaandelijks tijdschrift gewijd aan het
Indonesisch cultuurgebied,&lt;/em&gt;

en in 
&lt;em&gt;Civilisations,&lt;/em&gt;

driemaandelijks tijdschrift van het Institut international des sciences
politiques et sociales appliqu&amp;eacute;es aux pays de civilisations
diff&amp;eacute;rentes. Van dit tijdschrift maakte hij gedurende twee jaar
deel uit van de redactie. Onder pseudoniem R. Sastranegara publiceerde
hij een, in 1953 te Djakarta uitgegeven, geschrift getiteld 
&lt;em&gt;Hukum Tatanegara Indonesia sedjak perang dunia ke-II,&lt;/em&gt;

handelend over het Indonesisch staatsrecht sinds de Tweede
Wereldoorlog. In 1954 volgde de promotie bij Logemann op het
proefschrift 
&lt;em&gt;Het leerstuk der vertegenwoordiging en zijn toepassing op
ambtsdragers in Nederland en in Indonesi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

De kritiek was lovend. In de periode 1955-1958 was B&amp;ouml;htlingk te
Leiden wetenschappelijk ambtenaar, later hoofdambtenaar, voor het
Nederlands staats- en administratief recht. In deze tijd verrijkte hij
de vakliteratuur met vele publikaties in het 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad (NJB),&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn Themis (RMT)&lt;/em&gt;

en verscheen een door hem onder leiding van prof.mr. J.V. Rijpperda
Wierdsma herziene en vermeerderde druk van Van Hasselt, 
&lt;em&gt;Verzameling van Nederlandse Staatsregelingen en Grondwetten.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De gebeurtenissen van 1956 in Hongarije gaven hem aanleiding uit de
Socialistische Unie te gaan en lid te worden van de Partij van de
Arbeid. Zijn politieke en maatschappelijke betrokkenheid klonk ook door
in zijn inaugurele rede 
&lt;em&gt;De Rechtsstaat Nederland,&lt;/em&gt;

in 1958 uitgesproken bij de aanvaarding van het ambt van gewoon
hoogleraar in de algemene inleiding tot de rechtswetenschap en in het
Nederlands en vergelijkend staats- en administratief recht in de
faculteit der politieke en sociale wetenschappen van de Universiteit
van Amsterdam. Hij betoogde hierin dat de werkelijkheid van de
welvaartsstaat, met toenemend machtsoverwicht van de administratie, een
vernieuwing van de rechtsstaatgedachte behoefde, waarbij ter
bescherming van de rechtspositie van de burgers het wetsbegrip niet
beperkt mag blijven tot die algemene rechtsregels die burgers binden
maar moet worden uitgebreid tot alle algemene regels betreffende
'het gehele overheidsbedrijf, zowel intern als naar buiten en
ongeacht of daarbij wel of geen geboden en verboden worden gesteld'
(rede, p. 17).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;ouml;htlingk verloor ten gevolge van een autobotsing het leven;
zijn plotselinge dood brak zijn onderzoek naar het materi&amp;euml;le
wetsbegrip, dat het onderwerp van zijn oratie in een breder kader zou
hebben gezet, af. Zijn studie werd echter voortgezet door prof.mr.
J.H.A. Logemann en resulteerde in 1966 in de uitgave van het boek 
&lt;em&gt;Het wetsbegrip in Nederland.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde, 'Gewaarborgde autonomie', in 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

30 (1955) 395-402; 'Wat moet bij Rijkswet worden geregeld?', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

31 (1956) 411-415; 'De aansprakelijkheid van rechtspersonen voor
onrechtmatige daden volgens het ontwerp B.W.', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

31 (1956) 993-994; 'Het ontwerp van wet op de
geneesmiddelenvoorziening', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

32 (1957) 369-378; 'Wat is een algemene maatregel van
bestuur?', in 
&lt;em&gt;RMT&lt;/em&gt;

(1958) 343-370; F.R. B&amp;ouml;htlingk en J.F. Glastra van Loon, 'Het
begrip rechtsregel', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

(1959) 3-22.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.R. Stellinga, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Overheidsadministratie&lt;/em&gt;

14 (1958) 413-415; J.H.A. Logemann, in 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

34 (1959) 31-32; G.A. van Poelje, in 
&lt;em&gt;Bestuurswetenschappen&lt;/em&gt;

13 (1959) 228; J.Th. de Smidt, in 
&lt;em&gt;Folio Civitatis&lt;/em&gt;

12 (1959) 14 (17 januari) 4; C.H.F. Polak in 'Ten Geleide bij' 
&lt;em&gt;Het Wetsbegrip in Nederland&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, 1966).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mw. B.J.M. Asberg-Schermer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

