<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Staring, Adolph (1890-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/staring"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">staring</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Staring</name>, Adolph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/STARINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Staring, Adolph&lt;/strong&gt;, kunsthistoricus (Dordrecht 2-10-1890 - Deventer 6-1-1980).

Zoon van Maurits Lodewijk Christiaan Staring, majoor der artillerie en
directeur van de Dordrechtsche Drukkerij en Uitgeversmaatschappij, en
Johanna Houkjen Bluss&amp;eacute;. Gehuwd op 10-9-1928 met Jacoba Henriette
Magdalena de Mol van Otterloo. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/STARINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Staring, Adolph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adolph Staring bracht zijn jeugdjaren door in zijn geboortestad
Dordrecht. In 1909 werd hij ingeschreven als student in de rechten aan
de Leidse Universiteit, waar hij een actief aandeel had in het
studentenleven en in het jaar 1913/1914 praeses van het Leidsch
Studenten Corps was. In 1917 promoveerde hij tot doctor in de rechten
op stellingen en trad hij in diplomatieke dienst. Zijn werk bij de
legatie in Rome bevredigde hem echter niet. Steeds sterker werd de roep
van de kunstgeschiedenis, die hem al in zijn studiejaren boeide; toen
al had hij tal van aantekeningen verzameld over de 18e- en 19e-eeuwse
Nederlandse kunst, waarbij vooral de in 1910 in Rotterdam gehouden
tentoonstelling van portretminiaturen zijn belangstelling gaande had
gemaakt. Staring verliet vrij spoedig de diplomatieke dienst en wijdde
zich, daartoe financieel in staat gesteld, geheel aan het
kunsthistorische werk, vooral aan de nog vrijwel onontgonnen gebieden
van de Nederlandse 18e en 19e eeuw. Van 1920 tot 1922 was hij tijdelijk
verbonden aan het Haagse Gemeentemuseum, waar hij een groot aandeel had
in de in de museumdependance in het Panorama Mesdag gehouden
tentoonstelling 
&lt;em&gt;Het portret in Nederland van 1730-1830&lt;/em&gt;

(1921). In deze jaren verschenen ook diverse artikelen van zijn hand op
kunsthistorisch terrein en op het gebied van de plaatselijke
geschiedenis, vooral die van Dordrecht. Vanaf 1922 leverde Staring
bovendien een reeks levensbeschrijvingen voor het kunstenaarslexicon
van U. Thieme en F. Becker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op organisatorisch terrein was hij in deze jaren actief. Bij de
oprichting van de Vereeniging Oranje Nassau Museum in 1923 nam hij het
secretariaat op zich, dat hij bekleedde tot 1935; in deze functie
verrichtte hij bijzonder veel werk voor de opbouw van de collectie van
het in 1926 geopende museum te 's-Gravenhage, die sinds 1960 in
bruikleen werd gegeven aan de gemeente Delft ter plaatsing in het
Stedelijk Museum Het Prinsenhof. Vanaf 1977 bevindt de collectie
zich' in het Rijksmuseum Paleis 't Loo. In de jaarverslagen van
het museum vindt men bovendien vele bijdragen van zijn hand, ook uit de
jaren na 1935, toen hij als gewoon bestuurslid de belangen van de
vereniging bleef behartigen. Starings aftreden als secretaris hing
samen met zijn verhuizing naar het voorvaderlijk huis De Wildenborch te
Vorden, dat hij in 1931 had gekocht. Deze verhuizing betekende echter
geenszins een vermindering van zijn activiteiten in besturen en
commissies; van de door hem beklede functies kunnen worden genoemd:
ondervoorzitter van de Voorlopige Monumentenraad, directeur van de
Hollandsche Maatschappij der Wetenschappen te Haarlem (vanaf 1935),
directeur van de Nederlandsche Kasteelenstichting (1946-1949),
bestuurslid van de stichting Vrienden der Geldersche Kasteelen
(1940-1973), lid van de Monumentencommissie van de provincie Gelderland
(1945-1972), voorzitter van de Commissie tot beheer van het Stedelijk
Museum te Zutphen (1946-1971) en bestuurslid van de Vereniging Gelre
(1936-1969).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de beoefening van de kunstgeschiedenis was er in de jaren
twintig een afbakening van werkzaamheden tot stand gekomen tussen
Staring en Jan Knoef, waarbij de laatste zich in het bijzonder toelegde
op de 19e eeuw en Staring zich vooral richtte op de beeldende kunsten
van de 18e eeuw. In de daarna volgende decennia verschenen er in 
&lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

en in vele andere periodieken tal van bijdragen van zijn hand, vooral
over de schilder- en tekenkunst van het door hem gekozen tijdvak, maar
daarnaast ook over 18-eeuwse Nederlandse beeldhouwkunst en die van de
voorafgaande eeuw. Enkele malen richtte Staring bovendien zijn aandacht
op de 17
e

-eeuwse schilderkunst, vooral de portretkunst. In de jaren na de Tweede
Wereldoorlog verschenen er enkele boeken van zijn hand, namelijk een
studie over door Franse kunstenaars in de 18
e

eeuw vervaardigde portretten van Nederlanders, een bundel onder de
titel 
&lt;em&gt;Kunsthistorische verkenningen&lt;/em&gt;

(1948) met een reeks merendeels al eerder verschenen artikelen over
portretkunst en een boekwerk over Nederlandse familiegroepen van de 17
e

tot de 19
e

eeuw, dat de titel 
&lt;em&gt;De Hollanders thuis&lt;/em&gt;

(1956) kreeg. Starings belangstelling voor de portretkunst uitte zich
ook in zijn medewerking aan de in 1955 opgerichte Stichting
Iconographisch Bureau, waarvan hij de eerste voorzitter was (tot
1958).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Staring was een onvermoeibaar en systematisch werkend onderzoeker,
die bij zijn werkzaamheden de steun had van een bijzonder sterk
geheugen. Als man van weinig woorden leek hij zijn vriendelijkheid
weleens te verbergen achter een enigszins autoritair lijkend masker,
maar zijn grote hulpvaardigheid tegenover vakgenoten bleek telkens
weer. Zijn betekenis voor de kunsthistorische wetenschap ligt vooral in
zijn onvermoeide studie van het v&amp;oacute;&amp;oacute;r hem nauwelijks
bestudeerde terrein van de 18
e

-eeuwse Nederlandse kunst; door eigen publikaties en door de
stimulering van jongere vakgenoten kan hij worden gezien als de
grondlegger van de hernieuwde belangstelling voor dit tijdperk. Tevens
kan hij worden beschouwd als een stimulator van de bestudering van de
oude Nederlandse portretkunst en daarbij in het bijzonder van de
iconografie van het Oranjehuis. Zijn boeken en artikelen worden
gekenmerkt door een gemakkelijke schrijfstijl, waarbij echter de
doorgaans nogal summiere verwijzing naar de gebruikte documentatie
veelal een bezwaar vormt bij voortzetting van het door hem begonnen
onderzoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1959 werd Staring voor zijn werkzaamheden onderscheiden met de
Zilveren Anjer, terwijl hij in 1970 bij zijn 80ste verjaardag door zijn
vakgenoten gehuldigd werd met een feestbundel. In de loop der jaren
bracht Staring een grotendeels met zijn wetenschappelijk werk
samenhangende collectie schilderijen, tekeningen en miniaturen bijeen;
de tekeningen kwamen nog tijdens zijn leven aan het Prentenkabinet van
de Rijksuniversiteit te Leiden, terwijl de miniaturen na zijn dood
geschonken zijn aan het Rijksmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Aantekeningen over kunst en iconografie in het Rijksbureau
voor Kunsthistorische Documentatie en in het Iconographisch Bureau,
beide te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1 maart 1970 door R.E.O. Ekkart in 
&lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

21 (1970) 391-398. Nadien verschenen nog enkele artikelen in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen Gelre&lt;/em&gt;

en in het 
&lt;em&gt;Bulletin van het Rijksmuseum&lt;/em&gt;

en in boekvorm 
&lt;em&gt;Johann Friedrich August Tischbein's Hollandse jaren&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1978).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.W. Niemeijer, in 
&lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

21 (1970) 1-4
&lt;em&gt;;&lt;/em&gt;

J. de Roo van Alderwerelt, in 
&lt;em&gt;Vereniging ,,Oranje-Nassau Museum&amp;quot; 1980,&lt;/em&gt;

6-7; F.G.L.O. van Kretschmar, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van het Centraal Bureau voor Genealogie en het
Iconogra-phisch Bureau&lt;/em&gt;

34 (1980) 
&lt;em&gt;45-47;&lt;/em&gt;

C.O.A. baron Schimmelpenninck van der Oije, in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen Gelre&lt;/em&gt;

71 (1980) XI-XIII.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen Gelre&lt;/em&gt;

71 (1980) X.&lt;/p&gt; 





&lt;p&gt;R.E.O. Ekkart&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

