<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Steenbergen, Paul Jozef (1907-1989)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/steenber"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">steenber</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Steenbergen</name>, Paul Jozef</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1907"/>
    <event type="death" when="1989"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/steenber.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Steenbergen, Paul Jozef&lt;/strong&gt;, acteur en regisseur (Amsterdam 22-3-1907 - 's-Gravenhage 8-5-1989). 
Zoon van Johannes Steenbergen, acteur, en Adriana van de
  Griendt, actrice. Gehuwd op 14-11-1928 met Nelly Gijswijt
  (1906-1977), actrice. Uit deze verbintenis werden 3 zoons en 1
  dochter geboren. Na echtscheiding (20-5-1938) gehuwd op 6-7-1938
  met Gerarda Jacoba Everdina Taytelbaum (bekend onder de naam Caro
  van Eyck) (1915-1979), actrice. Na echtscheiding (26-9-1945)
  gehuwd op 13-10-1945 met Marie Louise Emelie Broda (1915-1949),
  adjunct-directrice van een bontzaak. Na haar overlijden gehuwd op
  2-10-1950 met Myra Sijrier (bekend onder de naam Myra Ward)
  (1916-1990), actrice. De drie laatste huwelijken bleven
  kinderloos.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/steenber.jpg' alt='afbeelding van Steenbergen, Paul Jozef'&gt;Paul Steenbergen, derde in een gezin van zes kinderen,
    groeide op in financieel benarde omstandigheden. Hoewel de
    vader was opgeleid bij het beroepstoneel, lukte het hem niet
    een vast engagement te krijgen. Hij moest daarom de kost
    verdienen als reizend artiest, in kermistent en feestzaal,
    terwijl de moeder bijverdiensten zocht als wasvrouw en
    strijkster. Nog op de lagere school - eerst in Gouda, daarna in
    Rotterdam - stond Paul zijn vader als hulpje ter zijde.
    Omstreeks 1923 begon Steenbergen senior voorstellingen te
    organiseren - sprookjestoneel voor kinderen, melodrama voor
    volwassenen -, waarbij hij samen met zijn vrouw en drie oudste
    zoons de troep vormde. Deze minimale bezetting dwong tot vele
    dubbelrollen en herhaalde verkleedpartijen tijdens de
    voorstelling. Bij uitvoeringen van 
    &lt;em&gt;Sneeuwwitje&lt;/em&gt;

    moest Paul zelfs toeschouwertjes uit de zaal halen om op het
    podium aan zeven dwergen te komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Steenbergen in 1928 bij zijn trouwplannen op tegenstand
    van zijn ouders stuitte, besloot hij op eigen kracht emplooi te
    zoeken. Dat wilde in Rotterdam, waar hij ging wonen, niet zo
    lukken. Na een verzoening keerde hij in 1930 terug bij het
    gezelschap van zijn ouders, dat inmiddels in Nijmegen was
    neergestreken. Nu ging Steenbergen grote rollen spelen in
    bekende toneeldraken als 
    &lt;em&gt;De twee weezen&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De man met het ijzeren masker&lt;/em&gt;

    , in een stijl die hij van zijn vader had afgekeken. Nijmeegse
    toneelliefhebbers attendeerden Cor van der Lugt Melsert, de
    artistiek leider van de N.V. Vereenigd Rotterdamsch-Hofstad
    Tooneel, op het talent van de jonge Steenbergen. In 1933 werd
    hij bij dit gezelschap, dat de Koninklijke Schouwburg
    bespeelde, ge&amp;euml;ngageerd, waartoe hij naar Den Haag
    verhuisde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze nieuwe toneelomgeving werd Paul Steenbergen in
    spraak en manier een ander man. Zo paste hij zich aan aan
    hetgeen hier van hem werd verwacht en maakte hij zich door
    zelfstudie en adviezen van medespelers een
    literair-kunstzinnige smaak en eruditie eigen. Het
    belangrijkste was evenwel dat hij van de ouderwetse komediant
    uit de provincie een moderne, grootsteedse toneelkunstenaar
    werd. Dit had hij mede te danken aan de manier waarop Van der
    Lugt Melsert het gezelschap regisseerde: hoewel deze zijn
    acteurs veel vrijheid liet, was hij toch degene die de sfeer en
    de stijl van hun spel bepaalde. Rekening houdend met het
    beschaafde Haagse publiek moedigde hij hen aan de bedoeling en
    betekenis van de tekst op zo natuurlijk mogelijke wijze recht
    te doen in een sobere voordracht en mimiek. De metamorfose die
    Steenbergen aldus in korte tijd doormaakte, was een klein
    wonder, zij het met als schaduwzijde dat hij van zijn vrouw en
    jonge gezin vervreemdde. Na echtscheiding zou hij in 1938 met
    een actrice uit het eigen gezelschap, Caro van Eyck,
    trouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het Vereenigd Rotterdamsch-Hofstad Tooneel kon
    Steenbergen zich in een vol en afwisselend repertoire van niet
    te zware klassieke en moderne stukken bekwamen. Al in 1934
    prees de toneelkritiek hem om zijn rol als 'Arnold von
    Melchtal' in Schillers 
    &lt;em&gt;Wilhelm Tell&lt;/em&gt;

    , en in hetzelfde jaar speelde hij met succes de hoofdrol van
    de jonge dokter in Sidney Kingsley's 
    &lt;em&gt;Strijders in het wit&lt;/em&gt;

    . Toen Van der Lugt zich in 1937 als toneelleider naar
    Amsterdam liet lokken, kwam het voortbestaan van het Haagse
    gezelschap, en daarmee Steenbergens baan, op het spel te staan.
    Door financi&amp;euml;le hulp van een mecenas en een reorganisatie
    kon het ensemble echter in 1938 worden gered. Het kreeg nu de
    naam van Residentie Tooneel, en de acteurs Dirk Verbeek en Bets
    Ranucci-Beckmann namen daarvan de leiding op zich. Steenbergen
    werd in deze groep een van de vooraanstaande jonge spelers;
    zijn jeugdig en knap voorkomen maakten hem bovendien geschikt
    voor de rollen van jeune premier. Indruk maakte zijn vertolking
    van de zoon 'Oswald' in Ibsens 
    &lt;em&gt;Spoken&lt;/em&gt;

    uit 1939, met Fie Carelsen als de moeder, terwijl hij in het
    voorjaar van 1942 'Romeo' speelde, met Caro van Eyck als
    'Julia', en in de herfst van dat jaar zijn
    'Hamlet'-interpretatie op de planken bracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oorlog en bezetting gingen intussen niet aan Steenbergen en
    het gezelschap voorbij. Zo moest de Koninklijke Schouwburg
    spoedig op Duits bevel Stadsschouwburg heten en werd even later
    het spelen van moderne Engelse en Amerikaanse stukken verboden.
    Mede onder departementale en Duitse druk besloot men zich bij
    het Residentie Tooneel begin 1942 - na aarzeling en discussie -
    voor het toneelgilde van de Kultuurkamer te melden, zoals ook
    de meeste toneelspelers elders in het land deden. Hierdoor kon
    Steenbergen blijven spelen; de half-joodse Caro van Eyck werd
    verder optreden evenwel uitdrukkelijk verboden. Samen met haar
    zou Steenbergen in 1943 nog clandestiene huisvoorstellingen
    geven. Nadat het Residentie Tooneel al in de herfst van 1942
    uit de Stadsschouwburg naar de Princesseschouwburg was
    verdreven, kwam daar ten slotte in juni 1944 aan alle
    opvoeringen van het gezelschap een voorlopig einde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bevrijding betekende voor Steenbergen zowel hervatting
    als nieuw begin. Reeds in 1943 waren hij en Caro van Eyck - bij
    blijvende vriendschap - uit elkaar gegaan, maar omwille van
    haar veiligheid als half-joodse vond de echtscheiding pas
    plaats in 1945, waarna Steenbergen kon hertrouwen. Aanvankelijk
    leek het Residentie Tooneel zich, ondanks plannen tot zuivering
    en toneelhervorming, te kunnen handhaven. Vroeger ingestudeerde
    stukken, zoals 
    &lt;em&gt;Spoken&lt;/em&gt;

    , werden opnieuw opgevoerd, en in 1946 speelde Steenbergen de
    hoofdrol van 'Mackie Messer' in Brechts toen al klassieke
    zangspel 
    &lt;em&gt;De driestuiversopera&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort daarop echter werd het voortbestaan van het Residentie
    Tooneel onzeker. Strubbelingen met de gemeente en vooral het
    eigen bestuur deden Verbeek en Ranucci-Beckmann in 1947
    besluiten zich uit de directie terug te trekken. Na geharrewar
    kreeg het gezelschap de nieuwe naam van Haagse Comedie en werd
    de acteur Cees Laseur de directeur. Bij deze herboren
    toneelgroep vierde Steenbergen in 1948 zijn 25-jarig
    toneeljubileum met een heropvoering van 
    &lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt;

    , dit keer geregisseerd door de nestor van het Nederlands
    toneel, Eduard Verkade. Na het onverwachte overlijden van zijn
    derde echtgenote in 1949 leek Steenbergen zich met zo mogelijk
    nog meer energie en toewijding op zijn toneelwerk te werpen. In
    de rollen van 'Ezra' en 'Orin Mannon' maakte hij in diezelfde,
    voor hem zo bittere, dagen de grootse opvoering van O'Neills 
    &lt;em&gt;Rouw past Electra&lt;/em&gt;

    mede tot een groot succes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desalniettemin bleek al spoedig dat Laseurs leiding van de
    Haagse Comedie, vooral in zakelijk en organisatorisch opzicht,
    niet geheel voldeed, zodat in 1950 Steenbergen tot
    mededirecteur werd benoemd. Bij de uitoefening van deze zware
    functie werd hij aanvankelijk geholpen door de actrice Myra
    Ward - met wie hij in hetzelfde jaar in het huwelijk trad - en
    later, na Laseurs plotselinge overlijden begin 1960, ook door
    anderen. Zo kon hij het gezelschap met succes tot 1971
    leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steenbergen bleek een organisator die er met veel tact en
    charme in slaagde de klippen van kritiek of onwil te omzeilen.
    Bij de keuze van nieuwe medewerkers - acteurs, regisseurs en
    managers - was hij ruimhartig en meestal buitengewoon gelukkig.
    Verrassend was bijvoorbeeld zijn besluit om met instemming van
    Laseur de in een Amsterdamse, dus andere, toneeltraditie groot
    geworden Albert van Dalsum voor de Haagse Comedie als
    gastacteur te engageren en van 1953 tot 1965 te behouden. Even
    vindingrijk en vrij van 'jalousie de m&amp;eacute;tier' was zijn
    keuze van Ko van Dijk als vaste medespeler van 1967 tot 1975.
    Met dezelfde soepelheid werden vaak buitenlandse gastregisseurs
    geworven, van Pjotr Sjarov en Michael Langham tot Erwin
    Piscator en Peter Wood toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van een gelijke openheid voor andere toneelopvattingen dan
    de zijne gaf Steenbergen blijk bij zijn initiatief om - naast
    de Comedie in de Schouwburg - het Haagse Ontmoetingscentrum
    voor Theaterkunsten (HOT) op te richten, waar jonge acteurs uit
    zijn gezelschap de kans werd geboden het experimentele toneel
    te beproeven. Dit HOT-theater opende juist in november 1969
    zijn poorten toen in Amsterdam en Rotterdam door enkele
    protesteerders uit plotselinge woede over wat zij als versuft
    en verduft toneelspel wilden beschouwen, tijdens voorstellingen
    met tomaten naar de spelers werd gegooid. Steenbergen dacht
    later dat zijn HOT-initiatief verstoringen door de 'Aktie
    Tomaat' in Den Haag had voorkomen. Maar zonder twijfel was het
    tevens te danken aan de toen zo bloeiende toneelbeoefening van
    de Haagse Comedie en niet in de laatste plaats aan Steenbergens
    eigen roem en prestige als toneelspeler dat actievoerders hier
    op weinig steun en instemming konden rekenen. Bij alle
    directiebeslommeringen was Steenbergen namelijk na 1950 blijven
    spelen en regisseren en werd hij bij een nog ruimer publiek
    bekend toen hij herhaaldelijk aan televisiespelen
    meewerkte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kracht van Steenbergen als acteur en regisseur lag in
    blijspelen, komedies en moderne ernstige stukken, minder in
    klassieke drama's en tragedies. Zijn 'Hamlet' was al door de
    kritiek niet onverdeeld gunstig ontvangen en zelfs saai en
    traag gevonden, en zijn 'Macbeth' uit 1963 of zijn 'Hendrik IV'
    in Pirandello's gelijknamige stuk uit 1973 bleef evenmin lang
    in de herinnering hangen. Exuberantie of pathos, hoewel soms
    nodig bij drama of tragedie, lagen hem niet. Steenbergen moest
    het hebben van het 'understatement', van naar binnen gekeerd
    spel, en daarin haalde hij dan telkens weer een hoog niveau.
    'Ik ben geen olieverfman, als Van Dalsum. Ik ben aquarellist',
    zo typeerde hij zichzelf treffend in een interview (Carmiggelt,
    29). Beroemd bleef Steenbergens optreden als 'Gajev' in
    Tsjechovs 
    &lt;em&gt;Kersentuin&lt;/em&gt;

    in 1951 - opnieuw opgevoerd in 1960 en 1961 -, waarbij hij veel
    had te danken aan de regie van Sjarov. Andere glansrollen waren
    onder meer die van 'Archie Rice' in Osbornes 
    &lt;em&gt;De humorist&lt;/em&gt;

    , door hemzelf geregisseerd in 1958 en 1969, 'Bitos' in
    Anouilhs 
    &lt;em&gt;Arme Bitos&lt;/em&gt;

    uit 1961 of 'Quentin' in Millers 
    &lt;em&gt;Na de zondeval&lt;/em&gt;

    , dat onder eigen regie in 1964 op de planken werd
    gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viermaal was Steenbergen 'acteur van het jaar' en even vaak
    ontving hij een Louis d'Or, terwijl hem in 1963 de Albert van
    Dalsum-ring werd uitgereikt. Bij zijn afscheid in 1973 als
    vaste speler bij de Haagse Comedie wilde hij geen nieuwe
    huldiging, omdat dit nog geen einde betekende van zijn
    toneelcarri&amp;egrave;re en hij tot in 1982 als gastspeler bij eigen
    gezelschap of in vrije productie zou blijven optreden.
    Steenbergen was, mede door een serieuze en enigszins
    melancholieke inslag van zijn karakter, bescheiden gebleven.
    Bij zijn 75ste verjaardag kon hij er echter niet aan ontkomen
    nog &amp;eacute;&amp;eacute;n keer te worden gehuldigd. Hij had toen meer
    dan tachtig rollen gespeeld en ruim zestig regies gevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was het symbolisch dat de laatste levensjaren van zowel
    Steenbergens gezelschap als van hemzelf moeilijk waren? De
    Haagse Comedie bleek op den duur niet meer bestand tegen de
    systematisch afkrakende kritieken van op vernieuwing beluste
    recensenten en kunstraden en werd einde 1988 opgeheven.
    Steenbergen wachtten nog lange jaren van toenemende
    invaliditeit en depressie v&amp;oacute;&amp;oacute;r in 1989 de dood hem
    riep. Met die opheffing en met dit overlijden leek een einde te
    zijn gekomen aan een bloeiperiode in de Nederlandse
    toneelgeschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Paul Steenbergen (knipsels, foto's,
  programma's) en geluids- en beeldmateriaal bij het Theater
  Instituut Nederland te Amsterdam. Archiefcollectie Koninklijke
  Schouwburg in het Haags Gemeentearchief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Tekst van een autobiografische lezing in 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    , 24 t/m 27-8-1971. Een overzicht van de gezelschappen waarbij
    Steenbergen speelde en van de rollen en titels van stukken
    (toneel, televisie en film) waarin hij optrad in: Piet Hein
    Honig, 
    &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon&lt;/em&gt;

    (Diepenveen 1984) 884-885. Een chronologisch overzicht van
    Steenbergens acteerwerk in de onder L genoemde publicatie van
    Dubois, 
    &lt;em&gt;Kaleidoscopie van een acteur&lt;/em&gt;

    , 193-205.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n bij Steenbergens overlijden:
  interview door Bibeb, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 18-2-1967; Joop Bromet, 'De Haagse Comedie over 25 jaar Haagse
  Comedie', in 
  &lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;

  , 19-8-1972; S. Carmiggelt, 'In gesprek met Paul Steenbergen', in
  
  &lt;em&gt;25 jaar Haagse Comedie. Jubileum-uitgave, 1947-1972&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1972) 22-31; Caro van Eyck, 
  &lt;em&gt;'t Is maar geleend... je mag het even vasthouden&lt;/em&gt;

  [Autobiografie] (Bussum [1972]); Pierre H. Dubois, 
  &lt;em&gt;Kaleidoscopie van een acteur. Profielen van Paul
  Steenbergen&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1985); Andr&amp;eacute; Rutten, 
  &lt;em&gt;Haagse Comedie 40 jaar&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1987); Robert H. Leek, 
  &lt;em&gt;Shakespeare in Nederland. Kroniek van vier eeuwen Shakespeare
  in Nederlandse vertalingen en op het Nederlandse toneel&lt;/em&gt;

  (Zutphen 1988); P.H. Dubois, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1989-1990&lt;/em&gt;

  (Leiden 1991) 115-121.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Pierre H. Dubois, 
  &lt;em&gt;Kaleidoscopie van een acteur. Profielen van Paul
  Steenbergen&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1985) 61 [Steenbergen in 1943].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

