<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Steenberghe, Maximilien Paul L&#195;&#169;on (1899-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/steenberghe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">steenberghe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Steenberghe</name>, Maximilien Paul L&amp;eacute;on</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/STEENBERGHE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Steenberghe, Maximilien Paul L&amp;eacute;on&lt;/strong&gt;, zakenman en politicus (Leiden 2-5-1899 - Hilvarenbeek 22-1-1972).

Zoon van Paul Jean Ghislain Steenberghe, oud-militair en beambte
Staatsspoorwegen, en P&amp;eacute;tronille Aim&amp;eacute;e Florentine Engeringh.
Gehuwd met Catharina Theodora Maria Ausems sinds 15-11-1921. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 4 dochters geboren. 



&lt;img src=&amp;quot;images/STEENBERGHE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Steenberghe, Maximilien Paul L&amp;eacute;on&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maximilien Steenberghe kwam voort uit een officiersfamilie. Hij
bezocht de St. Willibrordusschool in Utrecht, doorliep daar het
gymnasium en liet zich vervolgens inschrijven aan de Rijksuniversiteit
als student rechten. Dank zij een snelle studie mocht hij reeds op
21-jarige leeftijd zijn academische studie voltooien. Na zijn militaire
dienstplicht te hebben vervuld werd hij als bedrijfsjurist benoemd bij
de N.V. Textielfabrieken H. van Puyenbroek te Goirle. Binnen enkele
maanden werd hij in de directie opgenomen. Dank zij een grote
werkkracht, intelligentie en goede uitdrukkingsvaardigheid groeide het
aanzien van de jonge Steenberghe snel in breder kring. Ternauwernood
dertig jaar oud werd hij tot landelijk voorzitter van de Algemeene
Roomsch Katholieke Werkgevers Vereeniging gekozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 25 juni 1934 trad Steenberghe voor de Roomsch Katholieke
Staatspartij als minister van Economische Zaken toe tot het tweede
kabinet-Colijn (1933-1935). Hij aanvaardde deze post ondanks het feit
dat hij tijdens zijn voorzitterschap van de R.K. Werkgevers Vereeniging
reeds was gaan twijfelen aan de onverkorte handhaving van de gouden
standaard, die H. Colijn voorstond bij diens deflatie- en
bezuinigingspolitiek. Hij vroeg zich af of dit wel het geschikte middel
was om de economische teruggang van die jaren tot staan te brengen.
Juist doordat de gulden tegenover de andere valuta zo bijzonder hoog
stond gewaardeerd was het voor het bedrijfsleven bijna onmogelijk op de
buitenlandse markten te concurreren. Bij aanvaarding van het
ministerschap behield Steenberghe zich dan ook het recht voor om zodra
de omstandigheden hiertoe aanleiding gaven aan het kabinet devaluatie
van de gulden voor te stellen. Toen de ministerraad na de devaluatie
van de Belgische frank aan de gouden standaard bleef vasthouden, legde
hij op 6 juni 1935 zijn ambt neer. In zijn korte regeerperiode had
Steenberghe zich een krachtig en resoluut bewindsman getoond. Hij
bracht als minister de winkelsluitingswet tot stand, wist de wet op
uitverkopen en opruimingen evenals de wet op het verbindend en
onverbindend verklaren van ondernemersovereenkomsten te doen aannemen.
Bovendien slaagde hij erin clearingsovereenkomsten, allereerst met het
buurland Duitsland, te sluiten, waardoor het internationale
betalingsverkeer, dat wegens vele deviezenbeperkingen zeer moeizaam
verliep, met meer garanties werd omgeven. Bij het reguleren van de
economie was Steenberghe geen dogmatisch denker maar een pragmatisch
realist, voor wie ingrijpen van bovenaf alleen door de nood van de
omstandigheden aanvaardbaar was. Geheel in de geest van het katholieke
subsidiariteitsbeginsel diende de overheid, naar zijn mening, slechts
ordenend op te treden voor zover het particuliere bedrijfsleven hiertoe
zelf niet in staat was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steenberghe had inmiddels de naam verworven een harde en snelle
werker te zijn die zakelijk was, maar tegelijkertijd werd gewaardeerd
als een aangenaam, loyaal en integer man. Wel meenden sommigen een
zeker superioriteitsgevoel bij hem te ontdekken. In de R.K.
Staatspartij van die dagen genoot hij een groot aanzien. Ongetwijfeld
heeft dat alles ertoe bijgedragen dat Colijn, die in de herfst van 1936
ten slotte toch tot devaluatie van de gulden was overgegaan, op 24 juni
1937 Steenberghe weer als minister van Handel, Nijverheid en
Scheepvaart (later weer Economische Zaken genoemd) in zijn kabinet
opnam. Afgezien van een korte onderbreking tijdens het laatste
kabinet-Colijn (25-7-1939-10-8-1939) oefende Steenberghe tot 20
november 1941 deze functie uit: eerst in het vierde kabinet-Colijn,
vervolgens in het kabinet-De Geer, dat kort na het vertrek naar Londen
het kabinet-Gerbrandy zou worden. V&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede Wereldoorlog
maakte hij zich als minister verdienstelijk op het terrein van de
economische verdedigingsvoorbereiding hetgeen in een reeks van wetten,
waaronder de schepenvorderingswet en de distributiewet, zijn neerslag
vond. Deze voorbereidselen hebben ertoe bijgedragen dat de
voedselvoorziening in de eerste oorlogsjaren al bij al redelijk
verlopen is. Toen na de inval van de Duitsers in mei 1940 duidelijk
werd dat de strijd hopeloos was, verliet hij samen met mr.dr. A.A. van
Rijn, minister van Landbouw, als laatste van het kabinet. Den Haag,
nadat hij het opperste gezag aan generaal H.G. Winkelman had
toevertrouwd. In Hoek van Holland scheepte hij zich met de rest van het
kabinet voor Engeland in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Londen hield Steenberghe zich als minister aanvankelijk
voornamelijk bezig met de inschakeling van de Nederlandse
koopvaardijvloot voor de strijd van de geallieerden tegen de Duitsers.
Hij onderkende reeds spoedig het belang van het aanleggen van voorraden
en goederen in de V.S. zoals ook inderdaad tijdens de oorlog geschiedde
- zij zouden na de bevrijding naar Nederland worden verscheept. Op 20
november 1941 legde Steenberghe samen met zijn collega uit de R.K.
Staatspartij Ch.J.I.M. Welter, de minister van Koloni&amp;euml;n zijn
functie neer. De katholieke ministers konden zich toen niet meer
verenigen met het optreden van P.S. Gerbrandy, die als
minister-president volgens hen niet alleen belangrijke informatie voor
het kabinet achterhield, maar ook in de positiekeuze tegenover de
Engelse regering door niet krachtig genoeg op te treden onvoldoende met
de Nederlandse belangen rekening zou houden. In maart 1942 verliet
Steenberghe Engeland om zich in de V.S. te vestigen en daar de
oprichting van de Economische, Financi&amp;euml;le en Scheepvaartmissie van
het Koninkrijk der Nederlanden voor te bereiden, die dergelijke
belangen voor Nederland in opdracht van de Nederlandse regering te
Londen zou behartigen. Van deze commissie werd hij ook voorzitter en
vertegenwoordigde in deze hoedanigheid, voor zover bepaalde
aangelegenheden niet reeds door de Nederlandse ambassade werden
verzorgd, de Nederlandse regering in de V.S. Steenberghe was vooral
betrokken bij scheepvaartkwesties en bij aankoop van goederen. Tevens
trad hij op als leider van delegaties bij verschillende belangrijke
internationale conferenties die tijdens de oorlog in de V.S. en Canada
werden gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding van Nederland keerde Steenberghe naar Nederland
terug en zou hij vooral in het zakenleven actief zijn, waarin hij een
voorname plaats ging innemen. In de eigenlijke politiek trad hij nog
slechts in de jaren 1951 en 1952 naar buiten toe op. Als vergeefse
formateur na de 'nacht van Oud' (23-1-1951) bleek hij binnen de
Katholieke Volkspartij tot de 'rechtervleugel' te behoren. Deze
liet zich nadien duidelijk horen. Een zogenaamde groep-Steenberghe,
waarvan onder anderen prof.mr. F.J.F.M. Duynstee, mr. E.M.J.A. Sassen,
mr. B.J. van Spaendonck en prof.mr. F. van der Ven deel uitmaakten,
sprak zich met het oog op de kamerverkiezingen van 1952 uit voor een
tegenover de PvdA onafhankelijk optreden. Haar bezwaar was dat de KVP
onder pressie van de Katholieke Arbeidersbeweging teveel op de
socialisten was gericht, die wegens hun collectivistische beginselen
voor de katholieken niet de meest ideale partners zouden zijn. De
groep-Steenberghe sprak zich zeer nadrukkelijk uit voor sociale
rechtvaardigheid, gebaseerd op eigen christelijke beginselen.
Samenwerking met de socialisten moest niet als een goed op zich worden
nagestreefd, maar was anderzijds bij het doel eigen program zo goed
mogelijk te verwezenlijken niet uit te sluiten. De verkiezingen van
1952 vielen voor de KVP echter bijzonder ongunstig uit en leverde de
PvdA grote winst op, waarmee aan politieke ambities van Steenberghe
voorgoed een einde kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het bedrijfsleven bleef hij echter een voorname rol spelen. Hij
was onder meer president-commissaris van De Nederlandsche Bank,
Amsterdamse Ballast en Douwe Egberts en commissaris van de Amro-bank,
Koninklijke Petroleum, Nationale Nederlanden, Friesch-Groningsche
Hypotheekbank, Cura&amp;ccedil;aosche Handel-Maatschappij en de Nederlandse
Scheepvaart Unie. Van 1953 tot 1960 was hij voorts president-curator
van de Katholieke Economische Hogeschool in Tilburg en dat zal veel tot
zijn reputatie van een 'groot Brabander', naast mannen als dr.
P.C. de Brouwer, prof. H.A. Kaag en mr.dr. B.J.M. van Spaendonck hebben
bijgedragen. Steenberghes ambtelijke bezigheden vonden nog een zekere
voortzetting in zijn voorzitterschap van de Nederlandse delegatie in de
gemeenschappelijke Belgisch-Nederlandse studie- en
onderhandelings-commissie die van 1949 tot 1954 tot oplossingen voor
verschillende oude waterstaatkundige geschillen trachtten te geraken.
Deze commissie-Steenberghe-Van Cauwelaert bracht twee belangrijke
kwesties tot een goed einde. Zij kwamen tot de afspraak dat het
Albertkanaal in Belgi&amp;euml; en het Julianakanaal in Nederlands Limburg
voor schepen tot 2000 ton met elkaar verbonden zouden worden. Hierdoor
zou de beruchte 'stop van Ternaaien' tot het verleden gaan
behoren. De commissie bereikte bovendien overeenstemming over de
verbetering van het kanaal Gent-Terneuzen. Omtrent de Belgische
desiderata nopens de Antwerpse waterverbetering met de Rijn, een
aangelegenheid die de betrekkingen tussen Nederland en Belgi&amp;euml;
meermalen ernstig had verstoord, slaagde de gemengde commissie er niet
in een aanvaardbaar compromis te vinden. Toen Nederland na de stormramp
van 1953 tot het Deltaplan besloot namen de Belgen een afwachtende
houding aan, waardoor pas met het Schelde-Rijn-verslag van 13 mei 1963
hierover een definitieve regeling getroffen kon worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo was Steenberghe, ondanks zijn aanvankelijk in de jaren dertig zo
opvallende positie binnen de RKSP en zijn invloedrijk ministerschap,
ten slotte toch meer een voornaam en actief manager in
katholiek-Brabantse kring gebleven dan een pur sang politicus of
staatsman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve 
&lt;em&gt;Nederland in de crisis&lt;/em&gt;

[Den Haag, 1935]; 
&lt;em&gt;Landbouwcrisispolitiek&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage, 1939]; Radiovoordrachten, April, 1939; artikelen
voornamelijk in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1949-1956) dl. 2A, B, C, 3A, B, C, 6A passim; H.M.
Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de jaren 1933-1939&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1959); idem, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de bezettingstijd&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1960); F.J.F.M. Duynstee, 
&lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

(Deventer, 1966); C. Smit, 
&lt;em&gt;De Scheldekwestie&lt;/em&gt;

([Rotterdam], 1966); A.H. Heil, 'Met kennis van Keynes'
theorie&amp;euml;n wordt dramatische crisis als in jaren dertig
onwaarschijnlijk', in 
&lt;em&gt;De Zakenwereld 45&lt;/em&gt;

(1967), (nov.) 12-15; P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van Nederland&lt;/em&gt;

2e dr. (Assen, 1968); L. de Jong 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1969- . dln.) I, III, K, passim; 'Steenberghe
was een der machtigen' in 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

26-1-1972; Van Boven, in 
&lt;em&gt;De Werkgever&lt;/em&gt;

(1972) 4 (17 febr.) 109; E. Janssen, 'De Rooms Katholieke
Staatspartij en de krisis, 1930-1940', in 
&lt;em&gt;Jaarboek Katholiek Documentatiecentrum&lt;/em&gt;

5 (1975) 39-79; J. Bosmans, 'De KVP, de groep-Steenberghe en de
verkiezingen van 1952', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

6 (1976) 20-76.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [23-5-2007].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.P.H. Nusteling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

