<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Steenhorst, Lambertus (1907-1992)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/steenhor"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">steenhor</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Steenhorst</name>, Lambertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1907"/>
    <event type="death" when="1992"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/STEENHORST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Steenhorst, Lambertus&lt;/strong&gt;, (wijziging geslachtsnaam in &lt;b&gt;Van Klaveren&lt;/b&gt; op 31-5-1916), bokser 
  (Rotterdam 26-9-1907 - Rotterdam 12-2-1992). Zoon van Maria Cornelia Steenhorst. Gehuwd op 23-4-1935 met
  Margarite Olivera (?-?). Na echtscheiding (5-11-1936) gehuwd op
  9-9-1946 met Joan Georgina Hogan (1928-?), verpleegster. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na echtscheiding
  (16-9-1959) gehuwd op 8-3-1967 met Anna Maria Arnst (geb. 1933).
  Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/STEENHORST.jpg' alt='afbeelding van Steenhorst, Lambertus'&gt;Bep Steenhorst werd geboren als zoon van een ongehuwde
    kasteleinsdochter. Hij was acht jaar toen zijn moeder op 31 mei
    1916 trouwde met de handelaar in automobielen Pieter van
    Klaveren, wiens achternaam hij vanaf toen ging dragen. Bep
    groeide op in de oude Rotterdamse volksbuurt Crooswijk. Hij
    leerde er al vroeg hoe hij zijn vuisten moest gebruiken. Na de
    lagere school werkte Bep als slagersjongen; in zijn vrije tijd
    was hij vaak in de boksschool van Piet Dijksman te vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als zestienjarige bokste Van Klaveren zijn eerste partij als
    amateur. Hij viel op door zijn bereidheid keihard te trainen.
    Nadat iemand hem had verteld dat vlees eten slecht was voor
    zijn sportieve prestaties, werd de boksende slagersjongen
    onmiddellijk vegetari&amp;euml;r. Zijn eerste titel behaalde Van
    Klaveren in 1926, toen hij Nederlands kampioen vlieggewicht
    werd. Van 1927 tot en met 1929 was hij in het vedergewicht
    Nederlands kampioen bij de amateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een nog groter succes behaalde Van Klaveren in 1928 tijdens
    de Olympische Spelen in Amsterdam. Door snelle overwinningen in
    de voorrondes bereikte hij de finale van het vedergewicht,
    waarin hij de Argentijn Victor Peralta versloeg. Als winnaar
    van een van de zeven door Nederlanders behaalde gouden
    medailles op die Spelen werd Van Klaveren voorgesteld aan
    koningin Wilhelmina en prins Hendrik. In Rotterdam viel hem een
    geweldige ontvangst ten deel. Hij werd rondgereden in een koets
    bespannen met vier paarden. Geen zes, want dat aantal was, naar
    zijn zeggen, alleen voorbehouden aan leden van het koninklijk
    huis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoedig daarna, in 1929, werd Van Klaveren professional en
    kwam hij onder de hoede van de Rotterdamse bokstrainer en
    -manager Theo Huizenaar. Al in 1930 won hij het kampioenschap
    van Nederland in het lichtgewicht en in het jaar daarop, door
    een knock-out zege in twee ronden op de Belg Fran&amp;ccedil;ois
    Sybille, het Europese kampioenschap in deze gewichtsklasse. De
    titel prolongeerde hij vier gevechten lang, totdat hij in juni
    1932 verloor van de Italiaan Anacleto Locatelli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer dan om een fraaie stijl stond Van Klaveren van het
    begin af aan bekend om zijn ontembare wil te winnen. Hij
    stortte zich altijd volop in de strijd, maar zonder zijn
    verdediging te verwaarlozen. Daarbij had hij een 'eindstoot',
    wat betekent dat hij veel partijen door een knock-out in zijn
    voordeel wist te beslechten. 'Je gaat de ring in om de ander te
    vernietigen, anders ken je beter zakkies gaan plakken. Dan moet
    je niet gaan boksen. Het is ik eronder of hij eronder,
    makkelijk zat. Afmaken die gozer, liefst zo vlug mogelijk'
    (Deelder, 78).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De successen van de kleine Rotterdammer - hij mat slechts 1
    meter 64 - en zijn opwindende manier van boksen leidden in
    maart 1932 tot een uitnodiging om naar de Verenigde Staten te
    komen. Dit eerste bezoek aan het boksland bij uitstek liep
    echter uit op een teleurstelling. Van Klaveren, in een wit pak
    gestoken en ondergebracht in een wolkenkrabber, bleek het
    lawaai en de drukte van New York niet te verdragen. Geplaagd
    door heimwee nam hij al na enkele maanden de boot naar
    Rotterdam, zonder ook maar &amp;eacute;&amp;eacute;n partij te hebben
    gebokst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goed en wel thuis zag Van Klaveren in dat zijn toekomst toch
    in de Verenigde Staten lag, en in oktober 1932 ging hij terug.
    Nu met meer succes. Als 'The Dutch Windmill', een bijnaam die
    hij dankte aan zijn beweeglijkheid - 'Ik bleef maar duiken en
    bewegen en stoten' (Deelder, 112) - boekte hij veel
    overwinningen. Van Klaveren genoot van het spannende leven in
    de Verenigde Staten. Hij maakte kennis met 'filmstars' uit
    Hollywood, zoals Mae West ('Lollig wijf hoor'), Norma Shearer,
    Spencer Tracy, Bing Crosby ('Bink Rosbief') en Johnny
    Weismuller. Maar hij kreeg ook te maken met de schaduwzijden
    van de Amerikaanse samenleving. Hij ontmoette kopstukken van de
    maffia - onder wie Al Capone, de gangsterkoning van Chicago -
    en zag tegelijk de slachtoffers van de georganiseerde misdaad.
    Zelf zei hij hierover later: 'Hoe het nou kwam, ik zocht het
    misschien zelf op, maar ik kwam er altijd mee in aanraking, met
    dat soort gasten. Maar ja, die hele boksbeweging was een
    zootje' (Deelder, 55-56).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Klaveren bokste voor volle zalen en kreeg soms vele
    tienduizenden dollars als gage. Grof geld verdienen was een
    nieuwe ervaring, hoewel hij altijd weigerde 'gemaakte partijen'
    te vechten. 'Ik boks liever voor niks dan zo iets te doen. Ik
    boks om te winnen, alleen om te winnen. Hoe ik win kan me niet
    schelen... Ik had schathemeltjerijk kunnen worden als ik het
    w&amp;egrave;l had gedaan' (Deelder, 105). Enige tijd was Van
    Klaveren eigenaar van een farm met fruitbomen in Pico, een
    plaatsje in Californi&amp;euml;. In 1935 trouwde hij met de
    bankiersdochter Margarite Olivera. Het huwelijk liep al snel op
    de klippen. Hij beklaagde zich erover dat zijn spilzieke
    echtgenote zijn geld erdoor joeg: meer dan eens kwam zij van
    het winkelen terug met tientallen paren schoenen of een enorme
    garderobe. 'Daar viel niet tegenop te boksen!', zo luidde zijn
    conclusie (Deelder, 126). Bovendien werd hij in datzelfde jaar
    bedrogen door een manager die er met zijn gage vandoor
    ging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Van Klaveren zijn vrouw tijdens een ruzie knock-out
    had geslagen, kreeg hij een jaar gevangenisstraf wegens
    mishandeling. Drie maanden later kwam hij op borgtocht vrij en
    vertrok hij onmiddellijk, met achterlating van al zijn
    bezittingen, naar Rotterdam. Daar kwam hij, na echtscheiding,
    eind december 1936 geheel berooid aan: ''k Had nog precies twee
    knaken in mijn zak' (Deelder, 136). Ondanks deze zakelijke en
    persoonlijke tegenspoed was Van Klaveren er in de Verenigde
    Staten in sportief opzicht wel op vooruitgegaan. Hij had oog in
    oog gestaan met de beste boksers van de wereld &amp;egrave;n van hen
    gewonnen. Daardoor stond hij in deze Amerikaanse jaren hoog op
    de wereldranglijst. Van een gevecht om de wereldtitel is het
    echter - ondanks aankondigingen - nooit gekomen. Waarschijnlijk
    wensten de Amerikanen niet het risico te lopen dat deze titel,
    die groot financieel voordeel opleverde, in handen van een
    buitenlander zou komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 ging Van Klaveren tijdens een partij in Rotterdam
    tegen de Duitser Gustav Eder voor het eerst van zijn leven
    knock-out. Het jaar daarop stond hij weer, geheel hersteld, in
    de ring: in juli 1938 versloeg hij voor meer dan twintigduizend
    toeschouwers in het Feijenoordstadion de Fransman Edouard Tenet
    en werd hij daardoor Europees kampioen middengewicht. In
    november van datzelfde jaar moest hij deze titel door een
    verloren wedstrijd tegen de Griek Anton Christoforides weer
    afstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind september 1939, kort na het uitbreken van de Tweede
    Wereldoorlog, vertrok Van Klaveren opnieuw naar Amerika. In
    1942 liet hij zich inlijven bij het Nederlandse leger in de
    Verenigde Staten. Hij werd sportinstructeur bij de luchtmacht
    en was, in de rang van sergeant, betrokken bij de
    conditietraining van piloten. Hij werkte vervolgens ook op
    Nieuw-Guinea, Aruba en in Suriname. In 1944 werd hij
    overgeplaatst naar Australi&amp;euml;. Daar ontmoette hij de
    verpleegster Joan Hogan, met wie hij trouwde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enkele maanden na zijn terugkeer in Rotterdam werd hij in de
    zomer van 1947 in het Feijenoordstadion door een overwinning op
    de Nederlandse bokser Luc van Dam opnieuw kampioen in het
    middengewicht, een titel die hij overigens een maand later door
    een nederlaag in Amsterdam tegen diezelfde Van Dam weer moest
    afstaan. Op aandringen van zijn vrouw zette Van Klaveren in
    december 1948 weer koers naar Australi&amp;euml;. Tijdens zijn
    vijfjarig verblijf daar werkte hij onder meer als sportleraar,
    bootwerker en uitsmijter. Hij verscheen er niet in de ring, wel
    gaf hij bokslessen aan de politie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1953 keerde hij opnieuw naar zijn geboortestad terug,
    nu voorgoed. Zijn Australische vrouw bleek niet in Rotterdam te
    kunnen aarden. In 1959 werd de scheiding uitgesproken, nadat ze
    eerder plotseling naar haar land was vertrokken. 'Dat was maar
    goed ook, want anders had ik ze verzopen. Een moeder die twee
    kinderen achterlaat is geen moeder' (Swart, 75). Van Klaveren,
    inmiddels 48 jaar oud, nam direct weer zijn oude beroep op:
    boksen. Gezien zijn leeftijd leek dit ondoenlijk, maar hij
    doorstond alle testen waartoe de Nederlandse Boksbond hem
    verplichtte. Hij trainde opnieuw fanatiek, en in 1955 stond hij
    in de ring voor de titelstrijd om het Europees kampioenschap
    weltergewicht. Van Klaveren moest het, vijftien ronden lang,
    opnemen tegen de 22 jaar jongere Fransman Idrissa Dione. De
    Rotterdammer verloor op punten: 'had ik nog twee gebroken
    ribben &amp;oacute;&amp;oacute;k...' (Deelder, 164). Op 19 maart 1956
    bokste hij zijn laatste wedstrijd, en wel tegen de Duitser
    Werner Handtke. Door een blessure moest hij opgeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1967 hertrouwde hij met een Rotterdamse, uit welk
    huwelijk Van Klaveren, als 57-jarige, nog een zoon kreeg. Het
    echtpaar dreef nog enkele jaren een sigarenwinkel, maar dat was
    geen succes: 'Bep was liever als een kwajongen onderweg, in
    training of in de kantine van zijn geliefde voetbalclub
    Excelsior' (Zevenbergen, 150).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bep van Klaveren was tot op hoge leeftijd uiterst populair.
    'Ik hoef ook in geen enkel caf&amp;eacute; te betalen. Overal krijg
    ik mijn koffie gratis' (Swart, 75). Hij was een rondborstige
    volksjongen, die van zijn hart geen moordkuil maakte. Mede
    hierdoor wist hij velen voor zich in te nemen. In de talrijke
    vraaggesprekken die hem werden afgenomen, wist hij zich
    kernachtig uit te drukken. Zo placht hij over verslagen
    tegenstanders die hij goed geraakt had te zeggen: 'Ik gaf hem
    een klap, hij hep nooit meer gebokst'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als beroepsbokser behoorde Bep van Klaveren lange tijd tot
    de besten van Europa: hij bokste 102 wedstrijden, waarvan hij
    er 77 won; hij verloor er 18, terwijl 7 partijen onbeslist
    eindigden. Al had Van Klaveren de ring vaarwel gezegd, tot op
    hoge leeftijd bleef hij volhouden menig bokser nog een pak
    slaag te kunnen geven. Hij volhardde, tot kort voor zijn dood,
    in zijn levenslange gewoonten stug te trainen, niet te roken en
    niet te drinken. Elke dag ging hij naar zolder om een uur lang
    intensief op een bokszak te beuken. Op zijn tachtigste viel hem
    in Rotterdam een laatste grootse huldiging ten deel. Zonder
    lang ziek te zijn geweest overleed hij op 84-jarige leeftijd.
    In september 1992 werd op de Boezemsingel in Rotterdam een
    standbeeld van de bokser Bep van Klaveren onthuld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.J. Oolbekkink, 'Bep van Klaveren', in 
  &lt;em&gt;Weet je nog wel de jaren dertig ...&lt;/em&gt;

  Samengest. door Friso Endt (Amsterdam 1960) 68-74; J.A. Deelder, 
  &lt;em&gt;Bep van Klaveren. The Dutch windmill&lt;/em&gt;

  (Utrecht 1980); Ardie den Hoed, Bep van Klaveren [Particuliere
  uitgave] (Rotterdam 1992); Jan D. Swart, 'Er is een Crooswijker
  doodgegaan', in 
  &lt;em&gt;Friends in Business&lt;/em&gt;

  6 (apr. 1992) nr. 1, 71-77; Henri de By en Gaston Melis, 'The
  Dutch Windmill', in 
  &lt;em&gt;HP/De Tijd&lt;/em&gt;

  , 20-3-1992; Cees Zevenbergen, in 
  &lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje 1993&lt;/em&gt;

  (Rotterdam 1993) 144-150. Op 16-9-1982 zond de VARA-televisie de
  documentaire 
  &lt;em&gt;The Dutch Windmill&lt;/em&gt;

  van Joost Kraanen uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Televizier. Onafhankelijk Radio/TV-blad&lt;/em&gt;

  , 11-9-1982 (p. 108) [Van Klaveren in 1928].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P. van der Eijk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

