<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boeijinga, Berend Tobia (1886-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/boeijinga"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boeijinga</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boeijinga</name>, Berend Tobia</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">architect</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOEYINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boeijinga, Berend Tobia&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Boeyinga&lt;/b&gt;), architect (Noord-Scharwoude 27-3-1886 - Amsterdam 6-11-1969).

  Zoon van Johannes Boeijinga, predikant, en Sjoukje Groeneveld.
  Gehuwd op 23-4-1913 met Adriana Anthonia Gunst. Uit dit huwelijk
  werden 1 zoon en 3 dochters geboren. Na echtscheiding (5-11-1929)
  gehuwd op 5-2-1930 met Hendrika Helena Maria (Molly) Melius (1898-1994),
  letterkundige. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BOEYINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boeijinga, Berend Tobia&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boeyinga was het tweede kind en de oudste van drie zonen van
    een gereformeerd predikantengezin. Hij doorliep de
    ambachtschool en de burgeravondschool te Middelburg, vaak
    gecombineerd met het volgen van cursussen en privaatlessen. Ook
    na die begintijd behaalde hij eerst verscheidene ambachtelijke
    diploma's om zich daarna in 1909 in Amsterdam te vestigen en
    zich daar vooral bij de architecten Ed. Cuypers en M. de Klerk
    praktisch te bekwamen, terwijl hij theoretisch de cursus volgde
    voor Voortgezet en Hooger Bouwkunst Onderricht (VHBO) In 1919
    rondde Boeyinga onder leiding van J.M. van der Mey zijn studie
    af met een fantasieontwerp voor een nieuw gebouw der
    Staten-Generaal, dat in de vakpers de aandacht trok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren 1921-1926 was Boeyinga architect bij de
    Gemeentelijke Woningdienst te Amsterdam en als zodanig
    ontwerper van de stadsuitbreidingen in de Tuindorpen van
    Amsterdam-Noord en -West. Gelijktijdig was hij architect-leider
    van de Advies-Commissie voor Bouwontwerpen en
    Uitbreidingsplannen in Noord-Holland, waarvan hij na 1926 lid
    bleef. Op den duur schonk hem dit gemeentewerk, waarbij de
    architect veelal anoniem bleef, geen voldoening. In 1923 deed
    hij mee aan een prijsvraagontwerp voor een kerk aan de
    Wittenkade te Amsterdam, dat met een gedeelde tweede prijs werd
    bekroond. Dit ontwerp was gebaseerd op theorie&amp;euml;n door hem
    in zijn boek 
    &lt;em&gt;Kerkbouw voor den Protestantschen Eeredienst&lt;/em&gt;

    vastgelegd, waarvoor 
    &lt;em&gt;Onze Eeredienst&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1911) van A. Kuyper het uitgangspunt vormde. Kuyper
    was uitgegaan van een amfitheatersgewijze opstelling der banken
    rond de kansel, terwijl de avondmaalstafel en het doopvont
    permanent op het podium opgesteld moesten staan. Om dit te
    bereiken introduceerde Boeyinga de waaiervorm als plattegrond.
    Deze bestond uit drie schepen, die elkaar onder een scherpe
    hoek in &amp;eacute;&amp;eacute;n punt, de kansel, troffen, waardoor alle
    gemeenteleden hier even goed zicht op hadden en de ruimte
    optimaal werd benut. De gevolgen van een dergelijk interieur
    waren voor de architectuur van het exterieur de drie voor
    Boeyinga zo kenmerkende hoge puntgevels en de snijdende
    zadeldaken, die intern een gecompliceerd houten
    gewelfconstructie noodzakelijk maakten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dank zij deze tweede prijs ontving Boeyinga in 1925
    opdrachten voor kerkbouw in de Waalstraat te Amsterdam en in
    Haarlem, zodat hij zich in 1926 als particulier architect te
    Amsterdam kon vestigen. Zijn eerder niet uitgevoerde ontwerp
    uit 1920 voor een kerk in Koog-Zaandijk werd in 1926 in
    gewijzigde vorm in Bergen (Nh) gerealiseerd en geldt als een
    van zijn meest oorspronkelijke. Hierna volgden de
    bouwopdrachten elkaar snel op. Anders dan bij zijn grotere
    kerken, zoals te Bergen op Zoom (1928) en Rotterdam-Hillevliet
    (1929 met R. J. Hoogeveen), die eveneens een waaiervorm hadden,
    koos Boeyinga bij de kleinere kerken zoals te IJsselmuiden
    (1933) en Haarlem-Noord (1935) voor zaalkerken met lage
    zijmuren en een hoog zadeldak met een torentje. De Waalkerk
    (1936) zou zijn laatste kerk met een waaiervorm zijn. Voor de
    bouw van een zaalkerk te Wassenaar met een hoge zadeldaktoren
    (1939) ging hij voor het eerst van de vroegchristelijke
    basiliek uit. Hij was toen voorzitter van de op zijn initiatief
    door het Instituut voor Religieuze en Kerkelijke Kunst in 1938
    te Utrecht opgerichte studiering &amp;quot;Eeredienst en Kerkbouw&amp;quot;, die
    in samenspraak met theologen onder invloed van de Liturgische
    Beweging naar het ideale kerkgebouw zocht. Na de oorlog bouwde
    Boeyinga zelf vier kerken, te 's-Gravenhage (1947), Amsterdam
    (1954), De Purmer (1961) en St. Maarten (1964), en in
    samenwerking met A. Warnaar construeerde hij nog de kerken in
    Maassluis (1955) en Egmond aan Zee (1958). Alles bijeen werden
    door hem drie hervormde en vijftien gereformeerde kerken
    gebouwd. Boeyinga's vooroorlogse ontwerpen waren vrijwel alle
    in de stijl van de Amsterdamse School. Enkel de Waalkerk en de
    Wassenaarse kerk, die in de stijl van de Nieuwe Zakelijkheid,
    respectievelijk in die van de Delftse School werden gebouwd,
    vormden een uitzondering. De naoorlogse ontwerpen waren alle
    zaalkerken met hoge zijmuren, daarbinnen een ruim liturgisch
    centrum en daaromheen in de lengte- of in de breedteas
    opgestelde bankengroepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boeyinga's werkzaamheden bleven niet tot de moderne kerkbouw
    beperkt. Zo was hij ook betrokken bij door oorlogsschade
    getroffen gebouwen, o.a. ook oudere monumenten zoals de
    Eusebiuskerk en de Stadswaag te Arnhem en de St. Cunerakerk en
    -toren in Rhenen (voltooid door ir. D. Wijma). Naast kerkbouw
    en -restauratie hield Boeyinga zich ook bezig met de bouw van
    landhuizen, woningen, kantoren, een fabriek, een huishoudschool
    (met A. Warnaar) en gebouwen voor instellingen. Het bekendst
    hiervan zijn het Centraal Administratiegebouw van de Stichting
    &amp;quot;Vrederust&amp;quot; te Bergen op Zoom (1930/1931) en de laboratoria van
    de Vrije Universiteit te Amsterdam aan de Lairessestraat
    (1931/1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op zijn vakgebied bekleedde Boeyinga talrijke bestuurlijke
    functies. Zo was hij sinds 1920 bestuurslid van het genootschap
    'Architectura et Amicitia' en redactielid van het door dit
    genootschap uitgegeven weekblad 
    &lt;em&gt;Architectura;&lt;/em&gt;

    van 1922 tot 1934 secretaris van de Tentoonstellingsraad voor
    Bouwkunst en Verwante Kunsten van het Uitvoerend Comit&amp;eacute;
    van de tentoonstelling 'Parijs 1925', waarvan hij toen de
    M&amp;eacute;daille d'argent de la R&amp;eacute;publique Fran&amp;ccedil;aise
    voor architectuurontwerpen ontving. Ook was hij lid van de
    Schoonheidscommissies van Velzen, Haarlem en Amsterdam. Ook de
    BNA - sedert zijn lidmaatschap in 1924 - heeft veel aan hem te
    danken, o.a. in de secretarisfunctie van 1939 tot 1952 en bij
    zijn redactielidmaatschap van het 
    &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad Architectura&lt;/em&gt;

    (1939-1941). Na zijn secretariaatswerkzaamheden was hij tot
    1958 lid van de Architectenraad. Ook bleken Boeyinga's talenten
    voor het geven van onderwijs: bijvoorbeeld als docent kerkbouw
    bij de VHBO en als directeur van de Academie van Bouwkunst te
    Amsterdam (1941 -1949).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn persoonlijk leven en werk werd Boeyinga gedragen
    door zijn geloof. Door ziekte van zijn vrouw leefde hij met
    zijn drie dochters vijf jaar lang gesepareerd van haar alvorens
    hij hertrouwde. Kerkelijk was voor hem van belang dat hij bij
    het conflict-Geelkerken in 1926 het lidmaatschap van de
    Gereformeerde Kerken in Nederland opzegde en zich in 1930
    aansloot bij de Gereformeerde Kerk in Hersteld Verband, die in
    1946 in de Ned. Herv. Kerk opging. Pas in zijn laatste
    levensjaar keerde Boeyinga tot het 'geloof zijner vaaderen'
    terug en werd hij opnieuw synodaal gereformeerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het tekeningenarchief bevindt zich in het Nederlands
  Documentatiecentrum voor de Bouwkunst te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het reeds genoemde boek een onvolledige bibliografie
    in onder L genoemd werk van G. Fanelli, diverse grotere en
    kleinere artikelen in 
    &lt;em&gt;Architectura&lt;/em&gt;

    van 1922 tot 1924 en in 
    &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad Architectura&lt;/em&gt;

    van 1924 tot 1952:
    &lt;em&gt;Kerkbouw en de kerk aan den Kloppersingel te Haarlem&lt;/em&gt;

    [Haarlem, 1927]. Lezing gehouden op 30 september 1927 voor de
    leden van de Gereformeerde Kerk te Haarlem; 'De Waalkerk te
    Amsterdam voor de Gereformeerde Kerk', in 
    &lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt;

    21-2-1936; 
    &lt;em&gt;Kerkbouw.&lt;/em&gt;

    Ontwerpen van den studiekring &amp;quot;Eeredienst en kerkbouw&amp;quot;...
    1942-1943. Inl. van D. Jansen. Beschrijving... door B. T.
    Boeyinga (Arnhem, 1943); 
    &lt;em&gt;St. Cunerakerk en toren te Rhenen.&lt;/em&gt;

    Vernielingen en herstellingen in onze eeuw (Amsterdam, [1962]).
    In stencil aanwezig in Gemeentearchief Rhenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.G. Cannegieter, 'Berend Tobia Boeyinga', in 
  &lt;em&gt;Morks magazijn&lt;/em&gt;

  30 (1928) 394-406; A.J. van der Steur, 'B. T. Boeyinga, zeventig
  jaar, 27-3-'56', in 
  &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad&lt;/em&gt;

  74 (1956) 163-164; 'Een gesprek met B.T. Boeyinga, architect te
  Amsterdam', in 
  &lt;em&gt;Cobouw&lt;/em&gt;

  105 (1961) 12 (24 maart) 1e blad 3; 
  &lt;em&gt;Trouw.&lt;/em&gt;

  11-11-1969; J.W. Dinger, in 
  &lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad&lt;/em&gt;

  87 (1969) 588; G. Fanelli, 
  &lt;em&gt;Moderne architectuur in Nederland 1900-1940&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1978); 
  &lt;em&gt;Honderdvijftig jaar gereformeerde kerkbouw&lt;/em&gt;

  [red. Regn. Steensma, C.A. van Swigchem] (Kampen,
  1986).&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;R. van Beekum, &lt;i&gt;Amsterdamse School architect B.T. Boeyinga 1886-1969&lt;/i&gt; [Tentoonstellingscatalogus] (Bussum 2003) 81 [Boeijinga in 1952].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.J.Ph.G.Kaajan&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

