<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Steijn, Cornelis Gerardus Hendricus (1906-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/steijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">steijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Steijn</name>, Cornelis Gerardus Hendricus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/STEIJN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Steijn, Cornelis Gerardus Hendricus&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Steyn&lt;/b&gt;), musicus en omroepmedewerker (Leiden 22-12-1906 - Hilversum 17-11-1965). Zoon van Cornelis Gerardus Steijn, koffiehuisbediende, en
  Hendrica Johanna Maria Speel. Gehuwd op 7-5-1931 met Hillechien
  Neuwitter. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren. Na
  echtscheiding (17-8-1945) gehuwd op 14-9-1945 met Rita Helen
  Wengler. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  

&lt;img src=&amp;quot;images/STEIJN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Steijn, Cornelis Gerardus Hendricus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cor Steyns muzikale aanleg bleek al vroeg. Vanaf zijn vijfde
    kreeg hij piano- en vioolles, onder anderen van A. Peers en
    Jaap Stotijn. In 1918 deed hij, twaalf jaar oud, vervroegd
    toelatingsexamen aan het Koninklijk Conservatorium voor Muziek
    in Den Haag, waar hij onder meer de violist en dirigent
    Andr&amp;eacute; Spoor als leermeester had; twee jaar later volgde
    zijn eerste optreden als concertpianist. Hoewel opgeleid voor
    klassieke muziek, zou hij - door de omstandigheden gedwongen -
    toch niet met dit genre, maar met amusementsmuziek bekendheid
    verwerven. Toen zijn vader namelijk een ernstig ongeluk
    overkwam, moest Steyn zijn opleiding voortijdig be&amp;euml;indigen
    om voor het ouderlijk gezin de kost te verdienen. Hij deed dat
    met optredens in caf&amp;eacute;s, cabarets en bioscooptheaters in
    heel het land. Daarbij ontwikkelde hij zich allengs tot een
    veelzijdig musicus: niet enkel uitvoerend artiest, maar ook
    componist en arrangeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1932 trad Cor Steyn als pianist-accordeonist in dienst
    van de Vereeniging van Arbeiders-Radioamateurs (VARA). Hij
    kreeg er de leiding van ensembles als 'Dubbel X', 'De
    Zonnekloppers' en 'Steyn's Accordeon-orkest'. Al spoedig ging
    zijn bijzondere belangstelling uit naar het toen zo bekende
    VARA-concertorgel, dat hij vaardig leerde bespelen, evenals de
    nieuwe vinding, het pijploze Hammondorgel. Steyn maakte snel
    naam als organist, en in 1935 verruilde hij het vaste
    dienstverband met de VARA voor dat met het City-bioscoopconcern
    in Amsterdam, waar hij de opvolger werd van de legendarische
    Britse organist Reginald Foort. Wel bleef Steyn in een los
    werkverband verbonden aan de VARA, en vanuit het City-theater
    verzorgde hij vele orgelprogramma's voor deze omroep. Vooral de
    concerten op zaterdagnamiddag en het zogeheten
    'community-singing' op zondagochtend trokken niet alleen veel
    bezoekers, maar ook veel radioluisteraars. Verder was hij
    geregeld voor de VARA-microfoon te horen met zijn
    Accordeon-orkest. Door zijn speelsheid en repertoirekeuze werd
    hij niet minder 'een VARA-gezicht' dan de vaste organist Johan
    Jong.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting onttrok Cor Steyn zich zoveel
    mogelijk aan het werken voor de genazificeerde Nederlandsche
    Omroep; als free-lancer kon hij optredens weigeren. Van 1941
    tot 1944 had hij de muzikale leiding van Ren&amp;eacute; Sleeswijks 
    &lt;em&gt;Snip en Snap-revue&lt;/em&gt;: hij dirigeerde het revue-orkest, verzorgde de arrangementen
    en schreef de muziek voor een aantal liedjes. Zo componeerde
    hij in 1943 de overbekende melodie voor het door Jacques van
    Tol onder pseudoniem geschreven 'Als op het Leidscheplein de
    lichtjes weer eens branden gaan', dat in de bezettingstijd een
    demonstratieve werking had. In deze jaren schreef hij ook
    muziek voor twee grote Nederlandse speelfilms, 
    &lt;em&gt;Boefje&lt;/em&gt;

    uit 1939 en 
    &lt;em&gt;Drie weken huisknecht&lt;/em&gt;

    uit 1944, en voor een aantal kleinere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog werd Cor Steyn door de Eereraad voor de
    Amusements- of Kleinkunst berispt, omdat hij tijdens de Duitse
    bezetting had doorgewerkt. Een onterechte maatregel in zijn
    ogen, aangezien hij zich niet met politieke zaken had
    beziggehouden, maar het publiek in de moeilijke oorlogsjaren
    onschuldige ontspanning had geboden. Deze reprimande had
    overigens geen enkele invloed op Steyns verdere loopbaan. Hij
    verzorgde veel concerten voor buitenlandse radiostations, onder
    meer in Denemarken, Zweden, Belgi&amp;euml;, Groot-Brittanni&amp;euml;,
    Duitsland, Zwitserland en Canada, waardoor hij een
    internationale reputatie verwierf als organist en orkestleider.
    Ook maakte hij een voor die tijd ongekend groot aantal
    grammofoonplaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1949 kwam Cor Steyn weer in vaste dienst bij de VARA,
    aanvankelijk als medewerker van de propaganda- en
    programmadienst, vanaf 1950 uitsluitend als verzorger van
    uitzendingen. Hij was de leider van het 'Rhytmisch
    Strijkorkest' en het ensemble 'Zeven Man en een meisje'. Vanaf
    1955 was Cor Steyn ook vaak op de televisie te zien. Daar kreeg
    hij in het amusementsprogramma 'Saint-Germain-des-Pr&amp;eacute;s'
    bekendheid als vaste medewerker en begeleider van de cabaretier
    Tom Manders in diens succesrol van de vagebond 'Dorus'. De
    laatste, sjofel gekleed, sprak de in jacquet gestoken organist
    dan altijd aan met het respectvolle 'meneer Cor Steyn'. Hij
    kreeg ook een aantal eigen tv-programma's, zoals 'Rondom Cor
    Steyn' en 'Tussen Bach en Beatle', en trad tevens op voor de
    Duitse televisie, onder meer in co-produkties van de Bayerische
    Rundfunk en de VARA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al waren Cor Steyns tv-optredens succesvol, zijn voorkeur
    bleef uitgaan naar de radio: 'Ik ben radioman en hoop het te
    blijven', verklaarde hij (&lt;em&gt;Studio&lt;/em&gt;). Steyn vond dat hij voor de microfoon, gemakkelijk gekleed en
    ongezien door de luisteraar, zonder enige afleiding, volledig
    geconcentreerd kon musiceren. De tv-regie vond hij maar lastig:
    'Een camera over je rechterhand en dan weer een close-up ...
    honderd procent muziek maken is er niet meer bij' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;). Steyn wilde vooral geen 'ster' worden, want 'na iedere top
    ligt meestal een diep dal' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;). Hij had al te veel collega's via die top zien afglijden naar
    het niets. Voor hem was musiceren een vak dat hij
    consci&amp;euml;ntieus en met plezier uitoefende. Hij zag zichzelf
    meer als een rustig voortsjokkend werkpaard dan als een duur
    renpaard met kwetsbare benen. Bekendheid, roem en fanmail vond
    hij, hoe aardig ook, in wezen zeer betrekkelijke zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor Cor Steyn betekende optreden zo hard en zo goed
    mogelijk werken. Hij wilde zichzelf niets te verwijten hebben,
    ook als anderen zijn prestaties minder goed zouden vinden.
    Hoewel in de dagelijkse omgang een erg kameraadschappelijk en
    sociaal voelend mens, eiste hij van collega's met wie hij moest
    samenwerken dezelfde inspanning en perfectie die hij van
    zichzelf vroeg; om die reden vond men hem dan ook wel eens
    lastig en veeleisend. Zelf een zeer gewaardeerd lid van de
    Nederlandsche Bond van Toonkunstenaars had hij een groot
    respect voor vakkundige musici, waarvan hij steeds onomwonden
    blijk gaf. Na een kortstondige ziekte overleed hij onverwacht
    aan een hartinfarct, 58 jaar oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Cor Steyn in het archief van de VARA te
  Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. in: 
  &lt;em&gt;Het Binnenhof&lt;/em&gt;, 17-11- 1965; 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander&lt;/em&gt;, 17-11-1965; 
  &lt;em&gt;Leidsch Dagblad&lt;/em&gt;, 17-11-1965; 
  &lt;em&gt;Algemeen Dagblad&lt;/em&gt;, 18-11-1965; 
  &lt;em&gt;Brabants Dagblad&lt;/em&gt;, 18-11-1965; 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;, 18-11-1965; 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;, 18-11-1965; 
  &lt;em&gt;Dagblad voor Rijn en Gouwe&lt;/em&gt;, 20-11-1965; 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;, 20-11-1965; 
  &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

  VARA Radio- en TV-Gids, 27-11-1965; 
  &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

  AVRO-Bode, 28-11-1965: J.J.L. van Zuylen, 
  &lt;em&gt;Radio- en televisie-encyclopedie voor Nederland en
  Belgi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  (3e herz. en uitgebr. dr.; Amsterdam [etc.], 1956) 394; P[eter]
  B[uys], 'Muziek rond Cor Steyn', in 
  &lt;em&gt;Studio. Televisie- en radioprogrammablad van de&lt;/em&gt;

  KRO, 18-7-1964; Bert van der Veer, 
  &lt;em&gt;Grepen uit een kwart eeuw tv in Nederland&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1976); Henk van Gelder en Jacques Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;Door de nacht klinkt een lied. Amusement in Nederland
  1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985) 85-87.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Platenhoes [detail]: &lt;i&gt;Cor Steyn and his magic organ. Volume 1 &lt;/i&gt;(EMI 7925662; 1989).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

