<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Stein Callenfels, Pieter Vincent van (1883-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/steincallenfels"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">steincallenfels</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Stein Callenfels</name>, Pieter Vincent van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">archeoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/STEINCALLENFELS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Stein Callenfels, Pieter Vincent van&lt;/strong&gt;, indoloog, archeoloog en prehistoricus (Maastricht 4-9-1883 - Colombo (Ceylon, nu Sri Lanka) 26-4-1938).

  Zoon van Jan Marius van Stein Callenfels, officier, en Suzanna
  Geertruida Rookmaker.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/STEINCALLENFELS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Stein Callenfels, Pieter Vincent van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Stein Callenfels groeide op in een niet intellectueel
    milieu. Tijdens zijn HBS-tijd te Nijmegen raakte hij bevriend
    met zijn leeftijdgenoot N.J. Krom. Aan hem had hij zijn
    belangstelling voor de archeologie te danken. In 1902 ging hij
    indologie te Leiden studeren, waar hij in 1904 het
    grootambtenaarsexamen aflegde. Op voorspraak van J.B. van
    Heutsz kwam hij in dat zelfde jaar in dienst van de Algemeene
    Secretarie van Nederlands-Indi&amp;euml;, als ambtenaar ter
    beschikking. In 1905 werd hij overgeplaatst naar de residentie
    Surabaja als aspirant-controleur van Modjokerto. Zijn
    ambtelijke carri&amp;egrave;re was geen succes, omdat hij wars was
    van het protocol waartoe de dienst hem verplichtte. In 1906 nam
    hij ontslag. Hierna volgde een tijd van zwerven over Java,
    waarin hij en passant zeer veel kennis opdeed over de bevolking
    van Java. In 1908 werd hij employ&amp;eacute; en daarna
    administrateur van de koffieonderneming Djaean te Modjokerto.
    Behalve als een bekwaam administrateur bleek hij zich hoe
    langer hoe meer te ontpoppen als een kenner van de Javaanse
    cultuur, in het bijzonder van de wajang en de Hindu-Javaanse
    cultuur. Dank zij zijn vroegere schoolvriend Krom kreeg hij in
    1915 een betrekking bij de in Nederlands-Indi&amp;euml; ingestelde
    Oudheidkundige Dienst (te vergelijken met de Monumentendienst
    in Nederland). Als autodidact bleef hij daar werkzaam tot 1921.
    In dat jaar vertrok hij naar Nederland om zich verder te
    bekwamen in de archeologie en de Javaanse cultuur. Het nieuwe
    Academisch Statuut bood hem daartoe de gelegenheid. Zijn
    docenten in Leiden waren J.Ph. Vogel, G.A.J. Hazeu en Krom. Hij
    rondde in 1924 zijn studie af met het proefschrift 'Sudamala in
    de Hindu-Javaansche kunst', dat verscheen in de 
    &lt;em&gt;Verhandelingen van het Koninklijk Bataviaasch Genootschap
    van Kunsten en Wetenschappen&lt;/em&gt;

    66 : 1 (1925).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nederland was hem opgevallen dat er op het gebied van de
    Indische prehistorie haast niets onderzocht was. De stimulering
    van deze tak van wetenschap werd het levensdoel van Van Stein,
    dat hij mede kon nastreven dank zij zijn terugkeer in 1924, nu
    als inspecteur bij de Oudheidkundige Dienst. Men kan zeggen dat
    hij de grondlegger van de beoefening van de prehistorie in
    Nederlands-Indi&amp;euml; is geweest. Wereldberoemd werd zijn
    ontgraving van de Guwa Lawa te Sampung bij Madiun. Met
    kippeveertjes en bamboekrabbers werden de vondsten zeer
    geduldig te voorschijn gehaald. Helaas zijn de publikaties over
    zijn opgravingen blijven steken in voorlopige verslagen. Zijn
    methodische wijze van werken wekte internationaal veel opzien.
    Ook zijn theorie&amp;euml;n over de prehistorische relaties tussen
    de verschillende gebieden in Azi&amp;euml; vonden veel weerklank.
    Hij was dan ook degene die wist te bereiken dat het Pan-Pacific
    Congress eens in de drie jaar bijeen kwam. De internationale
    waardering voor zijn werk bleek uit de verschillende
    onderscheidingen die hij mocht ontvangen, zoals uit
    Groot-Brittanni&amp;euml;, Thailand, Japan, Annam, Cambodja en ook
    uit Nederland. Op weg naar Nederland overleed hij onverwachts
    in 1938 te Colombo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Stein Callenfels was tijdens zijn leven al een legende.
    Zijn enorme gestalte (1,92 m. lang en 140 kilo zwaar), zijn
    bulderende stem en zijn vermogen om buitengewone porties eten
    en alcoholica naar binnen te werken bezorgden hem de bijnaam
    'Iwan de Verschrikkelijke'. Hij noemde zichzelf wegens zijn
    zwelgpartijen de laatste echte Germaan. Andere opvallende
    eigenschappen van deze non-conformist waren zijn hoffelijke
    wijze van omgang met vrouwen en zijn bereidheid bij kinderen
    oprecht kinderlijk te zijn. Door de bevolking werd hij, ondanks
    zijn excentrieke levenswijze, letterlijk (vanwege zijn omvang
    kon hij geen bergen beklimmen en moest hij per draagstoel
    vervoerd worden) en figuurlijk op handen gedragen. Hij had een
    fenomenaal geheugen en was een zeer goed verteller. Dank zij
    deze twee laatste kwaliteiten was hij een ideale gids voor de
    vele bezoekers die hij heeft rondgeleid bij tempels op Java,
    Bali en Sumatra, die hij ontgraven had en ge&amp;iuml;dentificeerd.
    Als popularisator is Van Stein Callenfels voor de
    Zuidoostaziatische archeologie van groot belang geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie prehistorische voorwerpen van Van Stein
  Callenfels in Koninklijk Bataviaasch Genootschap van Kunsten en
  Wetenschappen te Batavia, nu Museum Nasional geheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde dissertatie: artikelen in 
    &lt;em&gt;Oudheidkundig verslag [van de] Oudheidkundige Dienst in
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;, Tijdschrift voor Indische taal-, land-
    en volkenkunde, Bijdragen tot de taal-, land- en volkenkunde
    van Nederlandsch-Indi&amp;euml;, Korte gids voor de praehistorische
    verzameling van het Koninklijk Bataviaasch Genootschap van
    Kunsten en Wetenschappen&lt;/em&gt;

    3e herz. dr. door A.N.J. Thomassen &amp;agrave; Thuessink van der
    Hoop (Bandoeng, 1948; 1e dr. 1934) en verder de publikaties in
    onder L genoemd artikel van R. von Heine-Geldern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie in 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  14-5-1938 ocht.: F.D.K. B[osch], in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Indische taal-, land- en volkenkunde&lt;/em&gt;

  78 (1938) I-VIII; 
  &lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  2e dr. ('s-Gravenhage, 1939) VIII, 1879; P. de Kat Angelino, 'Een
  herinnering aan Dr. Van Stein Callenfels', in 
  &lt;em&gt;Cultureel Indi&amp;euml; 5&lt;/em&gt;

  (1943) 178-179; R. von Heine-Geldern, 'Prehistorie research in
  the Netherlands Indies', in 
  &lt;em&gt;Science and scientists in the Netherlands Indies.&lt;/em&gt;

  Ed. by P. Honig and F. Verdoorn (New York, 1945) 129-167; B.D.
  Swanenburg, 
  &lt;em&gt;Iwan de Verschrikkelijke. Leven en werken van dr. P.V. van
  Stein Callenfels&lt;/em&gt;

  (Maastricht, 1951); A.J. Bernet Kempers, 'Looking backward:
  pioneer prehistorians in pre-war Indonesia', in 
  &lt;em&gt;Modern quaternary research in Southeast Asia.&lt;/em&gt;

  Ed. by Gert-Jan Bartstra, Willem Arnold Casparie (Rotterdam,
  1982) VII, 15-17; idem, 'The Kettledrums of Southeast Asia', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  (1987) X.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;B.D.
  Swanenburg, 
  &lt;em&gt;Iwan de Verschrikkelijke. Leven en werken van dr. P.V. van
  Stein Callenfels&lt;/em&gt;

  (Maastricht, 1951) plaat 25, tegenover pagina 208.&lt;/p&gt; 



&lt;p&gt;F.G.P. Jaquet&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

