<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Stheeman, Eisso Post (1827-1908)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/stheeman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">stheeman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Stheeman</name>, Eisso Post</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1827"/>
    <event type="death" when="1908"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Stheeman, Eisso Post&lt;/strong&gt;, apotheker, fabrikant en groothandelaar in geneesmiddelen (Winschoten 14-8-1827 - Nijmegen 13-2-1908).

Zoon van Sijpko Stheeman, negotiant, en Titia Post. Gehuwd op 11-6-1854
met Jentje ten Brink. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 4 dochters
geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stheeman verwierf in 1849 het apothekersdiploma en trad tot 1854 op
als provisor in de apotheek en het bedrijf van de weduwe van W.
Brocades te Meppel. In laatstgenoemd jaar kocht hij de apotheek met
toebehoren. Van het ogenblik der overname af trad een krachtige
uitbreiding op en werd een aanvang gemaakt met een kleine groothandel
in chemicali&amp;euml;n, plantaardige extracten enz., die Meppel en
omgeving bediende. Kranteberichten uit die jaren geven aan, dat
Stheeman velen in de omgeving aan het werk zette om kruiden voor hem te
zoeken, die hij in zijn fabriek verwerkte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stheeman stelde zijn kwaliteiten ook ten dienste van het openbare
leven, zoals o.a. blijkt uit het feit, dat hij van 1857 tot 1861 regent
was van het Armenweeshuis, vanaf 1865 lid van de Geneeskundige Raad
voor Overijssel en Drenthe. Naarmate er verbetering kwam in de
communicatiemiddelen kon Stheeman zijn afzetgebied uitbreiden, ten
gevolge waarvan de firma steeds grotere bekendheid verwierf. Wanneer de
eerste reiziger aan het bedrijf werd verbonden is niet zeker; vast
staat wel, dat de oudste zoon Sijpko, reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;rdat deze in
1876 het examen voor hulpapotheker aflegde, soms als zodanig optrad.
Toen Stheeman in dat zelfde jaar zijn heup brak, moest de zoon een
groter aandeel in de leiding van de zaken nemen. In 1880, nadat hij in
1878 te Amsterdam het apothekersexamen had afgelegd, werd Sijpko
Stheeman als deelgenoot in de firma opgenomen. Het voor die tijd vrij
omvangrijk geworden bedrijf kwam tot nog snellere bloei, hetgeen o.a.
blijkt uit de vermeerdering van het aantal artikelen in de
prijscouranten, dat in 1880 ca. 900 en in 1887 reeds meer dan het
dubbele bedroeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vader kon zijn zoon vele jaren blijven steunen met zijn helder
inzicht, zijn beleid en ook met zijn geld, wat in moeilijke tijden van
grote betekenis was. Stheeman trok zich in 1887 uit de zaken terug. Hij
heeft nog beleefd hoe in 1895 de eerste 2 pk stoommachine in bedrijf
werd genomen, de uitvoer op gang kwam, in 1905 het predikaat
Koninklijke aan de firma werd verleend en deze laatste in 1907 in een
naamloze vennootschap werd omgezet met de naam Koninklijke
Pharmaceutische Fabriek v/h Brocades &amp;amp; Stheeman. Na zijn dood
volgden overname van en fusie met verschillende apotheken en
groothandels, waarna in 1927 de fusie plaatsvond met de NV Koninklijke
Pharmaceutische Handelsvereeniging, te Amsterdam, wier historie
teruggevoerd wordt tot de apotheek van Th.P. Schonck (1736-1812) in
1765 te Amsterdam. De aldus ontstane NV Koninklijke Pharmaceutische
Fabrieken v/h Brocades-Stheeman &amp;amp; Pharmacia te Meppel maakt sinds
1967 als werkmaatschappij deel uit van de NV Gist-Brocades te Delft, in
welk jaar een fusie plaatsvond met de NV Koninklijke Nederlandse Gist-
&amp;amp; Spiritusfabriek aldaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Tony de Ridder, 'N.V. Kon. Pharm. Fabr. v/h Brocades
&amp;amp; Stheeman, Meppel', in 
&lt;em&gt;Neerlands Welvaart&lt;/em&gt;

1 (1918) 34-35 (januari) 1-20; G. Colb, 
&lt;em&gt;Geslachtslijst der familie Stheeman&lt;/em&gt;

(Epe, 1942); 
&lt;em&gt;N.V. Koninklijke Pharmaceutische Fabrieken v/h Brocades Stheeman&lt;/em&gt;

&amp;amp; 
&lt;em&gt;Pharmacia 1800-1950.&lt;/em&gt;

[Door] D. A. Wittop Koning [e.a. Amsterdam, 1950]; J. Poortman,
'Iets uit de geschiedenis van de N.V. Koninklijke Farmaceutische
Fabrieken v/h Brocades-Stheeman &amp;amp; Pharmacia, te Meppel', in 
&lt;em&gt;Nieuwe Drentse Volksalmanak&lt;/em&gt;

70 (1952) 43-56.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W. de Vries Wzn.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

