<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Stoffel, Jan (1851-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/stoffel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">stoffel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Stoffel</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Stoffel, Jan&lt;/strong&gt;, propagandist voor landnationalisatie (Deventer 28-12-1851 - Deventer 24-2-1921).

  Zoon van Pieter Stoffel, houthandelaar, en Lijsbeth van Saane.
  Gehuwd op 2-6-1880 met Engelina Elisabeth van Groningen. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel middel 19e eeuw de naam van de voorname
    koopmansfamilie Stoffel al onlosmakelijk verbonden werd met
    Deventer, was hun binding met deze stad van betrekkelijk
    recente datum. De wortels van de familie hechtten zich in de
    Zaanstreek, en de opdracht in 1800 aan de overgrootvader van
    Jan Stoffel om in Deventer een windhoutzaagmolen te bouwen, was
    vermoedelijk het eerste contact met de stad aan de IJssel. Al
    op jonge leeftijd treedt Jan na zijn eindexamen HBS in de
    sporen van zijn vader om samen met drie broers het
    familiebedrijf voort te zetten. Hij ontwikkelde zich in de
    jaren tachtig tot een vooraanstaand vrijdenker,
    ge&amp;iuml;nspireerd door werk van Dickens en idee&amp;euml;n van
    Multatuli. In en buiten zijn bedrijf profileerde hij zich als
    een sociaal bewogen 19e-eeuws ondernemer, een man die met hart
    en ziel geloofde in de noodzaak van het particulier initiatief
    en de vrije concurrentie, maar die zich angstig realiseerde dat
    de heersende economische malaise een voedingsbodem vormde voor
    de rode vloed van opruiers en communisten. Treffend voor zijn
    grote betrokkenheid bij de nood van de arbeidende klasse was
    zijn inzet voor de Deventer werkliedenvereniging 'Help U
    Zelven' en de sociale maatregelen die hij in eigen bedrijf
    doorvoerde. De 'degelijke werkmansvriend' was vele jaren
    commissaris van de co&amp;ouml;peratie 'Ons Belang' en trad tijdens
    de parlementaire enqu&amp;ecirc;te van 1886 op als
    vertrouwenspersoon voor de Deventer werkliedenvereniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn vrije tijd bestudeerde Stoffel politieke en
    economische vraagstukken om zijn idee&amp;euml;n wetenschappelijk
    te funderen. In 1882 las hij 
    &lt;em&gt;Progress and poverty&lt;/em&gt;

    in de vertaling van J.W. Straatman. Dit boek, waarin de
    Amerikaanse journalist Henry George uiteenzet waarom het
    privaat bezit van de grond de belangrijkste barri&amp;egrave;re vormt
    in de strijd tegen armoede en onrechtvaardigheid, zou zijn
    leven veranderen. Bevangen door de overtuiging dat
    landhervorming tot gemeenschapsbezit het geneesmiddel was voor
    alle maatschappelijke kwalen, vertaalde Stoffel verscheidene
    werken van George en schreef hij tal van brochures, waarin
    steeds dezelfde basisgedachte in verschillende variaties werd
    herhaald. Aan de Duitser Michael Fl&amp;uuml;rscheim, die - in
    tegenstelling tot de confiscatietheorie van George - een
    schadeloosstelling van de grondeigenaren voorstond, ontleende
    Stoffel de aanpassing aan het Amerikaanse landhervormingsideaal
    die voor vele gematigde Nederlandse sympathisanten uiterst
    welkom was. Pogingen daarentegen om de socialistische leider F.
    Domela Nieuwenhuis voor zijn landhervormingsideaal te winnen
    liepen spaak, doch ondanks het verschil van inzicht stonden
    beide mannen - zeker tot 1891 - op vriendschappelijke voet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was vooral aan Stoffels enthousiasme en overtuiging te
    danken dat de idee&amp;euml;n ten gunste van landnationalisatie in
    Nederland metterdaad werden verbreid. Zowel Fl&amp;uuml;rscheim als
    George heeft, resp. in 1888 en 1889, op verzoek van Stoffel een
    bezoek aan Nederland gebracht. In die jaren vormde de Deventer
    fabrikant de belangrijkste schakel tussen de grondlegger van
    landnationalisatie in de oude en de nieuwe wereld. In april
    1889 werd onder voorzitterschap van Stoffel de eerste
    vergadering gehouden van de Nederlandsche Bond voor
    Landnationalisatie. In juli 1890 volgde het
    propagandatijdschrift 
    &lt;em&gt;Grond aan Allen.&lt;/em&gt;

    Het blad, dat zijn bestaan voornamelijk dankt aan de inzet van
    Stoffel, riep op tot brede progressieve samenwerking, met als
    gemeenschappelijk streven de be&amp;euml;indiging van het
    particulier grondbezit. Samen met andere vrijdenkers als V.J.
    Bruinsma, J.A. Nieuwenhuis, D.R. Mansholt, D. de Clerq en A.H.
    Gerhard vormde Stoffel in die jaren een schakel tussen
    socialisten en radicalen. Dat zijn idee&amp;euml;n vooral in de
    noordelijke provincies weerklank vonden was begrijpelijk. De
    agrarische crisis bereikte eind jaren '80 haar dieptepunt en
    liet vooral in Friesland diepe sporen na. Tijdelijk werden in
    Friesland radicalen en socialisten erdoor bijeengedreven, en
    dit leidde zelfs ca. 1890 tot de oprichting van de Friesche
    Volkspartij, waarin uitdrukkelijk beide politieke richtingen
    werden samengebracht. De idee van landnationalisatie leek een
    van de aantrekkelijke, onderlinge verschillen overbruggende,
    programonderdelen. Groot was voor Stoffel de teleurstelling
    toen de socialisten na de kamerverkiezingen van 1891 (Stoffel
    was kandidaat voor de Volkspartij in Dokkum) een forse streep
    haalden door dit breed politiek verbond. Weloverwogen koos
    Domela Nieuwenhuis landnationalisatie uit als socialistische
    stok om de in zijn ogen door kruising van de radicalen verwekte
    bastaardhond te slaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf dat moment voerde Stoffel slechts strijd tegen de
    afkalving van zijn idealen. Zijn onstuitbare energie, de
    intensieve correspondentie met vele tijdgenoten en een stroom
    van publikaties konden niet verhinderen dat voor deze
    eigenzinnige fabrikant een politiek isolement dreigde. De
    heftige polemieken met P.J. Troelstra en Vitus Bruinsma konden
    daar geen verandering in brengen. Bespot door de liberalen en
    ruzi&amp;euml;nd met de socialisten, verwachtte hij aanvankelijk
    heil van de zich in die tijd enigszins politiek organiserende
    radicalen. Doch in de kringen van M.W.F. Treub werd zijn
    panacee beschouwd als 'een bord aardappelen met lawaaisaus'.
    Voortdobberend in dit vacu&amp;uuml;m werd de vrijdenker in 1893
    benaderd door O. Stellingwerf om mee te werken aan een sociaal
    program van de Friesche Bond van Patrimonium. Tot een duurzame
    samenwerking zou het nooit komen, omdat de achterban van de
    Friesche Bond zich bleef verzetten tegen samenwerking niet
    'stoelende op dezelfde wortel des geloofs'. Wel signaleren we
    vanaf die tijd een onmiskenbare toenadering van Stoffel tot het
    christelijk geloof, al zou hij zich nooit bij een confessionele
    partij aansluiten en bleef hij in politicis toch dichter bij de
    progressieve liberalen staan. Zijn vriend C. Bijlenga is hier
    zeker van invloed geweest. Tijdens de kamerverkiezing van 1897
    wist Stoffel samen met de twee Amsterdamse radicalen (P.
    Nolting en Th.M. Ketelaar) een plaats in de Kamer te verwerven.
    Hij was de eerste die de uitnodiging accepteerde toe te treden
    tot de Vrijzinnig Democratische Kamerclub van H. Goeman
    Borgesius. In februari 1898 verliet hij echter alweer de Kamer,
    om gezondheidsredenen zo werd gezegd, maar waarschijnlijk
    vooral omdat hij zich in de Haagse sfeer niet thuis voelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Volkspartij, de Bond voor Landnationalisatie en 
    &lt;em&gt;Grond aan Allen&lt;/em&gt;

    sliepen geruisloos in. Het werd stil rond de man die de drang
    voelde zijn leven te wijden aan een ideaal. Toen Frederik van
    Eeden in 1900 idee&amp;euml;n ontwikkelde voor de oprichting van de
    Vereeniging Gemeenschappelijk Grondbezit (GGB) zocht hij
    contact met Stoffel. Maar al tijdens de oprichtingsvergadering
    in 1901 werd het Stoffel duidelijk dat hij weinig te zoeken had
    in een club die slechts tot doel had particuliere
    kolonisatie-initiatieven te bundelen. Stoffel is dan nauwelijks
    vijftig jaar, maar voelt zich moe, teleurgesteld en
    uitgestreden. In 1918 wordt te Amsterdam als splintergroepering
    De Grondpartij opgericht. Stoffel wordt erevoorzitter en de
    brochure 
    &lt;em&gt;De hoofdzaak in het programma der Grondpartij&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1919) is de laatste van zijn hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie brieven van en aan Stoffel in
  Athenaeumbibliotheek in Deventer. Collectie-Stoffel in
  Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.
  Particuliere collectie van mw. H. Bunschoten-Stoffel in bruikleen
  Gemeentearchief Deventer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve bovengenoemde publikaties heeft Stoffel nog enkele
    boeken, tientallen brochures en vele artikelen in o.a. 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids, Grond aan Allen,&lt;/em&gt;

    de 
    &lt;em&gt;Sneeker Courant&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Klok&lt;/em&gt;

    gepubliceerd. Een bibliografie van zijn belangrijkste
    publikaties in onder L genoemde doctoraal scriptie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. Nijhof, 'Morgenrood, herinneringen uit de tachtiger
  jaren' [S.l., s.a.]. Ms. is aanwezig in het archief van museum De
  Waag te Deventer; W.H. Vliegen, 
  &lt;em&gt;De dageraad der volksbevrijding. Schetsen en tafereelen uit de
  socialistische arbeidersbeweging in Nederland&lt;/em&gt;

  2e dr. (Amsterdam, 1921-1922. 2 dl.); A.C.J. Vrankrijker, 
  &lt;em&gt;Onze anarchisten en utopisten rond 1900&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1972); T. van der Wal, 
  &lt;em&gt;Op zoek naar een nieuwe vrijheid. Een kwart eeuw
  arbeidersbeweging in Friesland (1870-1895)&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1972); J.A. van Kampen, 'De Werkliedenvereniging 'Help U
  Zelven' en de opkomst van de arbeidersbeweging in Deventer', in 
  &lt;em&gt;Overijsselse historische bijdragen. Verslagen en mededelingen
  van de Vereeniging tot beoefening van Overijsselsen regt en
  geschiedenis&lt;/em&gt;

  92 (1977) 70-100; J.W. Hanenberg, 'De betekenis van
  landnationalisatie als middel tot maatschappelijke hervorming in
  Friesland 1890-1893' (Rotterdam, 1986). Doctoraal scriptie
  Universiteit Leiden aanwezig bij Vakgroep vaderlandse
  geschiedenis Rijksuniversiteit Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.W. Hanenberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

