<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Stokvis, Jozef Emanuel (1875-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/stokvis"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">stokvis</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Stokvis</name>, Jozef Emanuel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/STOKVISJE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Stokvis, Jozef Emanuel&lt;/strong&gt;, journalist en politicus ('s-Gravenhage 23-2-1875 - 's-Gravenhage 30-12-1951).

Zoon van Mozes David Stokvis, boekhouder, en Hendrika de Vries.


&lt;img src=&amp;quot;images/STOKVISJE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Stokvis, Jozef Emanuel&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stokvis, komend uit een klein joods middenstandsgezin, trad na zijn
lagere schooltijd als 14-jarige in dienst bij een effectenkantoor te
's-Gravenhage. Daarna had hij moeite een passende betrekking te
vinden: hij werkte eerst in een boekenantiquariaat, vervolgens op de
gemeentesecretarie te 's-Gravenhage en moest als milicien in
dienst. Maar in 1897 vond hij gerichter emplooi in de journalistiek.
Hij was achtereenvolgens werkzaam bij de 
&lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Dagblad van Zuid-Holland en 's-Gravenhage&lt;/em&gt;

en van 1904 tot 1908 bij 
&lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

Van het begin af aan bleek bij deze journalistieke werkzaamheden zijn
maatschappelijke en politieke belangstelling. Zijn daarbij getoonde
radicaal-liberale sympathie&amp;euml;n traden nog het duidelijkst aan de
dag in een bijdrage in 1900 aan het toen als links-liberaal
bekendstaande tijdschrift 
&lt;em&gt;Vragen des tijds 1899-1900,&lt;/em&gt;

II, 59-90 onder de titel van 'Het reservekader', handelend over
de militaire dienstplicht, in Nederland. Deze, ook parlementaire,
belangstelling komt eveneens tot uitdrukking in zijn redacteurschap
(sedert 1908) van het analytisch 
&lt;em&gt;Kort verslag der Tweede Kamer&lt;/em&gt;

en bij zijn optreden als kamerverslaggever voor 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

toenmaals een radicaal dagblad. Naast zijn journalistieke werkzaamheden
studeerde Stokvis met goed resultaat voor de MO-akten staatsinrichting
en staathuishoudkunde en gaf hij in die vakken enige uren per week les
aan HBS'en in Den Haag en Dordrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1910 werd hij op aanbeveling van C.Th. van Deventer als opvolger
van M. Vierhout benoemd tot hoofdredacteur van het Semarangse dagblad 
&lt;em&gt;De Locomotief,&lt;/em&gt;

in die tijd de voornaamste spreekbuis van de ethische richting in de
koloniale politiek. Zijn aanvankelijke verbondenheid met de ethische
richting blijkt tevens uit de uitgave van H.T. Colenbrander van het
driedelige werk 
&lt;em&gt;Leven en arbeid van mr. C.Th.&lt;/em&gt;

van Deventer (Amsterdam, 1916-1917. 3 dl.), een soort bronnenpublikatie
van brieven en werken van Van Deventer. Als gevolg echter van de
opkomende nationale beweging in Indonesi&amp;euml;, waarover Stokvis
regelmatig artikelen schreef in 
&lt;em&gt;De Locomotief,&lt;/em&gt;

betwijfelde hij of het het gouvernement wel ernst was met de ethische
koloniale politiek. In 1917 trad hij af als hoofdredacteur; en hij
vertrok in 1918 naar Nederland. Van zijn twijfel legde hij rekenschap
af in zijn artikel 'Ethiek en geld' dat in de 
&lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

2 (1917-1918) I, 311-327, 387-433 is verschenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug in Nederland werd Stokvis in 1919 lid van de
Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP) en medewerker van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Socialistische Gids.&lt;/em&gt;

Zijn belangstelling voor Nederlands-Indi&amp;euml; bleef echter bestaan,
zoals blijkt uit zijn redacteurschap in Nederland voor het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Taak&lt;/em&gt;

en de publikatie van het werkje 
&lt;em&gt;Van wingewest naar zelfbestuur in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1922), waarin Stokvis het koloniaal systeem als uitbuiting
van de Indonesische bevolking fel kritiseert en pleit voor zelfbestuur
onder Indonesische leiding, met de onafhankelijkheid van Indonesi&amp;euml;
als einddoel. Voor 'eenzijdige welwillendheid van het
moederland' was, zoals Stokvis dat in zijn inleiding formuleerde,
geen plaats meer. Dezelfde gedachten vinden we terug in het koloniale
beginselprogramma van de sdap opgesteld door een commissie waarvan
Stokvis het secretariaat had gevoerd. In 1922 zou dit programma reeds
door de Indische Sociaal-Democratische Vereeniging (ISDV) worden
aanvaard, en in 1930 pas door de sdap in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Stokvis in 1922 naar Indi&amp;euml; teruggekeerd. Hij
moest daar Ch.G. Cramer, ingenieur Burgerlijke Openbare Werken
opvolgen, die voor de ISDV lid was van de Volksraad. Op 25 juni 1923
werd Stokvis hierin benoemd. Hij was van 1923 tot 1928 tevens
voorzitter van de ISDV en redacteur van het orgaan van deze partij. 
&lt;em&gt;Het Indische Volk,&lt;/em&gt;

dat in 1917 als weekblad opgericht was. Evenals Cramer had Stokvis als
Volksraadlid zijn bedenkingen tegen de zogenaamde associatiepolitiek,
welke politiek als uitgangspunt had de harmonie van belangen van
Europeanen en Indonesi&amp;euml;rs. Voor Stokvis was slechts het
Indonesische belang uitgangspunt van zijn handelen. Het is dan ook niet
verwonderlijk dat hij na zijn aftreden in 1931 als lid van de
Volksraad, terug in Nederland en opnieuw lid van het partijbestuur van
de SDAP, naar aanleiding van de muiterij op 'De Zeven
Provinci&amp;euml;n' in 1933 opkwam voor de Indonesische schepelingen.
Stokvis werd in 1935 lid van de Provinciale Staten van Zuid-Holland en
in 1937 lid van de Tweede Kamer voor de SDAP, en na de Tweede
Wereldoorlog tot oktober 1946 voor de SDAP en vervolgens de Partij van
de Arbeid (PVDA). Gedurende de Tweede Wereldoorlog moest hij
onderduiken voor de Duitsers. In zijn kamerlidmaatschap trad Stokvis
spoedig op als expert en woordvoerder van de sociaal-democraten voor
koloniale aangelegenheden. In zijn standpunt ten aanzien van de
Indonesische kwestie na de oorlog was hij zeer consequent. Hij bedankte
voor het lidmaatschap toen de partij haar goedkeuring hechtte aan de
tweede politi&amp;euml;le actie in Indonesi&amp;euml;. Nadat Nederland eind
1949 de souvereiniteit van Indonesi&amp;euml; had erkend werd Stokvis weer
lid van de partij. Stokvis behoorde met mensen als J. van Gelderen
(&amp;#134;1940), H.H. van Kol (&amp;#134;1925), W.H. Vliegen (&amp;#134;1947) en
J.W. Albarda (&amp;#134;1957) tot de oude garde van de SDAP. Als jood was
hij bovendien aanhanger van het zionisme, in welke beweging hij geen
rol van betekenis speelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stokvis stond bekend als een beminnelijk man, die de anderen zoveel
mogelijk in hun waarde liet, ook zijn tegenstanders. Hij had de gave
personen bijzonder raak te typeren. Van een verder niet bij name bekend
geworden openbare figuur in Indonesi&amp;euml; heeft hij eens gezegd:
'De man loog zoals een normaal mensch ademhaalt - en men m&amp;oacute;et
toch ademhalen.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Stokvis in het Internationaal Instituut voor
Sociale Geschiedenis (IISO), praktisch geheel bestaande uit knipsels en
documentatie over koloniale vraagstukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn reeds genoemde publikaties: 
&lt;em&gt;Pemerintah dan rai'at.&lt;/em&gt;

Dimelajoekan [oleh] S. Latif (Buitenzorg, [1923]), behelzende een
verzameling artikelen en redevoeringen uitg. door de Partij Sosial
Demokrat Hindia; 'Van Limburg Stirum', in 
&lt;em&gt;Indonesi&amp;euml;. Tweemaandelijks tijdschrift gewijd aan het
Indonesisch cultuurgebied&lt;/em&gt;

2 (1948-1949) 19-38; zie voor het merendeel van zijn publikaties over
koloniale vraagstukken tot 1930 
&lt;em&gt;Repertorium op de literatuur betreffende Nederlandsche
koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1935,1934) VII-VIII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Volksraad. Overzicht betreffende het zittingsjaar 1928-1929&lt;/em&gt;

(Weltevreden, 1929) 27; F. van Weezel, in 
&lt;em&gt;De Vlam,&lt;/em&gt;

4-3-1950; F. Kief, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

5-1-1952; B. van Tijn, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

12-1-1952; W. Middendorp, in 
&lt;em&gt;Socialisme en democratie 1952,&lt;/em&gt;

70-72; D.M.G. Koch, 
&lt;em&gt;Batig slot. Figuren uit het oude Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1961) 97-103; C. Dutilh, 'Het koloniaal beginselprogram
van de SDAP 1919-1930'[Leiden, 1971]. Ongepubliceerde doctoraal
scriptie Leiden in IISG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;D.M.G. Koch, &lt;em&gt;Batig Slot. Figuren uit het Oude Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;  (Amsterdam, [I960]) fotokatern.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;F.G.P.Jaquet&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

