<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Stomps, Theodoor Jan (1885-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/stomps"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">stomps</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Stomps</name>, Theodoor Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">geneticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/STOMPS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Stomps, Theodoor Jan&lt;/strong&gt;, geneticus (Amsterdam 26-4-1885 - Amsterdam 15-4-1973).

  Zoon van Benjamin Wilhelmus Stomps, onderwijzer, en Anna
  Willemina de Vries.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/STOMPS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Stomps, Theodoor Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stomps deed in 1902 eindexamen HBS, en na het behalen van
    het staatsexamen werd hij in 1903 als student biologie
    ingeschreven aan de Universiteit van Amsterdam, welke studie
    hij op 18 mei 1910 afsloot met een promotie cum laude bij Hugo
    de Vries over 
    &lt;em&gt;Kerndeeling en synapsis bij Spinacia oleracea L.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was hij reeds in 1907 benoemd tot assistent bij
    zijn leermeester De Vries. In 1909 volgde zijn benoeming tot
    conservator herbarii. Daarna werd hij lector in de
    systematische botanie, welk ambt hij aanvaardde met een
    openbare les op 23 november 1910 over het belang van de
    cytologie voor de erfelijkheid (niet gepubliceerd). Reeds op 14
    december van dat zelfde jaar werd Stomps benoemd tot
    buitengewoon hoogleraar, teneinde De Vries te ontlasten van het
    propaedeutische onderwijs in de cytologie en de systematische
    plantkunde. Hij aanvaardde dit ambt op 22 mei 1911 met een
    inaugurele rede over 
    &lt;em&gt;De leer van Lamarck voor en na Darwin.&lt;/em&gt;

    In januari 1920 werd hij gewoon hoogleraar in de anatomie en
    systematiek der planten als opvolger van De Vries. In zijn
    hoogleraarsfunctie was Stomps een bescheiden en minder
    opvallende figuur onder zijn collegae. Wel veroorzaakte zijn
    rectorale rede op 8 januari 1935, met de titel 
    &lt;em&gt;De mutatietheorie in hare beteekenis voor onze
    samenleving,&lt;/em&gt;

    voornamelijk in vakkringen enige consternatie, omdat hij naast
    voorstellen tot positieve rasverbetering de stelling poneerde
    dat homoseksualiteit op een erfelijke aanleg zou berusten. Hij
    bepleitte bij homoseksuele delicten en vergrijpen een medische
    en geen strafrechtelijke aanpak. Hij dacht hierbij in ernstige
    gevallen aan castratie en was van oordeel dat inspuiting van
    een vrouwelijk hormoon in sommige situaties in overweging
    genomen moest worden. Aan Stomps' positie echter veranderde
    weinig, al werd in 1937 zijn leeropdracht gewijzigd in die van
    de morfologie en de systematiek der planten en de erfelijkheid.
    Van 1924 tot 1946 bleef hij directeur van de Amsterdamse Hortus
    Botanicus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het wetenschappelijk werk van Stomps had tot hoofddoel het
    genetisch onderzoek van zijn leermeester De Vries nader te
    funderen en uit te breiden. In overeenstemming daarmee werkte
    hij overwegend aan het geslacht Oenothera en deed hij daarbij
    vooral onderzoek naar haplo&amp;iuml;de, triplo&amp;iuml;de en
    parthogenetische planten en naar de verschijnselen van
    bontbladigheid en t&amp;eacute;ratologie. Stomps was naar buiten toe
    vooral een popularisator der botanie: overal in het land was
    hij een gezien spreker over zijn vele reizen; hij hield
    radiopraatjes en organiseerde buitenlandse excursies voor zijn
    studenten. Hij moet een enthousiast leermeester zijn geweest,
    iemand met een buitengewoon goed geheugen en een uitstekend
    excursieleider. Als instituutsdirecteur gaf hij het aanzien aan
    het Hugo de Vries-laboratorium zoals dat thans nog bestaat en
    bouwde hij - deels uit eigen middelen - een kostbare collectie
    boeken en tijdschriften op; als tuindirecteur gaf hij
    uitbreiding aan het kassencomplex langs de Nieuwe Herengracht
    en liet hij de succulentenkas bouwen. Onder zijn leiding kwam
    er een vijftiental dissertaties tot stand en verkreeg Jac.P.
    Thijsse in 1922 zijn eredoctoraat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de bezettingstijd is de rol van Stomps binnen de kleine
    kring van vakgenoten en studenten wel eens kritisch bekeken.
    Hij leek soms in zijn uitlatingen 'deutschfreundlich' en voelde
    weinig voor studentenacties tegen de loyaliteitsverklaring. Aan
    de andere kant gaf hij zich ook moeite om, gebruikmakend van
    zijn goede relaties met de Duitsers, slachtoffers van het
    regime te helpen. Deze ambivalentie is hem niet in dank
    afgenomen: in augustus 1945 volgde een staking van de colleges
    hangende het onderzoek naar zijn gedragingen in bezettingstijd.
    Bij Besch. 8634 afd. HOW d.d. 7 augustus 1946 werd hij met
    ingang van 16 augustus 1946 eervol ontslagen, niet op eigen
    verzoek. Stomps voelde zich hierdoor zeer gekrenkt en heeft in
    een verweerschrift, dat hij aan de minister van OK &amp;amp; W en
    aan vrienden toezond, melding gemaakt van zijn
    vaderlandslievend gedrag en heftig geprotesteerd tegen het
    ontslag; pas in 1956 werd hij door het ministerie van OK &amp;amp;
    W gerehabiliteerd. Door dit ontslag was zijn wetenschappelijke
    carri&amp;egrave;re overigens wel ten einde gekomen: hij publiceerde
    vrijwel niet meer en verdween langzamerhand uit het
    gezichtsveld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Stomps in Hugo de Vries-laboratorium te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve talrijke bijdragen op genetisch gebied in 
    &lt;em&gt;Berichte der deutschen botanischen Gesellschaft,&lt;/em&gt;

    in
    &lt;em&gt;Botanisches Centralblatt&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Recueil des travaux botaniques n&amp;eacute;erlandais,&lt;/em&gt;

    alsmede talrijke artikelen over botanische excursies etc. in 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    ,
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad:&lt;/em&gt;

    'Kernteilung und Synapsis bei Spinacia oleracea L', in 
    &lt;em&gt;Centralblatt f&amp;uuml;r allgemeine und experimentelle
    Biologie&lt;/em&gt;

    31 (1911) 257-309; 
    &lt;em&gt;De stoffelijke basis der erfelijkheid bij planten en
    dieren&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1922); 
    &lt;em&gt;Erblichkeit und Chromosomen. Eine gemeinverst&amp;auml;ndliche
    Darstellung&lt;/em&gt;

    (Jena, 1923); 
    &lt;em&gt;Vijfentwintig jaren mutatietheorie&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1930); in Duitse vert. (Jena, 1931); 
    &lt;em&gt;Erfelijkheid en mutatie&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1933); in 
    &lt;em&gt;H&amp;eacute;r&amp;eacute;dit&amp;eacute;, mutation et &amp;eacute;volution,
    l'oeuvre de Hugo de Vries, pr&amp;eacute;sent&amp;eacute; au Palais de la
    D&amp;eacute;couverte&lt;/em&gt;

    par L. Blaringhem [et al.] (Paris, 1937) verzorgde hij
    'L'oeuvre du professeur Hugo de Vries'; de hoofdstukken over
    cytologie en voortplanting in het 
    &lt;em&gt;Leerboek der algemene plantkunde.&lt;/em&gt;

    Onder red. van V.J. Koningsberger [et al.] (Amsterdam,
    1952).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Heimans, 'Prof.Dr. Th.J. Stomps 25 jaar
  hoogleraar', in 
  &lt;em&gt;De Levende Natuur&lt;/em&gt;

  41 (1936/1937) 1-3; B. Polak, 'Theo J. Stomps', in
  &lt;em&gt;Acta Botanica Neerlandica&lt;/em&gt;

  18 (1969) 12-13; J. Heimans en W.D. Margadant, in 
  &lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

  53 (1973) 223-224; J. Heimans, in 
  &lt;em&gt;De Levende Natuur&lt;/em&gt;

  76 (1973) 121-122.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;P.H.W.A.M. de Veer, 
&lt;em&gt;Leven en werk van Hugo de Vries&lt;/em&gt;

(Groningen, 1969) 159 [Stomps in april 1968].




&lt;p&gt;P. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

