<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Strassburger, Wilhelmine Sophia Eleonora (1910-1988)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/strassbu"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">strassbu</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Strassburger</name>, Wilhelmine Sophia Eleonora</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1910"/>
    <event type="death" when="1988"/>
    <state type="occupation">circusartieste</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/strassbu.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Strassburger, Wilhelmine Sophia Eleonora&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;Elly Belli-Strassburger&lt;/b&gt;), circusartieste en circusdirectrice 
  (Bitterfeld (Duitsland) 1-3-1910 - Stukenbrock (West-Duitsland) 7-5-1988). 
Dochter van Leopold Strassburger, circusdirecteur, en Juliane
  Kohsmeier (bekend onder de naam Kossmayer). Gehuwd op 15-8-1957
  met Harry Edwin Stefan Belli (1914-1975), circusartiest. Dit
  huwelijk bleef kinderloos. Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  10-12-1952 (&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

  nr. 616) genaturaliseerd tot Nederlandse.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/strassbu.jpg' alt='afbeelding van Strassburger, Wilhelmine Sophia Eleonora'&gt;Elly Strassburger was een telg uit een roemrijke
    Duits-joodse circusdynastie. Samen met haar twee oudere zusters
    Amanda en Regina werd zij door haar moeder rooms-katholiek
    opgevoed. Thuis was men streng: sieraden en hoge hakken waren
    taboe. In verband met het trekkende bestaan kregen zij
    onderwijs van een gouvernante. Het gebrek aan
    schoolvriendinnetjes werd goedgemaakt door de neefjes - onder
    wie Karel en Hans, de zoons van oom Adolf - en nichtjes en de
    kinderen van andere circusartiesten, met wie zij voor de
    salonwagens in het Direktionsviertel speelden. Om zich later
    goed in de piste te kunnen bewegen kreeg Elly, naast oefeningen
    op de evenwichtsbalk, ook balletles. Eigenlijk was zij het
    liefst balletdanseres geworden, maar haar vader vond dat beroep
    'niet waardig genoeg voor een circusdochter' (Van Gelder). Als
    vanzelfsprekend leerde zij ook rijden, voltigeren en dansen op
    de paarden. Haar favoriete circusdieren waren de olifanten.
    Vader Leopold vond haar echter te mager en te zwak om met deze
    kolossen op te treden, wat Elly niet belette het een enkele
    keer, in zijn afwezigheid, toch te doen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind jaren twintig was het door Elly's vader Leopold en
    diens broer Adolf geleide Circus Strassburger een grote
    familieonderneming met een tent met drie pistes en met
    honderdtwintig paarden op stal. Daarmee speelden zij in
    Frankrijk, Belgi&amp;euml;, Nederland en de Scandinavische landen.
    De thuisbasis bleef echter Duitsland, ook nadat hier in 1933 de
    nazi's aan de macht waren gekomen en het 'Juden-Zirkus'
    getroffen werd door intimidatie- en boycotacties. Onder druk
    van de internationale pers luwde deze agitatie weliswaar even,
    maar al eerder hadden Elly's vader en diens broer Adolf
    besloten zich voor de vorm uit de circusdirectie terug te
    trekken om het bezit over te dragen aan de niet-joodse
    kinderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elly's neef Karel Strassburger was al zaakwaarnemer. Deze
    zocht met het door afpersing, beperking en oorlogsgeweld
    berooide circus in 1940 definitief zijn heil in Nederland, waar
    een oude manege in Hilversum als winterkwartier diende. Mede
    dankzij een min of meer door de oorlogsomstandigheden gedwongen
    compagnonschap met de bij de bezetter goed ingevoerde
    impresario Frans Mikkenie en met behulp van niet-joodse
    paspoorten kon Circus Mikkenie-Strassburger door bezet
    Nederland, Belgi&amp;euml; en zelfs Denemarken reizen. De
    hongerwinter werd, met als schuilplaats het Rotterdamse
    abattoir, door mens en de meeste dieren overleefd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het circus had elk lid van de familie Strassburger een
    eigen taak. Zo zorgde Elly voor de restauratie en de garderobe.
    Verder hielp zij Karel bij het werk in de bureauwagen en
    betaalde zij persoonlijk de gages uit aan artiesten en
    stafmedewerkers. In de piste stond zij v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1943
    slechts incidenteel. Het was neef Hans die haar ertoe bracht
    zich daar meer te laten zien met de paardendressuur; van Karel
    leerde zij hoe met de chambri&amp;egrave;re, de lange toucheerzweep,
    aanwijzingen te geven aan de dravende of stappende viervoeters.
    Zo werd zij de charmante verschijning die, in witte avondjurk
    en met lange witte handschoenen, zich gracieus op hoge hakken
    door het mulle pistezand wist te bewegen. Fotografen legden
    Elly graag vast tussen de zwaaiende manen en staarten. In de
    recensies ging veel aandacht uit naar deze slanke, knappe
    vrouw, met haar 'gamin-achtige levendigheid, een bloem in het
    ebbenzwarte haar, fraai gemanicuurde handen, die altijd wel
    iets aan het harnachement der wachtende schoolpaarden te
    schikken hebben' (&lt;em&gt;Cinema&amp;amp;Theater&lt;/em&gt;

    , 1943).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elly Strassburger was de lieveling van het publiek. Maar al
    ging er nog zoveel belangstelling naar haar uit, altijd stond
    zij de pers te woord samen met haar zuster Regina, als waren
    zij een tweeling. In een mengsel van Duits en Nederlands,
    doorspekt met Engelse woorden vertelden zij dan over hun drukke
    bestaan, waarin weinig gelegenheid was voor ontspanning en
    nooit tijd voor vakantie. 'De mensen denken dat het circus van
    ons is, dat is niet waar: wij zijn van het circus, het laat je
    nooit los', was een vaak gehoorde uitspraak (&lt;em&gt;Margriet&lt;/em&gt;

    , 30-1-1954).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de naoorlogse jaren genoot Circus Strassburger grote
    populariteit in Nederland. Van 1941 tot 1961 was het circus
    bijna iedere winter te zien in theater Carr&amp;eacute; in Amsterdam,
    terwijl men in de zomermaanden optrad in het circusgebouw in
    Scheveningen. Zo werd Circus Strassburger tot het nationale
    circus, waarvan ook koningin Wilhelmina en koningin Juliana en
    haar dochters graag de voorstellingen - incognito - bijwoonden.
    Men had dus een reputatie hoog te houden, wat inhield dat er
    hoge eisen aan de kwaliteit van de programma's werden gesteld.
    Terwijl neef Karel bij het circus bleef, trok Elly Strassburger
    er steeds vaker alleen op uit om nummers te zien bij bevriende
    buitenlandse circussen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat in 1947 Karel en Regina in het huwelijk waren
    getreden, trouwde Elly Strassburger in 1957 in Hilversum met de
    dompteur Harry Belli, telg uit een oud circusgeslacht. Op de
    avond van hun huwelijksdag traden zij op voor een enthousiast
    publiek in Scheveningen, waar Elly werd bedolven onder de
    bloemstukken. Het werd een echt circushuwelijk. Zij gingen
    steeds naar elkaars optreden kijken en, bijgelovig als alle
    artiesten, kwam Belli, voordat hij aan zijn nummer begon, zijn
    vrouw een kus geven, omdat dat geluk zou brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mei 1953 verdronk Karel Strassburger - die leed aan
    oververmoeidheid en hartklachten - tijdens een tournee door
    Zweden in de haven van Trelleborg. Daarmee verdween de ziel uit
    het bedrijf. Dankzij de familieleden en naaste medewerkers
    hebben de twee zusters Circus Strassburger nog zeven jaar in
    stand weten te houden. Waar andere circussen als Van Bever en
    Jos. Mullens door grote buitenlandse concurrenten als Krone en
    Althoff, door de opkomst van de televisie, zwaardere lasten en
    gebrek aan opvolging moesten stoppen, gingen Elly Strassburger
    en haar zuster door, soms in combinatie met andere
    circussen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een slecht voorbereide tournee in 1960 met Circus Sarrasani
    door Oostenrijk onder de naam Amar werd voortijdig afgesloten.
    Daarmee kwam een abrupt einde aan het tentcircus Strassburger.
    Elly en haar echtgenoot begonnen in 1961 opnieuw als tentcircus
    Belli. Onder de oude naam Circus Strassburger stonden zij in de
    winter van 1960/1961 voor het laatst in theater Carr&amp;eacute;. In
    de zomermaanden traden zij - zonder Regina - onder dezelfde
    naam nog op in Scheveningen, tot in 1963 ook aan die traditie
    een einde kwam. Het jaar daarop stierf Regina; in 1966 kwam ook
    een eind aan Circus Belli. Harry Belli ging met zijn roofdieren
    en het succesnummer 'tijger te paard' in engagement. Tot aan
    zijn dood in 1975 bleef hij actief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1986 verruilde Elly Strassburger haar salonwagen voor een
    appartement elders in Hilversum. In april 1988 vertrok zij naar
    haar nicht Ginele - een dochter van Regina en Karel - in
    Stukenbrock bij Bielefeld, waar zij in een eigen wagen in het
    amusementspark haar laatste levensdagen sleet. Zij werd in
    Hilversum in het familiegraf begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve een necrologie door Henk van Gelder, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 18-5-1988: H.S., 'Een dag bij Elly Strassburger', in 
  &lt;em&gt;Cinema en Theater&lt;/em&gt;

  , 1943; J. van Doveren, 
  &lt;em&gt;Circus&lt;/em&gt;

  (Maastricht 1950) 163-164; interview, in 
  &lt;em&gt;Margriet&lt;/em&gt;

  , 30-1-1959; interview door Gerth van Zanten, in 
  &lt;em&gt;Nieuws van de Dag&lt;/em&gt;

  , 17-1-1959; interview door J.F., in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 29-12-1959; Han Peekel [e.a.], 
  &lt;em&gt;100 jaar Carr&amp;eacute;&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1987); Dick H. Vrieling, 'Strassburger', in idem, 
  &lt;em&gt;De vijf vijftigers. Het Nederlandse circus in 1950-1960&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1992) 35-52; Herbert St. Nissing, 
  &lt;em&gt;Strassburger, Geschichte eines j&amp;uuml;dischen Zirkus&lt;/em&gt;

  (Dormagen 1993); Charly Ross, 
  &lt;em&gt;'n Slang vertelt. Herinneringen uit een artiestenleven&lt;/em&gt;

  (Karlsruhe 1998) 5-10, 17-18, 20, 84, 120.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Dick H. Vrieling, 
  &lt;em&gt;De vijf vijftigers. Het Nederlandse circus in 1950-1960&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1992) 35 [Foto: Maria Austria].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frits van Dixhoorn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

