<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Struiken, Anton Arnold Marie (1906-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/struiken"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">struiken_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Struiken</name>, Anton Arnold Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/STRUYCKEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Struiken, Anton Arnold Marie&lt;/strong&gt;

(wijziging geslachtsnaam bij KB van 16-6-1953 nr. 44 in &lt;b&gt;
Struycken&lt;/b&gt;), bewindsman (Breda 27-12-1906 - 's-Gravenhage 1-12-1977).

Zoon van Hubert Johann Leonard Struiken, keel-, neus- en oorarts, en
Mathilda Catharina Marie Bogers. Gehuwd op 7-5-1935 met Matthea
Theodora Josephina Maria Feldbrugge. Uit dit huwelijk werden 6 zoons en
2 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/STRUYCKEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Struiken, Anton Arnold Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Struiken vestigde zich na zijn gymnasiumopleiding te Eindhoven en
rechtenstudie te Nijmegen in 1932 in zijn geboorteplaats als advocaat;
tegelijkertijd fungeerde hij er als waarnemend griffier van de
arrondissementsrechtbank. In 1935 kwam hij voor de Roomsch-Katholieke
Staatspartij (RKSP) in de gemeenteraad en in 1939 volgde zijn
verkiezing tot wethouder. Inmiddels was hij in 1938 lid van de
Provinciale Staten van Noord-Brabant geworden. Om problemen met de
bezetter te voorkomen legde hij in 1941 al zijn publieke functies neer
en trad hij in dienst bij de Hollandse Kunstzijde Industrie te Breda,
waar hij de leiding kreeg over de sodale dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het begin van de bezetting trad Struiken te Breda op als
secretaris van de Nederlandsche Unie. Op landelijke niveau kwam hij in
contact met de zg. groep-Scholten - een in 1941 onder voorzitterschap
van prof. Paul Scholten gevormd comit&amp;eacute; van personen van
verschillende geestelijke en religieuze overtuiging - en in 1943 nam
hij ook een enkele keer deel aan besprekingen in het Vaderlands
Comit&amp;eacute;, totdat de spoorwegstaking in 1944 het onderhouden van
dergelijke contacten onmogelijk maakte. Als plaatsvervangend leider van
de Ordedienstafdeling West-Brabant zorgde hij overigens voor de
financiering van die staking in Brabant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van mei tot december 1942 is Struiken gegijzeld geweest te St.
Michielsgestel. Daar nam hij als RKSP-representant deel aan de
politieke besprekingen die na de oorlog ten slotte zouden leiden tot de
oprichting van de Nederlandse Volksbeweging. In die NVB heeft Struiken
echter nooit iets gezien. Zijn voorkeur ging uit naar het behoud van de
katholieke eenheidspartij, die evenwel niet een simpele voortzetting
van de RKSP mocht zijn, maar open zou moeten staan voor nieuwe
idee&amp;euml;n en nieuwe personen. Na de bevrijding raakte hij betrokken
bij de oprichting van de Katholieke Volkspartij (KVP), maar een rol op
de voorgrond speelde hij daarbij niet. Zijn werkzaamheid en aandacht
bleven voorlopig nog gericht op Brabant en vooral Breda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding van deze stad werd hij weer wethouder, even later
tevens loco-burgemeester. In de eerste maanden nam hij, zoals vele
anderen, in Breda actief deel aan diverse gespreksgroepen, waarbij het
hem erom ging hoe vanuit de gedachten van de pauselijke encycliek 
&lt;em&gt;Quadragesimo Anno&lt;/em&gt;

(1931) te komen tot een harmonieuze samenwerking tussen werkgever en
werknemer; in de sociale sector van de onderneming zou de werknemer
betrokken moeten worden bij het beleid, want het bedrijf behoorde ook
bij te dragen tot de ontplooiing van de arbeider als mens. In de
Bredase burgemeesterskwestie (1944-1945) verzette hij zich fel tegen de
poging van het Militair Gezag om burgemeester B.W.Th. van Slobbe op een
zijspoor te rangeren en te vervangen door een man van buiten. Daarbij
liet hij zich vooral leiden door overwegingen van doelmatig bestuur; te
grote bemoeienis van buitenstaanders zou alleen maar tot nodeloze
conflicten leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan doelmatigheid heeft Struiken steeds groot belang gehecht.
Begiftigd met een scherp inzicht, ontwikkelde hij zich tot een typische
bestuurder met een zeker d&amp;eacute;dain voor het politieke spel. Hij had
vaak originele gedachten, die hij met hardnekkigheid verdedigde, als
het moest tegen de stroom in. Voor de uitwerking en de detaillering kon
hij echter onvoldoende geduld opbrengen. Daardoor raakte hij nogal eens
in conflict, ook met potenti&amp;euml;le medestanders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot de partijpolitiek heeft Struiken zich nooit aangetrokken
gevoeld. Hij hield zich ver van de Haagse partijkringen. Het was dan
ook tot zijn eigen verrassing dat hij in 1950 werd aangezocht als
opvolger van de om gezondheidsredenen afgetreden minister van Justitie
Th.R.J. Wijers. In zijn op 10 juli aanvaarde functie zag hij zich
geconfronteerd met de bijzondere rechtspleging. Als advocaat van
politieke delinquenten had hij inmiddels een kritische houding
aangenomen ten opzichte van deze rechtspleging; in de Bredase krant 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

had hij daarvan herhaaldelijk blijk gegeven. Hij vond dat er onrecht
gepleegd werd, veroorzaakt door haat- en wraakgevoelens. Als minister
wilde hij daaraan een einde maken. Hij paste het gratierecht dan ook
ruim - volgens sommigen te ruim - toe. In het spoor van een pauselijke
oproep tot clementie gaven barmhartigheidsoverwegingen vaak de
doorslag. Kort voor zijn overlijden werd hij nog door een door de
regering ingestelde Commissie van Onderzoek betreffende het opsporings-
en vervolgingsbeleid inzake P.N. Menten (de zg.
Commissie-Sch&amp;ouml;ffer) gehoord in verband met zijn beleid in genoemde
kwestie, waarin hij o.a. in 1951 een Pools verzoek afwees om
uitlevering van Menten, die verdacht werd van daar begane
oorlogsmisdaden. De kritiek van de Commissie op zijn beleid heeft hij
niet meer gekend of kunnen weerleggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn ministerschap duurde tot 15 maart 1951. Na de kabinetscrisis in
dat jaar keerde hij niet terug en werd hij bij KB van 13 april 1951
benoemd tot gouverneur van de Nederlandse Antillen als opvolger van
L.A.H. Peters. Ook daar waakte hij met zorg over de kwaliteit van
bestuur, hetgeen hem ertoe bracht zich niet te beperken tot het geven
van adviezen. Omdat de bevoegdheden van de gouverneur ten opzichte van
de landsregering niet altijd even duidelijk waren afgebakend en de
Antilliaanse politici niet gediend waren van openlijke bemoeienis van
de gouverneur met hen, botste Struiken meer dan eens met de
Antilliaanse ministers, maar ook met Den Haag en de minister van
Overzeese Rijksdelen W.J.A. Kernkamp; het Nederlandse kabinet trok bij
het vastleggen van het uit het 
&lt;em&gt;Koninkrijks-statuut&lt;/em&gt;

van 1954 voortvloeiende 
&lt;em&gt;Reglement voor de Gouverneur van de Nederlandse Antillen&lt;/em&gt;

(1955) de constitutionele grenzen van het arbeidsveld van de gouverneur
enger dan hij wenselijk vond. Struycken vond een sterkere positie van
de gouverneur gewenst, indien de Koninkrijksregering zich tenminste
naar behoren wilde kwijten van haar in het Statuut vastgelegde taak om
deugdelijk bestuur te waarborgen. Maar minister Kernkamp vreesde
daarvan grote problemen met de landsregering, die door een meerderheid
in de Staten werd gesteund.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan deze conflictueuze situaties kwam nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r het
verstrijken van de ambtsperiode een einde, doordat Struiken op 29
oktober 1956 in het laatste kabinet-Drees zitting kreeg als
vice-minister-president en minister van Binnenlandse Zaken,
Bezitsvorming en Publiekrechtelijke Bedrijfsorganisatie. Toen na de val
van het kabinet in december 1958 de confessionele ministers bereid
bleken om in een nieuw ministerie de verantwoordelijkheid te dragen
voor het uitschrijven van vervroegde verkiezingen, lag het voor de hand
dat Struiken dat kabinet zou leiden. Echter niet hij, maar Beel werd
premier. De wijze waarop hij werd gepasseerd, was voor hem een grote
teleurstelling. Met name enkelen van zijn collega-ministers uit de KVP
achtten hem niet geschikt voor het premierschap; zij vonden hem als
minister van Binnenlandse Zaken onvoldoende ge&amp;euml;ngageerd en
vreesden bovendien dat hij vanwege zijn houding jegens de politiek in
het parlement te veel verzet zou oproepen. In dit overgangskabinet (van
22 december 1958 tot 19 mei 1959) nam Struiken er Justitie bij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het na de verkiezingen van 1959 aantredende kabinet-De Quay
(1959-1963) was er voor hem geen plaats meer. Feit is dat Struiken als
minister van Binnenlandse Zaken de nodige wrevel had gewekt bij De
Quay, toentertijd commissaris van de Koningin in Noord-Brabant, doordat
hij bij burgemeestersbenoemingen in bepaalde gevallen was afgeweken van
de voordracht van de commissaris, naar achteraf bleek niet zelden
terecht. Er is serieus sprake geweest dat hij De Quay in Brabant zou
opvolgen, mar ten slotte ging hij met ingang van 1 november 1959 naar
de Raad van State. Daar toonde hij zich bij voortduring bevreesd voor
nadelige implicaties voor de kwaliteit van bestuur als gevolg van het
streven naar verhoogde rechtsbescherming van de burger tegen de
overheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 22 november 1966 tot 16 april 1967 onderbrak Struiken de
werkzaamheden in de Raad van State door in het tussenkabinet-Zijlstra
(22 november 1966-5 april 1967) nog een keer de portefeuille van
Justitie op zich te nemen. Daarnaast vervulde hij sedert 1959 enkele
commissariaten en talloze bestuursfuncties, o. a. op het terrein van
het katholiek onderwijs, gezondheidswezen en andere instellingen van
maatschappelijke aard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Met D.Th. Enklaar [et al.] voerde hij de redactie van 
&lt;em&gt;Geschiedenis van Breda. I: De Middeleeuwen&lt;/em&gt;

(Tilburg, 1952).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Kasteel, 
&lt;em&gt;De staatkundige ontwikkeling der Nederlandse Antillen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1956); W.H. van Helsdingen, 
&lt;em&gt;De staatsregeling van de Nederlandse Antillen van 1955&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1956); idem. 
&lt;em&gt;Het statuut voor het Koninkrijk der Nederlanden.
Wordingsgeschiedenis, commentaar en praktijk&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1957); F.J.F.M. Duynstee, 
&lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

(Deventer, 1966); A.F. Manning, 'Geen doorbraak van de oude
structuren', in 
&lt;em&gt;De confessionelen&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1968) 61-87; A.D. Belinfante, 
&lt;em&gt;In plaats van bijltjesdag. De geschiedenis van de bijzondere
rechtspleging na de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Assen, 1978); J.C.H. Blom, A.C. 't Hart, I. Sch&amp;ouml;ffer, 
&lt;em&gt;De Affaire-Menten 1945-1976&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1979. 2 dl.) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Joop van Bilsen; Collectie ANEFO; Struycken in april 1956].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

