<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Struiken, Antonius Alexis Hendrikus (1873-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/struiken"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">struiken</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Struiken</name>, Antonius Alexis Hendrikus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/STRUIKENAAH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Struiken, Antonius Alexis Hendrikus&lt;/strong&gt;

(naamsverandering bij K.B. 27-3-1901 no. 85 in &lt;b&gt;Struijcken&lt;/b&gt;; bekend onder
de naam &lt;b&gt;Struycken&lt;/b&gt;) rechtsgeleerde (Doesburg 8-2-1873 - 's-Gravenhage 28-7-1923).

Zoon van Arnoldus Struiken, gepensioneerd kapitein, en Johanna
Wilhelmina Maria Wanders. Gehuwd met Geertruida Sanders op 29-8-1899,
Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/STRUIKENAAH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Struiken, Antonius Alexis Hendrikus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Struycken bezocht de Rijkshogereburgerschool te Groningen, deed
staatsexamen en studeerde sedert 1892 rechten aan de Rijksuniversiteit
te Leiden: sloot deze studie op 11-10-1898 af met een promotie cum
laude in de rechtswetenschap op stellingen en verwierf op 11 juni 1903
eveneens summa cum laude de doctorstitel in de staatswetenschappen op
een proefschrift over 
&lt;em&gt;Het Rechtsbegrip; theoretische onderzoekingen&lt;/em&gt;

. S. Oppenheim was daarbij zijn promotor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had hij zich in 1898 als advocaat en procureur gevestigd
te 's-Gravenhage; daarnaast was hij leraar in de
staatswetenschappen aan de HBS te Schiedam en die te Dordrecht. De
gemeenteraad van Amsterdam benoemde hem op 17 september 1906 tot
hoogleraar - opvolger van prof. Levie de Hartog - in het staatsrecht en
volkenrecht, de encyclopaedie van het recht en de staatsleer welk ambt
hij op 15 oktober van dat jaar aanvaardde met een oratie over 
&lt;em&gt;Positief recht.&lt;/em&gt;

Nauwelijks acht jaar later, op 22 juni 1914, moest de Amsterdamse
rechtenfaculteit node afscheid nemen van de briljante docent, de
zichzelf en zijn studenten hoge eisen stellende hoogleraar en de daarom
wel gevreesde examinator, wegens diens benoeming tot lid van de Raad
van State. Desondanks hebben, op verzoek van studenten, besturen van
Universiteit en stad Amsterdam hem nog enkele jaren kunnen behouden als
docent in de algemene staatsleer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn omvangrijke leeropdracht en de hoge plichtsbetrachting, waarmee
hij deze vervulde, leidden ertoe dat hem te weinig tijd voor studie
bleef - vermoedelijk de voornaamste reden waarom hij aan het
lidmaatschap van de Raad van State de voorkeur gaf. Nochtans verscheen
in wat men zijn 'staatsrechtelijke periode' zou kunnen noemen,
een reeks in heldere stijl - teken van zijn helder denken - geschreven
artikelen, die een ruimer lezerspubliek bereikten dan de vakgenoten
alleen. Genoemd moeten worden zijn brochure 
&lt;em&gt;Administratie of rechter&lt;/em&gt;

(1910), waarmee hij de ontwikkeling van de administratieve rechtspraak
in ons land voor de volgende decennia sterk be&amp;iuml;nvloedde; zijn 
&lt;em&gt;De grondwet. Haar karakter en waarde&lt;/em&gt;

(1914) en zijn bestrijding van de theorie van het rechtsbewustzijn van
zijn Leidse collega H. Krabbe, mede in verband met de toenmalige
plannen tot grondwetsherziening. Deze publikaties hebben grote invloed
gehad op het staatspolitieke denken van zijn tijd en tot in onze tijd
toe de staatsrechtelijke theorie in hoge mate medebepaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn adviseurschap van de regering en een martelende ziekte gaven
hem niet de ruimte om wat zijn hoofdwerk had moeten worden: 
&lt;em&gt;Het staatsrecht van het Koninkrijk der Nederlanden&lt;/em&gt;

af te maken: het eerste en enige deel dat verschenen is (1915-1917)
doet in zijn briljantheid vermoeden, wat ons ontgaan is. Diepe
verontrusting over de barbaarsheid en de rechtsschendingen in de Eerste
Wereldoorlog, met name de inval en het optreden der Duitse legers in
Belgi&amp;euml;, richtten zijn aandacht steeds meer op vraagstukken van
internationale politiek en internationaal publiekrecht: 
&lt;em&gt;De oorlog en het volkenrecht&lt;/em&gt;

[ 1914]; 
&lt;em&gt;Nederland, Belgi&amp;euml; en de mogendheden&lt;/em&gt;

(1919). Na het einde van de vijandelijkheden streefde hij als adviseur
van de regering - hij was trouwens herhaaldelijk Nederlands
gedelegeerde aan de conferentietafel, bijvoorbeeld op de Parijse
onderhandelingen over de herziening van de verdragen van 1839, op de
Haagse Conferentie van 1922 over Rusland en die over de herziening van
het oorlogsrecht in 1922-1923, en was tevens lid van het Permanente Hof
van Arbitrage - naar een sterke zelfstandigheidspolitiek van Nederland,
een loyale houding jegens Belgi&amp;euml; en steun aan de Volkenbond. Wat
dit laatste betreft: hij wilde dit jonge en nog zwakke instituut niet
te zwaar belasten en zijn draagwijdte beperken tot het politiek
mogelijke. Dat in Den Haag naar zijn gezaghebbende stem geluisterd
werd, blijkt wel uit het toenmalige buitenlandse beleid van de
regering. Zijn rede 
&lt;em&gt;De hoofdtrekken van Nederlands buitenlands beleid&lt;/em&gt;

(1923), bedoeld voor de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
Amsterdam, heeft hij niet meer kunnen uitspreken. Het is zijn politiek
testament geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een chronologische lijst van geschriften en tijdschriftartikelen in
dl. IV van 
&lt;em&gt;Verzamelde werken...,&lt;/em&gt;

227-242 en 
&lt;em&gt;Lijst van geschriften van leden der Vereeniging tot het bevorderen
van de beoefening der wetenschap onder de Katholieken in Nederland.
Supplement 1930&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1931) 44-45.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

40 (1914) 20 (16 mei) 377-378; R. Kranenburg, in 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studentenalmanak&lt;/em&gt;

85 (1915) 69; J.A. Veraart, in 
&lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

8 (1923) II, 332-354; P.J.H. Geurts, in 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

van
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

4 augustus 1923; H.A. van Karnebeek, in 
&lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

1 (1924) 4 (april) 371-377; C. Goseling, in 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studentenalmanak&lt;/em&gt;

94 (1924) 61-64; 
&lt;em&gt;Grotius Annuaire International pour l'ann&amp;eacute;e 1924,&lt;/em&gt;

103-111; C.J. Vinkesteijn, in 
&lt;em&gt;Annalen van de Vereeniging tot het bevorderen van de beoefening der
wetenschap onder de Katholieken in Nederland 1925,&lt;/em&gt;

II, 5-9; J.A. Veraart, 'Capituleert de Democratie? . . .
Neen!', in 
&lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

16 (1937-1938) 7 (april) 448-460.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis der Nederlandse rechtswetenschap.&lt;/i&gt; Onder red. van T.J. Veen en P.C. Kop (Zwolle 1987) 292.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W.E. Siegmann &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

