<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Stuers, jhr. Victor Eug&#195;&#168;ne Louis de (1843-1916)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/stuers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">stuers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Stuers</name>, jhr. Victor Eug&amp;egrave;ne Louis de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1843"/>
    <event type="death" when="1916"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/STUERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Stuers, jhr. Victor Eug&amp;egrave;ne Louis de&lt;/strong&gt;, referendaris ministerie van Binnenlandse Zaken, lid 2e Kamer der Staten-Generaal (Maastricht 20-10-1843
- 's-Gravenhage 21-3-1916).

Zoon van Hubert Joseph Jean Lambert ridder De Stuers, commandant
Nederlandsch-Indische leger, en Hortense Jos&amp;eacute;phine Constance
Beijens. Gehuwd sinds 30-5-1893 met Aurelie Caroline gravin Van Limburg
Stirum. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/STUERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Stuers, jhr. Victor Eug&amp;egrave;ne Louis de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het gezin waarin Victor de Stuers opgroeide, bestond levendige
belangstelling voor kunst. De Stuers bezocht het Atheneum te Maastricht
en kreeg daarnaast tekenles van Alexander Schaepkens, die door zijn
topografische schilderijen van Maastrichts wallen en stadspoorten naam
had gekregen. In Leiden, waar hij in 1861 aankwam hield hij zich naast
zijn rechtenstudie intensief bezig met kunstgeschiedenis en
oudheidkunde. Hij kwam er in contact met dr. C. Leemans, de directeur
van het Rijksmuseum van Oudheden en lid van de in 1860 door de
Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam opgerichte
Commissie tot het opsporen, het behoud en het bekendmaken van
overblijfsels der vaderlandse kunst uit vroeger tijden. Als
correspondent van deze Commissie weerde De Stuers zich geducht. In een
artikel, dat in 1867 verscheen, hekelde hij op zijn karakteristieke
wijze, de lauwe houding van de Commissie, die over Maastrichts
stadswallen moest waken. Zelf waagde hij zich aan een wandschildering
op de muren van de trap en het bovenportaal van het Leidse
Academiegebouw, waar hij met veel gevoel voor humor het leven van de
student in beeld bracht. Zijn rechtenstudie sloot hij in 1869 af met
een dissertatie over 
&lt;em&gt;De verhouding der volksvertegenwoordigers tot hunne kiezers.&lt;/em&gt;

In enige stellingen bepleitte hij bevordering van kunstonderwijs door
de overheid, beoefening der schone kunsten ter ontwikkeling 'van de
goede zeden en veredeling van het volk', te bevorderen door de
staat en het opstellen van een inventarisatie van kunstvoorwerpen en
een classificatie van enkele door de staat te verzorgen historische
monumenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1870 vestigde De Stuers zich als advocaat in Den Haag. Maar de
jurisprudentie boeide hem minder dan problemen van kunstbevordering en
kunstbescherming. Hoe intensief hij zich ook na zijn studie daarmede
had beziggehouden, bleek uit zijn artikel 'Holland op zijn
smalst', dat in 1873 in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

verscheen en zijn loopbaan een definitieve wending zou geven. In dit
artikel wees hij op de erbarmelijke toestand, waarin onze grote
monumenten verkeerden en op de verwaarlozing van de kunstwerken in onze
musea, waar een karig gehonoreerde staf met een minimaal budget moest
rondkomen en van aanwinsten nauwelijks sprake kon zijn.
Onverschilligheid ten opzichte van kunst constateerde hij in alle lagen
van de bevolking en hij verweet de staat zijn passieve houding met
betrekking tot het kunstonderwijs en de bescherming van monumenten. Hij
stelde vast dat het verkwanselen van kunstwerken aan de orde van de dag
was en niet alleen particulieren, maar ook kerkelijke overheden zich
hieraan bezondigden. De Stuers, overtuigd als hij was van de grote
waarde, die de manifeste tekenen van onze kunst en kultuur uit vroegere
tijden voor het huidige geslacht had, werd door dit alles diep geraakt.
De maat was vol, toen hij bij een bezoek aan het Londense
Victoria'&amp;amp; Albert Museum de marmeren met beelden gesierde
koorafsluiting, kort te voren - op zeer zwakke gronden - uit de St.
Janskerk te 's-Hertogenbosch verwijderd, in zijn volle pracht
opgesteld aantrof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderen, zoals J.A. Alberdingk Thijm, waren De Stuers reeds in een
vroeger stadium met protesten voorgegaan. Maar De Stuers tastte de
Nederlander in zijn zwak, door hem op badinerende wijze en met
onmiskenbare ironie gebrek aan vaderlandsliefde, zowel als winzucht te
verwijten. Zijn betoog gaf hij ruggegraat door een verbluffend rijke
documentatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het artikel had tot direct gevolg, dat de auteur benoemd werd tot
referendaris aan het ministerie van Binnenlandse Zaken als chef van een
nieuwe afdeling Kunsten en Wetenschappen en daarmede de gelegenheid
kreeg veel van wat hem voor ogen stond in daden om te zetten. Grote
activiteit ontplooide De Stuers in deze functie, met name op het gebied
van de Monumentenzorg, het Museumbeheer en het Archiefbeheer. De lange
lijst van gebouwen, die door zijn toedoen gerestaureerd konden worden,
telt niet minder dan 24 nummers. Daar een wettelijke regeling ontbrak,
betekende iedere restauratie een persoonlijke overwinning van de steeds
even strijdbare, als vindingrijke referendaris op zijn landgenoten, die
voor de betekenis van dit werk weinig ontvankelijk waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groot is De Stuers' verdienste ook geweest ten opzichte van de
musea. De zo belangrijke schilderijen-collectie van het Mauritshuis
verschafte hij de hoognodige ruimte door het op de benedenverdieping
ondergebrachte Kabinet van Zeldzaamheden op te heffen en de inhoud over
verschillende rijksverzamelingen te verdelen. Veel ingrijpender nog was
De Stuers' optreden met betrekking tot het Rijksmuseum. Het oude,
maar steeds weer verworpen denkbeeld om te komen tot een nationaal
museum in een nieuwe behuizing, wist hij tot nieuw leven te wekken. Te
zamen met architect P.J.H. Cuypers ontwikkelde De Stuers een groots
plan voor een nieuw museum, dat zowel de schilderijenverzameling als
het Rijksprentenkabinet en het inmiddels door zijn optreden tot stand
gekomen Nederlands Museum voor Geschiedenis en Kunst (de huidige
afdelingen Geschiedenis en Beeldhouwkunst en Kunstnijverheid) zou
bevatten. Ondanks veel verzet en verwijten van
'ultramontanisme' kon het nieuwe gebouw in 1885 officieel
geopend worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook met betrekking tot het Archiefwezen is De Stuers' optreden
heilzaam geweest. Hij bevorderde - ook hier weer met veel tegenstand -
de bouw van een nieuw administratiegebouw en depot voor het Algemeen
Rijksarchief in Den Haag, dat in 1903 voor het publiek kon worden
opengesteld. Het gelukte hem de omzetting van de provinciale archieven
in rijksinstellingen onder een rijksarchivaris te bewerken en hij
zorgde ervoor dat de archieven zoveel mogelijk voor onderzoekers
toegankelijk werden. In de voorbereiding tot de stichting van de
bronnenuitgave van Rijks Geschiedkundige Publicati&amp;euml;n had hij een
belangrijk aandeel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het delegeren lag De Stuers bepaald niet. In de ambtelijke wereld
verweet men hem wel eigenmachtigheid. Dit gold niet alleen in de
samenwerking met 'dii minores', ook met een man als Abraham
Bredius, die hij zelf om diens uitstekende kwaliteiten als directeur
van het Mauritshuis had voorgedragen, werden al te spoedig de degens
gekruist. Maar dergelijke persoonlijke conflicten, onverbrekelijk met
De Stuers' strijdbaar karakter verbonden, verbleken in het
historisch perspectief. Hoe zeer hij juist in recente tijd weer
gewaardeerd wordt, bleek in het Monumentenjaar 1975, waar zijn persoon
centraal stond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn aftreden als referendaris in 1901 was De Stuers van 1901 tot
1910 als katholiek afgevaardigde voor het kiesdistrict Weert in de
Tweede Kamer vertegenwoordigd. Hij bleef zich met de belangen van de
kunst bezighouden. Meer en meer dwong zijn gezondheid hem echter zich
terug te trekken in zijn huis aan de Parkstraat in Den Haag, waar hij
een rijkgeschakeerde verzameling had bijeengebracht, die na zijn dood
een plaats kreeg in het Gelderse Huis te Wiersse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie in G. Panhuysen 'Geschriften van Jhr.Mr.
Victor Eug&amp;egrave;ne Louis de Stuers', in 
&lt;em&gt;De Maasgouw 69&lt;/em&gt;

(1950) 112-116; Victor de Stuers, 
&lt;em&gt;Holland op zijn smalst.&lt;/em&gt;

[Herz. uitg.]. Ingel. en toegel. door een werkgroep van het
Kunsthistorisch Instituut der Universiteit van Amsterdam (Bussum, 1975)
passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Geschriften over De Stuers', in 
&lt;em&gt;De Maasgouw&lt;/em&gt;

69 (1950) 116-117; F.J. Duparc, 
&lt;em&gt;Een eeuw strijd voor Nederlands cultureel erfgoed&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1975) passim; J.A.C. Tillema, 
&lt;em&gt;Schetsen uit de geschiedenis van de Monumentenzorg in Nederland&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1975) passim.&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;F.J. Duparc, &lt;i&gt;Een eeuw strijd voor Nederlands cultureel erfgoed&lt;/i&gt;  ('s-Gravenhage 1975) [Afbeelding 1].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Th.H. Lunsingh Scheurleer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

