<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boeke, Julius Herman (1884-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/boekejh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boekejh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boeke</name>, Julius Herman</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOEKEJH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boeke, Julius Herman&lt;/strong&gt;, hoogleraar (Wormerveer 15-11-1884 - Leiden 9-1-1956).

Zoon van Iza&amp;auml;k Herman Boeke, doopsgezind predikant, en Sara Maria
van Gelder. Gehuwd sinds 11-8-1910 met Henri&amp;euml;tte Valeton. Uit dit
huwelijk werden 4 zoons en 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/BOEKEJH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boeke, Julius Herman&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boeke volgde te Amsterdam het lager en middelbaar onderwijs
(Barlaeus Gymnasium). In 1903 ving hij zijn studie aan de Universiteit
van Amsterdam aan. In 1906 legde hij het kandidaatsexamen in de
Nederlandse letteren af. Zijn sociale belangstelling leidde ertoe, dat
hij hetzelfde jaar omzwaaide naar de rechten. Binnen acht maanden legde
hij het kandidaatsexamen af. In 1909 deed hij doctoraal examen
staatswetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat zijn belangstelling is gewekt voor de bijzondere en - in
vergelijking met het Westen - andersoortige problemen van de koloniale
maatschappij in Nederlandsch-Indi&amp;euml; gaat hij voor zijn promotie
naar Leiden. Op 7 juli 1910 promoveert hij bij C. van Vollenhoven op
een proefschrift: 
&lt;em&gt;Tropisch-koloniale staathuishoudkunde. Het probleem&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1910). In dit beroemd geworden proefschrift stelt hij de
noodzaak van - en geeft hij de aanzet tot - een afzonderlijke
economische wetenschap voor een maatschappij waar de autochtone
bevolking op andere wijze dan de westerse, op economische prikkels
reageert en die bovendien aan dominerende westerse economische en
politieke invloed is blootgesteld. Twee maanden na zijn promotie
vertrekt hij naar Nederlandsch-Indi&amp;euml;, waar hij op de Algemeene
Secretarie wordt geplaatst. Na korte tijd verwisselt hij deze
betrekking met die van leraar staatsinrichting en staathuishoudkunde
aan het Gymnasium Willem III te Batavia. In 1914 wordt hij ter
beschikking gesteld van de waarnemend adviseur voor het
volkskredietwezen en co&amp;ouml;peratie. In 1919 wordt hij tot adviseur,
de hoogste functie bij deze dienst, benoemd. In dat zelfde jaar wees
hij zowel een buitengewoon hoogleraarschap in de Tropisch-koloniale
staathuishoudkunde te Leiden als een gewoon hoogleraarschap in de
koloniale staathuishoudkunde te Rotterdam af. Hij wilde zijn onderzoek
en zijn werkzaamheden ten bate van het economisch weerbaar maken van de
bevolking ter plaatse - in Nederlandsch-Indi&amp;euml; - nog niet
be&amp;euml;indigen. In 1929 aanvaardde hij echter - na een hernieuwd
beroep op hem - de leerstoel Tropisch-koloniale staathuishoudkunde
(later Oosterse economie) te Leiden met de oratie: 
&lt;em&gt;Dualistische economie&lt;/em&gt;

(Leiden, 1930). In bovengenoemde rede vat Boeke zijn in latere jaren in
vele publikaties uitgewerkte wetenschappelijke visie programmatisch
samen. Hij bestrijdt de toepasselijkheid van de Westerse theoretische
economie op de - in vergelijking met Westerse maatschappijen -
anderssoortige Aziatische dorpsgemeenschappen. Terwijl de Westerse
economische wetenschap zich baseert op een homogene maatschappij, heeft
de dualistische economie een samenleving tot studieobject, waar de
homogeniteit grondig is verstoord. Deze samenleving kenmerkt zich door
tegenstellingen tussen een door Westerse kapitalistische invloeden
doortrokken bovenlaag en een dorpshuishouding waar de economische
wetten beheerst blijven door andere sociale wetten voorgeschreven door
godsdienst, zeden en traditie. Niet de meerdere of mindere ontwikkeling
van de twee in de koloniale wereld elkander complementerende
maatschappelijke groepen, maar hun gescheiden ontwikkeling, scherpt de
problemen aan die bij een bestudering van een dualistische maatschappij
aan de orde moeten worden gesteld. Op grond van dit inzicht heeft Boeke
in zijn wetenschappelijk werk steeds gepleit voor een dualistisch
economisch beleid. Enerzijds een welvaartspolitiek gericht op die
individuen in de Indonesische maatschappij die zich een westerse
levensstijl hebben eigen gemaakt en daardoor op westers-dynamische
wijze naar een hoger welvaatspeil streven; anderzijds - zoals hij in
zijn Leidse rectoraatsrede: 
&lt;em&gt;Dorpsherstel&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1952) met nadruk stelde - een beleid gericht op bescherming
en tot nieuw leven brengen van de communale dorpsgeest, teneinde
zodoende initiatief en verantwoordelijkheidsgevoel van de dorpsgenoten
te stimuleren. In de communale sfeer wordt volgens Boeke op gandhiaanse
wijze het geluk gevonden, niet in de materi&amp;euml;le, maar in de
bovenstoffelijke sfeer: 
&lt;em&gt;Oosterse economie&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op basis van zijn wetenschappelijke inzichten, had Boeke een
pessimistische visie op de naoorlogse ontwikkelingshulp. Naast bijval
gaf dit aanleiding tot veel - dikwijls emotioneel geladen - kritiek.
Dit heeft Boeke wel verdriet gedaan, doch hem nooit tot enige concessie
verleid aan opvattingen die hij wetenschappelijk niet verantwoord
achtte. Met ijzeren consequentie en grote intellectuele moed trok hij
in zijn wetenschappelijke en ambtelijke arbeid de lijn door van een
beleid dat reeds werd bepleit in de conclusie van zijn proefschrift:
'De slotsom is dus, dat het baseeren van de koloniale
staathuishoudkunde op eigen beginselen niet slechts gerechtvaardigd,
maar ook gewenscht en noodzakelijk is. Gewenscht, omdat helder inzicht
in den economischen toestand der koloniale maatschappij nooit kan
worden verkregen, zoolang men niet al de kenmerkende eigenaardigheden
dier maatschappij scherp naar voren doet komen. Noodzakelijk, omdat,
waar bevordering van de welvaart der inlanders, met ernst en toewijding
nagestreefd, dringende eisch is, men niet innig genoeg beseffen kan,
dat bevredigende resultaten niet worden verzekerd door vertrouwend
optimisme, maar alleen door volledig aanvaarden van alle, zelfs van de
minst welkome, gegevens der werkelijkheid.' (p. 206). Naast C.
Snouck Hurgronje en C. van Vollenhoven is er van Boeke als belangrijk
vertegenwoordiger van de Leidse School, zonder twijfel invloed op zijn
leerlingen (aanstaande bestuursambtenaren en Indisch juristen) en via
hen op het bestuur van Nederlandsch-Indi&amp;euml; uitgegaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn menselijke en wetenschappelijke integriteit had hem in conflict
met de Duitse bezetter gebracht. Na het onder eigen naam - en op eigen
kosten - publiceren van een voor de NSB vernietigende brochure over: 
&lt;em&gt;Nationaalsocialistische staathuishoudkunde&lt;/em&gt;

[S.l., 1941], wordt hij van 10-10-1941 tot 17-9-1944 in Buchenwald
ge&amp;iuml;nterneerd. Boekes naoorlogse Leidse periode - van 1951-1952 was
hij rector magnificus - wordt door een verblijf in Indonesi&amp;euml; - dat
hij ten gevolge van een ernstig verkeersongeluk voortijdig moet
be&amp;euml;indigen - onderbroken. Op zijn emeritaat in september 1955
volgt spoedig zijn dood in januari 1956.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties: 'Autoactiviteit naast
autonomie', in 
&lt;em&gt;Verslag Indisch Genootschap 1922,&lt;/em&gt;

46-72; 'Het zakelijke en het persoonlijke element in de koloniale
welvaartspolitiek', in 
&lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

11 (1927) I, 157-192; 
&lt;em&gt;Dorp en Desa&lt;/em&gt;

(Leiden, 1934); 
&lt;em&gt;Economie van Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1951) oorspronkelijk 
&lt;em&gt;Indische economie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1940); 
&lt;em&gt;Economics and economic policy of dual societies as exemplified by
Indonesia&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H.A. Logemann, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1956-1957,&lt;/em&gt;

244-252; G. Gonggrijp, in 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant,&lt;/em&gt;

12-1-1956; 
&lt;em&gt;Indonesian economics. The concept of dualism in theory and
policy&lt;/em&gt;

(The Hague, 1961). Selected studies on Indonesia: 6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 164.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L.G.M. Jaquet&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

