<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Suringa, Derkje (1889-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/suringa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">suringa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Suringa</name>, Derkje</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">juriste</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/SURINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Suringa, Derkje&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Hazewinkel-Suringa&lt;/b&gt;) juriste (Groningen 25-3-1889 - Enschede 2-8-1970).

Dochter van Johannes Dirk Suringa, ambtenaar ter secretarie, en Jantien
Hilbrants. Gehuwd op 21-7-1910 met Cornelis Hazewinkel
(geschiedenisleraar). Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/SURINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Suringa, Derkje&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat zij in Groningen het gymnasium had afgelopen, wijdde zij zich
pas in de jaren twintig aan de rechtenstudie aan de Universiteit van
Amsterdam, terwijl zij tussen 1923 en 1930 tevens als assistente aan
deze Universiteit verbonden was, eerst voor Romeins (1923-1926), later
voor burgerlijk recht en burgerlijke rechtsvordering (1926-1930). In
1931 promoveerde zij aldaar op een dissertatie over de
eigendomsoverdracht in het Romeinse recht. Zozeer was de faculteit toen
van haar wetenschappelijke en didactische gaven overtuigd geraakt, dat
zij besloot, de eerste leerstoel, die openviel, door haar te laten
bekleden. Toevalligerwijs werd haar zodoende het onderwijs in het
strafrecht opgedragen (1932). Zij werd aldus de eerste vrouwelijke
jurist, die een hoogleraarschap uitoefende. In haar intreerede over 
&lt;em&gt;De straf en haar achtergrond&lt;/em&gt;

keerde zij zich tegen de leer der vergelding en sprak zij zich
onomwonden uit voor een relatieve theorie, welke de straf in de eerste
plaats beschouwt als een bescherming voor de rechtsorde. Pas toen haar
taak als moeder en opvoedster voor een groot deel was be&amp;euml;indigd,
deed zij haar publikaties in regelmaat verschijnen. In 1939 schreef zij
een belangrijk artikel tegen het instituut van de inbewaring-houding
van hardnekkige recidivisten 
&lt;em&gt;(Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

van 1939). Uit haar bewerking (1950) van het bekende, alom gebruikte 
&lt;em&gt;Leerboek van Nederlands strafrecht&lt;/em&gt;

van de in de oorlog omgekomen Amsterdamse repetitor voor strafrecht mr.
H.B. Vos ontstond in 1953 haar eigen standaardwerk, de 
&lt;em&gt;Inleiding tot de studie van het Nederlandse strafrecht&lt;/em&gt;

(waarvan in 1973 de 6e druk verscheen, bewerkt door J. Remmelink). Met
haar faculteitsgenoten Paul Scholten en Hoetink behoorde zij in de
eerste jaren van de Tweede Wereldoorlog tot de minderheid van
hoogleraren in de academische senaat die zich consequent verzette tegen
al te grote toegeeflijkheid jegens de bezetter. Het door haar met
Woerdeman ingediende voorstel, de Universiteit te sluiten als reactie
op het ontslag van joodse docenten, werd door de senaat niet aangenomen
(maart 1942). Spoedig daarna werd zij door de bezetter ontslagen en uit
Amsterdam verbannen. Toch uitte zij in 1947 in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

een vlammend protest tegen de wederinvoering van de doodstraf (met
terugwerkende kracht), lijnrecht tegen de heersende mening van die
tijd. Leerlinge van G. Heymans voor filosofie en psychologie zocht zij
steeds het 'juiste midden', waarbij zij in nuchter realisme de
bescherming van het recht en de rechtsstaat vooropstelde. De studenten
trad zij met grote menselijke warmte tegemoet, als examinator echter
werd zij gevreesd om wille van haar preciesheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht (TvS)&lt;/em&gt;

79 (1970)182-184.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Bij het aftreden van Mevr.Prof.Mr. Derkje
Hazewinkel-Suringa', in 
&lt;em&gt;TvS&lt;/em&gt;

68 (1959) 209-213; D. Wiersma, in 
&lt;em&gt;Folio Civitatis&lt;/em&gt;

12 (1959) 30 (aug.) 2; Ch.J. Ensched&amp;eacute;, in 
&lt;em&gt;TvS&lt;/em&gt;

79 (1970) 181-182; J. van Waning, in 
&lt;em&gt;MRT63&lt;/em&gt;

(1970) 575-576.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Mr. D. Hazewinkel-Suringa's &lt;i&gt;Inleiding tot de studie van het Nederlandse Strafrecht&lt;/i&gt;. Door Mr. J. Remmelink, vijftiende druk (Deventer 1996) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P.L. N&amp;egrave;ve&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

