<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boeken, Hendrik Jan (1861-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/boeken"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boeken</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boeken</name>, Hendrik Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1861"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">classicus</state>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BOEKEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boeken, Hendrik Jan&lt;/strong&gt;

(Hein), classicus en letterkundige (Amsterdam 2-12-1861 - Amsterdam 19-10-1933).

Zoon van Pieter Boeken, commissionair, en Anna Margaretha ter Meulen.
Gehuwd op 3-8-1899 met Adriana Lina Coorengel. Uit dit huwelijk werd 1
jong overleden zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BOEKEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boeken, Hendrik Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boeken maakte als student in de klassieke letteren aan de
Amsterdamse universiteit in oktober 1879 kennis met de eveneens
filologische student Willem Kloos. Daarmee werd de grondslag gelegd
voor een, jarenlang onafscheidelijke, vriendschap, waaruit Kloos morele
en daadwerkelijke steun putte, vooral in de jaren negentig, toen hij
herhaaldelijk in een crisissituatie verkeerde. Het was Kloos die in
1886 Boekens dichterlijk talent ontdekte en stimuleerde. Overigens
debuteerde Boeken eerst in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

van april 1887 met het toen naamloos afgedrukte sonnet
'Herfst', dat tot op heden kwalitatief niet onderdoet voor een
van de beroemd geworden sonnetten van Kloos. Van de meer dan
tweeduizend sonnetten, sindsdien door Boeken - vaak als
gelegenheidsgedichten - openbaar gemaakt, kan er helaas slechts een
tiental de vergelijking met het debuutsonnet doorstaan. Wel toonde
Boeken zich steeds een meester op het punt van inventieve, verrassende
en, hoe dan ook, verwachtingwekkende beginregels, maar in negen van de
tien gevallen mist reeds de tweede of derde regel alles wat die
verwachting zou kunnen inlossen. Zelfkritiek bleef aan Boeken vreemd.
De bundel 
&lt;em&gt;Goden en menschen&lt;/em&gt;

(1895) bracht nagenoeg alles bijeen, meer groen dan rijp, wat tot dan
toe aan po&amp;euml;zie onder zijn handen vandaan was gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het voorjaar van 1893 had Boeken Willem Kloos, tot herstel van
gezondheid, vergezeld op een reis naar Frankrijk en Itali&amp;euml;. Eerst
na Boekens overlijden legde Kloos zijn reisindrukken van 1893 vast in
een reeks van twaalf sonnetten met 'Levensherinneringen aan Hendrik
Jan Boeken' (&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

48 (1933) II, 579-590). In 1894 werd Boeken redacteur van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

wat hij, met een korte onderbreking, tot zijn dood bleef. Bij zijn
promotie bij J. van der Vliet te Utrecht, 7 juli 1899, op het
proefschrift 
&lt;em&gt;Adnotationes ad Apuleii Metamorphoseon. Librum XI,&lt;/em&gt;

fungeerden Kloos en Willem Witsen als paranimfen. Met Lucius
Apulejus' 
&lt;em&gt;Herscheppinge of de gouden ezel,&lt;/em&gt;

vertaald uit het Latijn (1901), oogstte Boeken heel wat meer succes dan
met de bundel 
&lt;em&gt;Aan mijne vrouw&lt;/em&gt;

(1902) en het dramatisch gedicht 
&lt;em&gt;Helena&lt;/em&gt;

(1902). De mededeling van de uitgever dat deze op 't punt stond de
500 oningenaaide exemplaren van 
&lt;em&gt;Helena&lt;/em&gt;

als pakpapier te gebruiken, bracht Boeken ertoe over zijn eigen werk te
schrijven (&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

36 (1921) I, 959-964). In 1909 werd de intekening opengesteld op een
bundel die al de sedert 1897 geschreven kleinere gedichten beloofde te
bevatten. Willem Witsen zou er Boekens portret voor etsen, terwijl
Th.W. Nieuwenhuis de band zou ontwerpen en de algehele verzorging van
deze uitgave op zich zou nemen. Dat de intekenaren verstek lieten gaan,
verdroot Boeken zeer, maar zijn teleurstelling vond ruimschoots
compensatie in het succes dat zijn Dante-vertaling, in proza, beschoren
was: 
&lt;em&gt;Hel&lt;/em&gt;

(1906),
&lt;em&gt;Louteringsberg&lt;/em&gt;

(1908) en 
&lt;em&gt;Paradijs&lt;/em&gt;

(1909) zouden alle drie in 1935 een vierde, de 
&lt;em&gt;Hel zelfs&lt;/em&gt;

een vijfde druk beleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1902 was Boeken woonachtig in Hilversum, waar hij
priv&amp;eacute;-lessen Grieks en Latijn gaf, die door oud-leerlingen unaniem
geprezen werden als boeiend en bezielend, vooral wanneer hij kwam te
spreken over de Griekse literatuur. Naar eigen zeggen waren voor Boeken
de Griekse goden geen abstracties, maar stonden ze op een zeer
re&amp;euml;le grond. In zijn Hilversumse jaren (na de Eerste Wereldoorlog
bewoonde hij weer zijn geboortestad) werd Boeken tweemaal zwaar
beproefd: in 1903 overleed zijn eenjarig zoontje Hendrik Jan en op 22
januari 1916 verloor hij zijn veelvuldig door depressies gekwelde
vrouw, die hij heeft geholpen in haar verlangen tot be&amp;euml;indiging
van haar leven. Boeken heeft terechtgestaan t.z.v. doodslag; dat feit
is bewezen geoordeeld, maar hij werd op grond van de geestelijke
toestand waarin hij tijdens de daad verkeerde, ontslagen van alle
rechtsvervolging (Vonnis Arr. Rb. te Amsterdam van 30 juni 1916). Aan
het eerste verlies is in Boekens laatste bundel, 
&lt;em&gt;Verzen,&lt;/em&gt;

(1920) het gedicht 
&lt;em&gt;Kinder-lijk&lt;/em&gt;

gewijd, aan het latere tragische gebeuren houden daarin drie 
&lt;em&gt;In memoriam&lt;/em&gt;

-sonnetten 
&lt;em&gt;(De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

32 (1917) II, 123-125) de herinnering levend. Deze gedichten ontbreken
in de bloemlezing 
&lt;em&gt;Proza en po&amp;euml;zie van Hein Boeken&lt;/em&gt;

(1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
's-Gravenhage beschikt over een uitgebreide collectie handschriften
en brieven van Hein Boeken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties: synopsis van werk in 
&lt;em&gt;Proza en po&amp;euml;zie van Hein Boeken.&lt;/em&gt;

Samengest. door Helena M. Boissevain, Henri&amp;euml;tte Mooy en Ton Koot
(Amsterdam, 1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Andr&amp;eacute; de Ridder, 'Bij Hein Boeken', in 
&lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

14 (1915) 145-151; P. van Schilfgaarde, 'Hein Boeken als dichter en
essayist', in 
&lt;em&gt;Vragen van den dag&lt;/em&gt;

48 (1933) 577-596; Willem Kloos, 'Herinneringen aan den dichter Dr.
H.J. Boeken', in 
&lt;em&gt;Letterkundige inzichten en vergezichten&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1938) XXIII, 155-164; G.H. 's-Gravesande, 
&lt;em&gt;De geschiedenis van De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1956); Annie Salomons, 'Hein Boeken', in 
&lt;em&gt;Herinneringen uit den ouden tijd&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1957) 9-18; Henri&amp;euml;tte Mooy over Hein Boeken, in 
&lt;em&gt;Gisteren leeft&lt;/em&gt;

(Drachten, 1965-1967.2 dl.) passim; P. van Schilfgaarde, 'De
dichter Hein Boeken en de klassieke Oudheid', in Sjoerd van
Faassen, 
&lt;em&gt;De tachtigers en de klassieken&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1980) 27-33; Max Nord, 'De dichter Hein Boeken en zijn
rampjaar 1916', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

7-5-1983 (Kleurkatern: 26-36); Rudi van der Paardt, 'Over Hein
Boeken en zijn Apuleiana', in 
&lt;em&gt;Wildgroei&lt;/em&gt;

1 (1983) 4 (juni) 16-18; Aegidius W. Timmerman, 
&lt;em&gt;Tim's herinneringen&lt;/em&gt;

3e dr. (Amsterdam, 1983) 136-139.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=boek003 [29-1-2008] [Portet: Willem Witsen].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

