<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tak, Pieter Lodewijk (1848-1907)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/tak"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">tak</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tak</name>, Pieter Lodewijk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1848"/>
    <event type="death" when="1907"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/TAKPL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tak, Pieter Lodewijk&lt;/strong&gt;, Journalist en politicus (Middelburg 24-9-1848 - Aagtekerke 24-8-1907).

Zoon van Pieter Dumon Tak, rentmeester, en Marie Catharina Sara
Benteijn. Hij was ongehuwd.


&lt;img src=&amp;quot;images/TAKPL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Tak, Pieter Lodewijk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school bezocht Tak het stedelijk gymnasium te
Middelburg, waar hij een zeer begaafde leerling was. In 1867 werd door
hem het eindexamen behaald en volgde inschrijving aan de juridische
faculteit van de Leidsche Hoogeschool. Op 27 juni 1872 deed Tak
kandidaatsexamen. Hij speelde een belangrijke rol in de Leidse
studentenwereld. Na zijn kandidaatsexamen werden er door hem geen
universitaire examens meer afgelegd. In 1877 keerde Tak - na een kort
verblijf in Gorinchem - terug naar Middelburg, waar hij in 1878 in
dienst trad bij de 
&lt;em&gt;Middelburgsche Courant&lt;/em&gt;

als redacteur-buitenland. Zijn dagelijkse overzichten van de actuele
internationale politiek kenmerkten zich door een grote mate van
objectiviteit; zij waren een afspiegeling van de
vooruitstrevend-liberale en tolerante signatuur van zijn krant. In 1883
werd hij redacteur-buitenland van het in dat jaar door J. de Koo
opgerichte radicale dagblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

en verhuisde hij naar Amsterdam. In 1884 volgde de aanstelling tot chef
redactie-binnenland van deze krant. Over de Nederlandse politieke
verhoudingen schreef Tak vanaf 1886 ook regelmatig in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

eerst onder het pseudoniem Van der Klei, later onder eigen naam. In
zijn politieke beschouwingen stond Tak aanvankelijk aan de kant van de
vooruitstrevend-liberalen. Hoewel in 1885 gekozen tot secretaris van de
Liberale Unie, werd door hem binnen een jaar ontslag genomen, omdat hij
zich niet kon verenigen met de door de Unie voorgestane politiek inzake
kiesrechthervorming en subsidi&amp;euml;ring van het bijzonder lager
onderwijs. In zijn ontslagbrief aan de voorzitter van de Liberale Unie
- prof. O.A. van Hamel - verdedigde Tak de invoering van het algemeen
kiesrecht en hij toonde zich een voorstander van ruime concessies op
het terrein van de schoolstrijd. Toen in 1888 een aantal
vooruitstrevende liberalen onder leiding van M.W.F. Treub zich van de
kiesvereniging 'Burgerplicht' afsplitste en de radicale
kiesvereniging 'Amsterdam' in het leven riep behoorde hij tot
de initiatiefnemers. Maar enige jaren later keerde Tak ook de radicale
beweging de rug toe, daar volgens hem een duidelijk streven naar
hervorming van de sociaal-economische structuur van de maatschappij
ontbrak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1888 publiceerde Tak in 
&lt;em&gt;Mannen van beteekenis in onze dagen&lt;/em&gt;

een biografie over 'Henry George', in 1890 over 'Wilhelm
Liebknecht en August Bebel'. In dat laatste jaar was hij naar
Bussum verhuisd, waar zijn verblijf drie jaren zou duren. In deze
periode was hij als redacteur en sinds 1891 als voorzitter van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

ten nauwste betrokken bij de interne moeilijkheden van dit blad. In
1893 volgde - samen met Frederik van Eeden - zijn bedanken als lid van
de redactie, aangezien hij het oneens was met het autoritaire optreden
van Kloos inzake toetreding van Herman Gorter tot de redactie. Spoedig
hierna werd 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

opgericht (in januari 1895 verscheen het eerste nummer) en in dit
tijdschrift zouden Taks journalistieke kwaliteiten zich ten volle
ontplooien. De eerste vijf jaargangen waren een hoogtepunt in het
bestaan van het blad (de zg. 'hero&amp;iuml;eke periode'), met
debatten over Kunst en Socialisme. Tak was als redacteur de ziel van 
&lt;em&gt;De Kroniek.&lt;/em&gt;

Hij wist op een zeer bijzondere wijze leiding te geven aan een groep
jonge, heterogene kunstenaars, die hij door zijn persoonlijkheid in het
tijdschrift wist samen te brengen. 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

was volgens H. Roland Holst en J. Huizinga het beste tijdschrift dat
Nederland ooit heeft gekend. In het begin was er geen uitgesproken
politieke richting, maar door de ontwikkeling van Taks politieke
denkbeelden naar het democratisch-socialisme werd de toon van het blad
op den duur wel in die richting be&amp;iuml;nvloed, mede in verband met het
feit dat hij ook steeds meer medewerkers van deze politieke signatuur
aantrok, zoals F.M. Wibaut, Fr. van der Goes, A. Pannekoek, H. Spiekman
e.a. In 1899 trad Tak toe tot de SDAP. Hij had lange tijd geaarzeld
zich als lid aan te melden. De binding met de burgerlijke klasse, maar
ook een zekere gemakzucht waren - naar eigen zeggen - de redenen die
Tak ervan hadden weerhouden zich eerder bij de socialistische partij
aan te sluiten. In de partij speelde Tak spoedig een vooraanstaande
rol. Zijn gematigde wijze van optreden maakte hem bij interne
partijconflicten een bindende figuur. Hij was een man 'van het
midden', maar door zijn goede persoonlijke verhoudingen met vele
theoretici der 'marxistische vleugel' (o.a. H. Gorter en H.
Roland Holst) was ook in die kring voor hem zeer veel waardering. In
1903 werd hij hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

en in 1905 voorzitter van het partijbestuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het jaar daarvoor had zijn verkiezing tot lid van de gemeenteraad
van Amsterdam en van de Provinciale Staten van Noord-Holland
plaatsgevonden. Voor de gemeentepolitiek had Tak steeds grote
belangstelling gehad. In 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

had hij reeds van 1893 tot 1903 overzichten van de Amsterdamse
gemeenteraads-vergaderingen geschreven en in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Tijd&lt;/em&gt;

werden nu door hem een aantal artikelen over sociaal-democratische
gemeentepolitiek gepubliceerd, dat van betekenis zou blijken te zijn
voor de theoretische fundering van deze politiek en voor het optreden
van de leden der SDAP in de gemeenteraden. Tak was sterk be&amp;iuml;nvloed
door de ontwikkelingen in Engeland, waar in de kring van de
socialistische Fabian Society grote belangstelling bestond voor een
democratisering van het gemeentelijk beleid en actief ingrijpen werd
bepleit door de locale overheid in het maatschappelijk leven. In 1902
werd de Vereeniging van Sociaal-Democratische Gemeenteraadsleden
opgericht en Tak tot voorzitter gekozen. In 1905 werd hij - voor het
district Franeker - gekozen tot lid van de Tweede Kamer. Bij de
behandeling van het wetsontwerp inzake het arbeidscontract ontstond
tussen hem en Troelstra een ernstig conflict, met name betreffende de
houding van het buitenparlementaire agitatie-comit&amp;eacute; van de SDAP
waarbij Tak nauw was betrokken. De verhouding met Troelstra, die door
de interne moeilijkheden in de SDAP vaak gespannen was, werd hierdoor
verslechterd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak overleed onverwachts in 1907 tijdens een vakantie in Aagtekerke.
Zijn vriend en geestverwant, de Amsterdamse wethouder F.M. Wibaut,
noemde hem de grondlegger van de sociaal-democratische
gemeentepolitiek. Op dit terrein lag zijn grootste kracht - als
journalist &amp;eacute;n als politicus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-Tak is aanwezig in het Internationaal Instituut
voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie van P.L. Tak, in G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;Pieter Lodewijk Tak (1848-1907). Journalist en politicus&lt;/em&gt;

(Assen, 1973) 286-306.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;V. (= Jan Veth), Taks levensloop tot den Kroniektijd' in
Herdenkingsnummer van 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

van 19-10-1907; P.L. Tak, 
&lt;em&gt;Herdrukken uit &amp;quot;De Kroniek&amp;quot; . . .&lt;/em&gt;

Met inl. van F.M. Wibaut . . . (Rotterdam, 1908); W.H. Vliegen, 
&lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1924]) II, 87-93; S. de Wolff, 
&lt;em&gt;Voor het land van belofte. Een terugblik op mijn leven&lt;/em&gt;

(Bussum, 1954) 162-165; W. Thys, 
&lt;em&gt;De Kroniek van P.L. Tak. Brandpunt van Nederlandse cultuur in de
jaren negentig van de vorige eeuw&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1956); G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;F.M. Wibaut. Mens en Magistraat. Ontstaan en ontwikkeling der
socialistische gemeentepolitiek&lt;/em&gt;

(Assen, 1968).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Peter Hofland, &lt;i&gt;Leden van de Raad. De Amsterdamse Gemeenteraad 1814-1941&lt;/i&gt;. (Amsterdam 1998) 60.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G.W.B. Borrie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

