<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tal, Justus (1881-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/tal"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">tal</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tal</name>, Justus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">opperrabbijn</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/TAL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tal, Justus&lt;/strong&gt;, opperrabbijn (Arnhem 10-12-1881 - Amsterdam 9-12-1954). Zoon van Tobias Tal, opperrabbijn, en Carolina Wormser. Gehuwd
  op 23-11-1917 met Angela Abrahams. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/TAL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Tal, Justus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twee mensen waren van grote invloed op leven en denken van
    Justus Tal: zijn vader, Tobias Tal, opperrabbijn van Gelderland
    en later van Den Haag, en Joseph Hirsch D&amp;uuml;nner, de rector
    van het Nederlandsch-Isra&amp;euml;lietisch Seminarium in
    Amsterdam. Tal senior zal hem ongetwijfeld hebben gestimuleerd
    in zijn joods-religieuze interesses. De zoon uitte later zijn
    bewondering en dankbaarheid door verschillende werken van zijn
    vader uit te geven of van een inleiding te voorzien. Het was
    echter met name D&amp;uuml;nner - overigens ook de leermeester van
    Tobias Tal - die de jonge student vormde in de joodse
    orthodoxie zoals de rector die aan het einde van de 19e eeuw
    gestalte had gegeven. Justus Tal zou de laatste leerling zijn
    die zijn opleiding geheel onder leiding van D&amp;uuml;nner zou
    volgen. Met zijn vader als voorbeeld en D&amp;uuml;nner als
    leermeester zou Tal zich ontwikkelen tot een der felste
    verdedigers van de traditioneel-joodse religie en tot
    pleitbezorger van meer begrip voor het joodse volk in
    christelijke kringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 21 januari 1909 legde Tal met goed gevolg het
    kandidaatsexamen af in de klassieke taal-en letterkunde aan de
    Universiteit van Amsterdam. Bijna drie jaar later, op 26
    december 1911, verkreeg hij de mor&amp;eacute;-titel, die hem het
    recht gaf een opperrabbinaat te bekleden. Na zijn studie gaf
    hij sinds 1915 enige jaren in tijdelijke dienst les in de
    klassieke talen aan het gemeentelijk gymnasium, voor hij op 6
    januari 1918 tot opperrabbijn van het ressort Utrecht werd
    aangesteld. Het jaar daarna, op 13 januari 1919, werd hij
    tevens als opperrabbijn van Drenthe ge&amp;iuml;nstalleerd. Deze
    laatste functie zou hij bekleden tot 24 november 1935.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal diende zijn idealen vooral met de pen. Zo was hij
    hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;De Joodsche Kroniek&lt;/em&gt;

    , waarvan slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n jaargang, 1912, verscheen, en
    redacteur van 
    &lt;em&gt;De Vrijdagavond&lt;/em&gt;

    , waar hij na ruim een jaar, in 1925, de laan werd uitgestuurd,
    omdat hij zich te weinig aantrok van de smaak van het
    lezerspubliek. Verder schreef Tal talloze boeken en brochures,
    met als doel de joden nauwer bij hun volk en religie te
    betrekken, en de niet-joden over het jodendom te informeren. Zo
    wilde hij vooroordelen wegnemen en antisemitisme bestrijden.
    Scherp waren zijn aanvallen op het reform-jodendom, dat in de
    jaren dertig uit de Verenigde Staten kwam overwaaien. Even fel
    verzette Tal zich tegen het zionisme, een richting waarin hij
    D&amp;uuml;nners eigen keuze ten gunste van het zionisme niet
    volgde, daarin overigens geen uitzondering vormend op het
    antizionisme onder de meeste leerlingen van D&amp;uuml;nner.
    Curieus is dan ook Tals inleiding op het 
    &lt;em&gt;Hebreeuwsch leerboek voor school en zelfonderricht&lt;/em&gt;

    uit 1919. Hij stelt hierin onder andere dat het gemis aan een
    goede vertaalmethode vooral in zionistische kring werd gevoeld.
    Ook wilde hij aandacht besteden aan het moderne Hebreeuws, al
    kwam dit, zijns inziens, op de tweede plaats, omdat het vooral
    de taal van de zionisten was. Ook na de Tweede Wereldoorlog,
    toen het zionisme in brede lagen van joods Nederland was
    geaccepteerd, bleef Tal zich onverminderd verzetten tegen de
    joodse vestiging in Palestina, omdat deze niet strookte met
    zijn religieuze opvattingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn pogingen om vooroordelen tegen joden te bestrijden,
    is vooral Tals in 1921 gepubliceerde 
    &lt;em&gt;Open brief aan prof. G.J.P.J. Bolland. Hoogleraar te
    Leiden&lt;/em&gt;

    bekend geworden. Bolland, hoogleraar in de bespiegelende
    wijsbegeerte, had in dat jaar in een academische les, getiteld 
    &lt;em&gt;De teekenen des tijds&lt;/em&gt;

    , de ondergang van de westerse beschaving aangekondigd. Een van
    de bewerkers van deze ondergang was volgens Bolland het
    'internationale Jodendom'. Tal bestreed in zijn 
    &lt;em&gt;Open brief&lt;/em&gt;

    de antisemitische aantijgingen en bewees bovendien dat Bolland
    zijn beweringen klakkeloos had overgenomen van de
    antisemitische schrijvers Theodor Fritsch en August
    Rohling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal overleefde als een van de weinige joods-religieuze
    leiders de Duitse bezetting door bij de Amsterdamse hoogleraar
    semitische talen Cornelis van Gelderen onder te duiken. Nog in
    de oorlog was Tal toegetreden tot het opperrabbinaat van
    Amsterdam, omdat het grootste deel van zijn Utrechtse
    geloofsgenoten naar de hoofdstad was gedeporteerd. Op 9 mei
    1945 sprak hij in de Portugese synagoge aldaar de joden toe die
    aan de Duitse vervolgingen hadden kunnen ontsnappen. In 1951
    werd Tal tot opperrabbijn van Amsterdam benoemd, een functie
    die hij tot dan toe had waargenomen. Tot zijn dood was hij
    tevens voorzitter van het opperrabbinaat van Nederland. Als
    laatste vooroorlogse opperrabbijn en laatste leerling van de
    grote D&amp;uuml;nner was Tal een algemeen erkende autoriteit en
    een dominerende figuur in het Nederlands jodendom na de Tweede
    Wereldoorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Jood en Jodendom in Christen-omgeving&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1917); 
    &lt;em&gt;Het 'innerlijk beleven' in het Jodendom&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1920]); 
    &lt;em&gt;Misjno. Traktaat Berogous. Met Bertinoro's verklaring en met
    Nederlandsche vertaling van beide en noten&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1927); 
    &lt;em&gt;Chewro-voordrachten (korte inhoud) gehouden in de Chewras
    Misjne Tora - te Utrecht - in den winter van 5689
    (1928-'29)&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1930); 
    &lt;em&gt;Import-Onjodendom. De Joodsche reformbeweging in Den
    Haag&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1931); 
    &lt;em&gt;Voor ons ons Jodendom en niet het Christendom&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1945]; 
    &lt;em&gt;Chanoeka. Onbegrijpelijke dingen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1947); 
    &lt;em&gt;De dag van het opstaan uit den dood&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1948]); 
    &lt;em&gt;Handleiding voor de Tahara&lt;/em&gt;

    (Utrecht [1959]).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Justus Tal', in 
  &lt;em&gt;Bij den honderdsten geboortedag van dr. J.H. D&amp;uuml;nner&lt;/em&gt;

  [Amsterdam, 1933] 47; 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 10-12-1954; I. Dasberg, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 18-12-1954; 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 1-1-1955; M.H. Gans, 
  &lt;em&gt;Memorboek. Platenatlas van het leven der joden in Nederland
  ...&lt;/em&gt;

  (6e, bijgew. dr.; Baarn, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;M.H. Gans, 
  &lt;em&gt;Memorboek. Platenatlas van het leven der joden in Nederland
  ...&lt;/em&gt;

  (6e, bijgew. dr.; Baarn, 1988) 493.&lt;/p&gt; 




&lt;p&gt;J. Hagedoorn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

