<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Taverne, Bernardus Maria (1874-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/taverne"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">taverne</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Taverne</name>, Bernardus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images//Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/Taverne.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
&lt;img style=&amp;quot;float: right; margin: 10px;&amp;quot; src=&amp;quot;/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/images/Taverne.jpg&amp;quot; alt=&amp;quot;Taverne&amp;quot;&gt;

 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Taverne, Bernardus Maria&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Leiden 23-10-1874 - Nijmegen 9-3-1944).

Zoon van Victor Mathieu Fran&amp;ccedil;ois Taverne, boekhouder, en Anna
Maria Franken. Gehuwd met Marie Fran&amp;ccedil;oise Josephine van Riemsdijk
op 22-1-1920. Uit dit huwelijk werden 2 dochters geboren. Na haar
overlijden op 7-5-1922 hertrouwd met Augusta Eliza Joanna Maria Hofman
op 26-12-1927. Uit dit huwelijk werden 2 dochters en 1 zoon geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taverne kwam uit een R.K.-gezin. Na de lagere school bezocht hij de
Gemeentelijke HBS, de enige die Leiden toen bezat. Na zijn einddiploma
behaald te hebben, deed hij met goed gevolg examen voor de opleiding
tot adspirant-administrateur bij de Kon. Ned. Marine in Den Helder. Op
1 september 1892 volgde zijn benoeming in deze rang. Na een 2-jarige
opleiding aan boord van Hr.Ms. Wachtschip te Willemsoord, werd hij 2
augustus 1894 benoemd tot adjunct-administrateur en in 1897 tot
officier van administratie der 2e kl. bij de zeemacht. Tijdens zijn
plaatsingen te Amsterdam aan boord van Hr.Ms. Cerberus en de
Kweekschool voor de Zeevaart te Leiden deed hij in 1900 staatsexamen en
volgde colleges aan de juridische faculteiten te Amsterdam (kandidaats)
en Leiden (doctoraal). Taverne was de eerste Nederlandse
beroepsofficier die de meestertitel behaalde. Op 9 juli 1903
promoveerde hij te Leiden op stellingen. Ruim een jaar later vertrok
hij voor een 3-jarig verblijf als officier van administratie naar
Nederlands-Indi&amp;euml;, waar hij o.a. werd geplaatst bij het departement
der Marine te Batavia. In het vaderland teruggekeerd werd hij bij het
departement van Marine te 's-Gravenhage gedetacheerd. Gedurende die
plaatsing was hij van augustus 1908 tot september 1909 belast met de
redactie van het 
&lt;em&gt;Militair-Rechtelijk Tijdschrift (MRT).&lt;/em&gt;

Behalve zijn eerste artikel in 1908 
&lt;em&gt;Het achterzeilen als verzwarende omstandigheid bij desertie&lt;/em&gt;

verschenen er in dat jaar een groot aantal artikelen in 
&lt;em&gt;MRT.&lt;/em&gt;

In 1909 verliet hij de marine vanwege een benoeming tot
substituut-griffier bij de arrondissementsrechtbank te Amsterdam. In
1911 werd hij rechter te Rotterdam, in 1913 te Amsterdam. In dat zelfde
jaar richtte hij met P.M.F. Bauduin de 
&lt;em&gt;Nederlandsche Jurisprudentie (NJ)&lt;/em&gt;

op, hiermede de alleenheerschappij van het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht (W)&lt;/em&gt;

doorbrekend. Hij bleef redacteur en annotator van het 
&lt;em&gt;NJ&lt;/em&gt;

tot zijn dood. Bekend is o.m. zijn noot onder hetzg.
elektriciteitsarrest van 23 mei 1921 
&lt;em&gt;(NJ&lt;/em&gt;

1921, 564 ev.). Het vraagstuk der analogie in het strafrecht werd
hierdoor meer dan ooit actueel. Hierin brak hij met theorie&amp;euml;n die
onder de gezaghebbende prof.mr. D. Simons gemeengoed waren geworden.
Hoewel in oktober 1921 benoemd tot raadsheer in de Hoge Raad bleef hij
tot de zomervakantie van 1922 het professoraat waarnemen. In de Hoge
Raad werd hij in 1939 vice-president van de strafkamer. In 1924 schreef
hij een preadvies over 
&lt;em&gt;De grondslagen van het strafrecht&lt;/em&gt;

voor de Vereniging tot het bevorderen van de beoefening der wetenschap
onder de Katholieken in Nederland. Hij blijkt daarin een voorstander
der vergelding op basis van Rossi's neo-klassieke leer van
&amp;plusmn;1830. Verder is het de auditu-arrest van 1926 aan hem te danken:
verklaringen van personen, die mededelingen van derden weergeven,
kunnen in het proces als wettig bewijsmiddel worden aanvaard. Voorts
was hij tegenstander van de leer van de Hoge Raad op het gebied van de
samenloop, de leer van de materi&amp;euml;le handeling. Volgens hem diende
de rechter niet alleen bij het strafrechtelijk gebeuren de
materi&amp;euml;le handelingen te beschouwen, maar ook de houding van de
verdachte en de omstandigheden waaronder hij handelde (Van Bemmelen, in

&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad (NJB)&lt;/em&gt;

van 1945). Vele annotaties bij arresten en boekbesprekingen verzorgde
hij in het 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht (TvS).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werk in ons hoogste rechtscollege vond hij tijd voor
talrijke nevenfuncties: o.a. plaatsvervangend voorzitter van de Raad
voor de Scheepvaart, voorzitter van de Marineraad, lid van het Centraal
college van reclassering, lid van het hoofdbestuur van het Genootschap
tot zedelijke verbetering der gevangenen en voorzitter van het
Comit&amp;eacute; tot behoud van de klassieke opvoeding en voorzitter van de
Nationale vereniging van orde en eenheid in de schrijftaal, alsmede
talrijke commissariaten op het gebied van het verzekeringswezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tavernes betekenis als hoogleraar dient minder gezocht te worden in
een omvangrijk oeuvre - hij heeft zelfs geen boek over strafprocesrecht
geschreven, wel zoals gezegd veel boekbesprekingen - maar meer in zijn
kennisoverdracht aan de studenten waarbij zij geconfronteerd werden met
de praktijk door bezoeken aan gevangenissen e.d. Zijn invloed als
strafrechtspecialist in de Hoge Raad op de cassatierechtspraak is
zonder meer aantoonbaar. Niet alleen maakte hij zo'n 20 jaar deel
uit van de strafkamer, maar bovendien annoteerde hij belangrijke
arresten van deze kamer, zodat die de betekenis van een authentieke
interpretatie kregen (Pompe, in 
&lt;em&gt;TvS&lt;/em&gt;

54 (1964) 9).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taverne was een jurist die een scherpe kijk op de behoeften van de
praktijk paarde aan een uitgesproken systeemdrang. Hij beschikte zowel
mondeling als in geschrifte over een grote overtuigingskracht, maar kon
zich, hoe vaak hij ook gelijk had en kreeg, moeilijk in zijn ongelijk
schikken. Dat men hem in zijn voorkeur voor de analogische toepassing
van strafbepalingen niet heeft willen volgen, heeft hij nooit kunnen
aanvaarden. Misschien hing het met deze karaktereigenschappen samen,
dat hij, die het onrecht tijdens de oorlog en de bezetting verfoeide,
zich nimmer heeft kunnen distanti&amp;euml;ren van de pro-Duitse
sympathie&amp;euml;n, waarvoor hij reeds lang voor de oorlog openlijk was
uitgekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties, artikelen o.a. in 
&lt;em&gt;MRT&lt;/em&gt;

van 1908 en 1909 en 
&lt;em&gt;TvS.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.H. Bregstein, in 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studenten Almanak&lt;/em&gt;

92 (1922) 63-65; J.M. van Bemmelen, in 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

20 (1945) 370-371; W.P.J. Pompe, in 
&lt;em&gt;TvS&lt;/em&gt;

54 (1946) 6-13; W.P.J. Pompe, in 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse strafrechtswetenschap sinds de
codificatie-beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956) 443. [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlansche rechtswetenschap..&lt;/em&gt;

II: 3].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Prins&lt;/em&gt;, 22-10-1921 (detail).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

