<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Teixeira de Mattos, jhr. Louis Frederik (1872-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/teixeira"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">teixeira</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Teixeira de Mattos</name>, jhr. Louis Frederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">waterstaatkundige</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/TEIXEIRA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Teixeira de Mattos, jhr. Louis Frederik&lt;/strong&gt; (verheven in de Ned. Adel bij KB van 10-12-1892 no. 25) civiel ingenieur, auteur op het gebied van waterstaat en waterstaatsgeschiedenis (Amsterdam 18-5-1872 - 's-Gravenhage 30-10-1945).

Zoon van Isa&amp;auml;c Eduard Teixeira de Mattos, bankier, en Abigael
Mendes. Gehuwd op 11-11-1897 met Kitty van Schreven. Uit dit huwelijk
werd 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/TEIXEIRA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Teixeira de Mattos, jhr. Louis Frederik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portugees-Isra&amp;euml;liet van afstamming, zowel van vaders- als van
moederskant, zou Louis Frederik Teixeira de Mattos meer dan zijn
voorouders ge&amp;iuml;ntegreerd raken in de Nederlandse maatschappij,
doordat hij sinds 1896, te Porrentruy in de Zwitserse Jura bekeerd,
Waals-hervormd van godsdienst was. Kort tevoren afgestudeerd als civiel
ingenieur aan de Polytechnische School te Delft was hij in functie als
adjunct-ingenieur bij de Provinciale Waterstaat van Overijssel van
1898-1900, adjunct-commies ten departemente van Waterstaat, Handel en
Nijverheid van 1901-1902, tweede secretaris van de Staatscommissie tot
voorbereiding van de wettelijke regeling van het waterstaatsbestuur van
1902-1907, lid en secretaris van de Staatscommissie voor het
binnenschipperijbedrijf van 1905-1912. Deze laatste commissie bracht
een uitvoerig 
&lt;em&gt;Verslag&lt;/em&gt;

uit ('s-Gravenhage, 1911); het belang hiervan werd van
regeringswege zo hoog aangeslagen, dat Teixeira hiervoor koninklijk
werd onderscheiden. Overigens was dit niet voor de eerste keer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn fortuin kon jhr. Teixeira de Mattos het zich permitteren
van een normale ambtelijke loopbaan af te zien. Typerend is, dat hij in
1902 als adjunct-commies ten departemente ontslag nam, toen hij tot
tweede secretaris van de commissie voor de waterstaatswetgeving was
benoemd. Typerend evenzeer, dat hij in 1907 uit genoemde commissie
ontslag nam 'wegens herhaalde en langdurige afwezigheid uit
's-Gravenhage'. De bebouwing van een heuvelachtig terrein te
Beekbergen op de Veluwe hield Teixeira destijds bezig. Hierop verrees
het landgoed &amp;quot;Het Spelderholt&amp;quot;, door hem bewoond van
1908-1920. Vervolgens was hij te Apeldoorn gevestigd tot 1924.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn zwager mr. N.G. van Taack Tra Kranen behoorde Teixeira de
Mattos in 1904 tot de oprichters van de Nationaal-Historische Partij,
een groepering van rechtsgezinde liberalen, die in 1912 in de
Christelijk-Historische Unie is opgegaan. De fusie leidde ertoe, dat
Teixeira zitting kreeg in de gemeenteraad van Apeldoorn van 1913-1923,
wethouder van Openbare Werken was van 1917-1923, lid van de Provinciale
Staten van Gelderland van 1923-1924. Als politicus kantte hij zich
tegen invoering van het vrouwenkiesrecht. Voordrachten door hem
gehouden over 
&lt;em&gt;Onze Grondwet&lt;/em&gt;

werden door het De Savornin Lohman-fonds in druk uitgegeven
('s-Gravenhage, 1921). Ook als commissaris van de Ned. Heide
Maatschappij en ereridder in de Johanniterorde diende Teixeira de
Mattos intussen het algemeen belang. Aan de Staat der Nederlanden
schonk hij in 1921 een gedeelte van &amp;quot;Het Spelderholt&amp;quot;, d.w.z.
het hoofdgebouw, enkele dienstwoningen, het pompgebouw en het
grondbezit in de naaste omgeving van het huis, in totaal ca. 14 ha., op
voorwaarde dat er 'een of meer openbare instellingen in het belang
van bosch-, land- of/ en tuinbouw' zouden worden ondergebracht. Het
was het Proeffokstation voor de Pluimveeteelt, dat hier toen onderdak
kreeg. Sinds 1964 leeft de naam van de schenker te Beekbergen voort in
het Teixeira de Mattos-park.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicistische activiteiten op zijn vakgebied - de waterstaat -
heeft Teixeira, zolang hij leefde, vrijwel constant ontplooid. Het
begon met 
&lt;em&gt;Twee bescheiden met betrekking tot het dijkwezen in de provincie
Overijssel&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1900). Daarna verscheen 
&lt;em&gt;De Dedemsvaart,&lt;/em&gt;

een boek van bijna duizend blz., van illustraties voorzien, dat met een
afzonderlijke, losbladige atlas voor rekening van de Staten van
Overijssel werd uitgegeven (Zwolle, 1903). Teixeira's hoofdwerk
echter is geworden: 
&lt;em&gt;De waterkeeringen, waterschappen en polders van Zuid-Holland,&lt;/em&gt;

waarvan het eerste deel in 1906 het licht zag. Ten dienste van de
provincie Zuid-Holland heeft hij zich hiervoor volledig ingezet, toen
hij sinds 1924 ambteloos te 's-Gravenhage woonde. Uiteindelijk
gewerd hem voor deze belangeloze arbeid van de kant van Gedeputeerde
Staten van Zuid-Holland een bijzonder bewijs van waardering: Teixeira
zag zich, de zeventig reeds gepasseerd, 23 juli 1945 met 'den
honorairen rang van Administrateur-Titulair Provinciale Griffie van
Zuid-Holland' begiftigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teixeira's gezondheid had in de oorlog geleden, hoewel hij door
de Duitse bezetter was ontzien. Hem trof daarbij het ongeluk, dat het
aan Voorne en Putten gewijde deel van zijn werk, in manuscript ter
Provinciale griffie berustend, zij het nog niet gereed, 3 maart 1945
aan het bombardement van het Korte Voorhout ten offer viel. Ofschoon
Teixeira na de ramp de moed opbracht zijn werk te hervatten en er tot
zijn dood mee door te gaan, de voltooiing was hem onder deze
omstandigheden niet vergund. Anderen hebben zich over 
&lt;em&gt;Het eiland Voorne en Putten met de Welplaat&lt;/em&gt;

moeten ontfermen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van beide boeken over de Dedemsvaart en de Waterschappen van
Zuid-Holland geldt, dat ze in al hun uitvoerigheid een schat bevatten
aan actuele en historische gegevens. De successieve delen van het
laatste werk weerspiegelen de ontwikkeling van de auteur, die zich -
naar terecht is opgemerkt - aan zijn eigen werk heeft geschoold tot een
man van gezag op waterstaatkundig gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De waterkeeringen, waterschappen en polders van Zuid-Holland&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1906-1961. 10 dl. in 14 bd.). Met afzonderlijke
kaarten. Hiervan deel VII, I door K.B.A. Buijtendorp (1952); voorts
deel VII, II door G.J.C. Schilthuis met epiloog door J.L. van der Gouw
(1961). Andere publikaties als vermeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.L. van der Gouw, 'Het levenswerk van Jhr. L.F.
Teixeira de Mattos', in 
&lt;em&gt;Nederlands Archievenblad&lt;/em&gt;

84 (1980) 33-39; L.W. Hordijk, 'Jhr. L.F. Teixeira de Mattos',
in 
&lt;em&gt;Holland&lt;/em&gt;

15 (1983) 159-163.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1452.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.Fox&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

