<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tendeloo, Nancy Sophia Cornelie (1897-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/tendeloo"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">tendeloo</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tendeloo</name>, Nancy Sophia Cornelie</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">juriste</state>
    <state type="occupation">politica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/tendel.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tendeloo, Nancy Sophia Cornelie&lt;/strong&gt;, juriste en politica (Tebing Tinggi (Sumatra, Nederlands-lndi&amp;euml;) 3-9-1897 - Wassenaar 18-10-1956). 
Dochter van Henricus Johannes Emile Tendeloo,
  assistent-resident in Nederlands-lndi&amp;euml;, en Jeanne Cornelie
  Stamm'ler.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/tendel.jpg' alt='afbeelding van Tendeloo, Nancy Sophia Cornelie'&gt;Corry Tendeloo was vijf jaar oud toen haar vader, een
    Indisch bestuursambtenaar, overleed en haar moeder besloot met
    haar zoontje en twee dochtertjes naar Nederland terug te keren.
    Zij vestigden zich in Leiden, waar Corry, hoewel voorbestemd
    voor een loopbaan in het onderwijs, de HBS voor meisjes en het
    gymnasium mocht bezoeken. In 1916 verhuisde ze met haar familie
    naar Utrecht. Corry behaalde er in 1918 de akte MO-A Engels en
    was vervolgens van 1919 tot 1921 lerares aan een plaatselijke
    MULO. Deze betrekking lag haar niet, en in oktober 1919 besloot
    zij zich in te schrijven als studente in de rechten aan de
    Utrechtse universiteit. Hier vond Tendeloo het intellectuele
    milieu waarin ze zich thuisvoelde. Tijdens haar studie werd
    haar belangstelling voor maatschappelijke vraagstukken gewekt
    en kwam zij in aanraking met de vrouwenbeweging. Zij was
    bestuurslid van het Studenten-Genootschap voor Sociale Studie
    en vertegenwoordigde de Utrechtsche Vrouwelijke
    Studentenvereeniging in de Nationale Vrouwenraad. Op 30 juni
    1924 legde zij het doctoraalexamen af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1925 was Corry Tendeloo werkzaam op het
    advocatenkantoor A.C.N. Pieren&amp;amp;Th. Folkers in Amsterdam. In
    1927 verhuisde zij naar Amsterdam om zich daar als zelfstandig
    advocate te vestigen. In haar praktijk en als vrijwilligster
    bij het rechtskundig adviesbureau voor onbemiddelden van de
    vereniging 'Ons Huis' kwam zij in aanraking met vele sociale
    misstanden, zoals de juridische ongelijkheid van mannen en
    vrouwen. Het bracht haar ertoe lid te worden van een groot
    aantal verenigingen, waarin zij al spoedig bestuursfuncties
    bekleedde. Zij was bijvoorbeeld van 1928 tot 1937 secretaresse
    van de Nederlandsche Vrouwenclub, van 1933 tot 1939
    hoofdbestuurslid van de Nederlandsche Vereeniging van Vrouwen
    met Academische Opleiding (VVAO) en van 1936 tot 1942
    hoofdbestuurslid van de Nederlandsche Vereeniging voor
    Vrouwenbelangen en Gelijk Staatsburgerschap (VVGS). Verder was
    zij bestuurslid en later vice-voorzitster van de afdeling
    Amsterdam van de Vrijzinnig-Democratische Bond (VDB) en
    voorzitster van de Co&amp;ouml;peratieve Woonvereeniging 'Het
    Nieuwe Huis', een flatgebouw aan het Roelof Hartplein in
    Amsterdam-zuid, waarin zij zelf een appartement bewoonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1935 was Corry Tendeloo voorzitster van het binnen de
    VVGS gevormde Jongeren Werk Comit&amp;eacute;. De hierin verzamelde
    feministen van onder de veertig jaar wilden opkomen voor de
    handhaving van de eenmaal aan vrouwen toegekende rechten toen
    deze, onder druk van de economische crisis, door beperkende
    overheidsmaatregelen dreigden te worden aangetast. Nadat in
    1937 bij de Tweede Kamer het zogeheten wetsontwerp-Romme -
    bedoeld om gehuwde vrouwen van de arbeidsmarkt te weren - was
    ingediend, trok Tendeloo met andere vooraanstaande feministen
    heel Nederland door om zich hier op bijeenkomsten tegen uit te
    spreken. Haar opvallende optreden tijdens deze
    propagandatochten bracht het bestuur van de VDB ertoe Tendeloo
    kandidaat te stellen voor de verkiezingen van de Provinciale
    Staten van Noord-Holland. Haar naam kwam als twintigste op de
    lijst, maar door het grote aantal voorkeurstemmen belandde ze
    uiteindelijk op de derde plaats. Het bleek niet genoeg voor een
    Statenzetel, maar bracht haar wel op een verkiesbare plaats op
    de kandidatenlijst voor de Amsterdamse gemeenteraad, waarin ze
    van april 1938 tot 1 maart 1941 en opnieuw van november 1945
    tot september 1946 zitting had. Toen de VDB in februari 1946
    opging in de Partij van de Arbeid (PvdA) werd Tendeloo hiervan
    automatisch lid. De socialistische partijcultuur bleef haar -
    evenals de meeste oud-VDB'ers - echter vreemd. Op 20 november
    1945 werd Tendeloo lid van het Noodparlement en na de eerste
    naoorlogse verkiezingen kwam zij op 6 juni 1946 voor de PvdA in
    de Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corry Tendeloo ontpopte zich als een consci&amp;euml;ntieus en
    ijverig parlementari&amp;euml;r, die zich steeds grondig
    voorbereidde. Zij had lef en toonde initatief, was steeds
    terzake en spaarde haar tegenstanders nauwelijks, wat haar in
    de pers een militant imago opleverde. Dit werd nog versterkt
    door de stelselmatige aandacht die zij in de Tweede Kamer vroeg
    voor de wettelijke positie van vrouwen. Zo hield Tendeloo zich
    daar intensief bezig met het onderwerp 'gelijk loon voor arbeid
    van gelijke waarde' en spande ze zich in voor opheffing van de
    handelingsonbekwaamheid van de gehuwde vrouw in het
    huwelijksrecht. Ook streed zij voor de toegang van vrouwen tot
    alle ambten, beroepen en opleidingen. In dit verband trok zij
    tussen 1950 en 1953 de aandacht met haar originele en
    humorvolle Kamerredes en interpellaties waarin zij de
    openstelling voor vrouwen van de Rijksbelastingacademie te
    Rotterdam bepleitte. De volharding waarmee Tendeloo dit
    onderwerp bij herhaling in het parlement aan de orde stelde,
    leidde er uiteindelijk toe dat vrouwen vanaf het voorjaar van
    1954 in dit notoire mannenbolwerk een studie konden gaan
    volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen bleef Corry Tendeloo actief in de vrouwenbeweging.
    Van december 1946 tot april 1956 verzorgde zij voor 
    &lt;em&gt;Vrouwenbelangen&lt;/em&gt;

    , het maandblad van de Nederlandse Vereniging voor
    Vrouwenbelangen, Vrouwenarbeid en Gelijk Staatsburgerschap,
    meestentijds de vaste rubriek 'Parlementaria'. Op heldere en
    begrijpelijke wijze gaf zij hierin een toelichting op actuele
    politieke gebeurtenissen. Zij bleef daarbij te allen tijde de
    intellectuele dame van stand, die er bij de redactie op
    aandrong het 'voor onze lezeressen' niet te moeilijk te maken:
    'Houd rekening met een gemiddelde intelligentie van 16 jaar!!',
    liet zij bij gelegenheid weten. Deze - indertijd minder
    gevoelig liggende - elitaire houding werd niet ingegeven door
    snobisme of sociaal d&amp;eacute;dain, maar kwam voort uit een voor
    Tendeloo vanzelfsprekend praktisch-educatief realisme, dat bij
    haar samenging met een hartelijke en warme persoonlijkheid.
    Sommigen vonden het zelfs moeilijk bij haar te gast te zijn,
    aangezien zij haar huishoudster aan tafel liet mee-eten, iets
    wat toentertijd en in de kringen waarin zij zich bewoog,
    bepaald ongebruikelijk was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen aan het begin van de jaren vijftig kanker bij haar werd
    geconstateerd, zag Corry Tendeloo zich gedwongen het rustiger
    aan te doen. Haar advocatenpraktijk moest ze in 1952, na 26
    jaar, be&amp;euml;indigen. Wel bleef zij bestuurslid van
    verscheidene vrouwenverenigingen. Toen in 1953 het heen en weer
    reizen tussen Amsterdam en Den Haag bezwaarlijk werd, verhuisde
    ze naar een villaatje aan de Jonkerlaan in Wassenaar. Daar kon
    zij zich, naast het handwerken dat zij graag deed, uitleven in
    tuinieren, haar andere hobby.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grootste bekendheid kreeg Corry Tendeloo door haar
    parlementaire inspanningen het bestaande ontslaggebod voor
    huwende ambtenaressen ongedaan te maken. Op 15 september 1955
    hield zij in de Kamer een rede voor afschaffing hiervan. Zij
    stelde zich op het standpunt dat de overheid geen bemoeienis
    mocht hebben met het al dan niet buitenshuis werken van
    getrouwde vrouwen. Dit was, haars inziens, een zaak die vrouwen
    zelf, in overleg met hun echtgenoten, moesten beslissen. Ook
    druiste de in dit opzicht bevoogdende rol van de staat in tegen
    Tendeloo's streven naar juridische gelijkwaardigheid van mannen
    en vrouwen. Haar pleidooi in de Tweede Kamer leidde in
    diezelfde vergadering tot het indienen van een - naar haar
    genoemde - motie die overheidsbemoeienis met betaalde arbeid
    van gehuwde vrouwen afwees. Alle vrouwelijke Tweede-Kamerleden
    - dwars door de partijen heen - stemden voor de motie. De
    mannelijke parlementari&amp;euml;rs waren minder eensgezind,
    ofschoon het uiteindelijk drie mannen uit de confessionele
    rijen waren die ervoor zorgden dat de motie-Tendeloo met 46
    tegen 44 stemmen werd aangenomen. Bij de kabinetsformatie van
    1956 werd op aandringen van de PvdA afgesproken het ontslag van
    de huwende en gehuwde ambtenaressen inderdaad af te schaffen,
    wat op 24 december 1957 gebeurde. Voor particuliere werkgevers
    bleef evenwel de mogelijkheid bestaan vrouwen bij hun huwelijk
    te ontslaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog op 27 april 1956 hield Corry Tendeloo in de Tweede Kamer
    een gloedvol pleidooi voor de opheffing van de
    handelingsonbekwaamheid van de gehuwde vrouw. De Kamer
    luisterde aandachtig toe. Kort daarna moest zij in verband met
    haar ziekte het bed houden. Een half jaar later overleed zij,
    59 jaar oud, in haar Wassenaarse woning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Corry Tendeloo over de jaren 1937-1955 in
  het Internationaal Informatiecentrum en Archief voor de
  Vrouwenbeweging te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve talrijke tijdschriftartikelen: [samen met A.J.
    Hoek-van Nieuwkerk en A.H. Weyers,] 'De oude-dags-voorziening
    voor werkende vrouwen', in 
    &lt;em&gt;Rapport aan het Bestuur van de Nederlandsche Bond van
    Vrouwen werkzaam in Bedrijf en Beroep afd. Amsterdam&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1936); [samen met J. Boer,] 
    &lt;em&gt;De techniek van het vereenigingsleven&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n op 18-10-1956 in o.a. 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Rotterdamse Courant&lt;/em&gt;

  en 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  en door R. de Bruijn Ouboter, in 
  &lt;em&gt;Mededelingen van de Vereniging van Vrouwen met Academische
  Opleiding&lt;/em&gt;

  22 (1956) nr.4, 1-2, door J.C. van Oven, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

  31 (1956) 845, en door J.M. Stoffels-van Haaften, in 
  &lt;em&gt;Vrouwenbelangen&lt;/em&gt;

  21 (1956) 145-147: H.G. Cannegieter, 'Mr. N.S. Corry Tendeloo',
  in 
  &lt;em&gt;Morks-magazijn&lt;/em&gt;

  40 (1938) II, 337-347; interview door Mies Roelofsma, in 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 25-2-1956 (p. 10); Anneke Linders, 'Vier fronten, &amp;eacute;&amp;eacute;n
  strijd. Mr. N.S. Corry Tendeloo in het spanningsveld van
  continu&amp;iuml;teit en verandering, 1945-1956', in 
  &lt;em&gt;Een stille revolutie? Cultuur en mentaliteit in de lange jaren
  vijftig.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Paul Luykx en Pim Slot (Hilversum 1997) 109-129;
  Alice Mul, lemma in 
  &lt;em&gt;Biografisch Woordenboek van het Socialisme en de
  Arbeidersbeweging in Nederland&lt;/em&gt;

  VIII (Amsterdam 2000) 288-291.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Morks-magazijn&lt;/em&gt;

  40 (1938) II, tegenover p. 337.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anneke Linders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

