<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Albarda, Johan Willem (1877-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/albarda"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">albarda</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Albarda</name>, Johan Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ALBARDA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Albarda, Johan Willem&lt;/strong&gt;, politicus (Leeuwarden 5-6-1877 - Den Haag 19-4-1957). 
Zoon van Horatius Albarda, koopman, en Eelkjen T&amp;ouml;njes. Gehuwd
met Anna Brals op 23-12-1903. Na haar overlijden op 6-11-1929,
hertrouwd met Hiltje Ebkje Tibo op 5-1-1931. Uit het eerste huwelijk
werden 1 zoon en 1 dochter geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/ALBARDA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Albarda, Johan Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johan Willem verloor zijn vader op achtjarige, zijn moeder op
dertienjarige leeftijd. Hij bezocht de lagere school, daarna de HBS in
zijn geboorteplaats Leeuwarden en studeerde vervolgens werktuigkunde
aan de Polytechnische School in Delft. Zijn Delftse studentenperiode is
de tijd geweest, waarin Albarda zich tot socialist ontwikkeld heeft.
Onder invloed van prof. B.H. Pekelharing kreeg hij belangstelling voor
het sociale vraagstuk. Vanaf de oprichting in 1898 was Albarda
redacteur van het vooruitstrevend-democratische - en later in
socialistische richting evoluerende - Delftse 
&lt;em&gt;Studenten-Weekblad.&lt;/em&gt;

Ook was hij actief in de Sociaal-Democratische Propaganda Club. Het
kostte hem echter enige gewetensstrijd v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn beslissing
viel lid te worden van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij. Op 16
december 1898 schreef hij F.M. Wibaut een brief, waarin diens advies
werd gevraagd over zijn al of niet toetreden tot de SDAP en de vrees
werd geuit, dat de in deze partij gewekte 'klassenhaat' schade
zou toebrengen aan de zedelijke ernst van het socialisme. Wibauts
antwoord moet hem echter gerustgesteld hebben, want op 17 juni 1899
werd Albarda ingeschreven als lid van de SDAP, afdeling Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het bovenstaande wijst erop, dat Albarda's overgang tot het
socialisme door ethische motieven bepaald werd; zijn latere loopbaan
bevestigt dit. Niettemin maakte hij, eenmaal SDAP-lid geworden, zich de
marxistische theorie grondig eigen en gedurende de eerste vijftien jaar
beschouwde men hem in zijn partij als vertegenwoordiger van de
orthodox-marxistische vleugel, samen met mensen als Wibaut en F. van
der Goes. Dat neemt niet weg, dat hij tegelijk actieve belangstelling
toonde voor praktische hervormingen binnen het bestaande
maatschappelijk stelsel, met name voor het vraagstuk van de
werkloosheidsbestrijding; over dat laatste probleem werd door hem bijv.
in 1909 een preadvies uitgebracht aan de Vereeniging voor de
Staathuishoudkunde en de Statistiek. Na het behalen in 1903 van het
diploma werktuigkundig ingenieur, was hij eerst leraar wiskunde aan de
HBS in Almelo (1903-1905); en vervolgens van 1905-1911 in dezelfde
functie aan de 2de gem. HBS in Den Haag. In 1911 echter verliet Albarda
het onderwijs, toen hij benoemd werd tot directeur van de Gemeentelijke
Arbeidsbeurs te Amsterdam wegens zijn intensieve belangstelling voor
het werkloosheidsvraagstuk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de partijstrijd binnen de SDAP stond Albarda - toen nog, zoals
gezegd, als orthodox marxist geldend - v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Eerste
Wereldoorlog aan de linkerzijde. Zo behoorde hij begin 1909 tot de 48
ondertekenaars van een manifest, dat aandrong op afzien van het
buitengewoon partijcongres te Deventer; na dit congres volgde hij
echter niet de geroyeerde 'Tribunisten' (D. Wijnkoop c.s.),
doch bleef in de SDAP. Op de partijconferentie van 5 augustus 1913
behoorde Albarda tot de minderheid, die zich verzette tegen het
aanvaarden van ministerszetels door de SDAP. Hoewel op het Paascongres
van 1917 tot lid van het partijbestuur gekozen, volgde reeds in oktober
zijn bedanken voor deze functie. Men mag hierin eerder afkeer van de
rompslomp van het interne partijwerk zien, dan een alsnog bij hem
levend marxistisch radicalisme (vanaf 1925 was hij, als
fractievoorzitter, ambtshalve lid van het Partijbestuur).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 17 september 1913 werd Albarda voor het kiesdistrict Enschede als
lid van de Tweede Kamer toegelaten. Tot augustus 1939 heeft hij daarna
onafgebroken deel van de Kamer uitgemaakt en zich in deze functie, die
dus het grootste deel van zijn politiek-actief leven vult, binnen
enkele jaren ontwikkeld van marxist tot uitdrukkelijk reformist. Met
het Kamerlidmaatschap combineerde Albarda gedurende een aantal jaren
functies in andere vertegenwoordigende lichamen: 1915-1927 lid van de
Haagse gemeenteraad (waarvan de laatste vier jaar als
fractievoorzitter), 1916-1919 lid van de Provinciale Staten van
Zuid-Holland, 1917-1923 wethouder van Onderwijs in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de zes jaren van zijn Haagse wethouderschap heeft Albarda een
aantal belangrijke maatregelen in de residentie kunnen nemen: invoering
van kindervoeding op de kleuterscholen, verbeterde huisvesting van de
openbare scholen (renovatie van oude gebouwen, bouw van vele nieuwe
scholen met lokalen voor maximaal dertig leerlingen), instelling van
een gemeentelijk boekenfonds voor de middelbare scholen, invoering van
gemeentelijke studiebeurzen voor universitaire studie, oprichting van
school- en kindertuinen en een schoolbioscoop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Tweede-Kamerlid trad Albarda in de eerste jaren, naast 'oude
rotten' als P.J. Troelstra, J.H.A. Schaper en J.E.W. Duys, niet
sterk op de voorgrond. Van 1918 tot 1925 was zijn taak in de fractie
vooral het behandelen van de koloniale vraagstukken. Zijn standpunt
daarbij was (zoals hij bijv. in een begrotingsrede in april 1919
uiteenzette), dat onmiddellijke onafhankelijkheid van
Nederlands-Indi&amp;euml; ongewenst was: zij zou er zijns inziens slechts
toe leiden, dat het land in handen van een andere imperialistische
mogendheid zou vallen. Grotere bekendheid kreeg hij door zijn optreden
als spreker namens de SDAP in het debat over de Vlootwet (oktober
1923).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1925 volgde Albarda Troelstra op als voorzitter van de
sociaal-democratische Tweede-Kamerfractie. Van nu af aan nam hij
veertien jaar lang deel aan bijna alle grote Kamerdebatten. Daarbij
bleek zijn onmiskenbaar oratorisch talent, dat echter door zijn
pathetisch, soms haast dichterlijk karakter in de sfeer van de Kamer
uit de toon viel. Als mens werd Albarda overigens door alle Kamerleden
gewaardeerd om zijn beminnelijke aard, hoffelijke omgangsvormen en
grote kennis van tal van zaken. Als politiek leider echter behoorde hij
niet tot de groten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De voormalige NVV-voorzitter R. Stenhuis schreef in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Weg&lt;/em&gt;

4 (1929) 12: 'Troelstra opende perspectief; Albarda releveert de
feiten en voegt daar een preek aan toe.' Men moet natuurlijk
bedenken, dat Troelstra de SDAP geleid had in haar periode van opgang,
terwijl Albarda het fractievoorzitterschap moest vervullen in een tijd
van stagnatie voor zijn partij. Feit blijft dan echter, dat hij niet de
wegen wist te vinden om deze stagnatie te doorbreken. Velen hadden het
gevoel, dat zijn welsprekendheid ook moest dienen om hem over een
gevoel van innerlijke onzekerheid heen te helpen. In feite zag Albarda
maar &amp;eacute;&amp;eacute;n weg voor de SDAP om uit de malaise te geraken:
regeringsdeelneming. Vandaar, dat hij reeds eind 1925, na de 'Nacht
van Kersten', warm pleitte voor een regering van SDAP, RKSP en
VDB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn uitspraken over de zg. 'dappere ongehoorzaamheid',
waartoe de SDAP in geval van mobilisatie zou overgaan, verkleinden de
kansen op regeringsdeelneming en bewezen slechts dat Albarda, anders
dan W.H. Vliegen, geen doelbewust leider van zijn partij was, maar op
beslissende momenten door de stemming van de partij gedragen werd. Wel
was hij een samenbindende figuur, die vaak de tegenstrijdige stromingen
binnen de SDAP bijeen wist te houden. Zo werd door hem in februari 1933
tijdens het rumoer rondom de muiterij van 'De Zeven
Provinci&amp;euml;n' veel tact getoond in zijn geslaagde pogingen om
enerzijds elke gedachte aan revolutionair avonturendom weg te nemen,
anderzijds al te vurige SDAP'ers niet te desavoueren. Tegenover
openlijk revolutionaire stromingen stond Albarda daarbij
onvoorwaardelijk afwijzend en op het Haarlemse partijcongres van maart
1932 verdedigde hij de resolutie van het partijbestuur, die tot het
uittreden van de groep-Schmidt-De Kadt leidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ontwikkeling in gematigd-democratische richting, die de SDAP
vanaf 1934 doormaakte, had natuurlijk zijn volle instemming en op het
partijcongres van 1937 stond Albarda achter het commissierapport,
waarin voorgesteld werd de eis van nationale ontwapening uit het
SDAP-program te schrappen. In dat zelfde jaar stemde de fractie de
eerste keer voor de begroting van defensie. In 1935 bleek nog eens hoe
zeer door hem regeringsdeelneming gewenst werd: tijdens de
formatiepoging van P.J.M. Aalberse nam hij een uiterst tegemoetkomende
houding aan en verklaarde zich bereid desnoods mee te werken aan een
kabinet van alleen SDAP en RKSP. In zijn vertrouwelijk rapport aan het
partijbestuur van 4 juli 1939 staat, dat de SDAP zich 'van oude
dogmatiek bevrijden' moest, het marxisme een belemmering was
geworden, socialisme en godsdienst geen tegenstellingen meer mochten
zijn en het middel om de kloof tussen confessionelen en socialisten te
overbruggen was: deelneming aan de regering. Zeer spoedig na die brief
werd zijn hartewens vervuld: aan de op 10 augustus 1939 gevormde
regering-De Geer namen voor het eerst twee sociaal-democraten deel nl.
J. van den Tempel en Albarda zelf, die minister van Waterstaat werd en
bijgevolg de Tweede Kamer verliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn normale ministersperiode duurde te kort om belangrijke daden
mogelijk te maken. Op 13 mei 1940 moest hij met het gehele kabinet voor
de Duitse inval naar Londen uitwijken en daar tot het eind van de
bezetting blijven. In de kring der regering in ballingschap behoorde
Albarda - meer onzeker dan ooit, afgesneden van familiekring en
politieke achterban - niet tot de onwankelbare doorzetters. Principieel
toonde hij zich w&amp;eacute;l in zijn verdediging van de parlementaire
democratie en zijn verzet tegen de plannen om na de bevrijding een tijd
lang zonder parlement te regeren. Zijn standpunt, dat de leden der
Staten-Generaal van 10 mei 1940 direct na de bevrijding hun werk zouden
moeten hervatten, met aanvulling der vacatures uit de vooroorlogse
kandidatenlijsten - een standpunt door hem reeds vanaf september 1941
in een reeks nota's verdedigd - bleek echter in de
kabinetsvergadering van 10 april 1942 door geen van de andere ministers
gedeeld te worden. Hij overwoog toen af te treden, maar zag daar ten
slotte van af en stemde later in met de compromisregeling van een
'noodparlement'. Doch uit een nota van 12 juni 1944 bleek zijn
terugkeer tot het oorspronkelijk standpunt. Op 24 januari 1945 boden
Albarda en Van den Tempel hun ontslag als ministers aan uit protest
tegen de wijze, waarop premier Gerbrandy hun partijgenoot J.A.W. Burger
ontslagen had. Zij bleven hun functie nog bekleden tot 23 februari
1945, toen een tweede ministerie-Gerbrandy gevormd werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding in Nederland teruggekeerd, nam Albarda geen deel
meer aan de leiding van de SDAP. Op 16 augustus 1945 volgde zijn
benoeming tot lid van de Raad van State, welke functie door hem werd
bekleed tot hij in 1952 de vijfenzeventigjarige leeftijd bereikte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn beperkingen als politicus weerspiegelt Albarda als het ware
de toestand van de SDAP tijdens het interbellum: de malaise, nu de oude
doelstellingen grotendeels bereikt waren en men moeizaam aanpassing
zocht aan de nieuwe omstandigheden. Typerend daarvoor is vooral de
inhoud van zijn redevoeringen, die in hun pathetiek en hun sfeer van
heilsverwachting weinig pasten bij de nuchtere reformistische praktijk
van de SDAP der jaren twintig en dertig. Van positieve betekenis is
evenwel, dat Albarda vanaf het begin van zijn fractievoorzitterschap
gekoerst heeft naar volledige aanvaarding van de democratie, niet
slechts uit opportuniteitsoverwegingen, maar als principe. En wat zijn
tekortkomingen als staatsman ook geweest mogen zijn, over zijn goede
hoedanigheden als mens - zijn warm sociaal gevoel, beminnelijkheid en
begrip ook voor andersdenkenden - heeft nooit verschil van mening
bestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Enschedese textiel-industrie...&lt;/em&gt;

(Enschede, 1914); 
&lt;em&gt;Een ander licht - een ander oordeel over de gebeurtenissen met de
Zeven Provinci&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933). Verder talrijke tijdschriftartikelen en als brochure
uitgegeven redevoeringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Ir. J.W. Albarda. Een kwart eeuw parlementaire werkzaamheid in
dienst van de bevrijding der Nederlandse arbeidersklasse...&lt;/em&gt;

[Onder red. van E. Boekman e.a.]. ([Amsterdam], 1938); 
&lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945,&lt;/em&gt;

passim; W. Banning, 'Bij Albarda's heengaan', in 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

14 (1957) 273-277; 
&lt;em&gt;Ir. J.W. Albarda.&lt;/em&gt;

[Uitg. ter gelegenheid van de onthulling van het gedenkteken voor ir.
J.W. Albarda op 1 mei 1961 in Den Haag]. (Amsterdam, 1961); L. de Jong,

&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1969-. dln.) passim; H. van Hulst, A. Pleysier, A.
Scheffer, 
&lt;em&gt;Het Roode Vaandel volgen wij&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1969]) passim; H.F. Cohen, 
&lt;em&gt;Om de vernieuwing van het socialisme&lt;/em&gt;

(Leiden, 1974) passim; J.C.H. Blom, 
&lt;em&gt;De muiterij op de Zeven Provinci&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Leiden, [1975]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 33.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.A. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

