<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tenhaeff, Wilhelm Heinrich Carl (1894-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/tenhaef"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">tenhaef</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tenhaeff</name>, Wilhelm Heinrich Carl</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">parapsycholoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/TENHAEFFWHC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tenhaeff, Wilhelm Heinrich Carl&lt;/strong&gt;, parapsycholoog 
  (Rotterdam 18-1-1894 - Utrecht 9-7-1981). 
Zoon van Carl Albert Johann Tenhaeff, directeur van een
  Rijnvaartonderneming, en Maria Christina van Noorden. Gehuwd op
  5-2-1919 met Johanna Pieternella Hoffman. Na echtscheiding
  (12-10-1921) gehuwd op 4-6-1926 met Johanna Jacoba Hemmes. Na
  haar overlijden (10-5-1963) gehuwd op 19-6-1979 met Nicolauda
  Geertruida Louwerens. Uit deze huwelijken werden geen kinderen
  geboren. Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;
  21-5-1926 (&lt;em&gt;Stbl&lt;/em&gt;. nr. 137) genaturaliseerd.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/TENHAEFFWHC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Tenhaeff, Wilhelm Heinrich Carl&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De drie Duitse voornamen die Wim Tenhaeff bij zijn geboorte
    ontving, dankte hij aan zijn vaders afkomst uit Ruhrort. Deze
    laatste had in Rotterdam carri&amp;egrave;re gemaakt en zag graag dat
    zijn enige kind eveneens voor een loopbaan in de handel koos.
    Tenhaeff bezocht daarom de gemeentelijke driejarige HBS met de
    daaraan verbonden tweejarige handelscursus en was daarna
    inderdaad enkele jaren - zeer tegen zijn zin - werkzaam op het
    kantoor van zijn vader.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op ongeveer zeventienjarige leeftijd kwam Tenhaeff door de
    moeder van een klasgenoot in aanraking met paranormale
    verschijnselen, die juist aan het begin van de eeuw in gegoede
    en ethisch-religieuze kringen erg en vogue waren. Deze wondere
    wereld fascineerde hem dermate dat hij besloot zijn leven aan
    de bestudering ervan te wijden. Aanvankelijk deed hij dit naast
    zijn werk door zelfstudie en bezoek aan paragnosten en
    allerhande esoterische bijeenkomsten. Vanaf 1925 kon hij echter
    psychologie studeren aan de Utrechtse Universiteit. Tenhaeff
    kwam in contact met de experimenteel psycholoog prof. F.M.J.A.
    Roels, die hem stimuleerde op het ingeslagen pad verder te
    gaan. Op grond van zijn in 1926 in drie delen verschenen 
    &lt;em&gt;Beknopte handleiding der psychical research&lt;/em&gt;

    kreeg hij toestemming examens af te leggen. Na het doctoraal
    examen psychologie op 18 september 1928 volgde op 23 juni 1933
    zijn promotie bij Roels op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Paragnosie en ''Einfuehlen''. Bijdrage tot het vraagstuk der
    genialiteit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als assistent van zijn promotor gaf Tenhaeff sinds 1932 in
    Utrecht een inleidend college psychologie. Eind 1933 werd hem
    tevens toestemming verleend als privaatdocent lessen te geven
    in de parapsychologie. De studie van dit vak stond universitair
    gezien nog in de kinderschoenen en werd in
    academisch-wetenschappelijke kring nooit geheel serieus
    genomen. Tenhaeff speelde daarom een pioniersrol, samen met
    P.A. Dietz, die een jaar tevoren in Leiden privaatdocent was
    geworden. Beiden richtten in 1928 het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Parapsychologie&lt;/em&gt;

    op en bliezen de door G. Heymans in 1920 opgerichte
    Studievereeniging voor Psychical Research (SPR) nieuw leven in.
    Tijdens de Tweede Wereldoorlog werden tijdschrift en vereniging
    door de Duitse bezetter opgeheven, en Tenhaeff zelf in 1944 uit
    zijn docentschap ontzet. Gezocht wegens illegale activiteiten
    dook hij onder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding kon de draad weer worden opgenomen. In 1951
    werd Tenhaeff in Utrecht een leeropdracht parapsychologie
    verleend. Twee jaar later volgde zijn benoeming tot bijzonder
    hoogleraar in de parapsychologie vanwege de SPR, tevens
    directeur van het toen opgerichte Parapsychologisch Instituut.
    Dat ambt - waarschijnlijk het eerste op dit terrein in de
    wereld - aanvaardde hij op 5 oktober 1953 met de inaugurele
    rede 
    &lt;em&gt;Kanttekeningen bij een spontane paragnostische ervaring van
    een zeventiende-eeuwse zeevaarder&lt;/em&gt;. Deze rede gaf al onmiddellijk aanleiding tot ernstige, niet
    weerlegde kritiek van P. Spigt in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;, die de ondeugdelijkheid van de hierin gehanteerde methode
    hekelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenhaeff had inmiddels in brede kring bekendheid verworven,
    niet alleen door een gestage stroom van publikaties, maar ook
    door vele lezingen. Hij was een zeer begaafd docent, die op
    boeiende wijze, met talrijke treffende voorbeelden, zelfs een
    sceptisch publiek wist te overtuigen. Tenhaeff beijverde zich
    tevens de parapsychologie ingang te doen vinden in praktische
    kwesties, zoals het opsporingswerk voor de politie met behulp
    van paragnosten. Als man van wetenschap bewaarde Tenhaeff
    overigens de nodige kritische distantie ten opzichte van zijn
    studie-object. De bovennatuurlijke verschijnselen dienden naar
    zijn mening op wetenschappelijke basis te worden bestudeerd in
    het kader van de algemene psychologie. Op die manier heeft
    Tenhaeff veel voor het vak gedaan, zij het voornamelijk door
    het wekken van belangstelling en door kritische evaluaties van
    paranormale fenomenen. Daarvan getuigen boeken over
    uiteenlopende onderwerpen als geestverschijningen,
    wichelroedelopen, magnetisme, proscopie en telepathie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met het verstrijken der jaren ging de theoretische
    ontwikkeling echter steeds meer langs Tenhaeff heen, terwijl
    experimenteel onderzoek nooit zijn sterkste kant was geweest.
    Wat dit laatste betreft, deed hij vooral van zich spreken door
    zijn proefnemingen met de Twentse paragnost Gerard Croiset, die
    hij in 1945 had leren kennen en met wie hij tot diens
    overlijden in 1980 samenwerkte. Bekend werd de stoelenproef,
    waarbij Croiset aan de hand van een plattegrond van een zaaltje
    waar een bijeenkomst zou plaatsvinden, voorspellingen deed over
    de persoon die op &amp;eacute;&amp;eacute;n van de stoelen zou plaatsnemen.
    Experimenten als deze leverden echter geen meetbare resultaten
    op. Bovendien werd de kwaliteit ervan door andere
    vooraanstaande parapsychologen als G. Zorab ernstig in twijfel
    getrokken. Gevoegd bij Tenhaeffs autoritaire persoonlijkheid
    was dit voor een aantal leden reden de SPR in 1960 te verlaten
    en een eigen vereniging op te richten. Zoals wel meer het geval
    is bij gedreven strijders voor bepaalde opvattingen, kon ook
    Tenhaeff tegenspraak en een onafhankelijke inbreng van anderen
    moeilijk verdragen. Dat heeft aan zijn verdiensten zeker
    afbreuk gedaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twijfel aan de wetenschappelijke waarde van zijn werk
    veroorzaakte ook een slepende affaire toen Tenhaeff in 1964,
    bij het bereiken van de zeventigjarige leeftijd, zou worden
    opgevolgd. Het resultaat was dat hij tot 1978 zijn functie als
    bijzonder hoogleraar is blijven uitoefenen, wat overigens niet
    verhinderde dat het parapsychologisch onderzoek in Utrecht
    uiteindelijk een geheel andere richting uit zou gaan. Al die
    tijd was Tenhaeff actief, waarbij zijn belangstelling in latere
    jaren vooral de godsdienstige aspecten van de parapsychologie
    gold, zoals het vraagstuk van de re&amp;iuml;ncarnatie. Zijn eigen
    geestelijk tehuis had Tenhaeff al in 1938 gevonden bij de
    vrijmetselarij, waarvan het ondogmatisch godsbesef hem
    aansprak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Stukken betreffende Tenhaeffs wetenschappelijke
  functies berusten in het archief van het college van curatoren
  van de Rijksuniversiteit te Utrecht in het Rijksarchief te
  Utrecht. De briefwisseling tussen Tenhaeff en G. Zorab berust bij
  de afdeling Bijzondere Collecties van de Koninklijke Bibliotheek
  te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties o.a.: 
    &lt;em&gt;Over het geestenzien&lt;/em&gt;. [Openbare les] (Bussum, 1933); 
    &lt;em&gt;Het spiritisme&lt;/em&gt;

    (1936) (3e, herz. dr.; 's-Gravenhage, 1965); 
    &lt;em&gt;Oorlogsvoorspellingen. Een onderzoek met betrekking tot
    proscopie in verband met het wereldgebeuren&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1948); 
    &lt;em&gt;Het wichelroedevraagstuk&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1950); 
    &lt;em&gt;Magnetiseurs, somnambules en gebedsgenezers&lt;/em&gt;

    (1951)(2e, herz. dr.; 's-Gravenhage, 1969); 
    &lt;em&gt;Inleiding tot de parapsychologie&lt;/em&gt;

    (1952) (3e, herz. dr.; Utrecht, 1974); 
    &lt;em&gt;Beschouwingen over het gebruik van paragnosten voor
    politi&amp;euml;le en andere practische doeleinden&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1957); 
    &lt;em&gt;Telepathie en helderziendheid. Beschouwingen over nog weinig
    doorvorste vermogens van de mens&lt;/em&gt;

    (Zeist, 1958); 
    &lt;em&gt;De voorschouw. Onderzoekingen op het gebied der
    helderziendheid in de tijd&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1961).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve gelegenheidsartikelen en necrologie&amp;euml;n in
  o.a.: 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;, 17-2-1955, 18-1-1964; 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;, 15-1-1964; 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 25-1-1964; 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 29-5-1971; &lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;, 11-3-1978; 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 13-7-1981; 
  &lt;em&gt;Prana&lt;/em&gt;, nr. 25 (najaar 1981) 4; 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Parapsychologie&lt;/em&gt;

  50 (1982) 1: P. Spigt, 'Het verzuim van dr. W.H.C. Tenhaeff', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

  8 (1953) 715-724. Repliek en dupliek naar aanleiding van deze
  kritiek, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;, 9 (1954) 181-184; Frans Grosfeld, 
  &lt;em&gt;Is er leven na de dood? Gesprekken met prof.dr. W.H.C.
  Tenhaeff&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1974); Ileen Montijn, 'Dr. W.H.C. Tenhaeff en
  zijn speurtocht naar het bovennatuurlijke', in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 24-1-1981; H. van Dongen en J.L.F. Gerding, 
  &lt;em&gt;PSI in wetenschap en wijsbegeerte. Geschiedenis van het
  parapsychologisch onderzoek in Nederland&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1983). Ook verschenen als speciale afl. van 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Parapsychologie&lt;/em&gt;

  51 (1983) nr. 2/3; Ilse N. Bulhof, 
  &lt;em&gt;Freud en Nederland. De interpretatie en invloed van zijn
  idee&amp;euml;n&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1983) 265-270; W. Kramer en A. Tresfon, 'Tenhaeff's
  idee&amp;euml;n over zijn leven, parapsychologie en religie', in 
  &lt;em&gt;Spiegel der parapsychologie&lt;/em&gt;

  26 (1987) 85-100; W. Kramer, 'Politie en paragnost. Een kritische
  beschouwing van de theorie&amp;euml;n en resultaten uit de school van
  Tenhaeff', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  26 (1987) 200-207.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; Ilse N. Bulhof, &lt;i&gt;Freud en Nederland. De interpretatie en invloed van zijn idee&amp;euml;n&lt;/i&gt; (Baarn 1983) 259.




&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

