<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Teulings, Franciscus Gerardus Cornelis Josephus Maria (1891-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/teuling"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">teuling</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Teulings</name>, Franciscus Gerardus Cornelis Josephus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Teulings, Franciscus Gerardus Cornelis Josephus
  Maria&lt;/strong&gt;, politicus ('s-Hertogenbosch 15-11-1891 - Vught 23-6-1966). 
Zoon van Christianus Theodorus Maria Teulings, boekdrukker, en
  Anna Petronella Maria Meuwese. Gehuwd op 17-7-1923 met Theresia
  Maria Cornelia Josepha van Son. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en
  2 dochters geboren. Na haar overlijden (24-2-1932) gehuwd op
  30-6-1933 met Catharina Godefrida Martina Maria van Son. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Teulings bezocht het katholieke Pensionaat 'Ruwenberg'
    in Sint-Michielsgestel, vervolgens het Stedelijk Gymnasium te
    's-Hertogenbosch, en studeerde vanaf 1911 rechten aan de
    Universiteit van Amsterdam. Hij was van 1914 tot 1916 praeses
    van de studentenvereniging 'Sanctus Thomas Aquinas' en van 1915
    tot 1916 praeses van de Unie van Katholieke
    Studentenvereenigingen. In 1918 werd hij verbonden aan de
    familiefirma de NV C.N. Teulings' Drukkerijen te
    's-Hertogenbosch, sedert 1920 als directeur van de dag- en
    weekbladuitgaven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door de sociale priester C.G. Prinsen werd Teulings
    ge&amp;iuml;ntroduceerd in de kring van leidinggevende katholieke
    politici. Hij wilde zich inspannen voor de emancipatie van zijn
    geloofsgenoten, vooral van die uit Noord-Brabant. In 1921 werd
    Teulings secretaris van de Bond van R.K.-
    Rijkskieskringen-organisatie, waaruit de Roomsch-Katholieke
    Staatspartij (RKSP) zou voortkomen. Ch.J.M. Ruijs de
    Beerenbrouck beschouwde hij als zijn politieke peetvader en
    C.M.J.F. Goseling als zijn beste politieke vriend. Samen met
    H.A.M.T. Kolfschoten organiseerde hij het partijbureau. Op 17
    september 1929 werd hij lid van de Tweede Kamer. In 1933 keerde
    hij zich tegen allerlei fascistische groeperingen die toen de
    aandacht trokken. Teulings voelde zich aangetrokken tot de
    denkbeelden van Goseling, die van de RKSP een beginselpartij
    wilde maken. Sinds 1935 trad hij in de Tweede Kamer op als
    financieel deskundige: hij analyseerde jaarlijks de
    miljoenennota's, steunde het beleid van minister van
    Economische Zaken M.P.L. Steenberghe, toonde zich tevreden met
    de devaluatie en sprak zich uit tegen belastingverhoging als
    middel om begrotingstekorten te dekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1937 was Teulings kandidaat voor het voorzitterschap
    van de RKSP. Door onhandig optreden van het dagelijks bestuur
    van de partij en wegens interne tegenstellingen - veroorzaakt
    door de financi&amp;euml;le politiek van het vierde
    ministerie-Colijn -, maar ook door een tekort aan persoonlijk
    prestige ging het voorzitterschap aan zijn neus voorbij. In
    1938 maakte Teulings samen met een ander katholiek
    Tweede-Kamerlid, M.J.M. van Poll, een studiereis naar
    Nederlands-Indi&amp;euml; om zich daar te laten informeren over de
    activiteiten van de Indische Katholieke Partij, de
    Perkoempoelan Politiek Katholiek Indonesia en de katholieke
    missie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels bekleedde Teulings belangrijke bestuurlijke
    functies in organisaties voor de katholieke Nederlandse
    dagbladpers en voor het onderwijs. Als bestuurslid van de
    Katholieke Radio-Omroep (KRO) trad hij v&amp;oacute;&amp;oacute;r en na de
    Duitse bezetting op als trait d'union tussen de KRO en politiek
    Den Haag. Binnen de RKSP leek zijn carri&amp;egrave;re echter in 1937
    te zijn gestuit: hij was een effectief partijsecretaris en een
    zorgvuldig en deskundig fractielid, maar hij was afgewezen als
    fractie- en partijvoorzitter. Teulings behoorde tot de
    'jongere' richting binnen de partij, maar miste het vermogen
    aan deze richting leiding te geven. Hij was eerder de man om te
    assisteren en om - als financieel specialist - degelijk na te
    rekenen wat in de rijksbegrotingen was verborgen. Zijn invloed
    bleef, maar nam niet toe: hij heeft een stabiliserende functie
    vervuld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval in mei 1940 waarschuwde Teulings de
    kringbesturen niet zonder meer toe te geven aan de
    'eenheidsideologie', daarmee doelend op de Nederlandsche Unie.
    Zijn belangrijkste werk werd nu het voorzitterschap van Ons
    Middelbaar Onderwijs, de organisatie van katholieke middelbare
    scholen in Noord-Brabant. Hij vervulde die functie van 1941 tot
    1949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding van het zuiden van Nederland, in de herfst
    van 1944, probeerde Teulings de RKSP nieuw leven in te blazen.
    Dit was niet eenvoudig, omdat veel Brabantse katholieken
    voorstanders waren van de zogeheten Doorbraak. Teulings achtte
    zich door de 'vernieuwers' en door het Militair Gezag
    tegengewerkt. Tevergeefs probeerde hij van minister-president
    P.S. Gerbrandy een uitnodiging te krijgen om in Londen
    tegenspel te bieden. Teulings was beducht voor de 'algemene
    anti-democratische tendens' bij vernieuwers als L.J.M. Beel en
    J.E. de Quay, die versterking van het uitvoerend gezag
    nastreefden. Hij, de gekozen volksvertegenwoordiger, voelde
    zich gepasseerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teulings' vasthoudend ijveren voor herstel van de RKSP
    boekte succes. Vanaf de eerste vergadering van het dagelijks
    bestuur, op 21 juni 1945, werd hij opnieuw een centrale figuur
    in de partij. Hij ontwierp een circulaire waarin de nieuwe
    geest van de partij werd aangeduid, bewoog waarnemend
    voorzitter P.J. Witteman tot groter activiteit, schreef in
    augustus 1945 een nieuw concept-programma en werd december 1945
    lid van het dagelijks bestuur en penningmeester van de nieuwe
    Katholieke Volkspartij. Hij behoorde nu tot de rechtervleugel
    van de partij, werd vice-voorzitter van de fractie en gaf als
    financieel-economisch specialist tegenspel aan de minister van
    Financi&amp;euml;n. Op 27 juli 1948 stapte hij - mede wegens
    persoonlijke omstandigheden en gezondheidsredenen - over van de
    Tweede naar de Eerste Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 20 september 1949 tot 15 maart 1951 was Teulings
    minister van Binnenlandse Zaken in het eerste kabinet-Drees.
    Daarna trad hij tot 2 september 1952, als minister zonder
    portefeuille, op als vice-premier in het tweede kabinet-Drees.
    Op het departement van Binnenlandse Zaken zorgde hij voor
    verbetering van het imago van de Binnenlandse
    Veiligheidsdienst. Teulings was geen spectaculair bewindsman,
    wel uitermate constructief en degelijk. Zijn wetgeving werd
    geprezen, evenals zijn omgang met het parlement. Na zijn
    ministerschap nam hij opnieuw - van 15 juli 1952 tot 3 mei 1957
    - zitting in de Eerste Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men heeft Teulings een gemoedelijk man genoemd; hij was
    zeker een man zonder vertoon, iemand met groot
    verantwoordelijkheidsgevoel en toewijding aan de publieke zaak,
    geen solist of voortrekker, maar een vasthoudend organisator,
    geen oorspronkelijke geest, w&amp;eacute;l een bekwaam
    parlementari&amp;euml;r, een vroom katholiek, iemand die zich,
    behalve op politiek gebied, inspande voor het katholieke
    dagbladwezen, het katholiek onderwijs en de katholieke
    radio-omroep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-F.G.C.J. Teulings in het Katholiek
  Documentatie Centrum te Nijmegen (KDC 571).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van
  Nederland&lt;/em&gt;

  IV-VI (2e dr.; Assen, 1968); A.F. Manning, 'Zoeklicht op mr.
  Frans Teulings', in 
  &lt;em&gt;Van blauwe stoep tot Citadel. Varia Historica Brabantica nova
  Ludovico Pirenne dedicata&lt;/em&gt;

  . Onder red. van J.P.A. Coopmans en A.M.D. van der Veen
  ('s-Hertogenbosch, 1988) 321-336; L.M. Kupers, Mr. Frans Teulings
  en het herstel van de RKSP, oktober 1944 - december 1945
  [Ongepubliceerde doctoraalscriptie, vakgroep Nieuwste
  Geschiedenis KU Nijmegen] (Nijmegen, 1988); J. Bosmans, 
  &lt;em&gt;Romme. Biografie 1896-1946&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1991); 
  &lt;em&gt;Het kabinet-Drees-Van Schaik (1948-1951)&lt;/em&gt;

  . Onder red. van P.F. Maas (2 dln.; Nijmegen, 1991-1992) vooral
  band B, 366-373.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.F. Manning &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

