<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Thiel, Jacobus Johannes van (1843-1912)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/thiel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">thiel_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Thiel</name>, Jacobus Johannes van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1843"/>
    <event type="death" when="1912"/>
    <state type="occupation">oud-katholiek bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Thiel, Jacobus Johannes van&lt;/strong&gt;

, oud-katholiek bisschop van Haarlem (Haarlem 16-4-
1843

- Haarlem 16-5-
1912
).

Zoon van Matthias van Thiel, koek- en banketbakker, en Maria Spruit.
Hij was ongehuwd.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1854 tot 1860 was hij intern op het oud-katholiek seminarie en
leerling van het stedelijk gymnasium te Amersfoort. Na zijn
filosofische en theologische studie aan het seminarie in 1862
be&amp;euml;indigd te hebben, volgde zijn wijding tot subdiaken, diaken en
priester op 2, 7 en 9 november van dat jaar. Daarna was hij tot 1863
kapelaan en vervolgens tot 1885 pastoor in Enkhuizen. In de periode van
1885-1906 was hij president van het seminarie. Zijn verkiezing en
wijding tot bisschop van Haarlem vond op 27 juni en 27 augustus 1906
plaats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thiel volgde met grote aandacht het ontstaan en de ontwikkelingen
van de oud-katholieke kerken in het buitenland na 1870. Bij het congres
in 1871 van de oud-katholieke beweging in M&amp;uuml;nchen
vertegenwoordigde hij de oud-katholieke kerk van Nederland. Contacten
werden in 1891 gelegd met de 'petite &amp;eacute;glise' in Frankrijk
die toenadering zocht tot de oud-katholieke kerk. Van 1893-1894 werkte
hij in de door P. Hyacinthe Loyson gestichte oud-katholieke gemeente in
Parijs. Het was zijn verdienste de 
&lt;em&gt;Traite sur la primaut&amp;eacute; du pape&lt;/em&gt;

van de Oratoriaan Pinel weer in de belangstelling te hebben gebracht.
Hij was lid van de Rotterdam-Petersburg Commissie die van 1894-1914 de
oosterse en westerse kerken poogde te herenigen. Zijn rol bij de opname
van de Kerk der Mariavieten in Polen in de de zg. Unie van Utrecht in
1909 was belangrijk. Het volgend jaar bezocht hij deze Poolse kerk,
waarbij zijn kennis van de taal hem te stade kwam. Hij stond in
correspondentie met theologen in vele landen. Zijn verdiensten voor de
buitenlandse oud-katholieke kerk werden erkend door een doctoraat
honoris causa in 1903 van de universiteit van Bern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in Nederland had hij grote invloed. Hij was medeoprichter van 
&lt;em&gt;Cor Unum et Anima Una&lt;/em&gt;

een organisatie die geschriften ging uitgeven en van 
&lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

een tijdschrift dat in 1885 verscheen en waarvan hij tot 1890 redacteur
was. In 1907 waarschuwde hij in een herderlijk schrijven tegen de leer
van de onfeilbaarheid van de paus, en voorts tegen de macht van de
Ultramontanen in de R.-K. kerk. Van Thiel bevorderde een betere
meeviering van de gelovigen door invoering van de moedertaal en
gemeentezang in de liturgie en bemiddelde bij geschillen van
verschillende aard tussen geestelijken van oud-katholieke
signatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Toespraak tijdens Congres te M&amp;uuml;nchen 1871', in 
&lt;em&gt;De Globe&lt;/em&gt;

van oktober 1872; 'Die katholische Kirche in ihrer Ansicht
&amp;uuml;ber die Ehe', in 
&lt;em&gt;Deutscher Merkur&lt;/em&gt;

van 1882, 47-50; 'Sur la Papaut&amp;eacute;. Un ouvrage du XVIII&amp;egrave;me
si&amp;egrave;cle &amp;agrave; r&amp;eacute;&amp;eacute;diter', in 
&lt;em&gt;Revue internationale de Th&amp;eacute;ologie (RIT)&lt;/em&gt;

13(1905) 225-237; 'L'&amp;eacute;glise catholique gallicane &amp;agrave;
Paris', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

1 (1893) 454-464 ; 'Die G&amp;uuml;ltigkeit der Bisschofsweihen in der
altkatholischen Kirche von Utrecht', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

7(1899) 256-267.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. Kenninck, 'Dr. J.J. van Thiel', in 
&lt;em&gt;Internationale Kirchliche Zeitschrift 2&lt;/em&gt;

(1912) 433-441; 'Mgr.Dr. J.J. van Thiel', in 
&lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

28 (1912) 12 (1 juni) 121-129.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

