<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Thijssen, Theodorus Johannes (1879-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/thijssen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">thijssen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Thijssen</name>, Theodorus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/THIJSSENT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Thijssen, Theodorus Johannes&lt;/strong&gt;

, onderwijzer, politicus en letterkundige (Amsterdam 16-6-
1879

- Amsterdam 23-12-
1943
).

Zoon van Samuel Jan Thijssen, schoenwinkelier, en Alida Fieggen. Gehuwd
sinds 1-11-1906 met Johanna Maria Zeegerman. Uit dit huwelijk werd 1
zoon geboren. Na haar overlijden op 6-10-1908 hertrouwd op 18-11-1909
met Geertje Dade. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/THIJSSENT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Thijssen, Theodorus Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn vader stierf in 1890, zodat zijn moeder zich voor de taak
gesteld zag alleen door middel van het drijven van een
kruidenierszaakje in het onderhoud van het zes kinderen tellende gezin
te voorzien. Ondanks de financieel zorgelijke situatie, werd het hem,
als oudste, na zijn lagere schoolperiode, mogelijk gemaakt van 1894 tot
1898 de opleiding voor onderwijzer aan de Haarlemsche Rijkskweekschool
te volgen. Hierna was hij van 1899 tot 1905 onderwijzer aan de Hortus
Plantsoenschool en tot 1921 aan de 104e Volksschool aan de
Boerhaavestraat te Amsterdam. In 1905 richtte hij met P.J. Bol 
&lt;em&gt;De Nieuwe School&lt;/em&gt;

op, een tijdschrift voor praktische pedagogiek. Hierin trok hij vaak
fel van leer tegen de verouderde pedagogische en methodische
opvattingen binnen het onderwijs. Tussen 1905 en 1907 publiceerde hij
in dit tijdschrift als feuilleton zijn eerste roman 
&lt;em&gt;Barend Wels&lt;/em&gt;

(Bussum, 1908). Zijn kritische onderwijsartikelen en besprekingen
werden gebundeld in 
&lt;em&gt;Taal en Schoolmeester&lt;/em&gt;

(Bussum, 1911). Hij schreef taal- en rekenmethoden, was actief
bestuurslid van de Bond van Nederlandsche Onderwijzers (BNO) en werd in
1915 redacteur van het bondsblad 
&lt;em&gt;De Bode.&lt;/em&gt;

Toen hij de bondsactiviteiten en de onderwijzersfunctie niet langer kon
combineren, verliet hij in 1921, zij het met tegenzin, de school en
werd bezoldigd hoofdbestuurder van de BNO en tevens redacteur van 
&lt;em&gt;School en Huis,&lt;/em&gt;

het ouderblad van deze bond. Vooral in dit laatste periodiek legde hij
zijn strijdvaardigheid voor het openbaar onderwijs en de onderwijzers
aan de dag en stelde hij pogingen in het werk de BNO tot het NVV te
doen toetreden. Twee jaar later verscheen 
&lt;em&gt;Kees de jongen&lt;/em&gt;

(Bussum, 1923), een roman over een gewone Amsterdamse volksjongen van
dertien jaar. Uit de treffende tekening van gezin, school en jeugd en
de onderscheiding tussen de fantasiewereld en de werkelijkheid van de
hoofdpersoon, blijkt zijn grote liefde voor het kind. In al zijn
letterkundig werk dat volgde, staat wisselend de schoolklas, de
onderwijzer, het gezin, maar bovenal het kind centraal. Het
opmerkelijkst blijkt dat uit 
&lt;em&gt;Het grijze kind&lt;/em&gt;

(Bussum, 1927), waarin hij de pedagogische, sociale en onderwijskundige
situaties van die tijd ironiseerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd hij tot lid van de Tweede Kamer voor de SDAP gekozen,
maar hij bleef als onbezoldigd hoofdbestuurder lid van de BNO. Als
onderwijskundige van de partij, beijverde hij zich als
parlementari&amp;euml;r o.m. voor spellinghervorming, verbetering van de
situatie van het openbaar onderwijs en die van de onderwijzers in het
algemeen. Hij vond in het kabinet-Colijn minister Marchant van
Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen tegenover zich, en daarna, van 1935
tot 1939 Slotemaker de Bruine. Bij de besprekingen van de
rijksbegrotingen deed hij steeds felle aanvallen op de voorstellen tot
bezuiniging op de onderwijspost. Tevens was Thijssen raadslid voor de
SDAP in Amsterdam, van 1935 tot 1941, het jaar waarin de raad ontbonden
werd. Als lid van de Commissie voor het onderwijs zette hij zich in
voor plaatselijke hervormingen. Als bezield en radicaal socialist
streed hij voor avondonderwijs voor volwassenen, bijzondere subsidies
en verlaging van de leerlingenschaal, maar zijn genegenheid voor het
kind deed hem daarnaast ook vragen stellen over het verstrekken van
melk en schoeisel aan schoolkinderen. Voorts bleef hij recensies,
beschouwingen en verhalen schrijven, zowel voor de bladen van de BNO
als voor die van de Arbeiderspers; verspreide verhalen werden gebundeld
in 
&lt;em&gt;Egeltje&lt;/em&gt;

(Bussum, 1929) en 
&lt;em&gt;Een bonte bundel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1935). Enkele jaren later publiceerde hij zijn
jeugdherinneringen in zijn meest autobiografisch werk 
&lt;em&gt;In de ochtend van het leven&lt;/em&gt;

(Bussum, 1941).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Thijssen in familiebezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken schreef hij enige pamfletten en
brochures van onderwijskundige, politieke en didactische aard. Overige
letterkundige werken zijn: 
&lt;em&gt;Jongensdagen&lt;/em&gt;

(Bussum, 1909), 
&lt;em&gt;School-land&lt;/em&gt;

(Bussum, 1925), 
&lt;em&gt;De gelukkige klas&lt;/em&gt;

(Bussum, 1926) en 
&lt;em&gt;Het taaie ongrief&lt;/em&gt;

(Bussum, 1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve biografische en bibliografische artikelen over
Thijssen, in 
&lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

15 (1971) 2-23; Rob Grootendorst, 'Theo Thijssen', in 
&lt;em&gt;De Engelbewaarder...&lt;/em&gt;

I (1976) 4 (juli).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Rob Grootendorst, 'Theo Thijssen', in 
&lt;em&gt;De Engelbewaarder...&lt;/em&gt;

I (1976) 4 (juli) fotokatern. [Thijssen in 1902].&lt;/p&gt; 




&lt;p&gt;E. Mielen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

