<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Thoenes, Piet (1921-1995)</title>
    <author>Herman Noordegraaf</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/thoenes"/>
    <date when="2003-08-08"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">thoenes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Th&#195;&#182;enes</name>, Piet </persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1921"/>
    <event type="death" when="1995"/>
    <state type="occupation">socioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/THOENES.JPG"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Th&amp;ouml;enes, Piet&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Thoenes&lt;/b&gt;),
socioloog 
(Rotterdam 26-8-1921 - Utrecht 12-7-1995). Zoon van Dirk
Th&amp;ouml;enes, kantoorbediende, en Grietje Elizabeth Schuddebeurs,
winkelierster in manufacturen. Gehuwd op 1-10-1947 met Remke Anna
Huitenga (1922-2007). Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
geboren. 


&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/THOENES.JPG&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Th&amp;Ouml;enes, Piet&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Piet Th&amp;ouml;enes was afkomstig uit een middenklassegezin. Zijn vader
werkte op kantoor bij Thomsen's Havenbedrijf, een van de
voornaamste stuwadoorsbedrijven in Rotterdam. Als gevolg van een
ongeluk overleed hij reeds drie maanden na de geboorte van zijn
zoon. Als nakomertje groeide Piet hierdoor op in een verarmd gezin,
dat, behalve zijn moeder en een inwonende tante, nog een broer en
twee zusters telde. In het gezin bestonden een ge&amp;euml;mancipeerd
klimaat en een links-politieke betrokkenheid. Zo leefde men intens
mee met de Spaanse Burgeroorlog (1936-1939). Thoenes wilde zich als
vrijwilliger aanmelden voor het Republikeinse leger in Spanje, maar
was daarvoor te jong. Wel hield hij hieraan een levenslange
belangstelling voor militaire zaken over. Hij bouwde later een
uitgebreide verzameling boeken op dit terrein op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Thoenes in 1940 het diploma-B op de Willem de Zwijger HBS
in Rotterdam had behaald, was er geen geld voor een universitaire
studie. Hij begon daarom aan een onderwijzersopleiding aan de
Kweekschool voor Onderwijzers in zijn woonplaats. Al snel na de
inval van de Duitsers ging Thoenes deel uitmaken van een
communistisch geori&amp;euml;nteerde verzetsgroep, de jeugd-CP. In 1942
gaf hij een eigen illegaal blaadje uit, 
&lt;em&gt;De Beursbengel&lt;/em&gt;. Hiervan konden enige nummers verschijnen
voordat hij - mede door de amateuristische organisatie van de
verzetsgroep - na verraad op 3 februari 1943 werd opgepakt. Ook
zijn moeder en oudste zuster - hoewel niet zelf actief in het
verzet - werden bij die gelegenheid gearresteerd. Na een verblijf
in strafkamp Vught werden beiden overgebracht naar het vrouwenkamp
Ravensbr&amp;uuml;ck, terwijl hijzelf in mei 1944 naar het
concentratiekamp Dachau bij M&amp;uuml;nchen werd gedeporteerd. Zijn
moeder overleefde de gevangenschap niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met een beurs van de Stichting 40-45 kon Thoenes in 1945 aan de
Universiteit van Amsterdam 'sociografie' (: sociale geografie) gaan
studeren bij professor H.N. ter Veen. In deze tijd werd hij lid van
de Communistische Partij Nederland (CPN) en van de communistisch
gezinde Vereeniging van vooruitstrevende Studenten 'Pericles'. In
1947 trouwde hij met Remke Huitenga, die hij al vanaf zijn HBS- en
kweekschooljaren kende. In 1949 studeerde Thoenes cum laude af. Hij
bedankte als lid van de CPN, aangezien hij een te zelfstandige
geest was om zich in het keurslijf van deze partij te laten
dringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thoenes' politieke gezindheid bleek een hindernis bij het vinden
van een baan. Na vele sollicitaties kon hij uiteindelijk leraar
aardrijkskunde worden op het Gemeentelijk Lyceum in Dordrecht,
omdat de rector zijn communistische verleden geen bezwaar vond.
Thoenes' collega Nederlands daar was J.P. van Praag, voorzitter van
Het Humanistisch Verbond, en onder diens invloed raakte hij
betrokken bij de humanistische beweging. In 1950 werd Thoenes
gevraagd in dienst te treden van het Centraal Bureau voor de
Statistiek in Den Haag, waar hij kwam te werken op de afdeling
culturele en educatieve statistiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thoenes behoorde tot de na 1945 in Amsterdam opgeleide
sociologen die, nadrukkelijker dan de vooroorlogse generatie, hun
vakgebied wilden profileren en professionaliseren. In deze kring,
waartoe onder anderen J.A.A. van Doorn en G.J. Kruijer behoorden,
werd in 1953 het initiatief genomen tot de oprichting van de 
&lt;em&gt;Sociologische Gids&lt;/em&gt;. Thoenes zou hiervan tot 1960 redactielid
zijn. Eind november 1954 was hij een van de oprichters van de
Vereniging van Sociaal Wetenschappelijke Onderzoekers, waarbinnen
hij zich verdienstelijk maakte voor de ontwikkeling van een
beroepscode en het organiseren van congressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch was Thoenes in zekere zin een buitenbeentje in het
sociologenmilieu. Zijn opvatting dat de sociologie veel te
conformistisch werd door een eenzijdige ori&amp;euml;ntatie op
onderzoek met verifieerbare hypothesen - de 'verificateurs' - en
zich te weinig ontwikkelde in de richting van een
maatschappijkritische macrosociologie, veroorzaakte veel ophef. Ook
onderging Thoenes slechts in geringe mate de invloed van het
toentertijd opkomende Amerikaanse structureel-functionalisme. Hij
bleef meer geori&amp;euml;nteerd op de Duitse historische sociologie,
met vertegenwoordigers als Karl Mannheim, Theodor Geiger en Hans
Freyer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1957 werd Thoenes medewerker van professor F. van Heek op het
Sociologisch Instituut van de Rijksuniversiteit te Leiden. Op diens
advies promoveerde Thoenes op 4 juli 1962 op een macrosociologisch
proefschrift over 
&lt;em&gt;De elite in de verzorgingsstaat. Sociologische proeve van een
terugkeer naar domineesland.&lt;/em&gt; Hij betoogde hierin onder meer dat
de verzorgingsstaat een nieuwe fase in de geschiedenis van de staat
betekende. Het liberale tijdperk met zijn staatsonthouding zou nu
worden opgevolgd door een samenleving waarin de staat zich op
actieve wijze garant stelt voor het welzijn van zijn burgers. Het
kapitalistisch productiesysteem bleef daarbij echter gehandhaafd,
met de parlementaire democratie als politieke context. Aangezien in
de verzorgingsstaat een functionarissenelite van economen,
sociologen en artsen een belangrijke rol zou vervullen, zag Thoenes
de parlementaire democratie wel bedreigd. Naar zijn mening zouden
niet zozeer politieke, maar technische discussies de boventoon
voeren. Hij zag het daarom als de taak van sociologen om op open en
ondogmatische wijze de politieke discussie te stimuleren om zo de
democratie nieuwe impulsen te geven. Door het proefschrift raakte
in Nederland de term verzorgingsstaat in gebruik als vertaling van
de Engelse term 'welfare state'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Leidse tijd werd Thoenes lid van de Partij van de Arbeid
(PvdA), nadat deze partij in 1958 in de oppositie was gegaan. Hij
werd overigens nooit echt een partijman. Uit zijn bijdragen aan
partijdiscussies blijkt dat hij een kritischer socialisme voorstond
dan de PvdA te zien gaf en dat hij, evenals in de sociologie, een
eclectisch gebruik van het werk van Karl Marx daarbij zinvol
achtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1964 werd Thoenes buitengewoon hoogleraar sociologische
theorie aan het Institute of Social Studies in Den Haag, waarvoor
hij al langer colleges verzorgde. Hij vond het belangrijk dat de
studenten, die voornamelijk uit de Derde Wereld afkomstig waren, op
grond van een overzicht van sociologische theorie&amp;euml;n tot een
eigen standpuntbepaling kwamen en zelf daaruit selecteerden wat zij
in hun eigen land het best konden gebruiken. Voorts richtte hij
zich op studies van elites in de Derde Wereld. In 1967/1968
verbleef hij op het Cape Coast College in Ghana om een uitwisseling
op te zetten tussen dit College en het Institute of Social
Studies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1968 aanvaardde Thoenes het hoogleraarschap in de algemene en
theoretische sociologie aan het Sociologisch Instituut van de
Rijksuniversiteit te Utrecht, als opvolger van J.P. Kruijt. In deze
roerige tijden - die duidelijk maakten dat de zogeheten a-politieke
fase van de verzorgingsstaat voorbij was - sympathiseerde Thoenes
enerzijds met de studentenbeweging, maar vond hij haar anderzijds
in politiek opzicht te ongenuanceerd. Hij pleitte voor engagement
zonder dogma en vond dat studenten een grondige kennis moesten
hebben van de sociologische theorie. Drie jaar na zijn benoeming in
Utrecht, in 1971, verhuisde Thoenes van Leiden naar Oud-Zuilen,
waar hij met zijn vrouw de voormalige pastorie 'Swaenen-vecht'
betrok. Overeenkomstig zijn opvattingen over samenlevingsvormen
woonden zij daar eerst in een woongemeenschap en later in een
familieverband van drie generaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoogleraar in Utrecht richtte Thoenes zich steeds meer op
vragen van toekomst en beleid. Bij de reorganisatie van het
Sociologisch Instituut in vakgroepen in 1974 werd hij dan ook
voorzitter van de vakgroep planning en beleid. Hij pleitte daarbij
voor een 'concrete utopie', die zich niet louter op projecties van
verlangens zou baseren, maar uitging van een grondige
wetenschappelijke analyse van de samenleving. Als voorstander van
een 'ontwerpsociologie' en van de socioloog als
maatschappijontwerper besteedde hij samen met zijn medewerkers veel
aandacht aan de ontwikkeling van planningsmethoden en scenario's.
De vakgroep werkte hierbij onder meer samen met de
Rijksplanologische Dienst, de Wetenschappelijke Raad voor het
Regeringsbeleid en het Sociaal en Cultureel Planbureau. Getrouw aan
zijn eerdere visie stelde Thoenes zich uitdrukkelijk op het
standpunt dat planning politieke keuzes en visies veronderstelde,
die ook expliciet gemaakt moesten worden. De technocratische
benadering, die meende a-politiek te werk te kunnen gaan, wees hij
af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelf waagde Thoenes zich aan het ontwerpen van een concrete
utopie in zijn 
&lt;em&gt;Van wetenschap tot utopie. Opstellen voor overmorgen&lt;/em&gt;. Daarin
schetst hij het beeld van een sterke overheid die zorg draagt voor
de basisvoorzieningen, terwijl individuele burgers en groepen de
mogelijkheid wordt gegeven de eigen levenssfeer naar eigen voorkeur
en inzicht vorm te geven. Zo zal een pluriforme samenleving kunnen
ontstaan. Het boek kreeg minder belangstelling dan hij had verwacht
en gehoopt. Intussen kostten het onderwijs en het dagelijks bestuur
van de vakgroep hem veel tijd. Als hoogleraar legde hij ook de
nodige contacten met buitenlandse universiteiten, onder andere in
Sussex, Oxford, Dubrovnik en Finland, en maakte hij studiereizen
naar Isra&amp;euml;l, China, Indonesi&amp;euml; en Zuid-Afrika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn wetenschappelijk werk was Thoenes vanaf 1960 actief
in de humanistische beweging. Het aantal functies dat hij hierin
vervulde was zeer groot. Voor afdelingen van Het Humanistisch
Verbond en de Nederlandse Vereniging 'Humanitas' voor
maatschappelijke dienstverlening hield hij vele lezingen. Verder
speelde hij een actieve rol bij de totstandkoming in 1989 van de
Universiteit voor Humanistiek in Utrecht. Ten slotte was hij van
1975 tot 1978 een van de voorzitters van de International Humanist
and Ethical Union. Humanisme stond voor Thoenes voor kritische zin,
emancipatie, tolerantie, gevoel voor pluriformiteit en sociale
rechtvaardigheid zonder daarbij een beroep te doen op een
heilsleer. Hij meende dat deze stroming diep in de Nederlandse
geschiedenis was geworteld en onder het niet-kerkelijke
bevolkingsdeel veel aanhangers had, ook al was het merendeel
daarvan niet georganiseerd ('volkshumanisme').&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na zijn emeritaat in 1984 bleef Thoenes zich in het debat
over de verzorgingsstaat mengen en was hij actief op het gebied van
sociologie en samenleving. Linkse intellectuelen, mits niet aan
ideologische en politieke leibanden lopend, moesten naar zijn
mening deel uitmaken van de maatschappelijke voorhoede. Zelf
bedankte hij begin jaren negentig als lid van de PvdA uit onvrede
over haar rechtse koers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piet Thoenes overleed in 1995 op 73-jarige leeftijd in een
Utrechts ziekenhuis. Hij was een markante verschijning binnen de
Nederlandse sociologie, die aanvaardde dat zijn non-conformisme hem
een positie terzijde van de hoofdstroom van de sociologie deed
innemen. Het respect dat men hem toedroeg was er niet minder
om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-P. Thoenes in het Humanistisch Archief te
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties, alsmede
artikelen o.a. in 
&lt;em&gt;Sociologische Gids, Rekenschap, De Vrije Gedachte, Socialisme en
Democratie, Civis Mundi, Economisch Statistische Berichten,
Beleid&amp;amp;Maatschappij, Wetenschap en Samenleving, Politiek en
Cultuur&lt;/em&gt;: o.a. 'De verloochening van het Marxisme', in 
&lt;em&gt;Jaarboek [van] de Nederlandse Sociologische Vereniging&lt;/em&gt; XV
(Assen 1964); 
&lt;em&gt;Sense and nonsense of general theory&lt;/em&gt; [Inaugurele rede
Institute of Social Studies] ('s- Gravenhage 1965); 
&lt;em&gt;Utopie en ratio&lt;/em&gt; [Inaugurele rede RU Utrecht] (Meppel 1969);
'Wetenschap als uitdaging; de terugkeer van de tovenaar'
[Afscheidsrede RU Utrecht], in 
&lt;em&gt;De crisis als uitdaging. Opstellen over heden en toekomst van de
verzorgingsstaat&lt;/em&gt; (Amsterdam 1984) 15-26; 
&lt;em&gt;De 'permissive society'. Grenzen aan de
toegeeflijkheid?&lt;/em&gt; [Erasmus-lezing] ('s-Gravenhage 1986); 'Een
humanistische visie op burgerschap', in 
&lt;em&gt;Burgerschap, levensbeschouwing en criminaliteit. Humanistische,
katholieke en protestantse visies op de kwaliteit van de huidige
samenleving.&lt;/em&gt; Onder red. van P.B. Cliteur [e.a.] (Amersfoort
[etc.] 1991) 159-173; 
&lt;em&gt;Over vooruitgang. Overstappen voor een andere
bestemming&lt;/em&gt; (Amsterdam 1992); Rob Tielman, &lt;em&gt;Humanisme als zelfbeschikking. Levensherinneringen van een homohumanist&lt;/em&gt;, z.p. 2016. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door Jaap de Berg in 
&lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;, 15-7-1995; door Aad van Oosten, in 
&lt;em&gt;Humanist&lt;/em&gt; 50 (1995) 8/9 (sept.) 37; door Herman Noordegraaf,
in 
&lt;em&gt;Tijd en Taak&lt;/em&gt;, 16-9-1995 en door Howard Radest, in 
&lt;em&gt;International Humanist News&lt;/em&gt;, 3-10-1995: Marja Gastelaars, 
&lt;em&gt;Een geregeld leven. Sociologie en sociale politiek in Nederland,
1925-1968&lt;/em&gt; (Amsterdam 1985); E. Jonker, 
&lt;em&gt;De sociologische verleiding. Sociologie, sociaal-democratie en
de welvaartsstaat&lt;/em&gt; (Groningen 1988); Douwe van Houten en Bart van
Steenbergen, 'Piet Thoenes en de missie van de sociologie', in 
&lt;em&gt;Sociologische Gids&lt;/em&gt; 43 (1996), 314-327; Jan Willem Duyvendak, 
&lt;em&gt;De planning van ontplooiing. Wetenschap, politiek en de maakbare
samenleving&lt;/em&gt; ('s-Gravenhage 1999); &lt;i&gt;De sociale wetenschappen in Utrecht. Een geschiedenis.&lt;/i&gt; Onder red. van Willem Koops [e.a.] (Hilversum 2005).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;

&lt;em&gt;Humanist&lt;/em&gt; 50 (1995) 8/9 (sept.) 37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Noordegraaf&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

