<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Thomson, Lodewijk Willem Johan Karel (1869-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/thomson"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">thomson</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Thomson</name>, Lodewijk Willem Johan Karel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Thomson, Lodewijk Willem Johan Karel&lt;/strong&gt;, militair en politicus (Voorschoten 11-6-1869 - Durr&amp;euml;s (Durazzo) 15-6-1914).

Zoon van Bernard Heidenreich Thomson, officier van gezondheid, en Maria
Wilhelmina Pompe van Meerdervoort. Gehuwd op 29-11-1893 met Henrietta
Lambertina Slotemaker. Uit dit huwelijk werden 2 dochters geboren, van
wie 1 jong overleden is. 





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in Rotterdam de driejarige HBS doorlopen te hebben, studeerde
Thomson aan de Koninklijke Militaire Academie in Breda en werd op 25
juli 1888 benoemd tot tweede luitenant bij het 5e Regiment Infanterie,
dat in Nijmegen in garnizoen lag. Mede vanwege zijn teken- en
schildertalent werd hij van 1 februari tot 31 december 1891
gedetacheerd bij de Militaire Verkenningen in Den Haag om voor deze
dienst te worden opgeleid. In 1892 volgde zijn bevordering tot eerste
luitenant waarna hij in de periode van 1894 tot 1896 geplaatst was bij
het KNIL en in Atjeh aan de krijgsverrichtingen deelnam. Voor deze
operaties werd Thomson benoemd tot ridder 4e klasse der Militaire
Willemsorde. Om gezondheidsredenen keerde hij in 1896 naar Nederland
terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het gebied van de militaire topografie publiceerde hij in 
&lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

62 (1893) 385-387 het artikel 'Het in kaart brengen van
hoogteterrein', waarop door L. Noest in dat zelfde jaar in 
&lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

fel werd gereageerd. Nog meer rumoer ontstond, toen Thomson in 1897 een
kaart van Atjeh liet verschijnen ten gerieve van het grote publiek. Het
Topografisch Bureau te Batavia, dat zelf een kaart in voorbereiding
had, was hier weinig gelukkig mee 
&lt;em&gt;(Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

29 (1898) 62-68 en 368-377). In 1891 kwam zijn eerste korte artikel in 
&lt;em&gt;De Militaire Spectator,&lt;/em&gt;

getiteld 'De vetting van de patroon no 1'. Een zeer uitvoerige
verhandeling zag het licht in het 
&lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

(1895) over 'De oorlog tusschen Japan en China'. Bovendien
hield hij in 1899 voor de Vereeniging ter Beoefening van de
Krijgs-wetenschap een zeer belangrijke lezing met als titel: 'Welke
voordeelen zijn verbonden aan eene vereeniging van de officierskorpsen
van het Nederlandsche en het Nederlandsch-Indische leger?' 
&lt;em&gt;(Vereeniging ter beoefening van de krijgswetenschap 1898-1899,&lt;/em&gt;

420-466.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar vertrok hij naar Zuid Afrika om als militair
attach&amp;eacute; bij de Zuidafrikaanse Republiek en de Oranje-Vrijstaat de
krijgsverrichtingen tijdens de Boerenoorlog te volgen. Na zijn
terugkeer in het vaderland (1900) werd Thomson bij het Regiment
Grenadiers en Jagers in Den Haag geplaatst. Tijdens de
Spoorwegstakingen van 1903 was hij belast met de beveiliging van de
spoorlijnen naar Den Haag, een taak die hij zo uitstekend volbracht dat
hem hiervoor de Orde van Oranje-Nassau verleend werd. Na in 1903 lid
van de redactie van het vooruitstrevend maandblad 
&lt;em&gt;De Militaire Gids&lt;/em&gt;

te zijn geworden, greep hij de gelegenheid aan zijn denkbeelden te
verbreiden over de tucht en de democratie binnen het leger. Bevorderd
tot kapitein kreeg Thomson een commando bij het 9e Regiment Infanterie
te Leeuwarden. In de Friese hoofdstad was hij een zeer bekende
persoonlijkheid. Als compagniescommandant ging hij op
kameraadschappelijke wijze om met zijn soldaten, strafte hen vrijwel
nooit, en kwam hierdoor in conflict met zijn superieuren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de verkiezingen voor de Tweede Kamer van 1905 koos het
kiesdistrict Leeuwarden Thomson als vertegenwoordiger (1905-1913).
Hoewel politiek behorend tot de Liberale Unie, stelde hij zich
verscheidene malen zeer onafhankelijk op. Zo zette Thomson zich in voor
een meer democratisch georganiseerd leger en was sterk gekant tegen het
verlenen van een monopoliepositie aan Krupp met betrekking tot
wapenleveranties aan Nederland. Zijn bijdrage tot het debat bij het
indienen van de Militiewet van 1911 door H. Colijn vormde een
hoogtepunt in zijn parlementaire loopbaan. Als spreker wist hij de
Kamer steeds te boeien. Figuren als Colijn, Troelstra en Marchant
schatten hem bijzonder hoog. Tevens maakt Thomson van 1909 tot 1913
deel uit van de Haagse gemeenteraad. In 1912-1913 kon hij als militair
attach&amp;eacute; de krijgsverrichtingen van het Griekse leger bijwonen en
daarover rapporteren. Na zijn bevordering tot majoor (1913) volgde zijn
plaatsing bij het 12e Regiment Infanterie met Groningen als
standplaats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1914 werd hem bij Koninklijk Besluit toestemming verleend om
tijdelijk in Albanese krijgsdienst te treden. Deze ongewone gang van
zaken baarde veel opzien: de jonge zelfstandige staat Albani&amp;euml; zou
hiermee nl. door internationale hulp op eigen benen gezet worden zonder
al te zware druk der machtige buurlanden. Het lag in de bedoeling dat
Thomson samen met een aantal andere Nederlandse officieren de
gendarmerie in Albani&amp;euml; zou organiseren en daardoor de veel
voorkomende interne strijd tussen clans en taalgroepen bedwingen.
Thomson sneuvelde echter op 15 juni 1914 bij de gevechten rond
D&amp;uuml;rres (Durazzo). Toen kort daarop de wereldoorlog uitbrak was dit
eerste experiment van belangeloos internationaal optreden in
Albani&amp;euml; geheel mislukt. Thomsons dood en begrafenis hebben in
Nederland diepe indruk gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatie Sectie Krijgsgeschiedenis Koninklijke Landmacht
in Den Haag; collectie-Thomson in het Legermuseum in Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties: 
&lt;em&gt;Zesmaandsche Oefentijd voor het Wapen der Infanterie?...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1898); 
&lt;em&gt;Een Volksleger...&lt;/em&gt;

(Baarn, 1912); o.a. artikelen in 
&lt;em&gt;De Militaire Gids:&lt;/em&gt;

'Belangrijke tactische werken' (1903), 'Het slepend
gevecht' (1903), 'De vrees voor het democratisch element in ons
leger' (1905), 'Algemeene Dienstplicht' (1907).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Documentatie Sectie Krijgsgeschiedenis Koninklijke
Landmacht; J. van Oest, in 
&lt;em&gt;Het Leven 9&lt;/em&gt;

(1914) 791-798; D. Hans, 
&lt;em&gt;Majoor Thomson&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1917); J. Fabius, 
&lt;em&gt;Met Thomson in Albani&amp;euml;...&lt;/em&gt;

2e druk (Maastricht, [1964]); G.T.A. Goslinga, 
&lt;em&gt;The Dutch in Albania...&lt;/em&gt;

(Rome, 1972); C.M. Schuiten en H. van Dorssen, in 
&lt;em&gt;Armamentaria 1978,&lt;/em&gt;

afl. 13, 72-92.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C.M. Schulten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

