<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Timmerman, Aegidius Willem (1858-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/timmerman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">timmerman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Timmerman</name>, Aegidius Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">classicus</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/TIMMERMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Timmerman, Aegidius Willem&lt;/strong&gt;, classicus en letterkundige (Amsterdam 23-8-1858 - Blaricum 10-4-1941).

  Zoon van Willem Kornelis Timmerman, bouwkundige, en Catharina
  Maria Cornelia van Santen. Gehuwd op 20-10-1885 met Anna Maria
  Catharina van Pellecom. Uit dit huwelijk werden, behalve 1 zoon
  die jong overleed, 1 zoon en 1 dochter geboren. Na haar
  overlijden (28-6-1925) gehuwd op 29-9-1925 met Aleida Jacoba van
  Pellecom. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/TIMMERMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Timmerman, Aegidius Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Timmerman werd geboren uit een geslacht dat tal van leraren
    en predikanten had voortgebracht. Zijn grootvader had diens
    vader, Johannes Aegidius, opgevolgd als directeur van een
    bekend geworden jongenskostschool te Elburg, doorgaans
    aangeduid als het 'Instituut van Kinsbergen', naar de
    beschermheer van deze school, de vlootvoogd J.H. van Kinsbergen
    (1735-1819). De vader van Timmerman zette de familietraditie in
    zoverre voort dat hij zijn enige zoon van diens vijfde tot zijn
    twaalfde jaar prive-les gaf. In september 1870 werd Timmerman
    leerling in de zesde klas van de openbare lagere school aan de
    Slijkstraat te Amsterdam, waar Willem Kloos zijn medeleerling
    werd. Echt bevriend raakten beiden pas in oktober 1879, toen
    ook Kloos zich - een jaar later dan Timmerman - liet
    inschrijven als student in de klassieke letteren aan de
    Universiteit van Amsterdam. Ook met Herman Gorter en Jacques
    Perk, en iets later (september 1880) met Alphons Diepenbrock,
    zat Timmerman in dezelfde collegebanken. Het jaar van zijn
    doctoraal examen (6 februari 1885) werd tevens dat van zijn
    eerste huwelijk, financieel mogelijk geworden door een
    aanstelling als leraar, eerst een trimester lang te Heidelberg,
    daarna te Almelo en sinds 1887 aan het gymnasium te Zutphen.
    Dank zij de bijstand die Diepenbrock zich bij voortduring heeft
    willen getroosten om het proefschrift van Timmerman tot een
    aanvaardbaar einde te brengen, kon hij - sinds 1892 verbonden
    aan het Gymnasium Haganum in Den Haag - op 4 maart 1893
    promoveren te Amsterdam op 
    &lt;em&gt;De Dionis et Timoleontis vitis capita quaedam,&lt;/em&gt;

    met als paranimfen Arnold Aletrino en Charles M. van Deventer,
    en Herman Gorter als een van de opponenten. Aan de vriendschap
    met Diepenbrock kwam een definitief einde op 2 oktober 1901,
    zodanig zelfs dat Diepenbrock alle door hem van Timmerman
    ontvangen brieven vernietigd heeft, behalve die van 2 oktober
    1901, die nu juist tot de algehele breuk had geleid (zie
    Alphons Diepenbrock, 
    &lt;em&gt;Brieven en documenten.&lt;/em&gt;

    Bijeengebr. en toegel. door Eduard Reeser ('s-Gravenhage, 1970)
    III, 493). Timmerman bleef Gorter daarentegen levenslang, en
    ook na diens overlijden in 1927, beschouwen als zijn beste
    vriend. In zijn - eerder litterair-historisch curieus dan
    literair belangwekkend te noemen - sleutelroman 
    &lt;em&gt;Leo en Gerda&lt;/em&gt;

    (l 911) - voor wie model stonden de schilder, tekenaar, etser
    en lithograaf Theo van Hoytema (1863-1917) en diens Tine -
    figureert Gorter onder de naam Hugo, 'onwankelbaar trouw' in
    zijn vriendschap. Dat zelfde geldt bij Timmerman ten aanzien
    van zijn vriendschap jegens Kloos, maar ook van zijn haast
    pathologische vormen aannemende antipathie jegens Frederik van
    Eeden. Tegenover zijn vrouw heeft hij een dergelijke trouw
    echter niet kunnen opbrengen. Korte tijd na de dood van zijn
    eerste vrouw liet hij in een brief van Kloos, van 8 juli 1925,
    uitkomen nu eindelijk te zullen kunnen huwen met haar zuster,
    met wie hij reeds omstreeks 1900 was gaan samenwonen en met wie
    hij in 1921 naar Blaricum verhuisde, toen zijn verslechterende
    gezondheid hem gedwongen had ontslag te nemen als leraar aan
    het Gymnasium Haganum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn vestiging te Blaricum kon Timmerman nauwelijks
    terugblikken op literaire activiteiten van werkelijk belang.
    Weliswaar zag hij in de Corpsalmanak van 1881 en 1882 gedichten
    van zijn hand opgenomen en bleef hij tot in zijn ouderdom
    gedichten schrijven, waarvan sinds 1910 lang niet alles, maar
    toch een kleine dertig stuks, door Kloos werden geaccepteerd
    voor 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids.&lt;/em&gt;

    Victor E. van Vriesland, die er zich op beroemde een van Tims
    oud-leerlingen te zijn - Timmerman werd veelal door zijn
    vrienden, collega's en leerlingen als Tim aangeduid - zag er
    toch van af hem op te nemen in zijn bekende 
    &lt;em&gt;De spiegel der Nederlandsche po&amp;euml;zie door alle
    eeuwen&lt;/em&gt;

    (1939). In 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    van 1915 had Tim zich in de zogeheten Perk-kwestie gemengd en
    met een drietal artikelen contra 'De heer Greebe en zijn
    &amp;quot;boekske&amp;quot;&amp;quot; krachtig Willem Kloos verdedigd, op overwegend valse
    gronden overigens, zoals Garmt Stuiveling en diens publikaties
    hem na de dood van Kloos zouden duidelijk maken (zie G.H.
    's-Gravesande, 
    &lt;em&gt;De geschiedenis van De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1955) 525).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Blaricumse periode, aangevangen toen Tim al 63 was,
    zou hij zich alsnog ontwikkelen tot een laatbloeier. De lof die
    hij mocht oogsten voor zijn aan Willem Kloos opgedragen
    'Jeugdherinneringen aan Alphons Diepenbrock' (&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    36 (1921) 33-56) stimuleerde Tim tot het vastleggen van meer
    herinneringen, in 1938 - bij gelegenheid van zijn tachtigste
    verjaardag - in boekvorm verschenen als een autobiografie van
    de eerste dertig levensjaren onder de titel 
    &lt;em&gt;Tim 's herinneringen.&lt;/em&gt;

    Ook als classicus werd Tim nu zeer actief: de tot een goed
    einde gebrachte vertaling van vier 
    &lt;em&gt;Homerische hymnen,&lt;/em&gt;

    tussen mei 1924 en december 1926 graag door Kloos opgenomen in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

    werden hem een prikkel tot het maken van een metrische
    vertaling van de 
    &lt;em&gt;Ilias,&lt;/em&gt;

    waaraan hij werkte van 1924 tot 1930. In 1931 verschenen,
    beleefde deze vertaling in 1978 al een achtste druk. Een ook
    enkele malen herdrukte metrische vertaling van de 
    &lt;em&gt;Odyssee&lt;/em&gt;

    zag het licht in 1934. Meer dan veertig jaar na zijn dood
    verscheen nog postuum de door de Leidse hoogleraar P.H.
    Schrijvers bezorgde en ingeleide uitgave van de in zijn laatste
    levensjaren voltooide vertaling in hexameters van Lucretius, 
    &lt;em&gt;De rerum natura: Over de natuur&lt;/em&gt;

    (Baarn [etc.], 1984 [i.e. 1985]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Familiearchief met archief-Aegidius W. Timmerman is
  vernietigd. In het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage wel bewaard gebleven de in
  de periode 1909-1938 door Timmerman aan Kloos gerichte brieven,
  maar niet diens wederbrieven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: Enno Endt,
    'Autobiografie van Aeg. W. Timmerman (1878)', in 
    &lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

    31 (1983) 1 (,) 82-84.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Menno ter Braak, 'Na&amp;iuml;viteit in vertaling', in 
  &lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1950) VI, 570-575; idem, 'Homerus en wij', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  4 (1951) 275-283; Jeanne van Schaik-Willing, 
  &lt;em&gt;Ondanks alles&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1955) 92-100 en 105-107; Anton van Duinkerken in zijn
  inleiding op Frans Erens, 
  &lt;em&gt;Vervlogen jaren.&lt;/em&gt;

  Vervolledigd uitg. en van aant. voorz. door Harry G.M. Prick
  (Zwolle, 1958) 22-27; Josine W.L. Meyer, 'Herinneringen aan Tim',
  in 
  &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

  3 (1959) 129-134; Enno Endt, 'Ik word van huis gestuurd. Enkele
  aantekeningen bij Timmermans autobiografie', in 
  &lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

  31 (1983) 1 (,) 85-88; 
  &lt;em&gt;Tim's herinneringen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1983). Met een naw. en voorzien van aant., bezorgd
  door Harry G.M. Prick. Heruitg. (Amsterdam, 1983).
  Priv&amp;eacute;-domein: 84. Oorspr. uitg. (Amsterdam,
  1938).&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Aegidius W. Timmerman, &lt;em&gt;Tim 's herinneringen&lt;/em&gt; (Amsterdam 1989) fotokatern [Timmerman in 1915].

&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

