<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tol, Jacobus Francisus van (1897-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/tol"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">tol</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tol</name>, Jacobus Francisus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">tekstschrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/TOL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tol, Jacobus Francisus van&lt;/strong&gt; (Jacques), (pseud. o.a. &lt;b&gt;Paulus de Ruiter&lt;/b&gt;), tekstschrijver (Aalsmeer 22-11-1897 - Amsterdam 24-7-1969).

  Zoon van Adrianus van Tol, dagloner, en Cornelia van den Berg.
  Gehuwd op 14-1-1931 met Henriette Margaretha Tas. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren. Na echtscheiding
  (19-10-1934) gehuwd op 23-12-1936 met Adriana Maria Koopman. Uit
  dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/TOL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Tol, Jacobus Francisus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De later zo omstreden Jacques van Tol stamt uit een arm
    gezin, waarin vijftien kinderen werden geboren. Tien kinderen
    stierven op zeer jeugdige leeftijd. Na de middelbare school
    bezocht hij het seminarium op de Stadhouderskade te Amsterdam
    om voor priester te worden opgeleid. Hij gaf deze roeping op en
    trachtte vervolgens zijn aangeboren schrijverstalent (dat hij
    waarschijnlijk van zijn fantasierijke vader had ge&amp;euml;rfd)
    aan te wenden om aan de (bescheiden) kost te komen. Hij schreef
    teksten voor winkeliers in feestartikelen, werd in zijn dorp
    een soort 'gelegenheidsdichter' en verzorgde in de jaren
    twintig een kroniek in de 
    &lt;em&gt;Aalsmeerder Courant&lt;/em&gt;

    onder het pseudoniem Paulus de Ruiter. Ook schreef hij
    krantecursiefjes voor het dagblad 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    ('Duizend-en-een-dagjes') en ten slotte werd hij (tot aan zijn
    dood in 1969) de legendarische, onuitputtelijke schrijver van
    ontelbare sketches, liedjes, conf&amp;eacute;rences en cross-talks
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r, tijdens en na de Tweede Wereldoorlog. Tot de
    belangrijkste uitvoerenden van zijn werk behoorden: Louis
    Davids, Lou Bandy, Willy Derby, Fien de la Mar, Kees Pruis, Wim
    Sonneveld, (Herman) Tholen en (Albert) van Lier, Willy Walden
    en Piet Muyselaar (Snip en Snap). Er staan ook twee
    filmscenario's op zijn naam: 
    &lt;em&gt;Op Stap&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;'t Was 1 April,&lt;/em&gt;

    beide uit 1935. In 1937 verscheen bovendien zijn boek over het
    artiestenleven: 
    &lt;em&gt;Een meisje duikt onder&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1937) met een voorwoord van zijn vriend en collega
    Louis Davids.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaak bediende Van Tol zich van een schuilnaam: Cor v.d.
    Berg, Bert van Eyck, Jip Feldman, Paulus de Ruiter, Bram van
    Staveren of Jan G. Toonder. Maar het meest gebruikte
    'pseudoniem' luidde: Louis Davids. Want dat Van Tol op zijn
    minst tien jaar lang diens volledige cabaretrepertoire heeft
    geschreven is een vaststaand feit, waar in de afgelopen jaren
    niet meer om heen wordt gedraaid. Artiesten die bereid waren
    om, in plaats van vijfentwintig gulden het dubbele voor een
    tekst te betalen (zoals Davids deed) kregen het recht het
    bewuste produkt onder hun eigen naam op de markt te brengen. De
    hulde van de letterkundige Menno ter Braak voor de dichterlijke
    en filosofische beschouwingen van Louis Davids was dus voor
    Jacques van Tol bestemd, maar Davids hulde zich in
    stilzwijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het moet voor Louis Davids (die in 1939 overleed) een
    bittere ervaring zijn geweest dat Jacques van Tol zich in de
    jaren dertig aangetrokken voelde tot de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB); in 1938 werd hij
    sympathiserend en later volledig lid. Dat hij zich in die
    partij keuze had vergist liet hij pas in 1944 aan het
    Hoofdkwartier weten, toen hij zijn lidmaatschap heeft opgezegd.
    Maar toen had hij inmiddels van 19 oktober 1941 tot 9 januari
    1944 de leiding gehad van het nationaal-socialistische en
    antisemitische Zondagmiddagcabaret van Paulus de Ruiter voor de
    Rijksradio-omroep de Nederlandsche Omroep, waarvoor hij onder
    meer een parodie schreef op zijn eigen lied 
    &lt;em&gt;De kleine man:&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat was de Jodeman, de dikke Jodeman,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die uitgekookte, gaargestoofde,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vette Jodeman&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was geen wonder dat Van Tol, die bij een groter publiek
    berucht was geworden, daarom bij de bevrijding van
    West-Nederland haastig onderdook. Pas op 11 oktober 1945 werd
    hij gearresteerd. Op 19 december 1947 werd hij door het
    Tribunaal voor het arrondissement Amsterdam veroordeeld tot
    drie jaar internering (11 oktober 1945 - 11 oktober 1948) en
    ontzetting van het recht tot uitoefening van het actief en
    passief kiesrecht op grond van zijn lidmaatschap van de NSB en
    de Nederlandsch-Duitsche Kultuurgemeenschap, alsmede zijn
    medewerking aan en leiding van het Zondagmiddagcabaret Paulus
    de Ruiter. Als verzachtende omstandigheid liet het Tribunaal
    o.a. Van Tols hulp aan vervolgden in zijn uitspraak meewegen.
    Maar de Hoge Autoriteit vond drie jaar internering te kort en
    weigerde fiat-executie. Voor het tot een nieuwe behandeling
    door het Tribunaal kwam werd Van Tol ingevolge een besluit van
    de minister van Justitie eind september 1948 in vrijheid
    gesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In tegenstelling tot de vaste uitvoerenden van zijn
    radiocabaret was Van Tol niet van zijn beroep uitgesloten. Zo
    kon hij doorgaan met wat hij sedert de bevrijding, zelfs
    tijdens zijn kampjaren, 
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    gedaan had: hij schreef als vanouds voor vele
    amusementsartiesten teksten: bij revue en cabaret, voor
    grammofoon, radio en televisie. In 1954 vervaardigde Van Tol
    zelfs het afscheidslied van Henri&amp;euml;tte Davids onder het
    pseudoniem Pinkhof (haar echtgenoot). Men zou Jacques van Tol
    een opportunist kunnen noemen, een weerhaan, een kameleon, maar
    misschien is de beste omschrijving van de journalist Rinus
    Ferdinandusse, die hem een professionele broodschrijver met een
    geniale karakterloosheid genoemd heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijna een halve eeuw heeft de uitzonderlijk begaafde Jacques
    van Tol zijn stempel gedrukt op het Nederlandse amusement. Het
    is zijn wonderlijke lot geweest dat hij een leven lang, om
    steeds weer andere redenen, onder pseudoniem heeft moeten
    werken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie rond de viering van de 5e mei luistert naar het lied 
    &lt;em&gt;Als op het Leidseplein de lichtjes weer eens branden
    gaan&lt;/em&gt;

    van Bert van Eyck, dient te beseffen dat het in 1943 werd
    geschreven door de NSB'er Jacques van Tol, die zich in juni van
    dat jaar bij het departement van Volksvoorlichting en Kunsten
    nog had gemanifesteerd als 'ontwikkeld nationaal-socialist die
    tevens een zeer verantwoordelijke post bekleedt als auteur en
    leider van een politiek radiocabaret'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Nederlands Theater Instituut te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Met L. Davids, 
  &lt;em&gt;Het revueboek&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1937); samen met H. Nesna, 
  &lt;em&gt;Snap je dat nou juffrouw Snip?&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1938).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Eelke de Jong, 'Bij de dood van een vergeten
  grootheid: Jacques van Tol', in 
  &lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

  9-8-1969; Rinus Ferdinandusse, 'Jacques van Tol: tekstschrijver
  tussen het verse kadetje en de oorlog in', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;

  9-8-1969; Wim Ibo. 
  &lt;em&gt;En nu de moraal van dit lied. Overzicht van 75 jaar Nederlands
  cabaret&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1970); Menno Hielkema, 
  &lt;em&gt;Het fenomeen Snip en Snap&lt;/em&gt;

  (Apeldoorn, 1970); Dick Verkijk, 
  &lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1974); Wim Ibo. 
  &lt;em&gt;Brieven aan jou...&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1980); Henk van Gelder en Jacques
  Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;Door de nacht klinkt een lied. Amusement in Nederland
  1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985); Jacques Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;100 jaar amusement in Nederland&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1987); Han Peekel, Fridtjof Meerlo, Han Santing, 
  &lt;em&gt;100 jaar Carr&amp;eacute;&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1987).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Henk van Gelder en Jacques Kl&amp;ouml;ters, &lt;em&gt;Door de nacht klinkt een lied. Amusement in Nederland
  1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985) 79.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Wim Ibo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

