<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boer, Jan Hendrik de (1899-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/boerjh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boerjh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boer</name>, Jan Hendrik de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BOERJH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boer, Jan Hendrik de&lt;/strong&gt;, scheikundige (Ruinen (D.) 19-3-1899 - 's-Gravenhage 26-4-1971). Zoon van Jan de Boer, hoofd van een school, en Jantina Beredina
  Somer. Gehuwd op 2-11-1923 met Grietje Hilbrands. Uit dit
  huwelijk werden 2 dochters geboren. Na echtscheiding (25-2-1946)
  gehuwd op 14-3-1946 met Evangeline Annie Malcolm Swanson.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BOERJH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boer, Jan Hendrik de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Boer ging, na de HBS in Assen te hebben bezocht, in 1917
    aan de Groningse universiteit scheikunde studeren. Tijdens zijn
    studie was hij sinds 1919 assistent voor anorganische en
    fysische chemie en vanaf 1921 voor organische chemie. In 1920
    aanvaardde hij een leraarschap aan de HBS-afdeling van het
    particuliere Instituut 'Hommes' te Hoogezand. Op 17 maart 1922
    legde De Boer het doctoraal examen af, en ruim een jaar later,
    op 25 april 1923, promoveerde hij in Groningen bij prof. H.J.
    Backer op een proefschrift over 
    &lt;em&gt;Alpha-sulfo-boterzuur&lt;/em&gt;

    . Twee maanden later trad hij als chemicus in dienst van het
    Natuurkundig Laboratorium van de NV Philips'
    Gloeilampenfabrieken te Eindhoven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het Natuurkundig Laboratorium van Philips hield De Boer
    zich, in nauwe samenwerking met de eveneens daar werkzame
    chemicus A.E. van Arkel, bezig met de fundamentele problemen
    van een zich snel uitbreidende elektrotechnische industrie. Dit
    leidde tot een serie artikelen over de toepassing van de
    theorie van Kossel op het verschijnsel van de chemische
    binding, die vanaf 1924 verschenen in het 
    &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

    . Deze artikelen werden zes jaar later gebundeld in het boek 
    &lt;em&gt;Chemische binding als electrostatisch verschijnsel&lt;/em&gt;

    - met een supplement in 1937 -, dat in het Duits, Frans en
    Engels werd vertaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 ontdekten De Boer en Van Arkel een proces voor de
    scheiding van de chemische elementen hafnium en zirconium door
    gefractioneerde kristallisatie, dat zij beschreven in het 
    &lt;em&gt;Zeitschrift f&amp;uuml;r anorganische und physikalische
    Chemie&lt;/em&gt;

    (141 (1924) 289-296). In het daaropvolgende jaar wisten zij
    deze elementen in de vorm van buigzame, geheel zuivere en
    gekristalliseerde metalen te verkrijgen door de thermische
    ontleding van de vluchtige jodiden aan een hete draad (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    148 (1925) 345-350). Dit belangrijke metallurgische proces,
    waarvan het idee afkomstig was van De Boer, werd door hem met
    zijn medewerker J.D. Fast in 1926 en 1930 verder technisch
    uitgewerkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren dertig verrichtten De Boer en zijn medewerkers
    in het Natuurkundig Laboratorium van Philips onderzoek op
    velerlei terrein. Zo bestudeerde hij samen met M.C. Teves de
    foto-emissie van lagen bestaande uit geadsorbeerde alkaliatomen
    op een of andere onderlaag, onderzocht hij met W.Ch. van Geel
    het inwendige foto-effect en de gelijkrichting met
    halfgeleiders en deed hij samen met C.J. Dippel, J.F.H. Custers
    en C.F. Veenemans onderzoek naar adsorptieverschijnselen op
    onder meer zoutlagen en metalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Van Arkel in 1934 een benoeming als hoogleraar in de
    anorganische scheikunde aan de Rijksuniversiteit te Leiden
    aanvaardde, werd De Boer in Eindhoven het middelpunt van het
    fysisch-chemisch onderzoek bij Philips. Met E.J.W. Verwey deed
    hij in 1936 onderzoek naar oxydische verbindingen van
    spinelstructuur XY+2 O+4 (X en Y metaalionen). Een jaar later
    publiceerde De Boer zijn theorie van de kleurcentra in
    alkalihaliden in het 
    &lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

    (56 (1937) 301-309). De Boer was een van de eerste
    scheikundigen die het belang inzagen van de elektrische
    dubbellaag en van de Van der Waalskrachten voor collo&amp;iuml;dale
    systemen. Dit leidde onder meer in 1939 tot een - samen met
    Verwey en H.C. Hamaker ontwikkelde - nieuwe methode voor de
    elektroforetische bedekking van metalen uit watervrije
    suspensies. In de periode v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1939 komt uit De Boers
    publikaties en octrooiaanvragen een origineel onderzoeker naar
    voren, die steeds in termen van interatomaire en
    intermoleculaire wisselwerkingen dacht en bij wie theoretisch
    onderzoek steeds samenging met praktische toepassing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de mobilisatie van 1939/1940 stond De Boer aan het
    hoofd van het Centraal Laboratorium voor Defensievraagstukken
    in Leiden. Op 14 mei 1940 week hij uit naar
    Groot-Brittanni&amp;euml;, waar hij in het Imperial College of
    Technology voor het Ministry of Supply zijn Leidse onderzoek
    voortzette, eerst in de rang van kapitein, later van majoor.
    Hij was lid van de Buitengewone Raad van Advies van de
    Nederlandsche regering in Londen en werd in 1944 als
    luitenant-kolonel - later kolonel - door de Nederlandse
    regering betrokken bij de organisatie van het Militair
    Gezag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding hervatte De Boer zijn onderzoek, sinds 1946
    in een leidende functie bij de Unilever Research Organization
    in Groot-Brittanni&amp;euml;, van 1950 tot 1962 als
    wetenschappelijk adviseur op het Centraal Laboratorium van de
    Staatsmijnen. Bovendien was hij van 1946 tot en met 1969
    buitengewoon hoogleraar aan de Technische Hogeschool te Delft
    met de (ruime) leeropdracht 'bijzondere onderwerpen der
    scheikundige technologie'. In zijn functies in het
    bedrijfsleven hield De Boer zich wederom op originele wijze
    bezig met problemen van de chemische procesindustrie. Vooral
    het vraagstuk van de heterogene katalyse vormde voor hem en
    zijn medewerkers een hoofdthema van het onderzoek. Er werd
    daarbij niet alleen gezocht naar wetmatigheden in de
    elektronenemissie van monoatomair bedekte oppervlakken, maar
    ook naar de structuur van katalysatoren en
    katalysatordraagmaterialen. Reeds in 1935 had De Boer het boek 
    &lt;em&gt;Electron emission and adsorption phenomena&lt;/em&gt;

    gepubliceerd, waarover G.C.A. Schuit later zou opmerken:
    'Tevergeefs zal men in de subject-index naar het woord katalyse
    zoeken: dit begrip wordt er niet in genoemd. Nu, meer dan
    dertig jaar later, zou men niettemin kunnen poneren dat dit
    boek het begin was van wat later wel eens de &amp;quot;Dutch school of
    Catalysis&amp;quot; is genoemd' (Schuit, 19). Het was dan ook aan De
    Boer te danken dat in ons land het fundamentele onderzoek over
    katalyse na 1946 op gang kwam. In 1953 zou hij hierover het
    boek 
    &lt;em&gt;The dynamical character of adsorption&lt;/em&gt;

    publiceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het strikt wetenschappelijke werk was De Boer ook bij
    meer algemene activiteiten op zijn vakgebied betrokken. Zo
    maakte hij sinds 1950 deel uit van de Reactorcommissie van de
    Stichting Fundamenteel Onderzoek der Materie, die zich
    bezighield met de bouw van een kernreactor in het Noorse
    Kjeller (Noorwegen). In 1955 werd hij voorzitter van de
    wetenschappelijke adviesraad van het Reactor Centrum Nederland
    en in 1963 van de Centrale Raad voor de Kernenergie in Den
    Haag. Ook in de ruimere wetenschappelijke wereld ontving De
    Boer waardering. In 1940 werd hij gekozen tot lid van de
    afdeling natuurkunde van de Nederlandsche Akademie van
    Wetenschappen. Reeds eerder, van 1934 tot 1936, was hij lid van
    het Algemeen Bestuur van de Koninklijke Nederlandsche Chemische
    Vereeniging, terwijl hij tussen 1953 en 1955 daarvan het
    voorzitterschap bekleedde. In 1958 werd hem het erelidmaatschap
    aangeboden&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in het onder L genoemde 
    &lt;em&gt;Physical and chemical aspects of adsorbents and
    catalysts&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.J.W. Verwey, 'J.H. de Boer en de anorganische en
  fysische chemie', in 
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

  , 27-6-1969; J.D. Fast, 'J.H. de Boer's jodideproces. Een methode
  om metalen te bereiden en te regenereren', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  ; G.C.A. Schuit, 'J.H. de Boer en de heterogene katalyse', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  ; 
  &lt;em&gt;Physical and chemical aspects of adsorbents and catalysts.
  Dedicated to J.H. de Boer...&lt;/em&gt;

  . Onder red. van B.G. Linsen (Londen [etc.], 1970); E.J.W.
  Verwey, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1971&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1972) 88-93; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  IX ('s-Gravenhage, 1979) 397, 1388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1971&lt;/i&gt; (Amsterdam 1972) afbeelding tegenover pagina 88.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

