<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Treub, Hector (1856-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/treub"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">treub_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Treub</name>, Hector</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1856"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/TREUBH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Treub, Hector&lt;/strong&gt;, hoogleraar in de verloskunde en gynaecologie (Voorschoten (Z.H.) 1-8-1856 - Utrecht 7-4-1920). Zoon van Jacobus Petrus Treub, burgemeester van Voorschoten, en
  Marie Louise Cornaz. Gehuwd op 17-6-1880 met Aagje Fabius. Uit
  dit huwelijk werd, behalve 1 dochter die jong overleed, 1 dochter
  geboren. Na echtscheiding (6-4-1906) gehuwd op 16-2-1907 met
  Cornelia Gerardina Boellaard. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/TREUBH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Treub, Hector&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hector Treub werd geboren als vierde kind in het
    hooggecultiveerde burgemeestersgezin, waarvan ook de latere
    directeur van 's Lands Plantentuin in Buitenzorg, Melchior, en
    de latere politicus en hoogleraar staathuishoudkunde, Marie
    Willem Frederik, deel uitmaakten. Evenals zijn broers bezocht
    Hector de dorpsschool in zijn geboorteplaats en de
    Gemeentelijke HBS te Leiden. Hij genoot priv&amp;eacute;-lessen
    Grieks en Latijn van W.E.H. van den Horn van den Bos, een
    dorpsgeneesheer te Voorschoten, wiens ervaring, vooral op het
    terrein van de verloskunde, hem tot voordeel heeft
    gestrekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1873 werd Treub ingeschreven als student aan de Leidse
    universiteit. Hij bleef echter in Voorschoten wonen tot aan
    zijn kandidaatsexamen geneeskunde, drie jaar later; iedere dag
    ging hij te voet heen en weer. Op 30 november 1878 promoveerde
    Treub tot doctor in de geneeskunde bij de internist prof. S.S.
    Rosenstein op een gedeeltelijk experimenteel onderzoek,
    getiteld 'Over reflexparalysen en neuritis migrans' (later
    gedeeltelijk gepubliceerd in: 
    &lt;em&gt;Archiv f&amp;uuml;r Experimentelle Pathologie und
    Pharmakologie&lt;/em&gt;

    10 (1878/1879) 398-411). In de ruim acht jaren die op zijn
    promotie volgden, verdeelde Treub zijn tijd tussen het werk als
    assistent op de vrouwenafdeling van de chirurgische kliniek van
    prof. J.E. van Iterson en dat van een snel groeiende
    artsenpraktijk in Leiden. Met grote regelmaat verschenen
    publikaties van zijn hand, waaronder tussen 1880 en 1886 negen
    kritische, oorspronkelijke artikelen in het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

    (&lt;em&gt;NTG&lt;/em&gt;) over kwesties als wond- en fractuurbeft5593]handeling en
    antisepsis. Van dit laatste onderwerp bood Treubs boek 
    &lt;em&gt;De antiseptische wondbehandeling in haar tegenwoordigen
    vorm&lt;/em&gt;

    uit 1885 een helder overzicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels werd Treub door menigeen als een veelbelovend
    medicus gewaardeerd. Nog geen dertig jaar oud stond hij enige
    malen op de nominatie voor professoraten elders. Treub bleef
    echter in Leiden, waar hij in 1886 werd benoemd tot hoogleraar
    in de verloskunde en de leer der vrouwenziekten als opvolger
    van de kort tevoren overleden prof. A.E. Simon Thomas, die hij
    eerder, als tijdelijk lector, tijdens diens ziekte had
    vervangen. Op 26 januari 1887 hield hij zijn historisch getinte
    inaugurele rede 
    &lt;em&gt;De verdiensten der Nederlanders op het gebied van de
    bekkenleer&lt;/em&gt;

    . Aan het slot van zijn oratie legde Treub de nadruk op het
    vernieuwende karakter van zijn leeropdracht. Zijns inziens
    vereiste 'de gynaekologie, die in de laatste jaren meer en meer
    zich als specieel gedeelte der chirurgie heeft ontwikkeld, dat
    hare beoefenaars grondig doorkneed zijn in de nieuwere
    heelkundige behandelings-methoden, vooral wat betreft de
    antisepsis' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 34).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Treub droeg in belangrijke mate bij tot de emancipatie van
    de gynaecologie in Nederland, die zich in de jaren tachtig en
    negentig van de negentiende eeuw op verschillende wijzen
    voltrok. Vooral de relatie van de gynaecologie tot de chirurgie
    werd door hem telkens opnieuw duidelijk gemaakt en wisselend
    genuanceerd. In hoog tempo stapelden in deze jaren de bewijzen
    van disciplinaire verzelfstandiging van de gynaecologie zich
    op. Een in januari 1887 door de Amsterdamse hoogleraar G.H. van
    der Mey opgerichte gynaecologische kring werd op Treubs
    instigatie in november 1887 omgevormd tot de Nederlandsche
    Gynaecologische Vereeniging. Het een jaar later genomen
    initiatief tot oprichting van het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Verloskunde en
    Gynaecologie&lt;/em&gt;

    werd door hem van harte gesteund: tot aan zijn dood was Treub
    redacteur van dit periodiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het algemeen toonde Treub zich tijdens zijn Leidse
    hoogleraarschap een produktief auteur: van zijn hand verschenen
    meer dan vijftig artikelen over gynaecologische en
    verloskundige onderwerpen. In 1892 werd Treubs medische faam
    voorgoed gevestigd met de uitgave van het eerste Nederlandse 
    &lt;em&gt;Leerboek der gynaecologie&lt;/em&gt;

    , in twee delen: een tekstdeel en een platenatlas. Dit werk
    bleef jarenlang h&amp;egrave;t nationale gynaecologische
    standaardwerk en kende tijdens het leven van de auteur zes
    edities. Het internationale karakter van de discipline werd
    door Treub nog eens beklemtoond door de organisatie van het
    derde Internationale Congres voor Gynaecologie en Verloskunde,
    dat in 1899 onder zijn leiding in Amsterdam werd gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het zorgvuldig trekken van de disciplinaire contouren
    van de gynaecologie werd Treub in deze jaren geboeid door de
    structuur van de medische opleiding in het algemeen. Als
    voorzitter van de medische beroepsorganisatie, de Nederlandsche
    Maatschappij tot Bevordering der Geneeskunst (NMG), hield hij
    in 1891 een rede 'over medische studenten, medisch onderwijs en
    medische professoren in Nederland' (in 
    &lt;em&gt;NTG&lt;/em&gt;

    27 (1891) 65-78), waarin hij - evenals in enkele andere
    publikaties uit deze periode - vooral de nadruk legde op het
    verschil tussen een geneeskundig praktische opleiding en een
    meer wetenschappelijke educatie. Zelf werd hij geroemd als een
    begenadigd docent, die, zonder veel gebruik te maken van
    aantekeningen, ingewikkelde gevallen helder en duidelijk aan
    zijn studenten kon uiteenzetten, daarbij niet verzuimend hun
    aan de dagelijkse praktijk ontleende adviezen te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Treub toonde zich een pleitbezorger van een eigen,
    Nederlands medisch-wetenschappelijk kader. zijn initiatief om
    in 1894 samen met M. Straub het periodiek 
    &lt;em&gt;geneeskundige bladen uit kliniek en laboratorium voor de
    praktijk&lt;/em&gt;

    op te richten vloeide voort uit de wens dergelijke praktische
    wetenschapsbeoefenaren te vormen. Tevens bleek hij een
    uitgesproken tegenstander te zijn van benoemingen van
    buitenlandse professoren, zolang er in eigen land voldoende
    gekwalificeerden aanwezig waren. Zo raakte hij in 1897 in een
    felle twist verwikkeld, toen hij zich openlijk had gekant tegen
    de benoeming van de Duitser A.S.G. D&amp;ouml;derlein tot
    hoogleraar in de verloskunde en de leer der vrouwenziekten te
    Groningen en zijn opvatting in niet mis te verstane
    bewoordingen had neergelegd in een 'Wehrschrift': 
    &lt;em&gt;Universit&amp;auml;t und Vaterland&lt;/em&gt;

    . Vanaf de eeuwwisseling toonde Treub zich meer uitgesproken
    francofiel en liet hij zich vaker - en niet altijd tot genoegen
    van zijn broer, de politicus M.W.F. Treub - in negatieve zin
    uit over het 'Duitse' nationale karakter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1896 ontving Treub de uitnodiging hoogleraar te worden
    aan de Universiteit van Amsterdam, als opvolger van Van der
    Mey. Drie argumenten voerde hij aan ter rechtvaardiging van de
    ongebruikelijke stap de oudste universiteit van Nederland voor
    de jongste te verruilen: de grotere polikliniek voor de
    behandeling van vrouwenziekten die in de hoofdstad bestond, de
    ruimere gynaecologische en verloskundige klinische
    onderwijsmogelijkheden die in Amsterdam in het verschiet lagen
    door de daar op te richten vrouwenkliniek, en het feit dat ook
    aan Treubs eisen om verloskunde en gynaecologie door
    &amp;eacute;&amp;eacute;n hoogleraar te laten onderwijzen, gehoor werd
    gegeven. In zijn Amsterdamse oratie, 
    &lt;em&gt;De gevaren der hedendaagsche gynaekologie&lt;/em&gt;

    , van 11 mei 1896 richtte Treub ditmaal de aandacht op enkele
    schaduwzijden van de hoge vlucht die de chirurgie in de
    gynaecologie had genomen. Dat de gezamenlijke ontwikkeling van
    gynaecologie en verloskunde hem na aan het hart lag, bevestigde
    hij nog eens door het door Van der Mey vervaardigde manuscript
    voor een 
    &lt;em&gt;Leerboek der verloskunde&lt;/em&gt;

    in twee fasen, in 1898 en 1900, voor publikatie te bewerken;
    ook van dit boek verschenen v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn overlijden zes
    drukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoogleraar in Amsterdam verbreedde Treub zijn
    publicistische horizon. Naast een niet aflatende stroom van
    geschriften over bijna ieder relevant onderwerp betreffende de
    specifieke somatische zorg voor vrouwen, mengde hij zich in
    toenemende mate ook in publieke discussies over de sociale en
    legale positie van de vrouw, over de toegankelijkheid van hoger
    onderwijs voor vrouwen en over praktijken die vrouwen ten
    naaste betroffen, zoals geboorteregeling en abortus provocatus,
    huwelijkshygi&amp;euml;ne en zuigelingenzorg. Zo bestreed hij in
    woord en geschrift - onder meer in zijn in 1898 als brochures
    gepubliceerde voordrachten 
    &lt;em&gt;De vrouw en de studie&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Co-educatie bij het hooger onderwijs&lt;/em&gt;

    - alle biologische en psychologische argumenten die tegen de
    geschiktheid van vrouwen om deel te nemen aan het hoger
    onderwijs werden aangevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1895 maakten vooral Treubs radicaal-liberaal gekleurde
    geschriften inzake het abortusvraagstuk en de neomalthusiaanse
    opvattingen over seksualiteit vele reacties los. In zijn
    artikel 'Abortus provocatus en strafwet' in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

    (9 (1895) 1-24) tekende Treub bezwaar aan tegen het gebrekkige
    onderscheid dat in de wet werd gemaakt tussen verschillende
    vormen van geboorteopwekking, alsook tegen de wankele legale
    positie dienaangaande van de arts. Deze bezwaren werden
    herhaald en in al hun morele implicaties belicht in de brochure
    
    &lt;em&gt;Het levensrecht der ongeboren vrucht&lt;/em&gt;

    , verschenen in 1901, het jaar waarin liberale voorstellen tot
    wettelijke herziening van de artikelen tegen abortus door het
    confessionele kabinet-Kuyper van tafel werden geveegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dezelfde thematiek en Treubs hang naar conceptuele
    helderheid vormden tevens de aanleiding tot de publikatie in
    1908, samen met de jurist A. Tak, van het 
    &lt;em&gt;Leerboek der gerechtelijke verloskunde&lt;/em&gt;

    , waarin tal van vergelijkingen werden getrokken met de
    wetgeving inzake zwangerschapsbepaling en -afbreking in
    Frankrijk, Duitsland en Oostenrijk. In een vijftal verwante
    artikelen, in 1904 gebundeld in 
    &lt;em&gt;Verspreide opstellen&lt;/em&gt;

    , ging Treub nader in op de veelsoortige bezwaren die tegen
    neomalthusiaanse voorbehoedsmiddelen te berde werden gebracht,
    wederom nauw aansluitend bij politieke discussies in dat jaar.
    Hoewel Treub een voorstander was van een principi&amp;euml;le
    scheiding tussen menselijk geslachtsverkeer en voortplanting,
    toonde hij zich er tegelijkertijd bezorgd over dat
    voorbehoedsmiddelen relatief meer in kringen van de gegoede
    burgerij dan in arbeidersmilieus leken te worden toegepast. Uit
    al Treubs inspanningen in deze jaren blijkt welk een
    verstrekkende rol hij de arts als sociaal raadsman en
    wetenschapper toebedeelde, vooral ook op het terrein van
    vrouwenaangelegenheden. Veel van zijn geschriften, in het
    bijzonder de collegereeks over 
    &lt;em&gt;Medische fatsoensleer&lt;/em&gt;

    uit 1903 en de drie jaar later gepubliceerde voordracht 
    &lt;em&gt;Over 'kwakzalverij'&lt;/em&gt;

    , weerspiegelen het grote belang dat hij aan een goed
    georganiseerde professie hechtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manier waarop Treub zich als agnosticus weerde in
    openbare discussies aangaande moreel beladen onderwerpen, leek
    zijn aanzien in de medische wereld niet al te zeer te schaden.
    Zo was hij bij herhaling voorzitter van de NMG en een actief
    medewerker aan het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

    . Hij was algemeen voorzitter van het Genootschap ter
    bevordering der Natuur-, Genees- en Heelkunde te Amsterdam,
    erelid van verscheidene internationale gynaecologische en
    verloskundige organisaties, een veelgevraagde spreker en een
    geziene gast op tal van nationale en internationale medische
    bijeenkomsten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit de beschrijvingen van oud-assistenten, studenten en
    pati&amp;euml;nten komt Treub naar voren als een opmerkelijke
    persoonlijkheid. Vanaf het begin van zijn professoraat
    vertoonde hij zich in het openbaar op steeds dezelfde wijze:
    kort geknipt haar, een knevel en puntbaardje, met daaronder een
    vlinderdas van paarse zijde met witte stippen. Het liefst droeg
    hij de 'witte toga', zoals hij zijn ziekenhuisjas noemde. Treub
    was geen man van veel tact of omhaal van woorden en maakte op
    velen een nogal onbehouwen indruk. Hij was impulsief en hechtte
    aan snel optreden. Would-be geleerdheid was hem vreemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Treub bleef werkzaam tot aan het einde van zijn leven. Toen
    zich bij hem in december 1919 de eerste symptomen van
    keelkanker openbaarden, werd hij eerst in een Amsterdamse en
    daarna in een Utrechtse kliniek verpleegd. Zelfs onder deze
    omstandigheden bleef hij opgewekt en vol humor. Nog in het
    ziekenhuis nam hij examens af, de studenten via briefjes vragen
    voorleggend. In het voorjaar van 1920 overleed hij, 63 jaar
    oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Treubs werk is de interessante vermenging van het
    medische en sociale debat rond de eeuwwisseling duidelijk
    zichtbaar. Zijn inspanningen en persoonlijke invloed op een
    grote schare van leerlingen hebben onmiskenbaar een belangrijk
    stempel gedrukt op het denken in Nederland over de aard en
    reikwijdte van medische bemoeienis met vrouwenaangelegenheden.
    Het in vergelijking met vele andere Europese landen specifieke
    organisatorische karakter van de gynaecologie en verloskunde in
    Nederland, met een evenwichtige aandacht voor chirurgische,
    internistische en psychosociale kanten van de problemen, kan
    ten dele op Treubs idee&amp;euml;n dienaangaande worden
    teruggevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het manuscript van H. Treubs dissertatie 'Over
  reflexparalysen en neuritis migrans' (1878) berust in de
  bibliotheek van Museum Boerhaave te Leiden. Brieven van H. Treub
  in: Archief Senaat en Faculteiten van de Rijksuniversiteit te
  Leiden, gedeponeerd in de Universifteitsbibliotheek te Leiden;
  Archief Senaat van de Universiteit van Amsterdam, Archief
  Curatoren van de Universiteit van Amsterdam, en Archief
  Genootschap ter Bevordering van Natuur- Genees- en Heelkunde te
  Amsterdam, alle gedeponeerd bij de Gemeentelijke Archiefdienst te
  Amsterdam. Persdocumentatie in het persoonsdossier-H. Treub bij
  de Gemeentelijke Archiefdienst te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Lijst der publikaties van Hector Treubs' in het onder L
    genoemde werk van Van Dongen, 109-114.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;K.B.M. ten Brink, 'Professor dr. Hector Treub', in 
  &lt;em&gt;Woord en Beeld&lt;/em&gt;

  (1896) 130-136; G.C. Nijhoff, 'Prof. Hector Treub', in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  38 (1912) 37-39; Catherine van Tussenbroek, 'Vijf en twintig
  jaren verloskundig onderwijs', in 
  &lt;em&gt;Feestbundel opgedragen aan Hector Treub bij de feestelijke
  herdenking van zijn vijfentwintig-jarig professoraat door
  vrienden en vereerders.&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1912) 1-6; J.A. van Dongen, 
  &lt;em&gt;Hector Treub, 1 augustus 1856 - 7 april 1920. Zijn persoon en
  zijn arbeid&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1956); J. de Bruijn, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de abortus in Nederland. Een analyse van
  opvattingen en discussies, 1600-1979&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1979); verschillende artikelen in de bundel 
  &lt;em&gt;Een eeuw vrouwenarts...&lt;/em&gt;

  . Onder red. van F.J.J. van Assen e.a. (Amsterdam, 1987); G.J.
  Kloosterman, 'Hector Treub (1856-1920). Een veelzijdig en
  ge&amp;euml;ngageerd gynaecoloog', in 
  &lt;em&gt;Een brandpunt van geleerdheid in de hoofdstad. De Universiteit
  van Amsterdam rond 1900 in vijftien portretten&lt;/em&gt;

  . Onder red. van J.C.H. Blom [e.a.] (Hilversum, 1992) 119-140; W.
  Otterspeer, 
  &lt;em&gt;De wiekslag van hun geest. De Leidse universiteit in de
  negentiende eeuw&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1992).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;J.A. van Dongen, 
  &lt;em&gt;Hector Treub, 1 augustus 1856 - 7 april 1920. Zijn persoon en
  zijn arbeid&lt;/em&gt; (Amsterdam, 1956) afbeelding tegenover pagina 24 [Treub in 1896].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Mw. G. van Heteren&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

