<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Treub, Melchior (1851-1910)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/treub"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">treub</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Treub</name>, Melchior</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1910"/>
    <state type="occupation">plantkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/TREUBM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Treub, Melchior&lt;/strong&gt;, directeur van 's Lands Plantentuin in Buitenzorg (Bogor) (Voorschoten 26-12-1851 - St. Rapha&amp;euml;l (Frankrijk) 3-10-1910).

  Zoon van Jacobus Petrus Treub, burgemeester, en Marie Louise
  Cornaz. Gehuwd op 7-3-1905 met Antoinette Petronella Vogel. Uit
  dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/TREUBM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Treub, Melchior&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Melchior Treub was de oudste van drie broers die ieder op
    hun eigen terrein grote bekendheid verwierven: Melchior als
    botanicus en directeur van de Plantentuin in Buitenzorg op
    Java, Marie Willem Frederik als liberaal politicus en Hector
    als gynaecoloog. Hun vader was burgemeester van Voorschoten,
    hun moeder Frans-Zwitserse van geboorte. Het ouderlijk milieu
    was niet welgesteld, maar wel ontwikkeld. Na de dorpsschool in
    Voorschoten volgde Melchior Treub de Gem. HBS in het nabij
    gelegen Leiden en in 1869 ging hij daar biologie studeren aan
    de universiteit. Zijn belangrijkste leermeesters waren de
    botanicus W.F.R. Suringar en de zo&amp;ouml;loog Emil Selenka.
    Treub stond tijdens zijn studietijd open voor darwinistische
    invloeden, maar hij voelde zich meer aangetrokken tot het
    principe van de wederzijdse hulp in de evolutie, dan dat van de
    'struggle for life'. Om de betekenis van de wederzijdse hulp
    aan te tonen onderzocht hij de vorming van korstmossen, een
    onderzoek dat in 1873 door de Leidse universiteit met goud
    bekroond werd. Hij werkte de onderzoeksresultaten verder uit in
    zijn dissertatie. 
    &lt;em&gt;Onderzoekingen over de natuur der lichenen&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1873), waarop hij later dat jaar summa cum laude bij
    Suringar promoveerde. In 1874 werd Treub tot zijn botanisch
    assistent benoemd. Met zijn voortgezette onderzoek naar
    celvorming en -scheiding verwierf hij in toenemende mate
    landelijke en internationale bekendheid. In 1879 werd hij lid
    van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen. Toen in 1880 het
    directoraat van de botanische tuin in Buitenzorg vacant kwam,
    werd Treub unaniem voor deze post voorgedragen. Hij aanvaardde
    de benoeming pas na enige aarzeling en hij deed dat ten slotte
    omdat er voorlopig geen hoogleraarschap in Nederland vrij zou
    komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eenmaal aangekomen in Indi&amp;euml; begon Treub met
    enthousiasme aan zijn nieuwe taak. De tropische plantenwereld
    verschafte hem nieuwe mogelijkheden om het verschijnsel van de
    wederzijdse hulp te observeren. Na herstel van verwaarloosde
    onderdelen als het herbarium, de bibliotheek en het museum,
    breidde hij het tuinencomplex systematisch uit. De
    onderzoeksfaciliteiten werden geleidelijk verruimd en Treub
    entameerde belangrijke nieuwe projecten, zoals de samenstelling
    van een flora van Buitenzorg. Hij besteedde veel aandacht aan
    de publikatie van de resultaten. Naast de bestaande reeksen van
    de Plantentuin begon hij de uitgave van de 
    &lt;em&gt;Mededeelingen uit 's Lands Plantentuin,&lt;/em&gt;

    een Franstalig 
    &lt;em&gt;Bulletin&lt;/em&gt;

    en de populair-wetenschappelijke 
    &lt;em&gt;Teysmannia.&lt;/em&gt;

    In de perioden waarin hij tweemaal wegens ziekteverlof in
    Nederland was verzamelde hij fondsen om meer onderzoekers naar
    Buitenzorg te halen. In 1890 nam hij het initiatief tot de
    oprichting van de Maatschappij ter Bevordering van het
    Natuurkundig Onderzoek der Nederlandsche Koloni&amp;euml;n, spoedig
    bekend als de 'Treub Maatschappij', die met succes bemiddelde
    tussen de overheid en de wetenschappelijke wereld bij de
    uitrusting van expedities naar de buitengewesten van
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Op 22 november 1898 werd Treub namens de
    Nederlandse regering door gouverneur-generaal C. H.A. van der
    Wijck wegens zijn bijzondere verdiensten alsnog de
    hoogleraarstitel in een land zonder universiteit verleend. Ook
    in het buitenland groeide de belangstelling voor de Plantentuin
    en het werk van Treub. Naast het zuiver-wetenschappelijke
    onderzoek werd er onder Treub op de Plantentuin in toenemende
    mate toegepast onderzoek verricht naar tropische
    landbouwgewassen. Treubs voorkeur voor fundamentele
    verbeteringen op langere termijn bracht hem wel eens in
    conflict met ambtenaren en planters die snelle, direct
    bruikbare resultaten verwachtten. Toch prevaleerden zijn
    opvattingen bij de oprichting van een regeringsdepartement voor
    de landbouw, waarvan hij in 1905 de eerste directeur werd. Dat
    jaar trad hij ook in het huwelijk met Antoinette Petronella
    Vogel, een jeugdige bezoekster van de Plantentuin, afkomstig
    uit een vooraanstaande Rotterdamse familie. In 1909 nam Treub
    om gezondheidsredenen ontslag als directeur van de Plantentuin
    en het departement van Landbouw. Na terugkeer in Europa
    vestigde hij zich in St. Rapha&amp;euml;l aan de Franse
    Rivi&amp;egrave;ra, waar hij echter binnen enkele maanden aan de
    gevolgen van een hardnekkige malaria-aanval overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder het directoraat van Treub groeide de Plantentuin in
    Buitenzorg uit tot een van de belangrijkste centra van
    botanisch onderzoek in de tropen. Hij legde daarbij veel
    organisatietalent aan de dag. Op tijdgenoten maakte hij eerder
    de indruk van een diplomaat dan van een geleerde. In de
    koloniale wereld rond 1900 waren zijn hoffelijk optreden en
    verzorgde voorkomen spreekwoordelijk. Zijn gevoel voor
    presentatie heeft zeker bijgedragen tot de grote landelijke en
    internationale bekendheid van de Plantentuin. Maar voor Treub
    zelf bleef de wetenschap duidelijk op de voorgrond staan. Hij
    was in godsdienstig opzicht ongelovig en politiek-ideologisch
    gezien liberaal in de ruimste zin van het woord. Deze
    levensbeschouwing is ook herkenbaar in zijn blijvende
    belangstelling voor het verschijnsel van de wederzijdse hulp in
    de evolutie. Hoewel zijn theoretische en conceptuele
    uitgangspunten in onbruik zijn geraakt hebben Treubs concrete
    waarnemingen van synthese en symbiose in de plantenwereld in
    sommige gevallen hun wetenschappelijke waarde behouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;In het Rijksmuseum voor Natuurlijke Historie en het
  Rijksherbarium in Leiden bevinden zich stukken van en over Treub.
  Planten-collectie in Bogor (Indonesi&amp;euml;), collectie-duplicaten
  in Rijksherbarium te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie in het onder L genoemde levensbericht van Went
    met 103 publikaties, voornamelijk in de verschillende reeksen
    van de Plantentuin.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve personalia-collectie in Rijksherbarium:
  F.A.F.C. Went, 
  &lt;em&gt;Annales du Jardin Botanique de Buitenzorg&lt;/em&gt;

  2e s&amp;eacute;rie 9 (1911) I-XXXII; idem, 'Melchior Treub', in 
  &lt;em&gt;Mannen en vrouwen van beteekenis in onze dagen&lt;/em&gt;

  41 (1911) afl. 11; J.P. Lotsy, in 
  &lt;em&gt;Levensberichten der afgestorven medeleden van de Maatschappij
  der Nederlandsche Letterkunde te Leiden 1911-1912,&lt;/em&gt;

  1-31; V.J. Koningsberger, 'Het werk van Melchior Treub na 25
  jaren&amp;quot;, in 
  &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

  18 (1934) I, 249-258; K. Dammerman, '&amp;quot;Het werk van Melchior Treub
  na 25 jaren.&amp;quot; Een antwoord aan dr. V.J. Koningsberger&amp;quot;, 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  II, 402-412; H.H. Zeijlstra Fzn., 
  &lt;em&gt;Melchior Treub. Pioneer of a new era in the history of the
  Malay Archipelago&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1959); C.G.G.J. van Steenis, 'Melchior Treub', in 
  &lt;em&gt;Dictionary of Scientific Biography&lt;/em&gt;

  (New York, 1976) XIII, 458-460.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H.H. Zeijlstra, &lt;i&gt;Melchior Treub. Pioneer of a new era in the history of the Malay Archipelago&lt;/i&gt;. (Amsterdam, 1959) Afbeelding tegenover titelblad.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M. Kuitenbrouwer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

