<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Trimbos, Cornelis Johannes Baptist Joseph (1920-1988)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/trimbos"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">trimbos</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Trimbos</name>, Cornelis Johannes Baptist Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1920"/>
    <event type="death" when="1988"/>
    <state type="occupation">psychiater</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Trimbos, Cornelis Johannes Baptist Joseph&lt;/strong&gt;, sociaal-psychiater (Vught 21-4-1920 - Rotterdam 26-4-1988). Zoon van Johannes Baptist Maria Trimbos, civiel ingenieur, en
  Wilhelmina Jacoba Maria van Besouw. Gehuwd op 27-8-1943 met
  Johanna Richarda Maria van Kesteren, arts. Uit dit huwelijk
  werden 3 zoons en 1 dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naar eigen zeggen heeft Kees Trimbos een uitgesproken
    'roomse jeugd' gehad. Hij werd geboren in het Brabantse Vught
    als de oudste zoon van de directeur-eigenaar van een
    betonmaatschappij. Zijn ouders waren zeer gelovige, maar
    tegelijkertijd ruimdenkende katholieken, die voor een bij die
    tijd en hun stand passende opvoeding zorgdroegen. Dit hield in
    dat de jonge Trimbos zijn lagere-schooljaren doorbracht op een
    door fraters geleide 'opleidingsschool' in het naburige
    's-Hertogenbosch en daarna in dezelfde stad het St. Janslyceum
    bezocht. Na het eindexamen gymnasium-&amp;szlig; ging Kees Trimbos
    in oktober 1938 aan de Utrechtse universiteit geneeskunde
    studeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve door zijn roomse jeugd is Trimbos' latere leven
    sterk bepaald door het ongeluk dat hem in oktober 1944, bij de
    bevrijding van 's-Hertogenbosch, trof. Een granaatscherf raakte
    hem toen in hand en heup, waardoor hij zijn leven lang ernstig
    invalide werd. Dat hij overleefde, dankte hij vooral aan de
    mentale steun en verpleging van zijn vrouw, die samen met hem
    geneeskunde studeerde. Na anderhalf jaar leerde Trimbos toch
    weer een beetje lopen en hervatte hij zijn studie in Utrecht,
    waar hij op 11 november 1947 het artsexamen deed. Huisarts
    worden was echter onmogelijk, en voor de opleiding tot huid
    arts

    - een beroep dat hij zittend dacht te kunnen uitoefenen - werd
    hij niet toegelaten. Wat overbleef, was de psychiatrie, een vak
    dat - zoals hij het later zelf formuleerde - vooral bestond uit
    'klessen en lezen'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Trimbos tijdens zijn specialisatie bij de bekende
    hoogleraar in de psychiatrie H.C. R&amp;uuml;mke in Utrecht in
    aanraking kwam met de nieuwe existentialistisch gekleurde,
    personalistische en antropologische stromingen in de
    psychiatrie, die daar toentertijd in de mode waren, was zijn
    eigenlijke opleiding nog klassiek-medisch. Aan deze klinische
    psychiatrie, die enkel voorzag in het herkennen en het -
    vooralsnog gebrekkig - behandelen van psychiatrische
    ziektebeelden, heeft hij in de rest van zijn carri&amp;egrave;re
    echter niet veel gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trimbos' loopbaan nam een beslissende wending toen hij in
    1949 werd benaderd door A.J.H. Bartels, de tweede secretaris
    van de Nationale Federatie 'Het Wit-Gele Kruis'. Deze zocht een
    psychiater die bereid was enkele uren per week medewerking te
    verlenen aan het nieuwe Medisch-Opvoedkundig Bureau (MOB) in
    Hilversum en Amersfoort. De katholieke beweging voor
    geestelijke gezondheidszorg was aan het einde van de jaren
    veertig in een nieuwe fase geraakt, onder invloed van moderne,
    voornamelijk uit de Verenigde Staten stammende idee&amp;euml;n over
    positieve geestelijke gezondheidszorg. E&amp;eacute;n van de gevolgen
    daarvan was de behoefte aan verbetering en uitbreiding van de
    praktische hulpverlening, die tot dan toe bij onder 'Het
    Wit-Gele Kruis' ressorterende katholieke 'consultatiebureaus
    voor geestelijke volksgezondheid' berustte. Tegen deze
    achtergrond moet ook Trimbos' benoeming, in 1951, tot
    psychiater-directeur voor drie dagen in de week van de nieuwe
    Katholieke Stichting voor Geestelijke Volksgezondheid in
    Amsterdam worden gezien. Deze functie zou hij vijftien jaar
    lang uitoefenen, en onder zijn leiding zou deze Amsterdamse
    Stichting uitgroeien tot een ge&amp;iuml;ntegreerde instelling voor
    ambulante geestelijke gezondheidszorg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hierbij bleef het niet. Toen in 1952 in Utrecht het
    Katholiek Nationaal Bureau voor Geestelijke Gezondheidszorg
    (KNBGG) tot stand kwam, werd Trimbos &amp;eacute;&amp;eacute;n van de vier
    wetenschappelijke adviseurs. Met de econoom en
    organisatiedeskundige A.J.H. Bartels als algemeen-directeur
    werd dit Bureau belast met de organisatie en uitbreiding van de
    katholieke geestelijke gezondheidszorg. Hoewel het officieel
    vrijwilligerswerk was, nam Trimbos' adviseurschap al gauw zulke
    vormen aan dat hij eind 1953 werd aangesteld tot 'psychiatrisch
    consulent' voor &amp;eacute;&amp;eacute;n dag per week. Vier jaar later
    kreeg hij officieel de titel medisch-directeur. Tot de taken
    die het KNBGG bij zijn oprichting had meegekregen, behoorde,
    naast dienstverlening aan de bij het bureau betrokken
    katholieke instellingen en organisaties en het behartigen van
    de praktische belangen van de katholieke geestelijke
    gezondheidszorg, ook het geven van voorlichting over
    geestelijke (volks)gezondheid, zowel ten behoeve van de direct
    betrokkenen als aan belangstellende buitenstaanders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van deze brede taakstelling heeft Trimbos door zijn talrijke
    publikaties en spreekbeurten, maar ook door commissiewerk en
    adviseurschappen en door zijn bemoeienis met de opleiding en
    bijscholing van de verschillende 'stafleden' die de moderne
    geestelijke gezondheidszorg nodig had, een ruim deel voor zijn
    rekening genomen. Mede door zijn inspanningen waren aan het
    begin van de jaren zestig de primitieve katholieke
    'consultatiebureaus voor geestelijke volksgezondheid' vervangen
    door een vrijwel over het gehele land verspreid netwerk van
    goed geoutilleerde 'diensten': MOB's, Bureaus voor
    Huwelijksaangelegenheden, alcoholistenbureaus, en
    Sociaal-Psychiatrische Diensten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Trimbos op 28 april 1959 bij zijn leermeester
    R&amp;uuml;mke gepromoveerd op een proefschrift over 
    &lt;em&gt;Geestelijke gezondheidsleer en geestelijke
    gezondheidszorg&lt;/em&gt;

    . Hierin bepleitte hij het samenbrengen van de verschillende
    specifieke diensten voor geestelijke gezondheidszorg in
    &amp;eacute;&amp;eacute;n zelfstandige stichting voor geestelijke
    volksgezondheid met aan het hoofd een
    sociaal-psychiater-directeur, die als co&amp;ouml;rdinator zou
    optreden. Deze denkbeelden waren in nauwe samenwerking en
    overleg met Bartels op het KNBGG ontwikkeld. In de jaren zestig
    zouden de idee&amp;euml;n van Trimbos onder zijn leiding door het
    KNBGG verder worden uitgewerkt tot een plan voor de
    reorganisatie van de ambulante geestelijke gezondheidszorg, dat
    een einde moest maken aan de bestaande 'lappendeken' van losse
    behandelingsinstituten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Binnen het KNBGG heeft Trimbos zich, behalve met de
    praktische geestelijke gezondheidszorg, ook beziggehouden met
    het be&amp;iuml;nvloeden van de levenswijze van de katholieken. De
    aanzet daartoe was omstreeks 1950 gegeven door de fysioloog en
    psycholoog F.J.J. Buytendijk, de voorzitter van het Bureau en
    de eerste die toentertijd in het openbaar durfde zeggen dat er
    in de geloofsbeleving van de Nederlandse katholieken 'veel
    geestelijk ongezonds' te bespeuren viel. Bij velen van hen was
    zijns inziens sprake van een 'verdrongen geloof' als gevolg van
    de conflicten tussen de voorschriften van de kerk enerzijds -
    in het bijzonder ten aanzien van de seksuele moraal - en de
    praktijk van het leven anderzijds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze 'mentaliteitsbe&amp;iuml;nvloeding van het katholieke
    volksdeel' was &amp;eacute;&amp;eacute;n van de taken die het KNBGG bij
    zijn oprichting had meegekregen, en het Bureau probeerde dit
    onder meer te bereiken door zich via de KRO-radio tot het grote
    publiek te richten. Een echt succes werden deze uitzendingen
    echter pas toen aan het einde van de jaren vijftig Trimbos de
    spreekbeurten ging verzorgen. Rond 1960 hield hij een kleine
    honderd causerie&amp;euml;n over de geestelijke gezondheid van
    huwelijk en gezin, die onder de titel 'Gehuwd en ongehuwd' de
    ether ingingen. Deze radiopraatjes waren gebaseerd op de
    dikwijls ernstige seksuele problematiek onder katholieken,
    waarmee Trimbos in zijn eigen praktijk als vrijgevestigd
    psychiater - die hij naast alle overige activiteiten ook nog
    voerde - werd geconfronteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het huwelijksbureau van zijn Amsterdamse Stichting kreeg
    Trimbos eveneens te maken met de geestelijke nood op seksueel
    gebied. Dit had hem er al aan het begin van de jaren vijftig
    toe gebracht voorlichtingscursussen voor verloofden en gehuwden
    te organiseren, waar op een tot dan toe in katholieke kring
    ongekend openhartige manier over huwelijk en seksualiteit werd
    gesproken en waar ook andere, tot dan onbespreekbare kwesties
    als masturbatie, geboortenregeling, abortus en homoseksualiteit
    aan de orde kwamen. In zijn radiopraatjes behandelde Trimbos
    dezelfde onderwerpen, maar nu voor heel katholiek Nederland; en
    met verstrekkende gevolgen, niet het minst voor hemzelf. Hij
    werd op slag een bekende Nederlander en - dank zij de al
    spoedig volgende tv-optredens - met zijn vlinderstrikje
    letterlijk het 'gezicht van de katholieke geestelijke
    gezondheidszorg'. Ook anderszins hadden zijn voordrachten, die
    in 1961 onder de titel 
    &lt;em&gt;Gehuwd en ongehuwd&lt;/em&gt;

    werden gepubliceerd, een enorme respons. Deze lokten namelijk
    niet alleen een jarenlange stroom van reacties en verzoeken om
    hulp en advies uit, maar - belangrijker nog - brachten in deze
    jaren tevens onder de Nederlandse katholieken een onstuitbaar
    proces van seksuele bevrijding en emancipatie op gang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door al deze activiteiten kwam er nagenoeg niets terecht van
    het wetenschappelijk werk waarmee Trimbos zich na zijn promotie
    had willen bezighouden en waarvoor in 1960 binnen het KNBGG
    zelfs een aparte wetenschappelijke afdeling - het Instituut
    voor Psychische Hygi&amp;euml;ne - was opgericht. Met zijn promotie
    had Trimbos voor zichzelf de weg geopend naar een
    wetenschappelijke carri&amp;egrave;re met als beoogd eindpunt een
    hoogleraarschap in de geestelijke gezondheidsleer. Daarmee was
    bedoeld een op een zestal psychosociale of antropologische
    disciplines gebaseerde 'team-wetenschap', die als theoretische
    grondslag moest dienen voor de geestelijke gezondheidszorg. In
    dit perspectief was de directie van een instituut waar hij zich
    met de ontwikkeling van een dergelijke nieuwe wetenschap zou
    kunnen bezighouden, een aantrekkelijke tussenpost, zeker in
    combinatie met het privaatdocentschap in de geestelijke
    gezondheidsleer en sociale psychiatrie dat hem in 1960 op zijn
    verzoek door de Utrechtse universiteit was verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1966 verruilde Trimbos zijn werk als
    psychiater-directeur van de Amsterdamse stichting voor een
    full-time aanstelling bij het KNBGG. Als voorheen bleef hij
    daar betrokken bij tal van praktische activiteiten, waardoor
    hij niet of nauwelijks - zoals zijn bedoeling was - toekwam aan
    preventie en voorlichting. De kans om zich alsnog geheel aan
    wetenschap en onderzoek te kunnen wijden, kwam evenwel in 1968,
    met zijn benoeming tot hoogleraar in de preventieve en sociale
    psychiatrie aan de pas opgerichte Medische Faculteit van de
    Nederlandse Economische Hogeschool te Rotterdam. Hij werd hier
    belast met de opbouw van een instituut dat zich zou toeleggen
    op sociaal-wetenschappelijk onderzoek naar de oorzaken en
    verspreiding van psychische problemen en de mogelijkheden deze
    te voorkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zich al snel te hebben losgemaakt van zijn klassieke
    klinisch- psychiatrische opleiding, had Trimbos voor zijn werk
    in de ambulante geestelijke gezondheidszorg van meet af aan
    zijn heil gezocht bij de sociale psychiatrie. In de jaren
    vijftig en zestig deed hij zich kennen als een vurig
    pleitbezorger van deze nog jonge tak van de psychiatrie, die
    als oorzaak van psychische stoornissen de (verstoorde) relatie
    tussen een persoon en zijn omgeving aanwees. Trimbos ging ervan
    uit dat niet-medische wetenschappen als sociologie,
    psychologie, andragogie en epidemiologie een belangrijke
    bijdrage zouden kunnen leveren aan zowel de bestrijding van
    psychische ongezondheid als de bevordering van de geestelijke
    volksgezondheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de verwachtingen van Trimbos is echter niet zoveel
    uitgekomen. Sociale factoren bleken, zowel preventief als
    therapeutisch, van minder belang dan Trimbos had vermoed. In de
    jaren zeventig had de sociale psychiatrie evenwel eerst nog de
    wind mee, wat onder meer tot uiting kwam in het optreden van de
    zogeheten pati&amp;euml;ntenbeweging en de antipsychiatrie. Als
    enige van de hoogleraren in dit vakgebied interesseerde Trimbos
    zich voor deze 'geruchtmakende opstand in de psychiatrie',
    waarover hij in 1975 ook een boek schreef: 
    &lt;em&gt;Antipsychiatrie. Een overzicht&lt;/em&gt;

    . In 1982 was Trimbos een van de opstellers van het moratorium
    tegen de bouw van nieuwe algemene psychiatrische
    ziekenhuizen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het einde van de jaren zeventig verliep het tij voor de
    sociale psychiatrie ten gunste van een nieuwe biologische
    benadering, die de oorzaak van psychische stoornissen zocht in
    verstoorde hersenprocessen en daar farmacologisch iets aan
    wilde en - dank zij een nieuwe generatie geneesmiddelen - ook
    k&amp;ograve;n doen. In dit nieuwe klimaat sloegen de opvattingen van
    Trimbos over het antagonisme van het zogeheten sociale en
    medische model, die elkaar zijns inziens volledig uitsloten,
    niet meer zo aan. Deze veranderende situatie was er ook
    verantwoordelijk voor dat zijn Rotterdamse instituut niet het
    empirisch onderzoekscentrum is geworden dat bij de start in
    1968 was voorzien. Dit lag overigens mede aan
    onderzoeksco&amp;ouml;rdinator Trimbos zelf: als fenomenologisch
    psychiater uit de school van R&amp;uuml;mke was hij nu eenmaal niet
    opgeleid tot empirisch onderzoeker. Ook in Rotterdam is hij de
    uitermate belezen denker en 'utopist' gebleven, die zijn
    beschouwingen eerder schreef op grond van bezielde idee&amp;euml;n
    dan van harde kwantitatieve gegevens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn benoeming tot hoogleraar verliet Trimbos de wereld
    van de katholieke organisaties en de ambulante geestelijke
    gezondheidszorg, al was dit, wat het laatste betreft, niet voor
    altijd. In 1977 werd hij voorzitter van het Nationaal centrum
    voor Geestelijke Volksgezondheid, dat in 1972 tot stand was
    gekomen na een fusie van de vier toen bestaande bureaus voor
    geestelijke gezondheidszorg, waaronder het KNBGG. Deze functie
    heeft hij tot aan zijn overlijden in 1988 vervuld. W&amp;egrave;l
    definitief was echter Trimbos' afscheid van de katholieke
    wereld. Dat gold ook voor zijn persoonlijk leven: op het eind
    van de jaren zestig verliet hij de Rooms-katholieke kerk,
    waarbinnen hij zo'n emanciperende rol had gespeeld en die op
    haar beurt zijn leven en carri&amp;egrave;re had bepaald, maar
    waarvan ook hijzelf geleidelijk was weggegroeid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief van het KNBGG berust in het Katholiek
  Documentatie Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige bibliografie van de publikaties van Trimbos in
    het onder L genoemde werk van Gerson [e.a.], 221-236.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door o.a. G. van den Boomen,
  in 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  , 28-4-1988; Kees Bastianen, in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 28-4-1988; J. le Poole, in 
  &lt;em&gt;Maandblad Geestelijke Volksgezondheid&lt;/em&gt;

  43 (1988) 698-702: interview door Hans Hoffmann, in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 15-11-1975; interview door Geert Mak en Erik Heydelberg, in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

  , 4-4-1984; R.H.J. ter Meulen, 
  &lt;em&gt;Ziel en zaligheid. De receptie van de psychologie en van de
  psychoanalyse onder de katholieken in Nederland 1900-1965&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1988); idem, 'Het app&amp;egrave;l van de ander. Christelijk
  personalisme en sociale bevlogenheid in de psychiatrie van
  Trimbos', in 
  &lt;em&gt;Psychologie en Maatschappij&lt;/em&gt;

  14 (1990) 39-48; A.J. Heerma van Vos, 'Een portret van Kees
  Trimbos', in B.P.R. Gersons [e.a.], 
  &lt;em&gt;In het spoor van Kees Trimbos. Denkbeelden over preventieve en
  sociale psychiatrie&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1990) 201-220; H. Oosterhuis, 
  &lt;em&gt;De smalle marges van de Roomse moraal. Homoseksualiteit in
  katholiek Nederland. Een sociale geschiedenis 1900-1970&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1992).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hanneke Westhoff&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

