<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boer, Michael Georg de (1867-1958)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/boer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boer</name>, Michael Georg de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1958"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boer, Michael Georg de&lt;/strong&gt;, historicus (Groningen 18-3-1867 - Amsterdam 15-5-1958).

Zoon van Abraham Pieter van Dijk de Boer, commissionair-koopman, en
Margaretha Gaasbeek. Gehuwd op 16-8-1893 met Anna Dommering. Na haar
overlijden op 23-6-1928 hertrouwd op 23-12-1929 met Francina Mathilda
Johanna van Iterson. Uit zijn eerste huwelijk werden 3 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BOER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boer, Michael Georg de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Boer stamde uit een dopers Zwitsers geslacht, dat sinds lang in
de Nederlanden inheems was. Hij heeft zijn schoolopleiding ontvangen
aan de HBS in Groningen. Het staatsexamen opende de weg tot de studie
in de geschiedenis, eveneens in zijn geboortestad. Voor zijn promotie
verkoos hij de universiteit van Heidelberg, waar hij in 1898 de graad
van doctor verwierf op het proefschrift 
&lt;em&gt;Die Friendensunterhandlungen zwischen Spanien und den Niederlanden
in den Jahren 1632 und 1633&lt;/em&gt;

(Groningen, 1898). De Boer was toen reeds in het onderwijs werkzaam,
eerst korte tijd te Goes in 1893 en daarna onafgebroken te Amsterdam,
achtereenvolgens aan de 4e HBS met driejarige cursus (1893-1910), de 2e
HBS met vijfjarige cursus (1910-1922) en het Barlaeus Gymnasium
(1922-1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De combinatie van leraarschap en doctorstitel was De Boers
handelsmerk. De onderwijsman De Boer produceerde een reeks leerboeken,
die in taalgebruik en vooral in uitvoerigheid naar schooltype
varieerden. Het karakteristieke van De Boers methode lag in de
overzichtelijkheid - per hoofdstuk een serie korte alinea's, elk
met eigen titel en thema - de opzettelijke aandacht voor economische en
culturele geschiedenis, en het systematisch gebruik van door hem zelf
aangeboden hulpmiddelen. Naast de leerboeken die enkel leerstof
bevatten, gaf hij met L.J. de Wilde historische leesboeken uit, en met
H. Hettema jr. platenatlassen die het ontbreken van illustraties in de
leerboeken konden vergoeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet los van De Boers activiteiten voor het onderwijs staat zijn
redacteurschap van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis.&lt;/em&gt;

Toen De Boer in 1894 de leiding overnam van A.M. Kollewijn Nzn.
bestreek het als 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis, Land- en Volkenkunde&lt;/em&gt;

nog een breder terrein. De Boers mederedacteur was dan ook de geograaf
R. Schuiling. Kollewijns schepping was geen strikt wetenschappelijke
periodiek. Ze zocht haar kracht in gedegen popularisatie, met een oog
in de richting van het middelbaar onderwijs. In elk nummer besprak men
een groot aantal nieuwe publikaties, meer refererend dan kritisch, als
neutrale informatie voor de geschiedenisleraar. Ook de artikelen, met
name die van De Boer zelf, dienden dikwijls om onderzoeksresultaten van
anderen algemeen bekend te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze opzet veranderde in 1920. Toen presenteerde het blad zich als
'een tijdschrift der historiese wetenschappen'. De
aardrijkskunde viel af, maar het begrip geschiedenis zou men in de
ruimste zin opvatten: niet alleen politiek, doch ook economie, kunst,
letteren, recht en theologie. De redactie kreeg een bredere
samenstelling. Naast De Boer traden nu toe H. Bolkestein, J.G. van
Dillen, H.A. Enno van Gelder, J. Severijn en N.B. Tenhaeff. Het
middelbaar onderwijs bleef dus sterk vertegenwoordigd, en in de eerste
fase van het nieuwe bestel werkte de oude geest nog wel door, met name
in de rubriek boekbesprekingen. Bij De Boers aftreden als voorzitter
van de redactie in 1955 had het 
&lt;em&gt;Tijdschrift&lt;/em&gt;

intussen echter een zuiver wetenschappelijk karakter gekregen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Boer heeft de wetenschap ook zelf actief beoefend. Aan de
Universiteit van Amsterdam werd hij toegelaten als privaatdocent
(1915-1937) voor de nieuwere geschiedenis en de methode van het
geschiedenisonderwijs. In beide leeropdrachten sprak de behoefte van
het onderwijs duidelijk mee. De Boer wist dat de meeste leraren niet
verder kwamen dan 1870 of zelfs 1848, terwijl een school die op het
leven voorbereidde haar leerlingen toch in staat moest stellen de krant
te lezen met kennis van zaken en begrip van achtergronden. De Boers
publikaties lagen echter meestal op een ander gebied: de geschiedenis
van handel en scheepvaart. Een eigenlijk beoefenaar van de economische
geschiedenis is hij in de opvatting van specialisten niet geworden.
Zijn gedenkboeken van de Koninklijke Paketvaartmaatschappij of de
Amsterdamse stoomvaart geven als achtergrond meer het politieke
gebeuren dan de internationale economische structuur. Het persoonlijke
element had voor De Boer de grootste bekoring. Telkens blijkt zijn
bewondering voor het zegevierend ondernemerschap, dat de nieuwere
vaderlandse geschiedenis verrijkt had met 'hoofdstukken die spreken
van durf en energie'. Wat hem boeide in Tromp en Piet Heyn vond hij
voor de negentiende eeuw terug in mannen als Paul van Vlissingen,
L.P.D. Op ten Noort en Jan Boissevain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zit er in zijn boeken over de zeegeschiedenis van de
zeventiende eeuw meer leven, en ook wel meer kwaliteit. Deels doordat
die grotere kansen boden aan zijn epische aanleg, deels doordat hij
zich bij het bronnenonderzoek dan meer kon laten gaan. Zijn
scheepvaartboeken over het latere verleden steunden vooral op grote
Amsterdamse bedrijfsarchieven, waarbij hij moest kiezen uit overvloed.
Bij de zeventiende eeuw beleefde hij meer 'de charme van het
speuren', titel die De Boer had willen meegeven aan de bundel
opstellen die hij in zijn levensavond voorbereidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Boers bijdragen tot de geschiedschrijving zijn v&amp;oacute;&amp;oacute;r
alles helder en overzichtelijk. Ze verduidelijken het historische
proces, voor zover dat door persoonlijke beslissingen bepaald werd. Het
kwantitatieve en collectieve trokken zijn aandacht minder, ook niet als
de materie het leek te vereisen. De Boer typeerde zijn leermeester Blok
eens als 'een stoere werker, die - zonder geniaal te zijn - veel
goed historisch werk heeft verricht'. Het kan van De Boer zelf
gelden, al was hij Bloks gelijke niet, en ging zijn interesse in andere
richtingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

49 (1934) 115-118. Nadien verschenen o.a. nog 
&lt;em&gt;Een halve eeuw paketvaart 1891-1941&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1941), met J.C. Westerman; 
&lt;em&gt;Tromp en de Armada van 1639&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1941); 
&lt;em&gt;Piet Heyn en de zilveren vloot&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946); 
&lt;em&gt;Het proefjaar van Maarten Harpertsz. Tromp 1637-1639&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.G. van Dillen, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

71
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

(1958) 145-146; H. de la Fontaine Verwey, in Maandblad 
&lt;em&gt;Amstelodamum&lt;/em&gt;

45 (1958) 121-122; 
&lt;em&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in Woord en Beeld
(Amsterdam,&lt;/em&gt;

1938) 171.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 171.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.Th. van Deursen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

