<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Troelstra, Pieter (1860-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/troelstra"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">troelstra</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Troelstra</name>, Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/TROELSTRA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Troelstra, Pieter&lt;/strong&gt; (Jelles), politicus en Fries dichter (Leeuwarden 20-4-1860 - 's-Gravenhage 12-5-1930).

Zoon van Jelle Troelstra, inspecteur der belastingen, en Grietje
Landmeter. Gehuwd sinds 11-10-1888 met Sjoukje Maria Diderika Bokma de
Boer (ps. Nienke van Hichtum) en na echtscheiding op 6-11-1907 met
Sjoukje Oosterbaan op 15-1-1908. Uit het eerste huwelijk werden 1
dochter en 1 zoon geboren; het tweede was kinderloos.


&lt;img src=&amp;quot;images/TROELSTRA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Troelstra, Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Troelstra bezocht, als zoon van een liberaal-gezinde vader die zich
uit een klein agrarisch milieu omhoog had gewerkt, te Stiens de lagere
school en te Leeuwarden de HBS en vervolgens het gymnasium. In 1882
ging hij aan de Groninger Universiteit rechten studeren, waar H.L.
Drucker, P.W.A. Cort van der Linden en B.D.H. Tellegen tot zijn
leermeesters behoorden. Na doctoraal examen op 14-6-1887 en promotie op
7-7-1888 op 
&lt;em&gt;Art. 165 van het Wetboek van Strafvordering&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1888) vestigde hij zich als advocaat in Leeuwarden. Zijn
dichtwerk, dat al in zijn HBS-tijd was begonnen, bracht hem via zijn
belangstelling voor het Fries als taal tot de democratisch en sociaal
gerichte Friese volksbeweging die toen in opkomst was. Hij sloot zich
in 1885 aan bij wat later de Friesche Volkspartij zou worden genoemd en
het contact dat hij door zijn advocatenpraktijk met de arbeidersklasse
kreeg, dreef hem al spoedig naar de sociaal-democratische richting
binnen die verzamelbeweging. Hij werd in 1890 lid van de
Sociaal-Demokratische Bond; zijn voornemen om aanvankelijk op de
achtergrond te blijven en zich te wijden aan een nadere onderbouwing
van zijn vooral ethisch gemotiveerd socialisme werd echter verhinderd
door F. Domela Nieuwenhuis, die hem dwong tot stelling nemen in een
aantal tactische kwesties. Toen hij in 1892 zijn positie in Leeuwarden
door politieke conflicten waarbij zowel zijn vader (liberaal wethouder)
als hijzelf betrokken waren, onmogelijk was geworden, vertrok hij naar
Amsterdam waar hij zich naast zijn advocatenpraktijk geheel aan
propaganda voor het socialisme wijdde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met F. van der Goes behoorde hij tot de eersten die zich
verzetten tegen de anti-parlementaire, naar het anarchisme tenderende
richting die de SDB in die periode onder leiding van Domela Nieuwenhuis
insloeg. Troelstra zag in verkiezingsstrijd en deelneming aan het
parlementaire werk een machtige stimulans voor de verheffing van de
arbeidersklasse, niet alleen als voor de hand liggend centrum van
propaganda, maar ook als middel tot hervorming door wetgeving. Steun
voor die visie vond hij in het marxisme, dat hij vooral uit het werk
van Kautsky leerde kennen en aanvaarden. Op basis daarvan pleitte hij
in zijn brochure 
&lt;em&gt;Het kiesrecht en de sociaaldemokratie&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1894]) voor de strijd om het algemeen kiesrecht als een
essentieel doel van de sociaal-democratische beweging. Toen in 1893 de
SDB zich definitief anti-parlementair vastlegde, begrepen hij en zijn
medestanders dat van deze partij geen vruchtbaar werk meer voor het
socialisme te verwachten was. Hij was echter de tacticus die de
oprichting van een nieuwe partij uitstelde, totdat de geestverwanten in
de SDB van proletarischen huize, als W.H. Vliegen en J.H.A. Schaper,
tot dat zelfde besef waren gekomen en hun wantrouwen jegens de
'bourgeois-intellectuelen' hadden verloren. Dit proces duurde
niet lang meer en in 1894 was Troelstra &amp;eacute;&amp;eacute;n van de
'twaalf apostelen' die 
&lt;em&gt;De Sociaaldemocratische Arbeiderspartij in Nederland&lt;/em&gt;

oprichtten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was hij naar Utrecht verhuisd, waar socialistische
propaganda zijn hoofdbezigheid werd. Hij redigeerde een blad 
&lt;em&gt;De Baanbreker&lt;/em&gt;

en vormde de kern van een aanvankelijk heel klein clubje Utrechtse
sociaal-demokraten. Tevens schreef hij ter toelichting op doel en
streven van de nieuwe partij, zowel ten behoeve van de oude SDB-aanhang
als met het oog op arbeiders die met het socialisme nog niet bekend
waren, 
&lt;em&gt;Wat willen de sociaal-demokraten ? Antwoord op vijf vragen van
Pastoor Ari&amp;euml;ns&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1896) en 
&lt;em&gt;De S.D.A.P. (Sociaal-demokratische Arbeiderspartij in Nederland).
Haar ontstaan, doel en streven geschetst&lt;/em&gt;

[S.l., 1896]. Duidelijk blijkt hierin Troelstra's vermogen in
heldere taal het dwingend verband te laten zien van een specifiek doel
of een bepaalde tactiek met een groots ideaal, een wijd perspectief,
dat op zijn beurt met de algehele maatschappelijke ontwikkeling tot een
visionair geheel wordt verbonden. Zijn marxistische maatschappijvisie
en zijn scherp gevoel voor het politiek mogelijke, verenigd met een
sterk bewustzijn van zijn leiderschap en zijn haast mystiek besef van
eenheid met de massa der arbeiders, maakten hem tot &amp;eacute;&amp;eacute;n van
de grootste en meest meeslepende redenaars van zijn tijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 werd Troelstra, als afgevaardigde van Tietjerksteradeel,
samen met H.H. van Kol voor de SDAP tot lid van de Tweede Kamer
gekozen. Met een korte onderbreking in 1901/1902 zou hij tot 1925
kamerlid blijven. De leiding over de partij oefende hij uit vanuit het
fractievoorzitterschap, dat hij van het begin af aan bekleedde, en
meestal combineerde met het hoofdredacteurschap van het partijblad 
&lt;em&gt;Het Volk.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren 1896-1899 hield hij zich intensief bezig met de
'Hogerhuiszaak', een in Friesland gepleegde inbraak waarvoor
drie anarchistisch gezinde arbeiders, de gebroeders Hogerhuis, tot
langdurige gevangenisstraffen veroordeeld, waren. Het bewijsmateriaal
was zeer dubieus, en de algemeen levende overtuiging van de onschuld
der Hogerhuizen leidde, mede tegen de achtergrond van de erbarmelijke
sociale omstandigheden in Friesland, tot een heftige volksbeweging.
Troelstra zette zich buitengewoon krachtig in voor een heropening van
het onderzoek, dat uiteindelijk ook tot stand kwam, maar door toedoen
van Troelstra's oude vijanden in de SDB verder buiten hem omging,
en ten slotte ook tot niets heeft geleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het laatst kreeg hij met Domela Nieuwenhuis en diens aanhang te
maken tijdens de spoorwegstakingen van 1903. Door een geweldig
enthousiasme gedreven, overschatte hij aanvankelijk de
overwinningskansen in de strijd tegen Kuypers stakingswetten, en
manoeuvreerde hij zich in een positie, waaruit hij zich niet dan door
een op de cruciale ogenblikken onvaste en onduidelijke leiding kon
bevrijden. In de daaropvolgende jaren raakte hij in toenemende mate in
conflict met de radicale marxisten in de partij, verenigd in de
'Nieuwe-Tijdgroep'. Na diverse halve en hele compromissen liep
dit conflict in 1909 uit op de vooral door Troelstra doorgezette
'scheuring van Deventer', waarbij een aantal radicalen de SDAP
verliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De strijd om het algemeen kiesrecht, die in de jaren 1910-1913 een
climax bereikte, was in menig opzicht het hoogtepunt van
Troelstra's politieke leven: in het leiding geven aan massale
agitatie en het welsprekend verdedigen van een elementair recht als het
Algemeen Kiesrecht lag zijn grote kracht. Een zeer problematische fase
in die strijd was de kabinetsformatie van 1913, toen aan de tot 18
Kamerzetels gegroeide SDAP drie posten werden aangeboden in een
coalitieregering met de Vrijzinnige Concentratie, die het algemeen
kiesrecht in haar program zou opnemen. Huiverig voor samengaan met de
'klassevijand', verzette Troelstra zich aanvankelijk, maar
veranderde van houding toen bleek dat de verwezenlijking van het
algemeen kiesrecht door afwijzing in gevaar zou kunnen komen. Toen was
het echter te laat; het buitengewone partijcongres te Zwolle verwierp
het aanbod definitief, de SDAP verloor bij naverkiezingen drie van de
18 zetels en het algemeen kiesrecht werd ten slotte gerealiseerd door
het uitsluitend door de Vrijzinnige Concentratie bemande kabinet-Cort
van der Linden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen dit kabinet in augustus 1914 ter bescherming van Nederlands
neutraliteit de Kamer om mobilisatie-credieten verzocht, stemde
Troelstra namens de SDAP-fractie hierin toe, en ging nog verder door
een tijdelijke opschorting van de oppositie toe te zeggen, gemotiveerd
o.a. met de fameuze zinsnede, dat 'in deze ernstige omstandigheden
de nationale gedachte de nationale geschillen overheerst'. Niet
iedereen in de SDAP aanvaardde deze koerswijziging en wederom moest
Troelstra een strijd voeren om de partijleiding, die hij in 1915
opnieuw won.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1918, onder de indruk van de Duitse nederlaag en
revolutie, overtuigd dat die revolutie 'niet voor Zevenaar halt zou
houden' en, overmatig ge&amp;iuml;mponeerd door enige tekenen van
overhaaste capitulatie in liberale kring, begon Troelstra, in hoofdzaak
buiten het SDAP-bestuur en de fractie om, in toespraken een
machtsovername door de SDAP als zeer nabij voor te stellen. De
regering-Ruijs de Beerenbrouck was echter voorbereid, van een
revolutionaire stemming bleek vrijwel nergens iets, en binnen enkele
dagen moest Troelstra zijn woorden terugnemen, waarbij hij er terecht
op kon wijzen dat van een plan tot revolutie door de SDAP nooit sprake
was geweest. Naar buiten toe heeft door deze episode zijn prestige een
nooit meer herstelde klap gekregen, maar het eerste congres dat de SDAP
hield na de novembergebeurtenissen maakte ondubbelzinnig duidelijk dat
in overgrote meerderheid de sociaal-democratische arbeidersklasse
Troelstra als haar voorganger niet wilde missen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drie eigenschappen vooral zijn het geweest, die Troelstra's
plaats als nummer &amp;eacute;&amp;eacute;n in de partij, in 1897 praktisch
begonnen, hebben bepaald. Het steeds bij hem levend bewustzijn van het
uiteindelijke doel, het verlangen naar de algehele vernieuwing van de
maatschappij, de revolutie, deelde hij met de meeste
'intellectuelen' in de SDAP: H. Gorter, H. Roland Holst e.a.
Het afwegen van de machtsverhoudingen op elk specifiek ogenblik, het
niet-sectarische, het aanvaarden van de gevolgen van het werken in een
brede massabeweging, deelde hij met de 'reformisten' als
Vliegen en Schaper. De combinatie van beide eigenschappen maakte hem
tot een unicum in de partijleiding en tot de voor de hand liggende
persoon om beide richtingen bijeen te houden. Versterkt werd dit
leiderschap door het charismatisch karakter ervan: zijn invloed op de
massa van sociaaldemocratische arbeiders was uniek en werd eigenlijk
alleen door zijn eigen gevoel voor democratie en collegialiteit in toom
gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze stand van zaken bracht twee belangrijke gevolgen met zich mee.
In de eerste plaats slaagde Troelstra er op essenti&amp;euml;le ogenblikken
als de spoorwegstakingen van 1903 en de gebeurtenissen in november 1918
niet in de partij een vaste leiding te geven: zijn revolutionair
sentiment deed dan deze hyperemotionele en voor wat in de
arbeidersmassa leefde zo gevoelige man doorslaan, voordat een nuchter
afwegen van de krachtsverhoudingen hem weer op de realiteit drukte.
Voorts leidde v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Eerste Wereldoorlog zijn boven
geschetste basishouding tot het besef dat de arbeidersbeweging nog maar
een beperkte oppositiegroep was te midden van een stabiel en
expanderend kapitalistisch milieu en dat dus voorlopig alleen een
reformistische, parlementaire strijdwijze mogelijk was. Dit besef
bracht hem doorgaans tot een samengaan met de reformisten en tot een
strijd om de partijleiding tegen de Nieuwe Tijdgroep rond Gorter c.s.
Tegen het eind van de Eerste Wereldoorlog echter raakte Troelstra ervan
overtuigd dat nu de machtsverhoudingen gunstig waren geworden voor een
socialistische revolutie. Zo kwam hij tegenover zijn vroegere
bondgenoten in de partij te staan, voor wie het begrip revolutie weinig
meer te betekenen had en die er in 1918 de tijd zeker niet rijp voor
achtten. Het opgeven van het revolutionaire perspectief, omstreeks
1921, heeft toen praktisch aan zijn positie van voornaamste
partijleider een eind gemaakt, een einde dat bezegeld werd toen zijn
gezondheid hem in 1925 dwong de politiek te verlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was in hoge mate te danken aan de wijze waarop Troelstra als
parlementari&amp;euml;r optrad, dat prestige en invloed van de SDAP-fractie
ver uitgingen boven het percentage kiezers dat de SDAP achter zich had.
Door zijn fundamentele aanpak werden rechterzijde en liberalen
gedwongen het socialisme serieus te nemen; de invoering van het
algemeen kiesrecht is door Troelstra's voortdurende actie
aanmerkelijk bevorderd en tal van andere ingrijpende verbeteringen in
het bestaan van de arbeiders zijn mede door het voortstuwende werk van
de SDAP-fractie tot stand gekomen. Ook al heeft Troelstra het maximum
gehaald uit de politieke verhoudingen zoals ze voor de oorlog lagen,
toch heeft het parlementaire werk hem nooit complete bevrediging
geschonken: hij voelde zich altijd meer volkstribuun dan
parlementari&amp;euml;r, en was het gelukkigst te midden van zijn
aanhangers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de internationale socialistische beweging heeft hij vooral
gedurende de Eerste Wereldoorlog een rol van betekenis gespeeld. Zijn
prestige als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de oudere partijleiders, gecombineerd
met de neutrale positie van Nederland, maakte hem tot een voor de hand
liggende bemiddelaar bij pogingen de socialistische partijen van Europa
tot een gemeenschappelijk vredesprogram te brengen. Het mislukken van
die pogingen heeft zijn radicalisering tegen het einde van die oorlog
in de hand gewerkt. Overigens was hijzelf gedurende de oorlog enigszins
pro-Duits geori&amp;euml;nteerd en hoopte hij op een
'Verst&amp;auml;ndigungsfrieden', terwijl de stemming in de SDAP
overheersend Entente-gezind was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de loop van zijn politieke carri&amp;egrave;re heeft hij, naast zijn
journalistieke werk, tal van brochures geschreven met het doel het door
hem gevolgde beleid te verdedigen - met als hoogtepunt 
&lt;em&gt;Inzake partijleiding&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1906) - of de ori&amp;euml;ntatie aan te geven die zijns
inziens gekozen moest worden, in 
&lt;em&gt;De wereldoorlog en de sociaal-demokratie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1915) en 
&lt;em&gt;De sociaaldemokratie na den oorlog&lt;/em&gt;

(Berlikum, 1921). In dit verbinden van theorie en praktijk lag zijn
grote kracht; puur theoretisch heeft hij vrijwel niets bijzonders
gepresteerd en heeft hij ook nooit meer willen zijn dan een trouw
Kautskyaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slechts op &amp;eacute;&amp;eacute;n theoretisch gebied heeft hij zich met eigen
idee&amp;euml;n bewogen. Als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de zeer weinigen in de
sociaal-democratie, zowel in binnen- als buitenland, maakte hij zich
zorgen over de inrichting van de staat, wanneer die eenmaal tot de taak
van de socialisatie van de maatschappij geroepen zou zijn. De
instellingen der parlementaire democratie waren naar zijn overtuiging
voor het verrichten van die taak ontoereikend en vanaf 1907 heeft hij,
met toenemende nadruk, schema's voor nieuwe staatsinstellingen als
bijv. een 'economisch parlement' opgesteld en discussies
trachten uit te lokken. Enige weerklank heeft dit streven in de SDAP
pas na zijn dood gevonden en langs die weg bijgedragen tot de
gedeeltelijke realisering van de gedachte van de publiekrechtelijke
bedrijfsorganisatie na de Tweede Wereldoorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn aftreden in 1925 was hij verre van gerust op de toekomst
van de SDAP, die nu geheel in reformistische handen lag. J.W. Albarda
volgde hem op als fractievoorzitter; als zijn uiteindelijke opvolger
als leider van de Nederlandse sociaal-democratische arbeidersbeweging
heeft hij echter R. Stenhuis gezien, de toenmalige voorzitter van het
NVV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de ontwikkeling van de sociaal-democratie in Nederland heeft hij
in vele fasen een beslissend stempel gedrukt. Voor tallozen in die
beweging is hij de grote inspirerende kracht geweest, het symbool van
hun emancipatie; tallozen erbuiten heeft hij door zijn optreden tot
aanhangers gemaakt. Als politicus is hij &amp;eacute;&amp;eacute;n van de grootsten
geweest, die Nederland gekend heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Troelstra-archief berust, geordend en van een index
voorzien, op het Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde brochures : 
&lt;em&gt;Theorie en beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1902); 
&lt;em&gt;De S.D.A.P. Wat zij is en wat zij wil&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1912); 
&lt;em&gt;De revolutie en de S.D.A.P.&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1919) ; 
&lt;em&gt;De politieke taak der Socialistische Internationale&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1919); 
&lt;em&gt;Een politiek testament&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1924); 
&lt;em&gt;Gedenkschriften (Amsterdam,&lt;/em&gt;

1927-1931.4dln.). Met naam en zaakregister door L.J. Kleyn; Een
selectie van kranteartikelen in 
&lt;em&gt;Troelstra de ziener. Keur uit het journalistieke werk.&lt;/em&gt;

Verz. en toegel. door H.B. Wiardi Beekman (Amsterdam, 1935); Een bundel
Friese gedichten: 
&lt;em&gt;Rispinge...&lt;/em&gt;

(Ljouwert, 1920); 
&lt;em&gt;Troelstra als Fries dichter.&lt;/em&gt;

Verzen en liederen vert. en toegel. door J.B. Schepers (Amsterdam,
1925).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Een werk met wetenschappelijke pretenties over Troelstra
bestaat niet. Aan hem alleen gewijd zijn slechts bovengenoemde 
&lt;em&gt;Gedenkschriften,&lt;/em&gt;

alsmede J. Winkler, 
&lt;em&gt;Pieter Jelles Troelstra&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933); idem. 
&lt;em&gt;Profeet van een nieuwe tijd...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1948); J. Troelstra, 
&lt;em&gt;Mijn vader Pieter Jelles&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1952). Aspecten van zijn leven en werk komen aan de orde
in: W.H. Vliegen, 
&lt;em&gt;De dageraad der volksbevrijding&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1905) II; idem. 
&lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1924]-1938. 3 dln.); A.J.C. R&amp;uuml;ter, 
&lt;em&gt;De spoorwegstakingen van 1903&lt;/em&gt;

(Leiden, 1935); D.J. Wansink, 
&lt;em&gt;Het socialisme op de tweesprong. De geboorte van de S.D.A.P.&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1939); W. van Ravesteyn, 
&lt;em&gt;De wording van het communisme in Nederland 1907-1925&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1948); Fr. de Jong Edz., 
&lt;em&gt;J. Saks, literator en marxist&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1954); U.D. Hannema, 
&lt;em&gt;De Hogerhuiszaak&lt;/em&gt;

(Drachten, 1964). Proefschrift Universiteit van Amsterdam; H.J.
Scheffer, 
&lt;em&gt;November 1918. Journaal van een revolutie die niet doorging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968) ; H. van Hulst, A. Pleysier, A. Scheffer, 
&lt;em&gt;Het roode vaandel volgen wij. Geschiedenis van de Sociaal
Democratische Arbeiders Partij van 1880 tot 1940&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1969]); A.F. Mellink 'Het politiek debuut van Mr. P.J.
Troelstra (1891-1897)', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

83 (1970) 38-58; G.[J.] Harmsen, 
&lt;em&gt;Historisch overzicht van socialisme en arbeidersbeweging in
Nederland&lt;/em&gt;

[Nijmegen, 1972]; G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;Pieter Lodewijk Tak (1848-1907). Journalist en politicus&lt;/em&gt;

(Assen, 1973); H.F. Cohen, 
&lt;em&gt;Om de vernieuwing van het socialisme. De politieke ori&amp;euml;ntatie
van de Nederlandse sociaal-democratie 1919-1930&lt;/em&gt;

(Leiden, 1974).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 24568.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.F. Cohen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

