<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Troost, Laurens (1895-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/troost"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">troost</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Troost</name>, Laurens</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">scheepsbouwkundige</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/TROOSTL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Troost, Laurens&lt;/strong&gt;, directeur van het Nederlandsch Scheepsbouwkundig Proefstation (Rotterdam 19-3-1895 - Leiden 18-3-1966).

  Zoon van Marius Troost, onderwijzer, en Willempje Gerarda Jekel.
  Gehuwd op 4-3-1926 met Martha Christina Versluijs. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/TROOSTL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Troost, Laurens&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laurens Troost kwam uit een leraarsgezin in Rotterdam. Hij
    bezocht tot zijn zestiende jaar de HBS in zijn geboortestad en
    studeerde daarna - met enige jaren onderbreking door de
    mobilisatie - aan de Technische Hoogeschool te Delft, waar hij
    in 1919 het diploma Scheepsbouwkundig ingenieur behaalde. Hij
    vond een werkkring bij het Bureau Scheepsbouw van het
    ministerie van Marine. De eerste taak die hem ten deel viel was
    op te treden als adjunct-secretaris bij een Staatscommissie die
    in 1918 was ingesteld om na te gaan of een laboratorium ten
    behoeve van scheepsbouw, scheepvaart en marine, een zg.
    sleeptank of proefdok om o.a. de scheepsweerstand en
    voortstuwing te bestuderen, in Nederland tot stand moest komen
    en, zo ja, op welke wijze. Hierdoor kreeg Troost de gelegenheid
    zich te verdiepen in de problemen van toepassing van
    schaalmodellen ten behoeve van experimenteel wetenschappelijk
    onderzoek. Door geringe belangstelling bij het bedrijfsleven en
    de naderende recessie kwamen geen financi&amp;euml;le middelen
    beschikbaar voor de te kostbaar geachte stichting van de door
    de Staatscommissie aanbevolen sleeptank.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de be&amp;euml;indiging van zijn werkzaamheden voor de
    Staatscommissie was Troost van 1920 tot 1924 werkzaam op de
    Rijkswerf te Hellevoetsluis. Door zijn langdurig verblijf in
    een kleine gemeenschap leerde men Troost hier kennen als een
    sociabel mens met culturele belangstelling; zelf speelde hij
    graag viool. Na terugkeer in Den Haag was hij werkzaam als
    waarnemend chef van de tekenkamer van het Bureau Scheepsbouw.
    Hij was onder meer betrokken bij het ontwerp en de bouw van de
    kanonneerboten Soemba en Flores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de plannen voor een sleeptank door particulier
    initiatief opnieuw werden opgevat kreeg Troost in 1929 verlof
    buiten bezwaar van 's lands schatkist aan deze plannen mee te
    werken. Een jaar later waren de plannen gereed, juist in de
    tijd dat de Nederlandsche Centrale Organisatie voor het
    Toegepast-Natuurwetenschappelijk Onderzoek (TNO) in Nederland
    gestalte kreeg bij de Wet van 30 oktober 1930 (Stbl. 416). Op
    grond van deze wet kon de overheid het door de reders
    bijeengebrachte kapitaal ten behoeve van experimenteel
    onderzoek aanvullen, waardoor Troost, die inmiddels was benoemd
    tot directeur van de opgerichte Stichting Nederlandsch
    Scheepsbouwkundig Proefstation (NSP), de bouw van het
    proefstation te Wageningen kon laten beginnen. De opening vond
    plaats in 1932. Al spoedig bracht Troost het NSP tot nationale
    en internationale vermaardheid, niet alleen door de vlotte
    industri&amp;euml;le dienstverlening aan binnen- en buitenlandse
    opdrachtgevers, maar vooral ook door de publikaties van op
    toepassing gerichte resultaten van wetenschappelijk onderzoek.
    Zo zijn de onder leiding van Troost gemaakte ontwerp-diagrammen
    van scheepsschroeven over de gehele wereld bekend geworden en
    gebruikt. Al in 1933 nam Troost het initiatief om met de
    directeuren van sleeptanks in andere landen te confereren over
    de gebruikte onderzoekmethoden en de wijze van publiceren. Uit
    dit initiatief is een internationale conferentie van
    sleeptankdirecteuren voortgekomen, die tot op de huidige dag
    functioneert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Tweede Wereldoorlog is bij de evacuatie van
    Wageningen in 1940 het NSP door de bezetter leeggeroofd. In de
    wederopbouwperiode 1945/ 1946 slaagde Troost er echter in veel
    machines en installaties in Duitsland op te sporen en naar
    Wageningen terug te brengen. Van 1946 tot 1951 was hij
    buitengewoon hoogleraar in de scheepsbouwkunde aan de
    Technische Hogeschool te Delft, alsmede president-commissaris
    van Lips, scheeps-schroevenfabriek te Drunen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Troost was een groot voorstander van de doelstelling van
    TNO, die samenwerking van het bedrijfsleven met het Rijk op het
    gebied van het natuurwetenschappelijk onderzoek ten dienste van
    het algemeen belang beoogde te bevorderen. Bij de oprichting en
    exploitatie van het NSP had hij de vruchten ervan gezien.
    Scheepsbouw en scheepvaart zouden van het streven van TNO
    kunnen profiteren door samen te werken op een breder terrein
    van onderzoek dan alleen op het gebied van de sleeptank. Hij
    nam daarom in 1947 het initiatief tot oprichting van het
    Studiecentrum TNO voor scheepsbouw en navigatie, dat belast was
    met het co&amp;ouml;rdineren en doen uitvoeren van co&amp;ouml;peratief
    speurwerk voor en door de betrokken scheepsbouw- en aanverwante
    bedrijven. Troost heeft verder geen leidende rol in het
    Studiecentrum gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen zou Troost vooral door enige publikaties en zijn
    aandeel in het over de hele wereld bekend geworden handboek van
    W.P.A. van Lammeren, 
    &lt;em&gt;Resistance, propulsion and steering of ships&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1949) als een expert op het gebied van de
    scheepsvoortstuwing blijven gelden. Het was dan ook geen wonder
    dat hij in 1951 het verzoek kreeg gastcolleges te geven in de
    Verenigde Staten van Noord-Amerika. Dit leidde in 1952 ertoe
    dat hij zich vestigde in de Verenigde Staten na de benoeming
    tot hoofd van de afdeling Scheepsbouw van het Massachusetts
    Institute of Technology te Cambridge (Mass.) bij Boston. Vanaf
    1958 was hij adviseur van het Amerikaanse ministerie van
    Defensie op het gebied van met kernvoortstuwing aangedreven
    onderzeeboten en oppervlakteschepen. In 1960 keerde Troost
    terug naar Nederland om prof. D. Dresden op te volgen, die
    sinds 1946 voorzitter was van de in 1934 opgerichte
    Nijverheidsorganisatie TNO. Deze taak heeft hij vervuld tot
    1965.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het moet voor Troost een voldoening zijn geweest dat het
    Studiecentrum TNO voor scheepsbouw en navigatie in 1966 werd
    verheven tot instituut door de instelling van het
    Scheepsstudiecentrum TNO. Dit instituut heeft bestaan tot 1974
    en heeft stimulerend gewerkt op het door Troost beoogde
    co&amp;ouml;peratieve maritieme onderzoek in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Troost ook voor zijn laatste functie grote waardering
    heeft ontmoet ligt zijn betekenis toch vooral op het gebied van
    de scheepsbouw. Door zijn persoonlijkheid, zijn op
    co&amp;ouml;peratie ingesteld optreden en zijn grote kennis van de
    scheepshydrodynamica, in het bijzonder betreffende de weerstand
    en voortstuwing van schepen, heeft hij in belangrijke mate
    bijgedragen tot het accepteren van het wetenschappelijk
    onderzoek in een vaderlandse bedrijfstak die van oudsher
    traditioneel, individueel en ambachtelijk was ingesteld. Ook op
    internationaal terrein bevorderde hij zijn vakgebied met
    succes, en dit was evenzeer te danken aan zijn grote werkkracht
    als aan zijn aimabele karakter, waardoor hij samenwerking kon
    verwezenlijken en vele vrienden maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve in de tekst genoemd handboek: talloze publikaties op
    het gebied van weerstand en voortstuwing van schepen, zoals
    'Open water test series with modern propeller forms', in 
    &lt;em&gt;Transactions of the north-east coast institution of
    engineers and shipbuilders&lt;/em&gt;

    van 1938, 1939 en 1950, waarin zijn schroefontwerpdiagrammen; 
    &lt;em&gt;Proefschepen, modelproeven en co&amp;ouml;rdinatie&lt;/em&gt;

    (Wageningen, 1946). Rede bij ambtsaanvaarding TH Delft;
    'Speurwerk in scheepsbouw', in 
    &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

    59 (1947) W49-52.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.P.A. van Lammeren, in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  18 (1966) A211-A212.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1484.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.M. Dirkzwager&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

