<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tros&#195;&#169;e, Jacobus Antonius Godefridus Clemens (1859-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/trosee"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">trosee</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tros&amp;eacute;e</name>, Jacobus Antonius Godefridus Clemens</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tros&amp;eacute;e, Jacobus Antonius Godefridus Clemens&lt;/strong&gt;, historicus (Boxmeer 23-11-1859 - Brussel 20-1-1938).

Zoon van Franciscus Benedictus Tros&amp;eacute;e, classicus en rector
gymnasium, en Minardina Cornelia Laukens. Gehuwd op 5-9-1906 met
Marianne Powlona Romswinckel. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1878 ging Tros&amp;eacute;e te Utrecht rechten studeren, maar na een
cum laude afgelegd kandidaatsexamen brak hij deze studie af om zich
voortaan uitsluitend toe te leggen op de bestudering van de toen zeer
actuele periode 1576-1580 uit de Nederlandse geschiedenis. Zijn eerste
geschrift 'Het tijdelijk karakter der Unie van Utrecht', in het

&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

2 (1887) 191-197 ontlokte reeds kritiek van Robert Fruin. De
verdiensten van Tros&amp;eacute;e als geschiedschrijver zijn nogal
aanvechtbaar en zijn opvattingen inmiddels alweer achterhaald; hij
bezat de voor een historicus bijna onvergeeflijke eigenschap zijn
persoonlijke, veelal religieuze, rancunes in zijn geschiedschrijving
alle ruimte te geven. Zo waren George van Lalaing, graaf van
Rennenberg, en graaf Willem van den Bergh voor hem personificaties van
verdorven en gewetenloze katholieke exponenten uit een tijd, die
Tros&amp;eacute;e in zijn vaak felle polemieken - onder meer met H. van Alfen
en L. Delfos - 'zijn' tijd placht te noemen. Alle van zijn hand
verschenen publikaties beschouwde Tros&amp;eacute;e zelf als naaste
voorbereiding voor zijn - onvoltooid gebleven - levenswerk: een
wetenschappelijke uitgave van de 
&lt;em&gt;Notulen en de Correspondentie van het College van de Nadere Unie
(1579-1581)&lt;/em&gt;

en daarnaast een uitgave van de 
&lt;em&gt;Correspondentie van graaf Jan van Nassau tijdens diens
stadhouderschap in Gelderland (1578-1580).&lt;/em&gt;

Voor deze enkel op eigen initiatief ge&amp;euml;ntameerde projecten
verrichtte hij vrijwel ononderbroken onderzoek in talrijke archieven in
binnen- en buitenland. Eerst nadat hij zijn naspeuringen goeddeels had
afgesloten, ontving hij van koningin Wilhelmina de opdracht tot uitgave
van de bovengenoemde briefwisseling van graaf Jan van Nassau, zulks ter
aanvulling van de 
&lt;em&gt;Archives ...&lt;/em&gt;

van G. Groen van Prinsterer op wiens werk hij nogal wat kritiek had. De
Rijkscommissie voor Vaderlandse Geschiedenis vertrouwde hem voorts op
18 december 1930 de uitgave toe van de 
&lt;em&gt;Notulen van het college der Nadere Unie.&lt;/em&gt;

Dat Tros&amp;eacute;e er niet in is geslaagd beide uitgaven te voltooien moet
worden toegeschreven aan een zwakke gezondheid, alsmede aan een
persoonlijke geaardheid, waarbij de nodige distantie tussen acribie en
angstvalligheid ontbrak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Tros&amp;eacute;e in het Koninklijk Huisarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het verraad van George van Lalaing, graaf van Rennenberg . . .&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1894); 
&lt;em&gt;Historische Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1924); 
&lt;em&gt;Het eerste tijdvak van het verraad van graaf Willem van den
Bergh&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1929).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'In memoriam J.A.G.C. Tros&amp;eacute;e (1859-1938)', in 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

van 28-1-1938; R.[J.] Fruin, 
&lt;em&gt;Correspondentie 1845-1899.&lt;/em&gt;

Uitg. door H.J. Smit en W.J. Wieringa (Groningen [enz.], 1957)
349-352.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.E.M. Janssen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

