<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Tydeman, Gustaaf Frederik (1858-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/tydeman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">tydeman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Tydeman</name>, Gustaaf Frederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Tydeman, Gustaaf Frederik&lt;/strong&gt;, marineofficier (Paramaribo (Suriname) 12-2-1858 - 's-Gravenhage 1-5-1939).

Zoon van Frederik Willem Lodewijk Tydeman, officier van gezondheid, en
Henri&amp;euml;tte Sophia Regina K&amp;uuml;hn. Gehuwd op 24-6-1886 met Maria
Antonia Tydeman. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tydeman begon zijn opleiding tot marineofficier in 1872 aan het
Koninklijk instituut voor de marine te Den Helder en werd op 1
september 1876 benoemd tot officier (adelborst der 1e klasse). Hij werd
in 1894 voor korte tijd gedetacheerd bij de sterrenwacht te Leiden om
zich daar te bekwamen in de sterrenkunde en was van 1894 tot 1898
leraar in de stuurmanskunst en de sterrenkunde aan het Koninklijk
instituut voor de marine. Van 1899 tot 1900 nam hij als commandant van
Hr.Ms. Siboga deel aan de eerste Nederlandse oceanografische expeditie,
die onder leiding stond van de Amsterdamse hoogleraar in de
vergelijkende anatomie M. Weber. De expeditie vond plaats in het
oostelijk gedeelte van de Indonesische wateren. Hierna volgden diverse
detacheringen. Van 1905 tot 1908 was Tydeman commandant van het
Koninklijk instituut voor de marine te Willemsoord en directeur van het
onderwijs aldaar, vervolgens was hij een dienstperiode in de Oost als
commandant van het Nederlands eskader in Nederlands-Indi&amp;euml;. Van
1910 tot 1915 was hij directeur en commandant marine te Amsterdam.
Tydeman werd op 2 mei 1910 tot schout-bij-nacht bevorderd, op 1 oktober
1912 tot vice-admiraal en ging op 1 juli 1915 met pensioen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds tijdens zijn commandantschap in Amsterdam, maar evenzeer nadat
hij met pensioen was gegaan, bekleedde deze vooraanstaande
marineofficier talrijke functies en vervulde hij vele taken ten behoeve
van marine en scheepvaart. Zo was hij van 1906 tot 1909 en van 1911 tot
1930 lid van het college van curatoren van het Koninklijk Nederlandsch
Meteorologisch Instituut; van 1912 tot 1929 lid van het college voor de
Visscherijen; van 1914 tot 1922 Voorzitter der Commissie tot het
examineeren van zeeofficieren; van 1915 tot 1932 lid van de Raad van
Defensie; van 1916 tot 1924 inspecteur van het Militair Onderwijs bij
de Zeemacht en van 1919 tot 1930 voorzitter van het Zeemanshuis te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tydeman was een zeer bekwaam zeeofficier, had een grote
wetenschappelijke aanleg en een bijzondere liefde voor de natuur. Hij
was een uitstekend navigator en opnemer en heeft zich vooral op
hydrografisch gebied zeer onderscheiden. Zijn grote verdiensten voor de
maritieme wetenschap in het algemeen en voor de Koninklijke marine in
het bijzonder werden in 1923 beloond met de uitreiking van de gouden De
Ruytermedaille, terwijl in 1916 een opnemingsvaartuig te water was
gelaten, dat naar Tydeman werd vernoemd. In april 1975 werd een
oceanografisch vaartuig voor de Koninklijke marine op stapel gezet en
eveneens naar hem vernoemd. Zijn verdiensten voor de marinevereniging
werden beloond met een erelidmaatschap. Tydeman had verschillende
binnen- en buitenlandse onderscheidingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verbleekte films. Herinneringen van een oud-zeeofficier&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1937); talrijke artikelen in o.a. 
&lt;em&gt;Marineblad; Tijdschrift van het Koninklijk Nederlandsch
Aardrijkskundig Genootschap ; De Zee; Haagsch Maandblad; De Natuur; De
Luchtvaart; Archives n&amp;eacute;erlandaises des sciences exactes et
naturelles.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Weber-van Bosse, 
&lt;em&gt;Een jaar aan boord H.M. Sihoga&lt;/em&gt;

(Leiden, 1904); 'In memoriam vice-admiraal G.F. Tydeman', in 
&lt;em&gt;Marineblad&lt;/em&gt;

54 (1939) 5 (mei) zonder paginering; 
&lt;em&gt;Gedenkboek honderd jarig bestaan der adelborsten-opleiding te
Wiltemsoord 1854-1954&lt;/em&gt;

(Bussum [1954]). Samengest. door P.S. van 't Haaff [en] M.J.C.
Klaassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F.C. van Oosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

