<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Urlus, Jakob (1867-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/urlus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">urlus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Urlus</name>, Jakob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">zanger</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/URLUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Urlus, Jakob&lt;/strong&gt; (Jacques), opera- en concertzanger (Hergenrath (Duitsland) 9-1-1867 - Noordwijk 6-6-1935).

  Zoon van Franz Joseph Urlus, ijzergieter, en Anna Maria Smarius.
  Gehuwd op 7-6-1893 met Hendrica Johanna Jacobs. Uit dit huwelijk
  werden 4 zoons geboren. 
  &lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/URLUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Urlus, Jakob&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;p&gt;Jacques Urlus werd in het Duitse plaatsje Hergenrath (bij
    Aken) geboren uit Nederlandse ouders. Toen hij een jaar oud was
    verhuisde het gezin Urlus naar Tilburg, waar hij de
    Fraterschool bezocht, voor zover hij daartoe in de gelegenheid
    was, omdat zijn hulp thuis in het kinderrijke gezin dikwijls
    vereist was. Evenals zijn vader, die vaak opera-uitvoeringen
    bezocht, hield Jacques van zingen: hij zong dikwijls op school
    en als koorknaap in de kerk. Toen hij zestien jaar oud was
    verhuisde de familie andermaal, nu naar Utrecht, waar hij,
    evenals zijn vader, metaalarbeider was. In deze stad werd
    Jacques lid van enige koorverenigingen en het koor van de
    Augustijnerkerk. Dat hij nooit contributie betaalde werd door
    de vingers gezien, omdat men graag profiteerde van zijn
    robuuste tenorstem. Op 23-jarige leeftijd vroeg hij voor het
    eerst geld voor een solistisch optreden: van de Vereeniging
    voor Kerkzang ontving hij 15,- voor de vertolking van 
    &lt;em&gt;Lobgesang.&lt;/em&gt;

    Gaandeweg kreeg hij echter als zanger plaatselijke bekendheid
    en durfde hij hogere honoraria te bedingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via kennissen kwam Urlus in contact met J.G. de Groot,
    directeur van de Hollandsche Opera in Amsterdam, die hem
    adviseerde zanglessen te nemen. Na een kortstondige zangstudie
    bij Hugo Nolthenius kreeg hij een engagement bij de nieuw
    opgerichte Nederlandsche Opera van Cornelis van der Linden.
    Urlus verhuisde toen naar Amsterdam, waar hij op 24 september
    1894 in de Stadsschouwburg debuteerde als 'Beppo' in 
    &lt;em&gt;Paljas&lt;/em&gt;

    van R. Leoncavallo. Succes verwierf hij al met zijn volgende
    rol van 'Joseph' in de gelijknamige opera van E.N. M&amp;eacute;hul.
    Hij zette zijn zangstudie voort bij Anton Averkamp, en later
    ontving hij nog enige tijd dramatische scholing van Cornelie
    van Zanten. Verder muzikaal onderricht heeft Urlus niet gehad;
    zijn stem bleek van nature geschikt voor operazang. Ofschoon
    hij al spoedig aanlokkelijke contracten uit Belgi&amp;euml; en
    Duitsland aangeboden kreeg, bleef hij de Nederlandsche Opera
    nog enige jaren trouw. In 1896 kreeg hij daar, tijdens ziekte
    van heldentenor D&amp;eacute;sir&amp;eacute; Pauwels, plotseling de kans te
    schitteren in de titelrol van 
    &lt;em&gt;Tannh&amp;auml;user.&lt;/em&gt;

    Na Pauwels' vertrek, kort daarna, nam Urlus zijn plaats in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks de steeds hogere gages die Van der Linden hem
    betaalde, vertrok Urlus in de zomer van 1900 naar Leipzig. Hier
    bleef hij tot 1914 aan de Opera verbonden. Vooral in deze
    periode heeft Urlus zich - als autodidact - ontpopt als een
    bekwaam dramatisch kunstenaar. Bovendien bouwde hij een
    repertoire op, dat ten slotte 67 partijen van zeer verschillend
    karakter omvatte, uit zowel de Franse, Italiaanse als Duitse
    operaliteratuur. Toch zou hij zich later vrijwel beperken tot
    het vertolken van rollen uit Wagneropera's, omdat deze hem
    vocaal en dramatisch 'op het lijf geschreven waren'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn vaste optredens in Leipzig vervulde hij steeds
    meer gastrollen. In 1910 trad hij voor het eerst op in Londen,
    waar hij onder leiding van Bruno Walter 'Tristan' in Covent
    Garden zong; dit gastoptreden werd van 1911 tot 1914 herhaald.
    In 1911 en 1912 werd hij ge&amp;euml;ngageerd om in Bayreuth bij de
    Festspiele te zingen; hier debuteerde hij in de rol van
    'Siegmund'. Voorts maakte Urlus in 1912 tweemaal een
    concertreis naar Boston en New York (VS). Daarna ging hij
    opnieuw naar New York, om als Wagnertenor bij de Metropolitan
    Opera Company te zingen onder leiding van Arturo Toscanini;
    zijn eerste optreden, als 'Tristan', had plaats op 8 februari
    1913. Ook hier oogstte hij veel succes en hij sloot een
    contract af om tot 1919 jaarlijks te gasteren in perioden dat
    de vermaarde tenor Enrico Caruso afwezig zou zijn. Door
    oorlogshandelingen op zee moest hij echter na 1917 verstek
    laten gaan. Daarenboven trad hij meestentijds in de
    zomermaanden ook nog op als gast bij verscheidene andere
    Europese operagezelschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1917 heeft Urlus, die door zijn gemaakte fortuin een
    onafhankelijke positie had verworven, geen nieuwe contracten
    voor langere duur meer afgesloten; voortaan accepteerde hij
    uitsluitend gastrollen. Behalve in andere Europese landen was
    hij in Nederland bij verschillende operagezelschappen een graag
    geziene gast. Van 1918 tot 1920 trad hij op in Scandinavi&amp;euml;
    en in 1921 opnieuw in Londen. Door de slechte economische en
    politieke situatie verliet hij Duitsland na de
    Kapp-L&amp;uuml;ttwitz-Putsch in maart 1920. Hij vestigde zich toen
    in Noordwijk aan Zee en later in Hilversum. In 1923/1924 maakte
    hij - deel uitmakend van een Duits operagezelschap - wederom
    een tournee naar Amerika. Andere hoogtepunten waren 31
    gastvoorstellingen bij de Berliner Staatsoper in de winter
    1926/1927, talrijke optredens in het Th&amp;eacute;&amp;acirc;tre Royal de
    la Monnaie te Brussel tussen 1911 en 1931 en optredens in het
    Gran Teatro del Liceo te Barcelona in 1930. In 1931, kort
    voordat zijn gezondheid achteruitging, vond Urlus' laatste
    grote optreden plaats bij de Amsterdamse Wagnervereeniging, een
    instelling waarvoor hij in de loop der jaren veel tenorrollen
    gezongen had; hij besloot zijn loopbaan daar met zijn
    beroemdste creatie: 'Tristan'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve als heldentenor in opera's verwierf Urlus faam als
    concertzanger, waartoe hij door zijn muzikaliteit, beschaafde
    voordracht en lyrische stem bij uitstek geschikt was.
    V&amp;oacute;&amp;oacute;r de eeuwwisseling trad hij enige tijd op in het
    vocaal kwartet van Joh. M. Messchaert. In het voorjaar van 1900
    gaf hij gehoor aan een uitnodiging van Willem Mengelberg om,
    begeleid door het Concertgebouworkest, de rol van Evangelist te
    vervullen in de 
    &lt;em&gt;Matth&amp;auml;us-Passion;&lt;/em&gt;

    dit heeft hij daarna tot 1914 ieder jaar gedaan. Ook heeft
    Urlus in Beethovens 
    &lt;em&gt;Negende Symfonie&lt;/em&gt;

    gezongen. Wereldroem zou hij echter verwerven met zijn
    briljante vertolking van Mahlers 
    &lt;em&gt;Lied von der Erde,&lt;/em&gt;

    dat hij vanaf 1917 vele malen ten gehore heeft gebracht. Toen
    Nederland in mei 1920, op initiatief van Mengelberg, Mahler op
    grootse wijze herdacht, was Urlus ook van de partij - hij had
    Mahler in zijn Leipziger tijd persoonlijk leren kennen - om mee
    te zingen in 
    &lt;em&gt;Das klagende Lied, Achtste Symfonie&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Lieder eines fahrenden Gesellen.&lt;/em&gt;

    Reeds vanaf 1903 werd Urlus' stem, zowel in Europa als in
    Amerika, op grammofoonplaten vastgelegd, en ook heeft hij later
    nog voor de radio gezongen. Tot het einde van zijn
    zangersloopbaan is zijn stem opvallend fris en helder
    gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Mijn loopbaan&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1929]), eerder als feuilleton verschenen in 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

    av. 21-12-1928 t/m 28-3-1929.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.W. de Ronde, 'Jac. Urlus', in 
  &lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift 20&lt;/em&gt;

  (1910) 39 (januari-juni) 175-181; S. Bottenheim, 'Jac. Urlus,
  1894-1919', in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  45 (1919) 641; Annel&amp;egrave;n [= H&#233;l&#232;ne van Meekren en Anna Holdert-Zuikerberg], 'Van Mensch en Ding. Jacques Urlus',
  in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  av. 30-6-1923; N. van Harpen, 
  &lt;em&gt;Menschen die ik gekend heb&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1928) 55-59; C. van Wessem, in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  15-6-1935; R. Celletti, 
  &lt;em&gt;Le grandi voci.&lt;/em&gt;

  Met discografie van Th. Kaufmann (Rome, [1964]) kol. 874 - kol.
  876; Rutger Schoute, 'Jacques Urlus (1867-1935)', in 
  &lt;em&gt;Preludium&lt;/em&gt;

  40 (1981) 3 (november) 10-11; S.A.M. Bottenheim, 
  &lt;em&gt;De opera in Nederland&lt;/em&gt;

  2e herz. dr. (Leiden, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Website Cantabile-subito. A site for collectors of great singers of the past: http://www.cantabile-subito.de/Tenors/Urlus__Jacques/hauptteil_urlus__jacques.html [4-3-2007] [Urlus in de titelrol van de opera 'Lohengrin' van Richard Wagner].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

