<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Valkhoff, Johan (1897-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/valkhoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">valkhoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Valkhoff</name>, Johan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">socioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VALKHOFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Valkhoff, Johan&lt;/strong&gt;, jurist en socioloog (Schiedam 8-3-1897 - Amsterdam 21-7-1975).

Zoon van Cornelis Valkhoff, belastinginspecteur, en Gerarda Koker.
Gehuwd met Suze Meijboom op 27-7-1921, uit welk huwelijk 2 zoons zijn
geboren. Dit huwelijk is op 21-10-1942 door echtscheiding ontbonden.
Valkhoff is op 25-5-1945 hertrouwd met Helene Ida Wolff, uit welk
huwelijk 2 dochters zijn geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/VALKHOFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Valkhoff, Johan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanwege de uit het beroep van zijn vader voortvloeiende verhuizingen
heeft Valkhoff nogal eens van school gewisseld. Zo volgde hij de lagere
school in Tilburg en Groningen. In die laatste plaats begon ook zijn
gymnasiumopleiding, die hij te Maastricht voortzette en in 1916 met het
eindexamen afsloot. Van 1916 tot 1921 volgde rechtenstudie aan de
Amsterdamse Universiteit, dat met succes be&amp;euml;indigd werd met het
doctoraal examen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn maatschappelijke belangstelling kwam al in zijn studententijd
tot uiting in zijn betrokkenheid bij de linkse studentenbeweging en
zijn deelneming aan verscheidene demonstraties naar aanleiding van de
Russische revolutie, welke gebeurtenis hij met enthousiasme heeft
ontvangen. Lange tijd heeft hij de ontwikkelingen in Rusland, speciaal
de ontwikkeling van het revolutionaire recht met belangstelling gevolgd
en er verscheidene publikaties aan gewijd. Ook zijn proefschrift was
een poging om op wetenschappelijke wijze aan zijn sociaal engagement
gestalte te geven. Hierin heeft hij als eerste in Nederland een poging
gedaan om 
&lt;em&gt;De marxistiese opvattingen over recht en staat&lt;/em&gt;

(1928), zoals de titel ervan luidde, te reconstrueren op basis van de
verspreide opmerkingen van Marx en Engels over dit onderwerp. Zijn
promotor was prof. W.A. Bonger, de criminoloog en socioloog die grote
invloed op zijn verdere wetenschappelijke ontwikkeling heeft gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van grote betekenis voor zijn geestelijke ontplooiing is tevens in
die periode zijn lidmaatschap geweest van het Amsterdamse gezelschap
Unitas Multiplex, een debating-club voor afgestudeerden met
gemeenschappelijke belangstelling voor sociale en wijsgerige problemen.
Hier discussieerde hij met mannen als H.J. Pos, J.M.Romein, H.C.
R&amp;uuml;mke en H.A. Kramers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen voorzag hij - vrij snel na zijn afstuderen in 1921
getrouwd - in zijn levensonderhoud als repetitor voor Amsterdamse
rechtenstudenten en als docent aan het Instituut Kuyper te Amsterdam
dat o.a. opleidde voor M.O.-examens staatsinrichting en
staathuishoudkunde. Hij vond evenwel tijd om wetenschappelijk actief te
blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren dertig publiceerde hij over abortus en echtscheiding,
waarbij hij een voor die dagen zeer vooruitstrevend standpunt innam.
Onder invloed van Bonger zien we dat Valkhoff steeds meer
belangstelling voor de rechtssociologie krijgt en hieraan enkele
publikaties wijdt, zoals bijvoorbeeld zijn 
&lt;em&gt;Rechtssociologische elementen in de Nederlandse rechtswetenschap van
de XIXde eeuw&lt;/em&gt;

(1955), hetgeen hem tot een van de pioniers maakte van de
rechtssociologie in Nederland. Tot het uitbreken van de oorlog was hij
tevens verbonden aan de Troelstra-school, een opleidings- en
vormingsinstituut voor het kader van de socialistische
arbeidersbeweging. Als gevolg van de bezettingstijd liep het aantal
repetenten terug en gaf hij gedurende een korte periode les aan het
Montessori Lyceum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn onderwijsactiviteiten en zijn geestelijke vorming binnen Unitas
Multiplex zijn een goede voorbereiding geweest voor het hoogleraarschap
in het recht in de faculteit der economische wetenschappen dat in 1945,
na een korte tijd journalist bij 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

te zijn geweest, aan de Universiteit van Amsterdam begon en tot 1966
zou duren. Zijn inaugurele rede ging over 
&lt;em&gt;Ontwikkeling van het eigendomsrecht in oorlogstijd.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beschouwen we zijn gehele werk op sociaal-politiek gebied, dan
kunnen we daarin een ontwikkeling constateren in zijn politieke
stellingneming. Een ontwikkeling die verloopt van orthodox marxist naar
sociaal-democraat. In zijn eerste publikaties verkondigde hij vrij
uitgesproken marxistische, hier en daar zelfs leninistische
idee&amp;euml;n, welke echter in de loop van de jaren '30 worden
verzacht en waarin steeds duidelijker naar voren komt dat hij het
mogelijk acht dat recht en staat een progressieve rol konden vervullen
in de verbetering van de levensomstandigheden van de zwaksten in onze
samenleving. Behalve deze meer 'politieke' publikaties heeft
hij ook een enorme hoeveelheid artikelen en boeken op specifiek
juridisch gebied doen verschijnen. Vele hiervan op sociaal-economisch
terrein, waar immers zijn latere onderwijstaak kwam te liggen, maar ook
op privaatrechtelijk gebied. Hij was een jurist die meer dan wie ook
oog had voor de maatschappelijke achtergrond van de rechtsnorm, die
wist dat een goede rechtsnorm nog geen garantie bood voor een
rechtvaardige maatschappij, maar dat het recht hieraan wel een bijdrage
kon leveren. Deze vermaatschappelijking van het recht was een centraal
thema van zijn werk; in het bijzonder was dit reeds tot uitdrukking
gekomen in zijn in 1938 verschenen 
&lt;em&gt;Een eeuw rechtsontwikkeling,&lt;/em&gt;

waarin hij had laten zien hoe het recht bijdraagt aan het verbeteren
van de positie van de zwaksten op alle gebieden van het leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn wetenschappelijke werkzaamheden ontplooide hij een grote
maatschappelijke activiteit die tijdens zijn studententijd al tot
uiting was gekomen. Zo was hij lid van een groot aantal commissies en
verenigingen. Waarvan te noemen zijn, het lidmaatschap van de redactie
van 
&lt;em&gt;Mens en Maatschappij,&lt;/em&gt;

van het bestuur van de Vereeniging voor de wijsbegeerte des Rechts en
van de regeringscommissie tot herziening van de pachtwetgeving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valkhoff genoot een groot aanzien, hetgeen bijvoorbeeld blijkt uit
het 'liber amicorum' dat hem door vrienden en oud-leerlingen
werd aangeboden ter gelegenheid van zijn afscheid als hoogleraar. Hij
wordt hierin geroemd als een groot wetenschapsman, een veelzijdig
jurist, een bekwaam bestuurder, en docent in hart en nieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de laatste jaren is een groeiende belangstelling voor Valkhoffs
publikaties op het terrein van abortus, huwelijkswetgeving en invloed
van de staat op de maatschappij. Het is niet onwaarschijnlijk dat juist
dit deel van zijn werk waarmee hij zijn tijd vooruit was, van blijvende
waarde zal blijken te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Valkhoff-archief, aanwezig op de Juridische Faculteit van de
Universiteit van Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een tot medio augustus 1967 bijgewerkte bibliografie, inclusief
boekbesprekingen, in het tijdschrift 
&lt;em&gt;Sociaal-Economische Wetgeving 1967,&lt;/em&gt;

519-531 
&lt;em&gt;(SEW)&lt;/em&gt;

en een complete bibliografie, echter zonder boekbesprekingen in onder L
genoemde 
&lt;em&gt;Recht en Kritiek,&lt;/em&gt;

355-362.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.E. Langemeijer, 'De plaats van Valkhoff onder de
Nederlandse Juristen' in 
&lt;em&gt;SEW 1976,&lt;/em&gt;

420-424; M.G. Levenbach, 'Johan Valkhoff, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

411-419; G.E. van Maanen, 'Johan Valkhoff, van marxist tot
sociaaldemokraat', in 
&lt;em&gt;Recht en kritiek 1976,&lt;/em&gt;

no. 4, 339-354.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1496.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G.E. van Maanen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

