<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Veder, Jan Constantijn (1872-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vederjc"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vederjc</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Veder</name>, Jan Constantijn</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/VEDERJC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Veder, Jan Constantijn&lt;/strong&gt;, cargadoor en reder (Rotterdam 17-11-1872 - Rotterdam 4-6-1930).

Zoon van Jan Hoyte Veder, koopman en bankier, en Betsy Teengs. Gehuwd
op 18-1-1900 met Martha Liane C&amp;auml;cilie Theresia Schreiner. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/VEDERJC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Veder, Jan Constantijn&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Constantijn Veder werd geboren in een geslacht dat sinds de 18e
eeuw niet meer uit de Rotterdamse scheepvaart en handel is weg te
denken. Een eigen loopbaan lag daardoor ook voor hem vast: na lagere
school en HBS in zijn geboortestad ging hij werken op het kantoor van
zijn voorouders in die zelfde stad. Toen hij zijn opleiding in het
buitenland voltooid had werd hij in 1898 eerst procuratiehouder bij
Hudig &amp;amp; Veder, cargadoors en agenten van rederijen, waaronder de
Koninklijke Nederlandsche Stoombootrederij te Amsterdam, en later
firmant. Daarmede was ook het rederijbedrijf NV Hudig en Veder's
Stoomvaartmaatschappij verbonden. Bovendien was hij firmant van de
firma John Hudig &amp;amp; Son, die sinds 1818 optrad als Lloyd's
Agents en agent van talrijke andere buitenlandse
verzekeringsmaatschappijen. Voornamelijk trok Veder echter de aandacht
door zijn werkzaamheid binnen de Kamer van Koophandel &amp;amp; Fabrieken
voor Rotterdam: in 1912 verkozen tot lid, als derde in het geslacht der
Veders, in 1922 vice-president en in 1924 voorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de moeilijke jaren na de Eerste Wereldoorlog toonde hij zich een
evenwichtige persoonlijkheid, die diep ingrijpende problemen in alle
rust tegemoet trad, zoals vooral het in 1925 gesloten verdrag met
Belgi&amp;euml;, dat de Kamer van Koophandel &amp;amp; Fabrieken met het oog op
de positie van de Rotterdamse haven in de internationale concurrentie
bijzonder fel en met succes heeft bestreden, vooral wegens het daarin
voorziene Moerdijkkanaal, een rechtstreekse grootscheepse verbinding
tussen de Antwerpse dokken en de Rijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn ervaring en grote kennis deden hem vele functies ten deel
vallen. Zo was hij o.a. president-commissaris van de Rotterdamsche
Droogdok Maatschappij, commissaris van de Graan Elevator Maatschappij,
van de NV Rotterdamsche Koel- en Vrieshuizen, van de Amsterdamsche Bank
en verder was hij een tijd lid van de Commissie ter herziening van
handelsverdragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij genoot achting als een nobele persoonlijkheid, van wie kracht
uitging en die harde slagen van het noodlot in de persoonlijke sfeer
voorbeeldig wist op te vangen. Zijn betrekkelijk vroege dood in 1930
gaf de Kamer aanleiding tot diep rouwbetoon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'La ville et la r&amp;eacute;gion de Rotterdam; son commerce
et ses industries', in 
&lt;em&gt;Journal de la Marine Marchande&lt;/em&gt;

11 (1929) 520 (21 maart) 441-148.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Notulen van de openbare vergadering van de Kamer van Koophandel
&amp;amp; Fabrieken voor Rotterdam&lt;/em&gt;

van 5 juni 1930 en 
&lt;em&gt;Jaarverslag Kamer van Koophandel &amp;amp; Fabrieken voor Rotterdam
1930,&lt;/em&gt;

5; 
&lt;em&gt;Gedenkboek [van de] Kamer van Koophandel en Fabrieken, Rotterdam,
1803-1928.&lt;/em&gt;

[Door W.F. Lichtenauer et al.]. (Rotterdam, 1928) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Gedenkboek [van de] Kamer van Koophandel en Fabrieken, Rotterdam,
1803-1928.&lt;/em&gt; (Rotterdam, 1928) afbeelding XVIII.




&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

