<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Veder, Jan Hoyte (1846-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vederjh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vederjh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Veder</name>, Jan Hoyte</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1846"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Veder, Jan Hoyte&lt;/strong&gt;, koopman en bankier (Rotterdam 29-4-1846 - Rotterdam 25-6-1936).

Zoon van Hoyte Veder, zeeman en koopman, en Hendrika Robertson. Gehuwd
op 29-9-1870 met Betsy Teengs. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 3
dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.H. Veder heeft zijn bestemming, anders dan vele zijner
familieleden, niet op zee of in een havenbedrijf gezocht. Na de lagere
school en het Gymnasium Erasmianum, waar hij de B-afdeling bezocht, te
hebben verlaten, bewoog hij zich aanvankelijk in de handel: allereerst
enkele jaren als volontair bij een voornamelijk op Duitsland gerichte
Rotterdamse exportfirma in koffie en specerijen. Een poging om
vervolgens in 1866 in Londen aan de slag te komen mislukte door de toen
heersende malaise; een in het vooruitzicht gestelde positie bij de
bankfirma Schaay te Rotterdam vervloog, nu door persoonlijke kwesties.
Gesteund door familiekapitaal werd hij ten slotte in 1870 opgenomen in
een jonge exportfirma op Nederlands-Indi&amp;euml;. Doch in 1874 ging ook
deze poging weer mis, toen een Duitse firma de financi&amp;euml;n wilde
versterken op voor Veder onaanvaardbare voorwaarden. Daarna trad hij in
verbinding met een koopman die zich toelegde op commissiehandel in
Indische produkten, vooral koffie en suiker. Met ingang van 1875 leidde
deze nieuwe aanzet tot de vorming van de firma Burlage en Veder. Na
enige persoonswisselingen associeerde hij zich ter voortzetting van
deze handel met zijn broer William. Ondanks deze nogal wisselvallige
loopbaan stond Veder als koopman blijkbaar voldoende goed bekend om in
1883 benoemd te worden tot lid van de Kamer van Koophandel &amp;amp;
Fabrieken te Rotterdam, een destijds bepaald select gezelschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De wijzigingen in de koloniale handelspolitiek en de
accijnswetgeving waren intussen oorzaak dat de door de firma gedreven
algemene commissiehandel in koloniale produkten uit de tijd geraakte,
en de toen modernere vorm van handel, die niet op enigerlei vorm van
protectie steunde, trok Veder niet aan. Hij achtte dit soort zaken te
weinig ingesteld op kwaliteit en te speculatief. Derhalve trad hij uit
zijn firma en maakte hij gebruik van het openvallen van een plaats in
de directie van de Bijbank van De Nederlandsche Bank te Rotterdam. Op 1
april 1894 werd hij secretaris en later president van dit
bestuurscollege.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Kamer van Koophandel speelde Veder, die immers zo gehecht was
geweest aan de oude vorm van op protectie steunende handel in Indische
produkten, de rol van opposant tegen de sterk op vrijhandel
geori&amp;euml;nteerde overtuiging van de meerderheid der leden van de
Kamer van Koophandel. In 1879 had hij reeds in deze geest een brochure
geschreven onder de titel 
&lt;em&gt;Theorie en Praktijk. Eenige beschouwingen over onze handelspolitiek,
naar aanleiding der jongst verschenen geschriften&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1879). Het is kenmerkend voor de verdraagzaamheid in de
leidende figuren van de Rotterdamse koopmansstand, dat deze kring
desniettemin Veder de vooraanstaande positie van lid van de Kamer van
Koophandel had gegeven. In de volgende jaren, vooral in 1885/1886,
heeft hij principieel gevochten voor het beginsel van 'fair
trade', kort gezegd vrijhandel op voorwaarde van wederkerigheid,
zoals dit in die tijd in Engeland opkwam in tegenstelling tot de
'free trade' van de Manchester School. Veder zette zich voor
deze nieuwe stroming niet slechts in de belastingwetgeving in, doch bij
voorbeeld ook door, tegenover verbetering van de Waal als vaarwater,
tegelijkertijd de uitdieping van de Boven-Rijn te verlangen. Zijn
streven was in de Rotterdamse handelswereld kansloos. Des te meer bleek
haar neiging om persoonlijke verdienste boven theoretische instelling
te doen gelden, toen de Kamer deze aartsopposant in 1898 benoemde tot
vice-president naast de president A. Plate, die een hartstochtelijk
voorstander van vrijhandel was. In 1907 traden zij te zamen als
bestuursleden af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veder werd in verband met de oorlogsomstandigheden en haar nasleep
tot zijn vijfenzeventigste levensjaar gehandhaafd in zijn functie bij
De Nederlandsche Bank. Daarna heeft hij nog tot op hoge leeftijd lange
tijd ambteloos geleefd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Hudig &amp;amp; Veder BV bij Gemeentelijke Archiefdienst
te Rotterdam, voor zover dit bedrijfsgegevens betreft. Persoonlijke
gegevens in archief onder beheer van familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Gedenkboek [van de] Kamer van Koophandel en Fabrieken te Rotterdam,
1803-1928&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1928) passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

