<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Veenendaal, Willem Cornelis van (1903-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/veenendaalwc"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">veenendaalwc</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Veenendaal</name>, Willem Cornelis van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">piloot</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/VEENENDAALWC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Veenendaal, Willem Cornelis van&lt;/strong&gt;, verkeersvlieger (Utrecht 28-10-1903 - Athene 2-5-1965).

  Zoon van Anthonie Wilhelmus van Veenendaal, chef de bureau der
  Nederlandse Spoorwegen, en Wilhelmina Helena Kok. Gehuwd op
  5-3-1931 met Elsa Muller. Na echtscheiding (28-12-1935) gehuwd op
  24-11-1936 met Levina Maria den Ottolander. Uit beide huwelijken
  werden geen kinderen geboren. Uit een relatie met Maria Steenema werd 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/VEENENDAALWC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Veenendaal, Willem Cornelis van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Veenendaal vervulde, na de middelbare school op het St.
    Ignatiuscollege te Amsterdam te hebben doorlopen, gedurende
    enige tijd functies in het verzekeringswezen en de
    journalistiek. In 1923 kwam hij als dienstplichtige in
    militaire dienst en ontving zijn opleiding tot reserveofficier
    bij het 16e Regiment Infanterie te Amersfoort. Na zijn
    bevordering, in 1924, werd hij 2e luitenant bij het 13e
    Regiment Infanterie te Maastricht. Op 17 mei 1926 werd hij
    echter overgeplaatst naar de vliegersopleiding te Soesterberg,
    waar hij op 13 oktober 1926 het FAI-vliegbrevet haalde en in
    1927 het Groot Militair Brevet. Eerst was hij bij de
    Luchtvaartafdeeling van het leger (Mitrailleur- en
    Bomvliegtuigafdeeling), maar nog in 1927 ging Van Veenendaal
    met zes andere legervliegers naar de Marine Luchtvaartdienst
    over, die toen gebrek aan vliegers had. Hier diende hij als
    officier-vlieger tot per 1 mei 1929 aan deze militaire periode
    een einde kwam en Van Veenendaal, zoals zo vele militaire
    vliegers uit die periode, de overstap naar de Koninklijke
    Luchtvaart Maatschappij (KLM) maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk vloog Van Veenendaal voor de KLM op de Europese
    lijnen, om op 22 januari 1931, als tweede piloot bij de bekende
    Evert van Dijk, zijn eerste vlucht naar Indi&amp;euml; te beginnen,
    de 27e Indi&amp;euml;vlucht voor de KLM. Ook op deze, de
    belangrijkste lijn van de KLM uit de vooroorlogse periode was
    Van Veenendaal sindsdien regelmatig te vinden. Opzienbarende
    vluchten, zoals die van de 'Pelikaan' (Smirnoff) of de 'Uiver'
    (Parmentier), werden door Van Veenendaal niet gemaakt. Dat hij
    toch tot de bekendste vooroorlogse vliegers van de KLM
    behoorde, dankte hij in belangrijke mate aan het feit dat hij
    in diverse boeken verslag wist te doen van zijn belevenissen in
    de lucht. Met Adriaan Viruly was hij waarschijnlijk de
    bekendste vlieger-schrijver uit die tijd in Nederland. Behalve
    over vliegen schreef Van Veenendaal trouwens wel meer, onder
    andere over zijn geliefde hengelsport en ook reisverhalen.
    Later beschreef hij in een aantal boeken ook de vroege tijd van
    de verkeersvliegerij en zijn herinneringen aan vliegers (van de
    KLM en andere) die hij in die tijd had gekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten tijde van de Duitse inval in 1940 bevond Van Veenendaal
    zich in Nederland. Aangezien van hogerhand was verboden de nog
    vlieggerede KLM-vliegtuigen van Schiphol naar Engeland over te
    vliegen, kwam toen, althans voorlopig, een einde aan zijn
    vliegend bestaan. Hij stond nu op wachtgeld, hield lezingen in
    den lande en aanvaardde ten slotte nog een functie bij de
    Amstel-brouwerij. In 1941 was hij met andere vliegers door de
    Duitsers korte tijd ge&amp;iuml;nterneerd te Schoorl. In het najaar
    van 1944 wist hij de grote rivieren over te steken naar het
    toen reeds bevrijde deel van Nederland. Vandaar ging hij naar
    Engeland, waar hij uiteindelijk bij het KLM-bedrijf in Bristol,
    toen onder leiding van Viruly, belandde. In augustus 1945
    keerde Van Veenendaal in Nederland terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog hervatte hij zijn normale werkzaamheden als
    KLM-vlieger. De derde naoorlogse vlucht op de Indi&amp;euml;lijn
    werd door hem uitgevoerd. In 1949 werd hij geplaatst bij de
    afdeling speciale vluchten van de KLM, waarvoor hij nog vele en
    uiteenlopende - van VIP-transport tot dierenvervoer - vluchten
    uitvoerde. Na 17.477 vlieguren te hebben volbracht verliet hij
    in 1954 de KLM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het afscheid van de KLM betekende nog niet het afscheid van
    de luchtvaart. Per 1 mei 1954 trad hij bij de Koninklijke
    Luchtmacht in dienst als hoofd van de
    Luchtmachtvoorlichtingsdienst, een functie waarvoor zijn
    organisatorische en propagandische kwaliteiten hem bijzonder
    geschikt maakten. Hij vervulde deze functie tot 1 september
    1957. Daarna leefde hij grotendeels in Griekenland, waar hij op
    2 mei 1965 overleed. Op 6 mei werd hij, overeenkomstig zijn
    wens, op het eiland Spetsae begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willem van Veenendaal behoorde tot die generatie
    KLM-vliegers die, met name op de Indi&amp;euml;lijn, de nationale
    luchtvaartmaatschappijen hebben grootgemaakt. Hoewel hij zelf
    geen opzienbarende en tot de verbeelding sprekende vluchten
    heeft gemaakt (althans niet voor het brede publiek) wist hij
    door zijn welversneden pen en zijn sprekerstalent een
    belangrijke bijdrage te leveren aan de luchtvaartgezindheid van
    het Nederlandse volk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Cockpit...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1934]); 
    &lt;em&gt;Gestroomlijnde zotheid&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1936); 
    &lt;em&gt;Luchtcamera&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1941]); met H. Bakker, 
    &lt;em&gt;Vliegersvrouwen&lt;/em&gt;

    (Zaandijk, 1947); 
    &lt;em&gt;Het loze vissertje&lt;/em&gt;

    (Utrecht [etc.], 1952); 
    &lt;em&gt;Tussen hemel en aarde&lt;/em&gt;

    (Utrecht [etc.], 1955); 
    &lt;em&gt;Gevleugelde herinneringen&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, [1958]); 
    &lt;em&gt;Vlucht naar paal 5.8 '58&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1958]); 
    &lt;em&gt;Vissen en visverhalen&lt;/em&gt;

    (Eindhoven, [I960]); met A. Viruly, 
    &lt;em&gt;'t Begon op Parijs&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1961); 
    &lt;em&gt;Elke dag een zondag... in Griekenland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1963]); 
    &lt;em&gt;Ze vlogen als vogels&lt;/em&gt;

    (Amersfoort, [1964]); 
    &lt;em&gt;Voor dag en dauw&lt;/em&gt;

    (Amersfoort, [1964]).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Wm. Teuben, 'Willem van Veenendaal startte voor zijn
  laatste vlucht', in 
  &lt;em&gt;Avia&lt;/em&gt;

  14 (1965) 273; 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  3-5-1965.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1504.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.J. Hazewinkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

