<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Veenhuizen, Geert (1857-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/veenhuizen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">veenhuizen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Veenhuizen</name>, Geert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Veenhuizen, Geert&lt;/strong&gt;, aardappelkweker, (Noordbroek in Groningen 18-11-1857 - Sappemeer 30-1-1930).

Zoon van Berend Ebels Veenhuizen, stuurman op de grote vaart, en Jantje
Geerts Moesker. Gehuwd op 19-10-1882 met Jantje van der Wijk. Er werden
3 zoons en 3 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geert bezocht de lagere school in zijn geboorteplaats en kreeg,
zoals destijds bij meer begaafde leerlingen gebruikelijk was,
priv&amp;eacute;lessen van het hoofd van deze school ter aanvulling van zijn
basiskennis. Op dertienjarige leeftijd verliet hij de school en werd in
de leer gedaan bij een boomkweker te Noordbroek. Veenhuizen bleef daar,
met een jaar onderbreking wegens vervulling van de militaire
dienstplicht, tot zijn drie&amp;euml;ntwintigste jaar. Gedurende deze tien
jaren onderwees de doopsgezinde predikant ds. B. ten Bruggencate hem in
de plantkunde en de Latijnse nomenclatuur. Daarna trad hij enige tijd
in dienst bij een kweker in Gouda en vervolgens te Boskoop, waar hij de
intensieve tuinbouw leerde kennen. In 1882 trad Veenhuizen in het
huwelijk met een kwekersdochter te Sappemeer en volgde tegelijkertijd
zijn schoonvader op als eigenaar van een bloem- en boomkwekerij aldaar.
In korte tijd moderniseerde hij dit bedrijf. Nieuwe vaste planten en
sierheesters werden ingevoerd, de hoeveelheid plat gras werd
uitgebreid, terwijl tevens een nieuwe kas werd gebouwd. Ook maakte hij
weldra naam als tuinarchitect, die zich specialiseerde op het aanleggen
van tuinen bij boerderijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle voorwaarden waren dus aanwezig om te verwachten, dat Veenhuizen
een goede carri&amp;egrave;re als boom- en bloemkweker tegemoet zou gaan.
Tijdens de vergaderingen van de landbouwvereniging 'Borger en
Tripscompagnie en Kleinemeer' werd echter zijn interesse gewekt
voor het kweken van meer produktieve aardappelrassen. In 1889 besloot
deze landbouwvereniging een vari&amp;euml;teitenproefveld aan te leggen,
waarvan de leiding aan Veenhuizen werd opgedragen. Sedert 1903 was hij
cultuurchef van het Centraal Proefveld te Sappemeer, dat o.m. met steun
van het Rijk werd aangelegd. Als eerste in Nederland werd door hem
aardappelen uit zaad gekweekt, dat verkregen was door kunstmatige
kruising. Tijdens zijn veertigjarig kwekerschap heeft hij duizenden
nieuwe rassen gekweekt. Het overgrote deel daarvan werd, na enige jaren
op opbrengst en kwaliteit te zijn onderzocht, weggedaan. Niet minder
dan 94 rassen bleken geschikt voor de praktijk en werden in de handel
gebracht. Zijn rassen Eigenheimer, Thorbecke, Rode Star, Bravo en Paul
Kr&amp;uuml;ger maakten zo'n opgang, dat in de jaren '20 en '30
dikwijls meer dan de helft van het aardappelareaal in Nederland uit
kweekprodukten van Veenhuizen bestond. Bovendien werd zijn pootgoed
naar tal van andere landen uitgevoerd. Eerst na de Tweede Wereldoorlog
werden zijn produkten door andere rassen verdrongen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Beschrijving van de voornaamste soorten aardappelen&lt;/em&gt;

(Veendam, 1899).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Kok, 'G. Veenhuizen', in 
&lt;em&gt;Groningsche Volksalmanak voor het jaar 1931,&lt;/em&gt;

198-203 ; C. Broekema, 'Veenhuizen's werk', in 
&lt;em&gt;Landbouwkundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

42 (1930) 209-214; 
&lt;em&gt;Geert Veenhuizen, 18 november 1857 - 30 januari 1930. Gedenkschrift
uitgegeven ter gelegenheid van de honderdste geboortedag van Geert
Veenhuizen, pionier der aardappelkwekers&lt;/em&gt;

[Wageningen, 1957]; H. de Haan, 'Geert Veenhuizen (1857-1930). The
pioneer of potato breeding in the Netherlands', in 
&lt;em&gt;Euphitica&lt;/em&gt;

7 (1958) 31-37.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.M.G. van der Poel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

