<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Veer, Paul van 't (1922-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/veer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">veer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Veer</name>, Paul van 't</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1922"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Veer, Paul van 't&lt;/strong&gt;, journalist en historicus ('s-Gravenhage 16-6-1922 - Amsterdam 14-5-1979).

  Zoon van Pieter van 't Veer, journalist, en Geesje Brouwer.
  Gehuwd op 29-8-1947 met Johanna Cornelia Suiker. Uit dit huwelijk
  werd 1 dochter geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blijkbaar waren de talenten waardoor Paul van 't Veer zich
    later zou onderscheiden, op de lagere school nog niet merkbaar,
    want op aanraden van de onderwijzer ging hij naar de
    handelsdagschool met 4-jarige cursus aan de Waldeck Pyrmontkade
    in zijn geboorteplaats. Hier bleek zijn belangstelling voor
    literatuur, zodat hij na eindexamen in 1940 naar de 7e (zg.
    literaire) HBS-A aan de Raamstraat ging, waar hij de laatste
    twee klassen doorliep. Hierna volgden twee jaren studie
    Nederlands op de School voor taal- en letterkunde te
    's-Gravenhage (1942-1944). Ondertussen was hij werkzaam o.a. op
    het departement van Handel, Nijverheid en Scheepvaart, wat hem
    voor uitzending naar Duitsland vrijwaarde. In het laatste
    oorlogsjaar begon hij gedichten te publiceren in clandestiene
    literaire blaadjes, zoals 
    &lt;em&gt;Maecenas&lt;/em&gt;

    (later 
    &lt;em&gt;En Passant).&lt;/em&gt;

    Na de bevrijding schreef hij o.a. in 
    &lt;em&gt;De Roode Lantaarn&lt;/em&gt;

    (later 
    &lt;em&gt;Columbus)&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Debuut.&lt;/em&gt;

    Ook verscheen in die tijd van hem essayistisch werk in de
    Haagse editie van 
    &lt;em&gt;De Waarheid.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 mei 1945 werd hij bij het Algemeen Nederlands
    Persbureau (ANP) verslaggever en redacteur Overzeese
    Gebiedsdelen. Na ongeveer een jaar ging hij in dezelfde functie
    werken voor het persbureau Aneta in Batavia, waar hij drie jaar
    zou blijven. Hier ontstond zijn levenslange belangstelling voor
    alles wat met Indonesi&amp;euml; te maken had. 'Ik ben door
    Indonesi&amp;euml; getekend en be&amp;iuml;nvloed', zou hij later
    zeggen (&lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

    5-1-1974). Naast zijn journalistieke werk (behalve voor Aneta,
    o.a. voor 
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk (HVV),&lt;/em&gt;

    persbureau Reuter en de 
    &lt;em&gt;Chicago Daily Tribune&lt;/em&gt;) zette hij zijn literaire activiteiten voort, o.a. in 
    &lt;em&gt;De Nieuwsgier, Ori&amp;euml;ntatie&lt;/em&gt;

    en het Chinese dagblad 
    &lt;em&gt;Kengpo,&lt;/em&gt;

    alle te Batavia verschijnend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1949 verliet Van 't Veer Indonesi&amp;euml; om, via New York,
    waar hij enkele maanden voor Aneta de behandeling van de
    Indonesische kwestie in de Verenigde Naties volgde, in 1950 in
    dienst te treden bij 
    &lt;em&gt;HVV&lt;/em&gt;

    te Amsterdam. Hier zou hij twintig jaar blijven, beginnend bij
    de redactie buitenland, waarvan hij enkele jaren later de chef
    zou worden, een functie die hij afwisselde met die van chef van
    de kunstredactie en adjunct-chef van alle redacties. Ook was
    hij in 1956, uitgeleend door 
    &lt;em&gt;HVV&lt;/em&gt;

    , enige maanden waarnemend hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1970, nadat Rotterdam de enige plaats van vestiging van 
    &lt;em&gt;HVV&lt;/em&gt;

    was geworden, ging hij over naar 
    &lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

    waar hij chef van de opiniepagina werd, een functie die hij tot
    zijn overlijden zou houden. Voor beide dagbladen maakte hij
    vele reportagereizen. In 1967 was hij, op verzoek van de
    Nederlandse regering, officieel waarnemer bij de verkiezingen
    in Zuid-Vietnam, samen met G.B.J. Hiltermann en H.J. Neuman. In
    wijdere kring werd hij bekend door zijn optreden, vanaf 1952,
    als commentator voor radio en, later, televisie (Achter het
    Nieuws) van de VARA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hield Van 't Veer zich als journalist voornamelijk bezig met
    politieke zaken, daarnaast publiceerde hij veel letterkundig en
    ook steeds meer op historisch gebied - aanvankelijk in
    tijdschriften, zoals 
    &lt;em&gt;Literair Paspoort, Libertinage&lt;/em&gt;

    en, vooral, 
    &lt;em&gt;Hollands Maandblad.&lt;/em&gt;

    Maar spoedig begonnen er ook boeken van hem te verschijnen, die
    bijna alle met Indonesi&amp;euml; te maken hadden. Eerst
    interesseerde hij zich vooral voor mensen van het tweede plan,
    zoals Dirk van Hogendorp, F.W. Junghuhn, W.R. van Ho&amp;euml;vell,
    S.E.W. Roorda van Eysinga en H.H. van Kol, over wie hij
    opstellen schreef, gebundeld in 
    &lt;em&gt;Geen blad voor de mond...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1958). Ook zijn biografie van 
    &lt;em&gt;Daendels...&lt;/em&gt;

    Zeist [etc.], 1963) kan als uiting van deze belangstelling
    gelden. Een meer omvattend onderwerp behandelde hij in 
    &lt;em&gt;De Atjeh-oorlog&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1969). Hierin verdedigde hij de stelling dat de
    periode 1873-1942 in feite als &amp;eacute;&amp;eacute;n Atjeh-oorlog moet
    worden beschouwd. Tijdens zijn werk aan dit boek, waarvan twee
    vertalingen in het Indonesisch zouden verschijnen, stuitte hij
    op de nog onuitgegeven dagboeken van generaal A.W.P. Weitzel,
    die van 1873 tot 1875 en van 1883 tot 1888 minister van Oorlog
    en in 1883/1884 enige maanden minister van Koloni&amp;euml;n ad
    interim was geweest. Uit die dagboeken publiceerde Van 't Veer
    onder de titel 
    &lt;em&gt;Maar Majesteit!&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1968) voornamelijk gedeelten die te maken hadden
    met de persoon van Willem III.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is geen wonder dat Van 't Veer ook spoedig door de
    figuur van Multatuli geboeid raakte. Hij begon met 
    &lt;em&gt;Liefdesbrieven van Multatuli&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1979) uit te geven. Het wekte enige bevreemding dat
    het hier ging om een heruitgave van de door de weduwe van E.
    Douwes Dekker sterk gekuiste uitgave van 1892, die Van 't Veer
    zelf in zijn nawoord 'briefvervalsing' noemde - en dit terwijl
    de ongekuiste brieven al in de door G. Stuiveling bezorgde 
    &lt;em&gt;Volledige Werken&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1950-dl.) waren verschenen. Voor zover
    rehabilitatie nodig was - een copyrightkwestie had hem tot deze
    niet door iedereen begrepen handelwijze gebracht - verwierf Van
    't Veer die zich met zijn postuum verschenen 
    &lt;em&gt;Het leven van Multatuli&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1979), dat, als gevolg van het overlijden van de
    auteur, Douwes Dekkers leven slechts tot het verschijnen van de
    Max Havelaar (1860) beschrijft (en daarom een niet geheel
    juiste titel draagt: immers v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1860 gebruikte
    Douwes Dekker het pseudoniem Multatuli niet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 't Veers boeken vonden over 't algemeen een gunstig
    onthaal - ook bij vakhistorici. Zijn laatste boek noemde
    Stuiveling in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Over Multatuli&lt;/em&gt;

    (1982) 95-111 een 'onvoltooid meesterwerk', o.a. omdat er nieuw
    materiaal in was verwerkt. Ook Van 't Veers gewoonte zijn
    figuren tegen de economische en sociale achtergronden van hun
    tijd te schetsen werd veelal geprezen. Wel vonden sommige
    critici, onder wie ook Stuiveling, zijn stijl soms al te vlot,
    al te journalistiek. Maar het was Van 't Veers streven om,
    zonder de hand te lichten met wetenschappelijke eisen, een zo
    groot mogelijk publiek te interesseren voor de historische
    onderwerpen die hem bezighielden. Daar is hij in geslaagd. Van 
    &lt;em&gt;Daendels&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Maar Majesteit!&lt;/em&gt;

    verschenen verscheidene drukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als journalist werd Van 't Veer vooral gewaardeerd om, zoals
    een van zijn collega's in een necrologie schreef, zijn
    'ongewone vermogen om op zachtzinnige wijze harde waarheden uit
    te spreken' (&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

    26-5-1979). Daarbij spaarde hij in de jaren '70 zijn eigen
    partij, de Partij van de Arbeid, niet. Vooral diegenen die
    sympathie&amp;euml;n koesterden voor regimes van Castro in Cuba of
    Mao in China, moesten het bij hem ontgelden. Als journalist en
    als historicus bewaarde hij meestal een nuchtere afstand tot
    zijn onderwerp - wat vooral in het geval van Multatuli, die nog
    altijd hartstochten weet te wekken, geen geringe prestatie mag
    heten. De prijs voor de dagbladjournalistiek van de Vereniging
    De Nederlandse Dagbladpers werd hem in 1979 postuum
    toegekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties o.a.: 
    &lt;em&gt;Vriend en vijand in de kolonie. Enkele variaties op het
    thema der menselijke verhoudingen onder koloniale
    omstandigheden vooral in Nieuw-Guinea, Suriname, de Nederlandse
    Antillen, Indonesi&amp;euml; en Nederland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1956); 
    &lt;em&gt;Nieuw-Guinea tegen wil en dank. Een historische omschrijving
    en een waarschuwend toekomstperspectief...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1960); samen met A.L. Constandse en J.L. Heldring, 
    &lt;em&gt;Gelijk hebben en krijgen. Commentaren op Nederlands
    buitenlandse politiek&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1962); 
    &lt;em&gt;Soekarno&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1964); 
    &lt;em&gt;De helden van onze tijd&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1965); 
    &lt;em&gt;Je moet er geweest zijn. Documentaire roman uit de koloniale
    nadagen van het eiland Boela...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1971); 
    &lt;em&gt;Drees. Neerslag van een werkzaam leven. Een keuze uit
    geschriften, redevoeringen, interviews en brieven uit de jaren
    1902-1972&lt;/em&gt;

    (Assen, 1972); 
    &lt;em&gt;De strijdlustige amateur&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1973]); 
    &lt;em&gt;Notities van een waarnemer&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam], 1979).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

  5-1-1974; 
  &lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

  15-5-1979 en 16-5-1979; 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

  16-5-1979; 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

  26-5-1979; 
  &lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

  7-9-1979; 
  &lt;em&gt;Over Multatuli&lt;/em&gt;

  (1979) 3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.L. Heldring&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

