<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boerstra, Murk (1883-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/boerstra"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boerstra</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boerstra</name>, Murk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/boerstra.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boerstra, Murk&lt;/strong&gt;, legerofficier (Sneek 28-11-1883 - 's-Gravenhage 9-5-1953). Zoon van Ruurd Boerstra, timmerknecht, later machinist en
  handelsreiziger, en Anna Plevier. Gehuwd op 27-3-1922 met jkvr.
  Bonne Elisabeth Constance Wilhelmine de Graeff (1898-1987). Uit
  dit huwelijk werden, behalve 1 dochter die jong overleed, 5 zoons
  geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/boerstra.jpg' alt='afbeelding van Boerstra, Murk'&gt;Murk Boerstra was afkomstig uit een eenvoudig milieu. Om
    zich te kunnen verbeteren bleek zijn vader verandering van
    werkkring en verhuizing naar elders in den lande niet te
    schuwen. Hij en zijn vrouw trachtten hun kinderen een beter
    vertrekpunt op de maatschappelijke ladder te geven dan zijzelf
    hadden gehad. Zijn oudste zoon, Murk, bezocht dan ook eerst de
    HBS in Amsterdam en daarna in 's-Hertogenbosch. In 1899 werd
    hij toegelaten tot de Cadettenschool in Alkmaar als cadet voor
    de dienst in Nederlands-Indi&amp;euml;, wat vrijstelling van
    cursusgeld met zich bracht. Na het examen in 1901 volgde
    Boerstra tot juli 1904 aan de Koninklijke Militaire Academie in
    Breda de opleiding tot artillerieofficier bij het Oost-Indische
    Leger, waarvoor eveneens een financi&amp;euml;le vrijstelling
    gold.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1905 arriveerde Boerstra in Indi&amp;euml;, waar hij
    - aanvankelijk als tweede luitenant en sinds 1906 als eerste
    luitenant - werkzaam was in verschillende functies bij de
    artillerie, tot hij in 1910 naar Nederland terugkeerde om aan
    de Koninklijke Militaire Academie artilleriewetenschappen te
    doceren. Drie jaar later werd Boerstra toegelaten tot de
    Hoogere Krijgsschool, een opleiding die hij en zijn
    medeleerlingen na het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog
    moesten onderbreken om te worden ingedeeld bij het
    gemobiliseerde Nederlandse leger. Nadat de Hoogere Krijgsschool
    in januari 1917 weer was begonnen, kon Boerstra in 1919 zijn
    studie voltooien. In datzelfde jaar keerde hij - sinds 1918
    kapitein - terug naar Indi&amp;euml;, waar hij eerst bij de
    Generale Staf in Bandoeng en daarna bij de Topografische Dienst
    werd geplaatst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boerstra zou hier niet lang blijven. Al in november 1920
    werd hij benoemd tot militair attach&amp;eacute; in Japan en China,
    met als standplaats Tokio. Tijdens zijn verblijf in de Japanse
    hoofdstad trouwde Boerstra met de dochter van de Nederlandse
    gezant aldaar, jhr. A.C.D. de Graeff. Dit huwelijk tussen de
    zoon van een timmerknecht en een freule was hoogst
    ongebruikelijk. Dat het plaatsvond, was mede te danken aan de
    vader van de bruid, die kennelijk niet alleen blijk gaf van
    vrijzinnige denkbeelden in de ambten die hij vervulde, maar ook
    in zijn persoonlijk leven. Uit De Graeffs correspondentie
    blijkt dat hij een zeer hoge dunk had van Boerstra. Na in 1922
    te zijn teruggekeerd in Nederlands-Indi&amp;euml; begon Boerstra -
    opnieuw bij de Generale Staf in Bandoeng geplaatst - een
    actieve rol te spelen in het debat over de verdediging van het
    eilandenrijk, waarin marine en leger elkaar de hoofdrol
    betwistten. Hij verzette zich tegen een in Nederland bedacht
    plan dat bij voorbaat uitging van een zwakke vijand, die het
    Indisch territoir slechts met landingsdivisies van beperkte
    omvang zou aanvallen, aan welke verwachting - volgens dit plan
    - de eigen defensie zou moeten worden aangepast. Boerstra
    betoogde daarentegen dat de krijgsmacht in Indi&amp;euml; de
    zwakste partij zou zijn. Dit betekende dat men binnen de
    grenzen van de financi&amp;euml;le mogelijkheden een
    verdedigingssysteem behoorde op te bouwen dat een krachtige
    preventieve werking zou hebben tegen mogelijke schendingen van
    de neutraliteit. Reeds als attach&amp;eacute; in Tokio had hij in dit
    verband gewezen op het strategische belang van de
    oliewingebieden Tarakan en Balikpapan op Borneo, die op dat
    moment nog zonder enig middel van verdediging waren. In enkele
    artikelen in het 
    &lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

    - waarvan hij van 1923 tot 1925 hoofdredacteur was - bepleitte
    hij een geloofwaardige defensie te land als component van de
    relatief kleine vloot die Nederland in de uitgestrekte Indische
    archipel kon handhaven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen verliep Boerstra's militaire carri&amp;egrave;re
    voorspoedig: begin april 1926 werd hij majoor en binnen zes
    jaar was hij chef van de Generale Staf tevens inspecteur van de
    militaire luchtvaart, sinds 1931 in de rang van kolonel en een
    jaar later als generaal-majoor. In deze jaren werd ook
    Indi&amp;euml; hevig getroffen door de economische crisis van de
    jaren dertig, wat op defensiegebied stilstand en achteruitgang
    inhield. Bij zijn aantreden op 23 juli 1935 als commandant van
    het leger in Indi&amp;euml; en hoofd van het departement van Oorlog
    leek Boerstra - inmiddels ook bevorderd tot luitenant-generaal
    - dan ook 'met zeer beperkte middelen' te moeten werken. De
    ingrijpende wijzigingen in de internationale politieke situatie
    - het aan de macht komen van Hitler in Duitsland en het steeds
    aggressievere optreden van Japan - zorgden er evenwel voor dat
    de defensiebudgetten in het moederland en in Indi&amp;euml; vanaf
    1936 weer gingen stijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de hieraan voorafgaande jaren waren er in militaire
    kringen stemmen opgegaan die als gevolg van de ontwikkelingen
    in de luchtvaart hadden gepleit voor een luchtvloot die aan de
    periferie van de archipel met verkenningsvliegtuigen een
    naderende vijand zou signaleren, om vervolgens met
    bommenwerpers diens landingsvloot van transportschepen uit te
    schakelen. Boerstra heeft als legercommandant en
    departementshoofd die gedachte overgenomen. Toen hij eind juli
    1939 met pensioen ging, waren het luchtwapen en ook de
    luchtverdediging van het Koninklijk Nederlands-Indische Leger
    in volle ontwikkeling. De versterking van het leger te velde
    verliep echter traag. Bij het uitbreken van de oorlog met
    Japan, in december 1941, was de in de jaren twintig door
    Boerstra bepleite geloofwaardige defensie te land daardoor bij
    lange na nog niet verwezenlijkt. Dit bleek maar al te duidelijk
    na de ondergang van de geallieerde vloot in de Java Zee in
    februari 1942, toen de Japanners vervolgens in &amp;eacute;&amp;eacute;n
    week heel Java onder de voet konden lopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het moment van de Duitse inval in mei 1940 woonde
    Boerstra met zijn gezin al acht maanden in Nederland. Na de
    capitulatie schaarde de gepensioneerde luitenant-generaal zich
    onmiddellijk aan de zijde van degenen die zich verzetten tegen
    het ondertekenen van de erewoordverklaring die de Duitsers van
    de Nederlandse officieren eisten. Daarnaast trad hij in deze
    jaren nog op een andere manier in de openbaarheid, toen het
    college van secretarissen-generaal - sinds 2 juli 1940 de
    hoogste Nederlandse autoriteit - wilde voorkomen dat de
    bezetter nog meer 'Indische gijzelaars' zou maken dan de ruim
    350 die al vastzaten. Met instemming van de Duitsers besloot
    het college een Nederlandse missie naar Indi&amp;euml; te sturen om
    de gouverneur-generaal voorstellen te doen inzake de positie
    van de Duitse ge&amp;iuml;nterneerden, zoals terugzending,
    uitwisseling of verbetering van de omstandigheden van
    internering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze missie werd toevertrouwd aan Boerstra en W.G.F.
    Jongejan, de in Nederland verblijvende voorzitter van de
    Ondernemersraad voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Via Berlijn en
    Moskou reisden zij naar Tokio, waar ze op 14 november 1940
    aankwamen. De gouverneur-generaal - door de Nederlandse gezant
    in Japan op de hoogte gesteld van hun komst en van het doel van
    hun missie - vond het in verband met de felle anti-Duitse
    stemming in Indi&amp;euml; niet verstandig Boerstra en Jongejan op
    Indische bodem te ontvangen. Daarom werd er een ontmoeting
    gearrangeerd in Sjanghai, waar van Indische zijde aanwezig
    waren de kabinetschef van de gouverneur-generaal, P.J.A.
    Idenburg, en het lid van de Indische Algemene Rekenkamer, J.
    Ramaer. De besprekingen zouden uiteindelijk twee weken in
    beslag nemen. Hoewel de vertegenwoordigers van Batavia niets
    konden toezeggen, is de vrijlating van de Duitse vrouwen en
    kinderen en hun verscheping naar Japan mogelijk het gevolg
    geweest van de komst van de missie. Van groot belang was ook
    dat Boerstra en Jongejan aan Idenburg en Ramaer gedetailleerd
    verslag deden van de toestand in Nederland onder de Duitse
    bezetting: een - geheim - nevendoel van deze missie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit het rapport dat Idenburg na afloop van de besprekingen
    in Sjanghai opstelde, komen Boerstra en Jongejan naar voren als
    felle anti-Duits en anti-NSB gezinde personen, die, op verzoek
    van het college van secretarissen-generaal, slechts de
    behartiging van de Nederlandse en Indische belangen op zich
    hadden genomen. Tijdens zijn verhoor door de parlementaire
    enqu&amp;ecirc;tecommissie in 1948 bevestigde Idenburg dit oordeel.
    Met betrekking tot Boerstra zei hij dat hij en Ramaer in
    Sjanghai 'tegenover een zeer goede Nederlander' hadden
    gestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boerstra heeft na de oorlog nog enkele functies vervuld bij
    het Rode Kruis, maar trad tot zijn overlijden niet meer op de
    voorgrond. Bescheiden van afkomst, maar begiftigd met een
    scherp intellect, slaagde hij erin een glansrijke carri&amp;egrave;re
    op te bouwen, die getuigt van doorzettingsvermogen,
    karaktervastheid en plichtsbetrachting. De eerdergenoemde
    P.J.A. Idenburg getuigde van Boerstra dat hij 'een van de beste
    legercommandanten is geweest, die wij in Indi&amp;euml; ooit gehad
    hebben'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-A.C.D. de Graeff en archivalia J.B. van Houven
  van Oordt in het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Het aandeel van leger en vloot in de handhaving van de in-
    en uitwendige veiligheid van Nederlandsch-Indi&amp;euml;', in 
    &lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

    56 (1925) 609-622; 'Het buitenlandsch beleid en de defensie',
    in 
    &lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

    57 (1926) 2-9; 'Het Koninklijk Nederlandsch-Indische Leger', in
    
    &lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

    69 (1938) 1-9; 'Het Koninklijk Nederlandsch-Indische Leger', 
    &lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

    , 29-2-1940 (bijvoegsel, pp. 21, 23).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview, in 
  &lt;em&gt;Orgaan der Nederlandsch-Indische Officiersvereeniging&lt;/em&gt;

  22 (1937) 33-34; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  IVa, IXa, XIa-1 ('s-Gravenhage 1972, 1979, 1984); 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid, 1940-1945&lt;/em&gt;

  IIa/b ('s-Gravenhage 1949) 298-312; verhoor van M. Boerstra, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  IIc ('s-Gravenhage 1949) 192-197, 470-471; A.A.H. Stolk, 
  &lt;em&gt;Jean Charles Pabst. Diplomaat en generaal in Oost-Azi&amp;euml;,
  1873-1942&lt;/em&gt;

  (Zeist 1997); H.L. Zwitzer, 'M. Boerstra (1883-1953)', in 
  &lt;em&gt;Kopstukken uit de krijgsmacht. Nederlandse vlag- en
  opperofficieren, 1815-1955&lt;/em&gt;

  . Onder red. van G. Teitler en W. Klinkert (Amsterdam 1997)
  182-197.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en
  beeld. Onder red. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938)
  178.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.L. Zwitzer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

