<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Verdam, Jan (1883-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/verdam"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">verdam</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Verdam</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VERDAM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Verdam, Jan&lt;/strong&gt;, rechter (Monnickendam 17-7-1883 - Amsterdam 13-12-1964).

Zoon van Pieter Jacobus Verdam, veehouder, en Neeltje Bart. Gehuwd op
9-5-1912 met Sibbeltje Okma. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 4
dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/VERDAM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Verdam, Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verdam bezocht het toenmalige Gereformeerd Gymnasium te Amsterdam en
liet zich in 1902 als student inschrijven aan de Vrije Universiteit
voor theologie en rechtsgeleerdheid. Zijn universitaire studie sloot
hij in 1909 af met het verdedigen van een juridisch proefschrift
getiteld: 
&lt;em&gt;Kinderdoodslag en kindermoord (art. 290-292 W.v.S.).&lt;/em&gt;

Veelzeggend is de conclusie van S.J.M. van Geuns in een uitvoerige
bespreking (&lt;em&gt;Weekblad van het Recht,&lt;/em&gt;

nr. 8966), waarin hij Verdams aandacht vroeg voor oorzaken, motieven en
maatschappelijke omstandigheden die met dit delict verband houden,
prijst: 'Zoo kon 't gebeuren, dat ik bij de kennismaking met
dit verdienstelijk werk van den leerling der Vrije Universiteit in vele
opzichten bleek met hem te sympathiseren en mij veel dichter in zijne
nabijheid geplaatst vond dan ik a priori had verwacht dat het geval zou
zijn. Van eene antithese zou hier kwalijk sprake kunnen zijn.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een twintigtal jaren was Verdam vervolgens advocaat te Amsterdam. In
deze periode was hij enige tijd lid van de Amsterdamse gemeenteraad en
van de Provinciale Staten van Noord-Holland voor de Antirevolutionaire
Partij en begonnen zijn bestuurlijke werkzaamheden ten behoeve van de
Vrije Universiteit, toen hij, in 1927, werd benoemd tot secretaris van
het College van curatoren van deze onderwijsinstelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1929 volgde zijn benoeming tot rechter in de
arrondissementsrechtbank te Amsterdam. Zijn rechterlijke loopbaan werd
nadien gemarkeerd door intrede in het Amsterdamse gerechtshof (1937) en
benoeming tot president daarvan in 1945. Deze functie oefende hij uit
tot het bereiken van de leeftijdsgrens in 1953. Ook maakte Verdam na de
Tweede Wereldoorlog deel uit van de Raad voor het Rechtsherstel en was
hij tevens Hoge Autoriteit voor het fiat executie van Tribunaalzaken.
In 1950, het jaar waarin hij ook voorzitter was van de Nederlandse
Juristenvereniging, trad hij op als voorzitter van een staatscommissie
die de opdracht had gekregen te adviseren inzake de opleiding van jonge
juristen voor de rechterlijke macht. Het werk van deze commissie legde
de basis voor de desbetreffende wetswijziging in 1956. Steeds bleef
Verdam, samen met zijn vrouw, actief voor de Vrije Universiteit. Zo
combineerde hij van 1932 tot 1945 het secretariaat van het College van
curatoren met het lidmaatschap daarvan. Na 1945 bleef hij tot op hoge
leeftijd curator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde dissertatie: 
&lt;em&gt;Het echtscheidingsvraagstuk.&lt;/em&gt;

Praeadvies Calvinistische Juristenvereniging 1940 (S.l&amp;quot; 1940); 
&lt;em&gt;Enkele opmerkingen met betrekking tot het nieuwe B.W..&lt;/em&gt;

Praeadvies Calvinistische Juristenvereniging 1954 (S.l., 1954).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.E. Langemeijer, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

40 (1965) 140; J. Donner, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Vrije Universiteit te Amsterdam 1965,&lt;/em&gt;

38 e.v.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1513.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;S. Faber&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

