<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Verschuur, Timotheus Josephus (1886-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/verschuur"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">verschuur</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Verschuur</name>, Timotheus Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/VERSCHUURTJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Verschuur, Timotheus Josephus&lt;/strong&gt;, minister, en voorzitter van de RKSP (Utrecht 18-3-1886 - omgeving P&amp;ouml;litz (Duitsland) 17-4-1945).

Zoon van Timotheus Verschuur, bakker, en Helena Maria Theresia Vink.
Gehuwd op 7-5-1913 met Alberdina Maria Adriana van Kerkoerle. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/VERSCHUURTJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Verschuur, Timotheus Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verschuur bezocht het gymnasium in zijn geboortestad Utrecht en
studeerde rechten aan de Rijksuniversiteit aldaar. In 1910 promoveerde
hij op stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de voltooiing van zijn studie was hij in de journalistiek
werkzaam bij 
&lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

in die jaren het meest gelezen landelijke katholieke dagblad, dat een
integralistische theologie combineerde met grote aandacht voor
economische en sociale vraagstukken. Van 1913 tot 1919 schreef
Verschuur de parlementaire overzichten. In dit milieu werd sterk
gepleit voor beschermende invoerrechten om de nationale industrie te
stimuleren. Ook werd de sociale wetgeving van A.S. Talma gesteund. Als
parlementair redacteur stelde Verschuur zich achter sociale
hervormingen en schonk hij aandacht aan de mogelijkheden om met de
'moderne' (sociaal-democratische) vakbeweging samen te
werken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 3 mei 1919 behoorde Verschuur tot de groep eerste voorzitters van
de nieuwe Raden van Arbeid. Hij werd voorzitter van de Raad te Breda,
in 1921 bovendien plaatsvervangend lid van het bestuur van de
Vereeniging van Raden van Arbeid en van 26 november 1926 tot zijn
ministerschap voorzitter van de Vereeniging. In deze functie hield hij
zich bezig met vraagstukken van sociale verzekering. Ook op directer
politiek terrein was hij in enkele opzichten enigszins actief. Na de
reorganisatie die de katholieke politieke beweging in 1926 een echte
partijstructuur verschafte maakte hij deel uit van het bestuur van de
Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP). Eerder had hij zich al als
brochureschrijver gemengd in de heftige discussies die in katholieke
kring gaande waren over bedrijfsorganisatie. Zijn partijpolitieke
activiteit lijkt echter van nauwelijks meer dan regionale betekenis
(hij leidde jarenlang de kring Tilburg). Hoewel hij blijkens functie en
publikaties grote belangstelling had voor sociale vraagstukken maakte
hij tot zijn ministerschap bijvoorbeeld geen deel uit van de RK Sociale
Studieclub, waarin de meeste vooraanstaande katholieken die zich op dit
terrein bewogen elkaar ontmoetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was op aanbeveling van P.J.M. Aalberse dat hij op 10 augustus
1928 werd benoemd tot minister van Arbeid, Handel en Nijverheid - een
post die Aalberse zelf eerder had bekleed. In het nieuw aangetreden
tweede kabinet-Ruys de Beerenbrouck volgde hij J.R. Slotemaker de
Bru&amp;iuml;ne van de Christelijk-Historische Unie op. Aanvankelijk
richtte Verschuur zich op de problemen van verdere uitbreiding van de
sociale wetgeving en op de in zijn kring verlangde bedrijfsorganisatie.
De 
&lt;em&gt;Wet op de Bedrijfsraden&lt;/em&gt;

van 7 april 1933 was zijn werk. Weldra slokte echter de economische
problematiek door de zwakke organisatie van zijn departement al zijn
aandacht op. In de Tweede Kamer werd ook op reorganisatie aangedrongen,
in zijn partij eveneens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1931 diende Verschuur in het kabinet een
reorganisatieplan voor het departement in, dat hij ook voorlegde aan de
adviserende Commissie voor de Economische Politiek. Het behelsde een
belangrijke versterking van de afdeling handel van het departement, die
met de benoeming van een directeur-generaal voor Handel en Nijverheid
en de instelling van de Economische Raad een eigen gewicht zou krijgen,
en bovendien een concentratie van het economische beleid onder de
minister zelf. Zowel vanuit het bedrijfsleven als in het kabinet werden
ernstige bezwaren geopperd. Men vond dat het plan te veel macht bij de
regering legde en te duur zou zijn. Pas nadat Verschuur op 31 oktober
1931 zijn collega's een ultimatum had gesteld kreeg hij in de
ministerraad zijn zin. Begin 1931 had hij reeds H.M. Hirschfeld,
econoom bij de Javasche Bank, uitgenodigd om de eerste
directeur-generaal van Handel en Nijverheid te worden. Eind 1931 werd
de reorganisatie definitief door de Staten-Generaal goedgekeurd. Het
ministerie van Arbeid, Handel en Nijverheid werd per 1 mei 1932, om de
nieuwe situatie te beklemtonen, omgedoopt tot Economische Zaken en
Arbeid. Vanaf 8-6-1933 tijdens het tweede kabinet-Colijn werden de
sociale aangelegenheden echter weer in een apart departement van
Sociale Zaken ondergebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het economische beleid van Verschuur richtte zich verder gedurende
de eerste crisisjaren vooral op handelspolitieke maatregelen, en in het
verlengde daarvan overleg met het bedrijfsleven op bedrijfstakniveau.
In enkele gevallen werden initiatieven genomen om de organisatie van
bedrijfstakken, zoals bijv. de metaalsector en huiden-, leder- en
schoenenbranche, van bovenaf te bevorderen door de benoeming van
contactcommissarissen. Na een mislukte poging in 1930/1931 een
vergaande anti-dumpingwet aangenomen te krijgen, kreeg de minister wel
eind 1931 goedkeuring voor de Crisis-invoerwet, waardoor op verzoek van
het bedrijfsleven contingentering kon worden ingesteld. Een
Crisisuitvoerwet verschafte de nodige bevoegdheden tot
overheidsco&amp;ouml;rdinatie omdat andere landen contingentering
instelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verschuur was nog slechts een goede twee jaar bij de nieuwe opzet
betrokken toen hij op 17 april 1934 om gezondheidsredenen aftrad. Na
herstel van zijn gezondheid leidde hij onder meer in 1935 een commissie
die de regering adviseerde tot verscherpte contingentering en
karteldwang in de steenkolen-voorziening. Ook trad hij op als
rijksbemiddelaar in de drie zuidelijke provincies en als voorzitter van
het Wit-Gele Kruis. Ten slotte werd Verschuur begin 1938 als
compromiskandidaat gekozen tot voorzitter van de RKSP. In die functie
droeg hij in juni 1939 bij tot het besluit het vierde kabinet-Colijn
ten val te brengen en te streven naar een coalitie met de
Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP): 'Kinderen en gekken
regeren bij ons' was zijn vertoornde reactie (L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk...,&lt;/em&gt;

I, 666).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verschuur leidde aanvankelijk de RKSP in de periode van de Duitse
bezetting. In het overleg met andere politieke leiders streefde hij
enige tijd naar een compromis met de zogenaamde Nederlandse
Gemeenschap, een voorloper van de Nederlandsche Unie, waarin prof. J.
de Quay, in 1937 nog een kandidaat-voorzitter van de RKSP, een
vooraanstaande rol speelde. Noch Verschuur noch iemand anders van de
leiding van de RKSP tekende tegen deze oprichting van de Unie verzet
aan. De RKSP zelfwas geen lang leven meer beschoren: de door de
bezetter op 5 juli 1941 bevolen ontbinding van de RKSP maakte op
Verschuur een diepe indruk. Hij nam ten slotte vanaf 1942 deel aan het
illegale Grootburgercomit&amp;eacute; en het Nationaal Comit&amp;eacute;, dat zich
na de bevrijding hoopte op te werpen als 'voorlopig bewind'. Op
2 april 1943 werd hij, evenals de meeste andere leden van het
overlegorgaan van de oude partijen, het Politiek Convent, gearresteerd,
en via het interneringskamp Haaren naar Sachsenhausen gezonden, waar
hij overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Overziet men nu Verschuurs werkzaam leven dan moet de conclusie
luiden dat zijn grootste verdienste ligt in de departementale
reorganisatie die hij in 1930/1931 doorvoerde als minister van Arbeid,
Handel en Nijverheid. Daarmee legde hij de basis voor een moderner
economisch beleid. Hij kon daarbij inhaken op maatschappelijke
ontwikkelingen (de voortgaande industrialisatie vooral vanaf 1914) en
discussies over een betere behartiging van de economische belangen van
het bedrijfsleven op overheidsniveau. Ook schiep zonder twijfel de
internationale economische crisis die Nederland in 1930/1931 begon te
treffen een voor drastisch ingrijpen gunstig klimaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opvallend in Verschuurs carri&amp;egrave;re is dat hij tot tweemaal toe,
als minister en als partijvoorzitter, vanuit een outsiderspositie naar
voren werd geschoven. Verschuur, die gold als een zeer goed doch
sarcastisch debater (wat hem nogal wat vijanden opleverde),
representeerde in zijn partij geen typische groep. 'Hij
vertegenwoordigt als het ware zijn eigen richting', zei waarnemend
voorzitter mr. J.J.A.H. Houben tijdens de discussies over Verschuurs
voorzitterschap eind 1937.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief ministerie van Economische Zaken over de jaren
1929-1934, deels bij het Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.
Archief RKSP bij het Katholiek Documentatiecentrum te
Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Sociaal-democratie getoetst door den oorlog&lt;/em&gt;

(Leiden, 1915); 
&lt;em&gt;Beginselpolitiek. Een woord tot katholieke kiezers&lt;/em&gt;

(Bussum, 1917); 
&lt;em&gt;Bedrijfsorganisatie. Enkele hoofdlijnen gezien van katholiek
standpunt&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1925); 'Een algemeen woord', in 
&lt;em&gt;Tien jaar Raden van Arbeid.&lt;/em&gt;

Samengest. door T.J. Verschuur, P.J. Aalberse [et al.] (Haarlem, 1930)
1-4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.M. Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Actieve economische politiek in Nederland in de jaren 1929-1934&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1946); idem. 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de jaren 1933-1939&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1959); 
&lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871-1954).&lt;/em&gt;

Uitg. door J. de Vries (Groningen, 1970. 3 dl.) 1069; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972-1974) IV en V; P. de Rooy, 
&lt;em&gt;Werklozenzorg en werkloosheidsbestrijding 1917-1940&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1979); P.E. de Hen, 
&lt;em&gt;Actieve en re-actieve industriepolitiek in Nederland in de jaren
dertig en tussen 1945 en 1950&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1980]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G. Puchinger, &lt;i&gt;Colijn en het einde van de coalitie&lt;/i&gt;. Deel III (Leiden 1993) afbeelding tegenover pagina 161.
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;P.E. de Hen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

