<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boetzelaer Van Oosterhout, Carel Godfried Willem Hendrik baron van (1892-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/boetzelaer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boetzelaer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boetzelaer Van Oosterhout</name>, Carel Godfried Willem Hendrik baron van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOETZELAER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boetzelaer Van Oosterhout, Carel Godfried Willem Hendrik
  baron van&lt;/strong&gt;, diplomaat (Amersfoort 17-11-1892 - Ubbergen 20-5-1986).

  Zoon van Hendrik Johan Herman baron Van Boetzelaer van
  Oosterhout, burgemeester, en Margaretha Laurentia de Beaufort.
  Gehuwd op 26-6-1923 met Ethel Carver Litchfield. Uit dit huwelijk
  werden, behalve 1 zoon en 1 dochter die jong overleden zijn, 1
  zoon en 2 dochters geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BOETZELAER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boetzelaer Van Oosterhout, Carel Godfried Willem Hendrik
  baron van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Boetzelaer studeerde na zijn gymnasiumtijd rechten in
    Utrecht en Amsterdam, waar hij op 15 februari 1921 op
    stellingen promoveerde. Op aandrang van zijn aanstaande
    Amerikaanse schoonvader, die wenste dat de toekomstige man van
    zijn vocaal begaafde dochter naast het vioolspel ook een echt
    beroep uitoefende, koos Van Boetzelaer voor de diplomatieke
    dienst. Van 1923 af doorliep hij de lagere diplomatieke rangen;
    als gezantschapsraad werd hij in Brussel (1930 - 1935) en
    Berlijn (1935 -1940) gestationeerd. Voorjaar 1940 volgde zijn
    benoeming tot gezant te Kairo, maar tot overhandiging van zijn
    geloofsbrieven kwam het niet: direct na de Duitse inval in
    Nederland in mei 1940 riep minister van Buitenlandse Zaken E.N.
    van Kleffens hem naar Londen en belastte hem met de leiding van
    de afdeling Diplomatieke Zaken van het ministerie van
    Buitenlandse Zaken in ballingschap. Toen echter in augustus een
    ervaren plaatsvervanger nodig was voor de ernstig zieke gezant
    te Washington, A. Loudon, nam Van Boetzelaer zijn plaats in.
    Vanaf september 1940 tot zijn benoeming tot directeur Politieke
    Zaken in Den Haag in april 1946 was Van Boetzelaer belast met
    de dagelijkse leiding van het gedurig groeiende gezantschap,
    dat in mei 1942 tot ambassade werd verheven. Hij formeerde
    binnen de ambassade functionele afdelingen en fungeerde zelf
    als een soort secretaris-generaal. Hij achtte het onjuist
    Nederlandse instanties, zoals in augustus 1942 gebeurde met de
    zg. missie-Steenberghe voor financi&amp;euml;le, economische en
    scheepvaartaangelegenheden, buiten het verband van de ambassade
    op te richten. Mede door zijn toedoen werd het plan tot
    oprichting van een militaire missie omgezet in een Militaire
    Co&amp;ouml;rdinatie Commissie binnen de ambassade. Het kostte Van
    Boetzelaer grote moeite inhoud te geven aan de
    verantwoordelijkheid voor organen die buiten zijn directe
    bemoeienis functioneerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In april 1946 volgde Van Boetzelaers benoeming tot directeur
    Politieke Zaken van het ministerie in Den Haag. Bij de kort
    daarna volgende kabinetsformatie werd Van Boetzelaer door Van
    Kleffens en J.H. van Roijen, die in het
    kabinet-Schermerhorn-Drees de portefeuille Buitenlandse Zaken
    hadden gedeeld, als kandidaat voor de post van Buitenlandse
    Zaken naar voren geschoven. Van Boetzelaer, evenals zijn beide
    voorgangers optredend als partijloos minister, aanvaardde de
    post in het kabinet-Beel in juli 1946 eerder uit plichtsgevoel
    dan uit ambitie. Hij kwam aan het hoofd te staan van een snel
    expanderend departement, dat het beleid moest aangeven
    tegenover de groeiende tegenstelling tussen de Verenigde Staten
    en de Sovjet-Unie, de Duitse kwestie, samenwerking in
    West-Europa en de Indonesische kwestie. Bij zijn aftreden in
    augustus 1948 was door de stappen op deze terreinen een begin
    gemaakt met de herori&amp;euml;ntering van de internationale
    positie van Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Verenigde Naties waren in Van Boetzelaers visie de
    voornaamste organisatie voor de handhaving van de wereldvrede.
    Toen deze echter door de toenemende spanningen tussen de beide
    supermogendheden niet in staat bleek die taak te vervullen koos
    hij voor een veiligheidspolitiek waarin een Amerikaanse
    garantie voor West-Europa binnen bereik kwam. Als
    mede-ondertekenaar van het Verdrag van Brussel (maart 1948)
    koos Nederland met Frankrijk, Engeland, Belgi&amp;euml; en
    Luxemburg voor een regionale veiligheidsorganisatie, die moest
    dienen als opstap naar een alliantie met de Verenigde Staten in
    het Noordatlantische Verdrag. Hiermee werd een streep gezet
    onder de sinds 1830 gevoerde politiek van afzijdigheid. Deze
    keuze in het Oost-Westconflict manifesteerde zich ook in de
    Duitslandpolitiek, Zijn voorganger Van Kleffens had zich vooral
    gericht op vergoeding van oorlogsschade in de vorm van
    annexatie van Duits grondgebied en schadevergoeding. Van
    Boetzelaer was zelf tegen annexaties en ervan overtuigd dat ook
    de geallieerden zich tegen omvangrijke grenscorrecties zouden
    verzetten. Hij wist deze visie op de voorstanders ervan binnen
    het kabinet over te dragen door hen bij herhaling te
    confronteren met de afwijzing van hun voorstellen door
    bezettingsmogendheden in Duitsland. Onder invloed van H.M.
    Hirschfeld, die hij in november 1946 had aangetrokken als
    adviseur voor Duitse aangelegenheden, liet hij geleidelijk aan
    ook de doelstelling van schadevergoeding varen. Herstel van de
    Duitse produktiecapaciteit werd onderkend als een noodzakelijke
    voorwaarde voor de economische wederopbouw van West-Europa.
    Omdat de inzichten van Belgi&amp;euml; en Luxemburg met betrekking
    tot de Duitslandpolitiek sterk met de Nederlandse
    overeenkwamen, koos Van Boetzelaer voor gemeenschappelijk
    optreden. In de besprekingen over de concretisering van de
    Marshallhulp voor Europa hamerde men van Beneluxzijde
    voortdurend op dit punt, zij het voorlopig nog zonder duidelijk
    resultaat. Pas na het mislukken van het Viermogendhedenoverleg
    over het vredesverdrag met Duitsland opende zich de weg naar
    inschakeling van westelijk Duitsland in het Europees
    Herstelprogramma. De deelneming van de Benelux-landen aan de
    conferentie van de Westelijke Drie over Duitsland in Londen
    vanaf februari 1948 gaf hun enige invloed op de
    Duitslandpolitiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten aanzien van het hoofdprobleem van de Nederlandse
    naoorlogse politiek, de Indonesische kwestie, was Van
    Boetzelaers bijdrage bescheiden. Hij werkte nauw samen met
    premier L.J.M. Beel en minister van Overzeese Gebiedsdelen J.A.
    Jonkman en probeerde daarbij de internationale implicaties van
    het vooral op binnenlandse overwegingen stoelende
    Indonesi&amp;euml;beleid tot hun recht te laten komen. Naarmate de
    zg. aankleding van het akkoord van Linggadjati en de eerste
    politi&amp;euml;le actie in 1947 de internationale bemoeienis, en
    vooral die van de Veiligheidsraad van de Verenigde Naties,
    toenam, werd Van Boetzelaers bijdrage van meer belang.
    Vasthouden aan de doelstellingen van de Indonesi&amp;euml;politiek
    dreigde immers de voor de positie van het moederland van
    wezenlijk belang geachte steun van de Verenigde Staten en, zij
    het in mindere mate, van Engeland in de waagschaal te stellen.
    Van Boetzelaers eerste politieke adviseur, H.F.L.K. van
    Vredenburch, wist door het tot stand brengen van de
    Renville-overeenkomst begin 1948 een nieuwe basis te leggen
    voor onderhandelingen met de Republiek van Soekarno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de ogen van zijn tijdgenoten was Van Boetzelaer beslist
    geen tot de verbeelding sprekende minister. Bepalend voor dit
    imago was vooral zijn optreden in de Staten-Generaal, dat
    weifelend en onzeker was. Binnen het kabinet ontpopte hij zich
    evenmin als een flamboyant verdediger van het door hem
    voorgestane beleid. Voor zover zij redelijk waren toonde hij
    zich bereid aangedragen alternatieven te onderzoeken, maar vaak
    moest hij tot de conclusie komen dat onder de vigerende
    internationale omstandigheden het alternatief toch geen
    levenskansen had. Van Boetzelaer was niet zelf de bron van het
    door hem gevoerde beleid. Van stonde af aan was de diplomaat
    Van Vredenburch, wiens capaciteiten hij in Washington was gaan
    waarderen, de drijvende kracht van de afdeling Politieke Zaken.
    Het beleid ten aanzien van Duitsland en het Europees economisch
    en monetair herstel en samenwerking was in hoofdzaak het werk
    van Hirschfeld, wiens benoeming tot adviseur in november 1946 -
    kort na de verwikkelingen rond diens zuivering en eervol
    ontslag als secretaris-generaal van Economische Zaken - een
    moedige beslissing was. In deze omgeving van creatieve
    adviseurs bepaalde Van Boetzelaer zich tot het nemen van de
    uiteindelijke beleidsbeslissingen, die het begin vormden van
    een nieuwe koers voor de Nederlandse buitenlandse politiek, die
    rekening hield met de Nederlandse belangen onder sterk
    wijzigende internationale krachtsverhoudingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In augustus 1948 volgde Van Boetzelaers benoeming tot
    ambassadeur in Parijs. Minder dan zijn mede-ambassadeurs Van
    Kleffens, E.F.M.J. Michiels van Verduynen, A.W.L. Tjarda van
    Starkenborgh Stachouwer en Van Roijen voelde hij zich geroepen
    zijn opvolger op Buitenlandse Zaken D.U. Stikker als een soort
    mentor van advies te dienen. In 1957 nam hij ontslag en
    vestigde hij zich op het familiegoed Oosterhout, waar hij een
    teruggetrokken bestaan leidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Particuliere correspondentie in archief van het
  ministerie van Buitenlandse Zaken, collectie - E.N. van Kleffens
  en collectie - W.F.L. graaf Van Bylandt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Ambtelijke stukken van zijn hand zijn gepubliceerd in 
  &lt;em&gt;Documenten betreffende de Buitenlandse Politiek van Nederland
  1919-1945. Periode C 1940-1945&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1976 - dl.); 
  &lt;em&gt;Offici&amp;euml;le bescheiden betreffende de
  Nederlands-Indonesische betrekkingen 1945 - 1950.&lt;/em&gt;

  Dl. 4-14 ('s-Gravenhage, 1974-1988)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Albert Kersten, 
  &lt;em&gt;Buitenlandse zaken in ballingschap. Groei en verandering van
  een ministerie, 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Alphen a/d Rijn, 1981); M. Bogaarts, 'Land in zicht? Een schets
  van de ontwikkelingen rondom de Nederlandse plannen tot
  verwerving van Duits grondgebied en van het tijdelijk beheer over
  Duitse economische hulpbronnen 1944 - 1963 ', in 
  &lt;em&gt;Politiek(e) Opstellen 1982&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1982) 1 - 19; A.E. Kersten, 'In de ban van de
  bondgenoot', in 
  &lt;em&gt;1940-1945. Onverwerkt verleden?&lt;/em&gt;

  Onder red. van D. Barnouw, M. de Keizer en G. van der Stroom
  (Utrecht, 1985) 99-126; H.A. Schaper,' 'Wij willen zelfs niet
  M&amp;ouml;nchen-Gladbach!' De annexatiekwestie 1945-1949', in 
  &lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

  39 (1985) 261-272; M. Bogaarts, 'Nederland aan de wieg van de
  Duitse Bondsrepubliek. De Londense Zeslandenconferentie van 1948
  en de onwetendheid van de Staten-Generaal', in 
  &lt;em&gt;Politiek(e) Opstellen 1984-1985&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1985) 1-30.&lt;/p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Centraal Bureau voor Genealogie, &lt;i&gt;Nederland's Adelsboek 1989&lt;/i&gt; (Den Haag 1990) 82.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.E. Kersten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

