<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Verviers, Emile Gerard Hubert (1886-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/verviers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">verviers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Verviers</name>, Emile Gerard Hubert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VERVIERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Verviers, Emile Gerard Hubert&lt;/strong&gt;, econoom, publicist (Roosendaal en Nispen 24-10-1886 - Oisterwijk 3-2-1968).

Zoon van Jan Joseph Hubertus Verviers, beambte bij de Staatsspoorwegen,
en Johanna Helena van den Elshout. Gehuwd op 29-8-1946 met Maria
Martina Antonia Pijnappels. Uit dit huwelijk werden 2 dochters en 3
zoons geboren. 




&lt;img src=&amp;quot;images/VERVIERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Verviers, Emile Gerard Hubert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verviers volgde na de lagere school de Rijks-HBS te Bergen op Zoom,
werkte daarna enige tijd op het kantoor van een suikerfabriek, behaalde
door studie in zijn vrije tijd de middelbare akten staatsinrichting en
staathuishoudkunde. Na de vervulling van zijn militaire dienstplicht
was hij van 1908 tot 1911 verbonden aan het Centrale Bureau van de
Katholieke Sociale Actie te Leiden, dat toen onder leiding stond van de
latere minister P.J.M. Aalberse. Verviers leverde bijdragen aan het 
&lt;em&gt;Katholiek Sociaal Weekblad,&lt;/em&gt;

maar werkte van 1909 tot 1911 ook mee aan het katholieke dagblad 
&lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

waarvan rector M.A. Thompson, een van de weinige vertegenwoordigers van
het katholieke integralisme in Nederland, van 1898 tot 1912
hoofdredacteur was. Jarenlang onderhield Verviers een hechte
vriendschap met de thomistische wijsgeer pater Th.B. ten Have, een
redemptorist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verviers kon bogen op het respect van Aalberse, maar diens
opvattingen lagen toch ver af van Verviers' conservatieve
denkbeelden en sympathie&amp;euml;n voor het integralisme, zoals zich dat
tijdens het pontificaat van Pius X (1903-1914) manifesteerde. Het
gehele leven van Verviers is gestoeld geweest op zijn diepe verering
voor paus Pius IX en Pius X, alsmede de katholieke schrijver L&amp;eacute;on
Bloy, deels stellig een gevolg van zijn in ultramontaanse geest geleide
opvoeding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1911 nam Verviers in Leiden ontslag, was enige jaren werkzaam als
leraar staathuishoudkunde aan middelbare scholen, o.a. in Den Bosch en
Venlo, vertrok in de nazomer van 1913 naar Leuven, waar hij in 1914,
kort voor het uitbreken van de oorlog, in de sociale en economische
wetenschappen promoveerde op de doctoraatsthesis 
&lt;em&gt;De Nederlandsche handelspolitiek tot aan de toepassing der
vrijhandelsbeginselen&lt;/em&gt;

(Leiden, [1914]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar behoorde hij tot de oprichters van het R.K.
Huisvestingscomit&amp;eacute;, ten behoeve van de talrijke in nood verkerende
oorlogsvluchtelingen. Een der andere comit&amp;eacute;-leden was mgr. A.F.
Diepen, toen nog bisschoppelijk inspecteur van het onderwijs in het
diocees Den Bosch. De verhouding van Verviers tot deze strenge prelaat
was toen nog goed. Tien jaren bleef Verviers als
secretaris-penningmeester aan dit comit&amp;eacute; verbonden, maakte vele
reizen, o.a. naar Centraal-Europa, voor het verzorgen van
vluchtelingentransporten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 werd hij toegelaten als privaatdocent te Leiden voor sociale
en economische politiek. Zijn benoeming was geschied op advies van
Aalberse en bedoeld als voorportaal naar een hoogleraarschap, dat hij
echter nooit heeft bereikt. Zijn openbare les droeg als titel 
&lt;em&gt;De draagwijdte der individueele wilsbepaling in het economische
leven&lt;/em&gt;

(Leiden, 1918). Verviers was een kenner van de Oostenrijkse School en
van de encycliek 
&lt;em&gt;Rerum Novarum.&lt;/em&gt;

Als wetenschapsman had Verviers de naam te beschikken over het vermogen
tot een mathematisch scherp analyserend betoog, alsmede over de gave
zijn woorden te kruiden met fijne ironie. Aan sociale bewogenheid
ontbrak het hem zeker niet, maar ze was gedrenkt in integralistische
overtuigingen, die veel te maken hadden met patriarchalisme, doch
evenzeer met afkeer van democratie en parlementarisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 3 april 1922 verscheen onder redactie van Verviers het eerste
nummer van het veertiendaagse orgaan 
&lt;em&gt;Katholieke Staatkunde (K.S.),&lt;/em&gt;

een blad van duidelijk conservatief-katholieke signatuur, dat vanaf
oktober 1922 wekelijks zou uitkomen. De verschijning van 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

viel samen met d&amp;eacute; oprichting in maart van dat jaar - o.a. op
initiatief van de Haarlemse notaris R.Ch.A. van Cranenburgh - van de
Nieuwe Katholieke Partij (NKP), geboren uit onbehagen over de politieke
en sociale hervormingen van vlak na de oorlog, tot stand gekomen met de
medewerking van de Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP). In nr. 4 van

&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

stond het program van de NKP afgedrukt (15-5-1922). Zowel het blad van
Verviers als de nieuwe partij waren uitingen van een onbehagen, dat
o.a. leefde in ondernemerskringen. De aartsbisschop van Utrecht
veroordeelde het optreden van de NKP, die zich na een totaal echec bij
de verkiezingen terugtrok en spoedig verdween.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verviers ging in 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

voort met de verbreiding van zijn op het katholieke integralisme
ge&amp;euml;nte denkbeelden. In december 1922 begon de Brabantse priester
Wouter Lutkie zijn medewerking onder het pseudoniem Exspectans. Jaren
later (1934) heeft Verviers zich erop beroemd, dat hij reeds in 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

fascistische denkbeelden had verkondigd, v&amp;oacute;&amp;oacute;r van
Mussolini's optreden sprake was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij erkende dat Erich Wichmann en J.H. Valckenier Kips zich in
dezelfde geest hadden geuit; de filosoof G.J.P.J. Bolland noemde hij
niet, doch het is denkbaar dat hij diens invloed in zijn Leidse periode
had ondergaan. In ieder geval, kort na 30 oktober 1922 - de dag waarop
Mussolini zijn eerste kabinet vormde en regeringschef werd - bekende
Verviers kleur in 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

van 30 november, door in zijn hoofdartikel 'De fascisten'
lovend over het nieuwe regiem in Itali&amp;euml; te schrijven, al uitte hij
bedenkingen tegen het geweldkarakter van het fascisme. In 'Fascisme
in Nederland', verschenen in 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

van 22 maart 1923 stelde Verviers zich de vraag of Mussolini's
voorbeeld in Nederland navolging verdiende. Het feit dat hij nu
hoegenaamd geen bezwaren meer opperde tegen de methoden van geweld, is
een aanwijzing dat zich bij Verviers een radicaliseringsproces had
voltrokken. In november 1923 publiceerde hij in zijn blad de 'Open
Brief aan Hare Majesteit de Koningin', zulks naar aanleiding van de
kabinetscrisis als gevolg van de verwerping der Vlootwet. Wat Verviers
in feite voorstond, was een 'koninklijk bewind', met behulp van
raadslieden, die boven of buiten de parlementaire partijen stonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1923 nam de katholieke overheid, met name mgr. Diepen, nu
bisschop van 's-Hertogenbosch, een scherp afwijzende houding aan
tegen 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

en Verviers liet het predicaat 'katholiek' los. In 
&lt;em&gt;K.S.&lt;/em&gt;

van 22 november van dat jaar kondigde hij de stichting aan van het
Genootschap voor Opbouwende Staatkunde en vanaf 3 januari 1924
verscheen als Genootschapsorgaan het weekblad 
&lt;em&gt;Opbouwende Staatkunde (O.S.).&lt;/em&gt;

De anonieme redactie werd een tijdlang geleid door Lutkie, terwijl
Verviers' naam al spoedig uit de kolommen verdween.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verviers scheen zich enigszins uit het openbare leven te hebben
teruggetrokken, al verleende hij steun samen met vooraanstaande
katholieken aan een poging van de inmiddels rooms-katholiek geworden
Frederik van Eeden wiens Walden-plannen mislukt waren, om alsnog in
1923 een kolonie in Nijkerk te stichten. Maar het plan vond geen
voortgang en Van Eeden liet zich in zijn 
&lt;em&gt;Dagboek&lt;/em&gt;

ongunstig over Verviers uit, die hij een 'handig zakenman, bankier
van nature' noemt. Inderdaad begaf Verviers zich in het zakenleven,
op 2 oktober 1924 zich metterwoon in Oisterwijk vestigend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1933 werd Verviers voor enige jaren lid van Musserts NSB
en kreeg zitting in de Raad van Katholieken van die beweging. In
december 1934 trad hij publicistisch weer naar voren als redacteur van
het zich onafhankelijk aandienende maandblad 
&lt;em&gt;Nieuw Nederland,&lt;/em&gt;

in feite het theoretisch orgaan van de NSB. Zijn pennevruchten in dit
blad misten de strakke lijn van zijn vroegere artikelen en leken nogal
rancuneus. In het eerste nummer keerde hij zich in zijn
'Centralisatie en synthese in de staatkunde' tegen het
staatsabsolutisme, dat hij in Nederland reeds gerealiseerd zag en gaf
als uitweg het fascisme, dat volgens hem streefde naar de
'volksstaat', die niet beheerst werd door bepaalde
belangengroepen, maar een synthese van het volk in zijn totaliteit was.
Begin 1936 kreeg het blad een driehoofdige leiding; naast Verviers
traden de NSB'ers R. van Genechten en E.J. Roskam als redacteur op.
Ook nu weer moeten er spanningen in het team zijn opgetreden, want in
juli 1936 trok Verviers zich terug uit de redactie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1935 en 1936 was Verviers lid van een comit&amp;eacute; dat acties op
touw zette tegen de directie van het Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller-concern,
dat zich in die crisisjaren zou hebben schuldig gemaakt aan
'onnodig' ontslag van een honderdtal 'oudgedienden' en
aan corruptie. Uit dit comit&amp;eacute; is vermoedelijk een nieuw initiatief
van Verviers voortgekomen. Een Bureau voor Economische Ordening werd in
het leven geroepen; dit zou voorlichting en leiding moeten geven op de
weg naar een corporatieve maatschappij. Verviers ontwikkelde in het
kader van dit bureau allerlei plannen: een corporatie voor
melkvoorziening, een nationaal fonds voor werkgelegenheid, een
comit&amp;eacute; voor corporatieve ordening. Het is mogelijk dat uit een
dezer concepten, nl. dat van het nationaal fonds voor de
werkgelegenheid de Nederlandse Werkgemeenschap (NWG) op 24 juli 1936 is
ontstaan, waarvan de hoofdkantoren te 's-Gravenhage en Amsterdam
werden gevestigd. Verviers heeft hierin een leidende rol gespeeld. De
NWG stichtte een huurdersgemeenschap, die de contribuanten woningen ter
beschikking zou gaan stellen beneden de normale huurwaarde. Ter
bestrijding van de jeugdwerkloosheid werd eind 1937 besloten tot de
inrichting van het werkkamp 'De Scheepsstal' tussen Helmond en
Bakel. In 1938 werd overgegaan tot de stichting van een werkfonds, dat
obligaties zou uitgeven in stukken van 100 en 500 tegen een rente van
3&amp;frac12; en 4%. In 1938 werd een visserijgemeenschap in het leven
geroepen die zou werken onder de naam 'Werk en Vreugd'. Ze zou
motorkotters op stapel doen zetten ten behoeve van werkloze
vissers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de pers werden doen en laten van de NWG met argusogen gevolgd.
Met name in de sociaal-democratische pers werd hevig geageerd tegen
deze 'beweging', die immers grotendeels in handen was van
NSB'ers en hun sympathisanten. Maar ook in bezettingstijd werd er,
nu van nationaal-socialistische kant, tegen het NWG geschreven. In het
nummer van 6-1-1941 van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

werd over Verviers gezegd dat men hem niet beschouwde als een
oplichter, maar als een Peer Gyntfiguur en fantast, die niettemin
regelmatig vrij belangrijke bedragen aan geld binnen kreeg, waarover
hij volkomen willekeurig kon beschikken. Begin 1942 verdween de NWG. In
de bezettingsjaren heeft Verviers verder geen rol gespeeld, na de
oorlog nauwelijks. Wat hij na 1945 over economische, sociale en
religieuze wereldsituaties op schrift stelde, werd nimmer
uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verviers kan gerekend worden tot degenen die naar het fascisme
neigden en vanuit hun antidemocratische gezindheid, uit onvrede met de
veranderingen in de maatschappij, tijdelijk een onderdak bij
verschillende organisaties met antidemocratische oogmerken hebben
gevonden. Daarbij komt dat Verviers' geestelijke instelling
wortelde in het katholieke integralisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken, artikelen in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;R.K. Middenstander,&lt;/em&gt;

alsmede 
&lt;em&gt;De kentering in het materialistisch denken. Eene studie over de
maatschappelijke waarde der metaphysica&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1927).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.M.H. Joosten, 
&lt;em&gt;Katholieken en Fascisme in Nederland 1920-1940&lt;/em&gt;

(Hilversum [enz.], 1964); A.A. de Jonge, 
&lt;em&gt;Crisis en Critiek der Democratie&lt;/em&gt;

(Assen, [1968]); idem. 
&lt;em&gt;Het nationaal-socialisme in Nederland...&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1968]); F. van Eeden, 
&lt;em&gt;Dagboek 1878-1923.&lt;/em&gt;

Voor het Frederik van Eeden-Genootschap uitg. en toegel. door H.W. van
Tricht (Culemborg, [1971-1973], 4dln.) IV,&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1531 [Foto: Franz Ziegler].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;L. Buning &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

