<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Verweij, Albert (1865-1937)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/verweij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">verweij_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Verweij</name>, Albert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1937"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VERWEIJA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Verweij, Albert&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Verwey&lt;/b&gt;), dichter, criticus, litteratuurhistoricus (Amsterdam 15-5-1865 - Noordwijk-aan-Zee 8-3-1937).

Zoon van Jan Verweij, meubelmakerspatroon, en Wilhelmina Frederika van
der Vijgh. Gehuwd sinds 6-3-1890 met Katharina (Kitty) van Vloten. Uit
dit huwelijk zijn 4 dochters en 3 zoons geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/VERWEIJA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Verweij, Albert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verwey groeide op in een rechtzinnig-hervormd gezin. Hij verloor op
vijfjarige leeftijd zijn moeder, bijna acht jaar later zijn vader. Hij
bezocht na de HBS met driejarige, die met vijfjarige cursus, waar de
leraar dr. W. Doorenbos en de po&amp;euml;zie der Engelse romantici diepe
indruk op hem maakten. Weldra leerde hij de enige jaren oudere
letterkundigen kennen met wie hij in 1885 het tweemaandelijkse
tijdschrift 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

oprichtte. Van dezen is Willem Kloos van onschatbare betekenis voor hem
geweest. Tegenover diens aansporingen, vormende kritiek en inspirerende
omgang stelde Verwey steun in het werk als redactiesecretaris van het
tijdschrift en in het persoonlijke leven van Kloos. Tijdens zijn
verloving kwam een bitter einde aan de homo-erotisch gekleurde
vriendschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1889 verliet hij de redactie. Hij had, na enkele jaren als
kantoorbediende waarbinnen een reis naar Amerika viel die lang heeft
nagewerkt, geen betrekking meer vervuld. Gehuwd in het. stille
Noordwijk wonend, leefde hij met zijn voorspoedig groeiend gezin van
een vruchtbare letterkundige produktie, deels berustend op studie (o.m.

&lt;em&gt;Een inleiding tot Vondel&lt;/em&gt;

[1892] en bloemlezingen, waarvan die uit de lyriek van Bredere (1893)
en 
&lt;em&gt;Gedichten van Jonker Jan van der Noot&lt;/em&gt;

(1895) invloed hebben doen gelden), maar verloor niet het contact met
zijn generatiegenoten. Dit werd nog zeer verlevendigd toen hij in in
1894, nadat de meeste redacteuren en medewerkers 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

vaarwel hadden gezegd, met Lodewijk van Deyssel (K.J.L. Alberdingk
Thijm) de redactie op zich nam van het 
&lt;em&gt;Tweemaandelijksch Tijdschrift voor letteren, kunst, wetenschap en
politiek,&lt;/em&gt;

dat in 1902 een maandblad zou worden onder de naam 
&lt;em&gt;De XXe Eeuw.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegelijk speurde Verwey &amp;oacute;ver de grenzen. Medewerkers voor de
tijdschriften vond hij in Vlaanderen, geestverwanten die een niet
naturalistische, niet sensitivistische litteratuur voorstonden vooral
in Duitsland: de dichters van de 
&lt;em&gt;Bl&amp;auml;tter f&amp;uuml;r die Kunst.&lt;/em&gt;

Met hun centrale figuur, Stefan George, verbond hem sedert 1896 een
vriendschap, waarvan de sporen in hun werk te vinden zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De diepgaande, hoewel duidelijk begrensde invloed van Verwey op de
litteratuur van zijn tijd bleek pas duidelijk, toen hij in 1905, na een
breuk met Van Deyssel, 
&lt;em&gt;De Beweging. Algemeen maandschrift voor letteren, kunst, wetenschap
en staatkunde&lt;/em&gt;

stichtte, een tijdschrift beogend 'dat boven gedeeltelijke en
tijdelijke bedoelingen aan de Geestelijke Beweging van onzen tijd
uiting (zou geven)'. In 1908 nam hij de bouwmeester H.P. Berlage,
de filosoof T.J. de Boer en de sociaal werkzame technoloog Is.P. de
Vooys in de redactie op. Toch bleef De 
&lt;em&gt;Beweging&lt;/em&gt;

15 jaar lang vooral het tijdschrift der jonge dichters, die er een eer
in stelden als het scherpe oordeel van Verwey hun werk een plaats
gunde: de jonggestorven Alex Gutteling, Maurits Uyldert, die zijn
biograaf zou worden, P.N. van Eyck, in wie hij de toekomstige leider
van 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

zag, J.C. Bloem, C.L. Schepp (Jan Prins), Jacob Isra&amp;euml;l de Haan,
later Victor E. van Vriesland, M. Nijhoff, H. Marsman. Ook ouderen,
zeer verschillend naar hun dichterschap, vonden er hun plaats: W.L.
Penning, Aan van der Leeuw, later J.A. der Mouw (Adwaita). Sommigen
hunner leverden ook kritieken, en De Vooys schreef over sociale
politiek, De Haan over significa en strafrechtspleging, F.C. Gerretson
over politieke geschiedenis, P.J. Troelstra een enkele keer over
politiek. Van Eeden liet het niet bij 
&lt;em&gt;De kleine Johannes II,&lt;/em&gt;

waarmee de eerste jaargang, als symbool van de aansluiting bij 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

opende. Litterair-historische artikelen schreven J. Koopmans, J.L.
Prinsen en C.G.N. de Vooys. Studi&amp;euml;n en kritieken op het gebied ook
van vreemde litteraturen plaatste Verwey in zijn eigen rubriek
'Boeken, menschen en stroomingen'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn gezag was in deze jaren ongetwijfeld groot. Van zijn 
&lt;em&gt;Inleiding tot de nieuwe Nederlandsche dichtkunst 1880-1900&lt;/em&gt;

(1905) werden bij de Wereldbibliotheek van 1905 tot 1914 20.000
exemplaren gedrukt, de Groningse Universiteit verleende hem in 1914 een
eredoctoraat, buitenlandse uitgeverijen en tijdschriftredacties wendden
zich tot hem. Voor velen was hij een steun of een voorbeeld, hetzij
door zijn po&amp;euml;zie, zijn helder oordeel, zijn kijk op de wereld, of
door zijn persoonlijke zorg en trouw. Maar zijn leidende functie wekte
ook irritatie. Onderlinge waardering binnen de kring van 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

(men sprak honend van de 'Noordwijker Kamer') en het negeren
van veelgelezen schrijvers schenen te duiden op kliekgeest, het spreken
van een 'geestelijke beweging' op hoogmoed. Zwaar van gevolgen
was het 'Voorbericht' van de drie delen 
&lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

(1911-1912), dat de bundels omschreef als boeken, waarin de gedichten,
gerangschikt in de volgorde van ontstaan, 'een verband [vertoonden]
dat tot hun eigen verklaring onmisbaar was'. Jongeren hebben zich
beijverd om dat verband aan te tonen, de buitenwacht kon in de
aangehaalde woorden een motivering zien voor het niet uitwerpen van
zwakke gedichten. De onpersoonlijke formulering 'dat de Idee in [de
dichter] plan heeft voor al wat hij schrijven zal', deed de mening
postvatten, als zou Verwey zich bij uitstek als 'de dichter van de
Idee' beschouwen. In werkelijkheid was hij bij de introspectie
waarvan vele gedichten getuigenis afleggen, evenzeer als bij zijn
studie van andere dichters, gericht op manifestaties van het
dichterschap in het algemeen. Dit geldt zowel voor veel van zijn
natuur- en landschapsschilderingen als voor zijn tekening van gestalten
in het lyrische werk. Ook in twee zijner toneelstukken, 
&lt;em&gt;Jacoba van Beieren&lt;/em&gt;

(1902) en 'Cola Rienzi' (1909), heeft het denken over het
dichterschap zijn aandeel gehad. Dit neemt uiteraard niet weg dat de
aanleiding tot een gedicht veelal herkenbaar door het persoonlijke
leven van de dichter geleverd wordt; crises in zijn gevoelsleven vindt
men terug in 
&lt;em&gt;Uit de Lage Landen bij de Zee&lt;/em&gt;

( 1904) en 
&lt;em&gt;De figuren van de sarkofaag&lt;/em&gt;

(1930) (geschreven onder de indruk van de dood van vrienden) en 
&lt;em&gt;Het zwaardjaar&lt;/em&gt;

(1916) en 
&lt;em&gt;De weg van het licht&lt;/em&gt;

(1922) (geschreven tijdens oorlog en revolutie).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verwey aanvaardde als criticus po&amp;euml;zie op grond van de klank
(zijn begrip 'toon' verdient alsnog onderzoek) en baseerde zijn
waardering vooral op de rol van de creatieve verbeelding, die hij in
aansluiting bij Jean Paul en de Engelse romantici onderscheidde van de
fantasie. Haar werking zag hij in de 'verheerlijking van de
werkelijkheid', ook bij schilders: Rembrandt, Versier. Proza van
Arij Prins, Jac. van Looy, Arthur van Schendel, Nine van der Schaaf,
had zijn belangstelling of voorkeur. Onder de oude Nederlandse dichters
bewonderde hij bovenal Vondel, en ook trokken hem figuren in wie hij
leiders zag: Hadewych, Spiegel, Drost, Potgieter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hoogleraarsbenoeming in Leiden (1924), doorgezet door minister
J.Th. de Visser, bleek een gelukkige keus. Opnieuw kwam een generatie
van jongeren onder de ban van zijn rustige zekerheid en natuurlijk
leiderschap. Kern van zijn onderwijs was: het zich aandachtig
rekenschap geven van klank en betekenis van de tekst; daarna hechtte
hij belang aan achtergronden en toespelingen. De luistercolleges,
waarop hij de teksten zoveel mogelijk voorlas, zoals hij ook voor
zichzelf gewoon was te doen, gebruikte hij om, in zijn ruim tienjarige
ambtsvervulling, eenmaal de Nederlandse litteratuurgeschiedenis door te
lopen en jaarlijks een onderwerp uit de 19de of 20ste eeuw te
behandelen. Dat hij termen als 'geest', 'idee',
'toon' als vanzelfsprekend niet placht toe te lichten, gaf zijn
leerlingen misschien meer een gevoel van reeds ingewijd zijn, dan dat
het hun vraaglust wekte. Nieuw was dat hij, rekening houdend met het
toekomstig leraarschap van de meeste zijner studenten, een
spreekbeurtencollege invoerde, alsook de aanstelling van een assistente
voor de studiebegeleiding van de pre-kandidaten. In deze jaren
bevestigden studies als 
&lt;em&gt;Vondels Vers&lt;/em&gt;

(1927) en 
&lt;em&gt;Ritme en Metrum&lt;/em&gt;

(1931) zijn gezag als hoogst bevoegde schrijver over po&amp;euml;zie. Ten
tweeden male aanvaardde hij een offici&amp;euml;le benoeming: als lid van
minister Marchants spellingcommissie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen zijn aftreden in 1935 en zijn plotselinge dood nog geen twee
jaar later was zijn produktie veelzijdig en belangrijk. Na 
&lt;em&gt;Het lachende Raadsel&lt;/em&gt;

(1935), waarin de herdenking van Stefan George een ruime plaats
inneemt, en het afzonderlijk uitgegeven hartstochtelijke strijdgedicht 
&lt;em&gt;De Dichter en het Derde Rijk&lt;/em&gt;

(1936) verscheen nog de bundel 
&lt;em&gt;In de Koorts van het Kortstondige&lt;/em&gt;

(1936), waar een beheerste zelfopenbaring als 'Ik en mijn Land'
contrasteert met het felle en bittere tijdsgedicht 'Aan een Vriend
die wil dat ik Vrede predik'. Met 'Rudolf Pannwitz'
Paradijs-trilogie' (in 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

17 (1937) 2 (februari) 160-169) sloot hij de lange reeks af van zijn
aan hoge eisen van gelijkwaardigheid beantwoordende
po&amp;euml;zievertalingen (Dantes 
&lt;em&gt;Goddelijke Komedie,&lt;/em&gt;

Shelleys 'Alastor' en hymnen, Shakespeares 
&lt;em&gt;Sonnetten,&lt;/em&gt;

gedichten van Baudelaire, George en vele anderen). Zijn 
&lt;em&gt;Inleiding tot Vondels Volledige Dichtwerken en Oorspronkelijk
Proza&lt;/em&gt;

(1937) bewees, zoals reeds vroeg zijn 
&lt;em&gt;Leven van Potgieter&lt;/em&gt;

(1903), hoe verrijkend voor ons inzicht in po&amp;euml;zie van vroeger het
woord van een dichter kan zijn. Veel weerklank vond het essay 
&lt;em&gt;Het Lijden aan de Tijd&lt;/em&gt;

(1936), geschreven als antwoord op een enqu&amp;ecirc;te: een waarschuwing
tegen kleinmoedigheid en wanhoop en laatste belijdenis van trouw aan
Spinoza, wiens godsbegrip (bij Verwey 'het Leven') in zijn
gehele geestelijke werkzaamheid centraal staat. Na zijn overlijden
bleek, ook nog uit het algemeen bekend raken van gedeelten uit zijn
cantate 'Honestum petimus usque' (geschreven voor het
lustrumconcert van het Amsterdams Studentencorps in 1937) en de wijze
waarop bij de Vondelherdenking het gelegenheidsgedicht 
&lt;em&gt;Amsterdam en Vondel&lt;/em&gt;

(1937) ontvangen werd, hoezeer Albert Verwey een nationale figuur was
geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Verwey-archief in de Universiteitsbibliotheek van
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie&amp;euml;n in 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

17 (1937) 7-8 (juli-augustus) 836-840 en onder L genoemde werken van M.
Hanot, 203-271 ; F.W. van Heerikhuizen, 58-59; J.C. van Aart, 169-170;
M. Wolf, 148-151; 
&lt;em&gt;Dichtspel van Albert Verwey&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978). Uitg. door M. Nijland-Verwey.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Ter herdenking Albert Verwey', in 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

17 (1937) 7-8 (juli-augustus); S. Vestdijk, 
&lt;em&gt;Albert Verwey en de idee&lt;/em&gt;

(Rijswijk, 1940); M. Hanot, 'De beginselen van Albert Verweys
literaire kritiek', in 
&lt;em&gt;Koninklijke Vlaamse Academie voor Taal- en Letterkunde.&lt;/em&gt;

Reeks 6: 78 (Gent, 1957) 273-295; F.W. van Heerikhuizen, 
&lt;em&gt;Alben Verwey&lt;/em&gt;

(Brugge [enz.], 1963); E. Jaeckle, 
&lt;em&gt;Rudolf Pannwitz und Albert Verwey im Briefwechsel (Z&amp;uuml;rich,&lt;/em&gt;

1976); J.C. van Aart, 
&lt;em&gt;Idealisme en 'Id&amp;eacute;isme'...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1977) 170-171; M. Wolf, 
&lt;em&gt;Albert Verwey and English romanticism&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1977); P. Henrard, 
&lt;em&gt;Wijsheidsgestalten in dichterwoord. Onderzoek naar de invloed van
Spinoza op de Nederlandse literatuur&lt;/em&gt;

(Assen, 1977); Th. Weevers, 
&lt;em&gt;Droom en beeld&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978); H.[P.G.] Scholten, 
&lt;em&gt;Aspecten van het tijdschrift De Gemeenschap&lt;/em&gt;

(Baarn, 1978). Proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;De briefwisseling tussen P.N. van Eyck en Aart van der
    Leeuw.&lt;/em&gt;

    Uitg., ingel. en van aant. voorzien door P. Delen (Den Haag,
    1973) 99.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;C.A. Zaalberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

