<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Verweij, Evert Johannes Willem (1905-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/verweij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">verweij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Verweij</name>, Evert Johannes Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1905"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/VERWEIJEJW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Verweij, Evert Johannes Willem&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Verwey&lt;/b&gt;), scheikundige (Amsterdam 30-4-1905 - Utrecht 13-2-1981).

  Zoon van Pieter Verweij, onderwijzer, en Marijke Grensbach.
  Gehuwd op 9-7-1930 met Hilda Jonker. Uit dit huwelijk werden 2
  zoons en 2 dochters geboren. 
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/VERWEIJEJW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Verweij, Evert Johannes Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verwey volgde van 1917 tot 1922 de HBS te Amsterdam en liet
    zich daarna aan de MTS in deze stad inschrijven. Reeds in mei
    1923 begon hij zijn studie scheikunde aan de Universiteit van
    Amsterdam. Ondanks onderbrekingen, veroorzaakt door een
    leraarschap aan de MTS en militaire dienst, behaalde hij toch
    in juli 1929 het doctoraal examen. Reeds in de laatste
    studiejaren bleek zijn gave voor onderzoek, wat tot uitdrukking
    kwam in een assistentschap voor fysische chemie bij E.H.
    Buchner in Amsterdam (van 1927 tot 1931), en verder uit de hem
    toevertrouwde verzorging van de practica in anorganische en
    fysische chemie bij F.M. Jaeger in Groningen (van 1931 tot
    1934) alsmede uit een verblijf van enige maanden op het
    laboratorium van I.M. Kolthoffin Minneapolis. Gedurende zijn
    Groningse assistentschap verrichtte Verwey promotie-onderzoek,
    dat op 12 maart 1934 met een proefschrift cum laude bij H.R.
    Kruyt getiteld 
    &lt;em&gt;Dubbellaag en stabiliteit van lyophobe kolloieden&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1934) kon worden afgesloten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verweys dissertatie handelde over de elektrolytische
    dubbellaag en de stabiliteit van het zilverjodide sol.
    Essentieel was hierbij het inzicht dat voor een juist begrip
    van de verschijnselen alleen de zg. potentiaal-bepalende ionen
    van belang zijn voor het tot stand komen van de wandpotentiaal
    en de daarmede samenhangende diffuse dubbellaag. In een lange
    reeks artikelen ontwikkelde hij daarna alleen of met zijn
    collegae - sinds 1934 was hij in dienst van het Natuurkundig
    Laboratorium van de NV Philips - baanbrekende inzichten die tot
    kwalitatieve en later kwantitatieve beschrijvingen voerden van
    de lyophobe collo&amp;iuml;den. Bij deze onderzoekingen en hun
    verklaringen was van belang dat Verwey als eerste op dit gebied
    het begrip vrije energie toepaste, en wel op het systeem
    collo&amp;iuml;dale deeltjes-elektrolyt; en dat hij bovendien,
    behalve de elektrische krachten, ook de Van der
    Waals-London-krachten tussen de deeltjes in de beschouwingen
    betrok. Het onderzoek van Verwey en zijn collegae J.H. de Boer
    en H.C. Hamaker had grote industri&amp;euml;le betekenis voor het
    proces van de elektroforetische bedekking, dat o.a. bij de
    vervaardiging van oxydekathoden een grote rol speelt. Verwey
    werkte vooral aan dubbellagen en stabiliteit. In 1939
    publiceerde hij over de toepassing hiervan samen met K.F.
    Niessen. In 1942 verscheen 'De theorie voor de wisselwerking
    van twee elektrochemische dubbellagen, in verband met de
    krachten tusschen de deeltjes in suspensies en lyophobe solen'
    ( 
    &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

    39 (1942) 563-566), terwijl een uitvoeriger versie daarvan werd
    gepubliceerd in 
    &lt;em&gt;Philips Research Reports&lt;/em&gt;

    1 (1945-1946) 33-49 onder de titel 'Theory of the stability of
    lyophobic collo&amp;iuml;ds'. Behalve de stabiliteitstheorie had
    Verwey al een aantal incidentele bijdragen tot de collo&amp;iuml;d-
    en oppervlaktechemie geschreven: reologie van geconcentreerde
    suspensies (1938, met De Boer), elektroforetische bedekking
    (1940, met Hamaker), elektro-osmose (1941), structuur van water
    (1941 en volgende jaren) en oppervlaktepotentiaalsprong van
    vaste alkalikalogeniden (1946). Met J.Th.G. Overbeek zou hij
    ten slotte in 1948 een samenvattende monografie publiceren,
    getiteld 
    &lt;em&gt;Theory of the stability of lyophobic colloids&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1948), die grote invloed had op de ontwikkeling van
    collo&amp;iuml;dchemie en het onderzoek van de dubbellaag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op ander gebied van onderzoek in het Philips
    Laboratorium was Verwey van het begin af aan vruchtbaar
    werkzaam. Reeds binnen een jaar na zijn intrede in het
    Natuurkundig Laboratorium publiceerde Verwey niet minder dan
    zes artikelen over de kristalstructuur van g-Al 
    2

    O 
    3

    en g 
    1

    -Al 
    2

    O 
    3

    en over de vorming van oxyde-lagen op Al. Zijn studies gingen
    vooral over de schei- en natuurkunde van het kristalrooster met
    een verstoorde periodiciteit, d.w.z. over problemen betreffende
    de verdeling van de verschillende kationen over de diverse
    mogelijke plaatsen in het kristalrooster. Deze onderzoekingen
    leidden tot een aantal belangrijke vondsten. De studie van de
    oxyden van ijzer en andere elementen van de overgangsmetalen is
    wegens hun bijzondere fysische eigenschappen van groot belang
    voor de elektronische industrie. Uitvoerig werd een grote reeks
    van spinellen onderzocht (vanaf 1935) om uit te maken welke
    wetmatigheid er bestaat voor de verdeling van de kationen. De
    bestudering van het stabiliteitscriterium voor deze verdeling
    en de daarmee samenhangende vraagstukken van de magnetische en
    elektrische eigenschappen van gemengde oxydische spinellen
    heeft Verwey vele jaren beziggehouden. Bijzonder belangrijk
    onderzoek werd verricht aan magnetiet (Fe 
    3

    O 
    4

    ), een ferriet met zg. inverse spinelstructuur (1939 en
    volgende jaren). De hierbij waargenomen overgang van de
    stochastische in een geordende verdeling beneden 118&amp;deg;K
    draagt de naam 'Verwey-ordening'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ander onderzoek met De Boer in 1936 over de invloed van
    de ordening in Fe 
    3

    O 
    4

    op de soortelijke weerstand leidde al tot een zorgvuldige
    studie (1937) naar het verband tussen geleiding en
    stoechiometrie voor halfgeleiders als nikkeloxyde en
    koperoxyde, waarbij begrippen als energieniveau en
    bandenplaatjes op, voor die tijd, nieuwe wijze werden
    toegepast. Nauw aansluitend bij het onderzoek van de oxydische
    geleiders was de door Verwey, P.W. Haayman, F.C. Romeijn en
    G.W. van Oosterhoek ontwikkelde methode van de geleide valentie
    uit 1947 en volgende jaren. Hierbij worden in het grondrooster
    geringe hoeveelheden vreemde ionen, met een vaste valentie
    afwijkend van die van het grondrooster, ingebouwd. De nu
    verkregen verhoging van het elektronisch geleidingsvermogen is
    van grote praktische betekenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al blijkt uit dit alles dat Verwey ook tijdens de Duitse
    bezetting zijn wetenschappelijk werk kon blijven doen, ook hem
    bleven bezettingsproblemen, juist door zijn baan bij Philips,
    niet geheel bespaard. V&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog was hij altijd
    al, net als zijn ouders, een overtuigd lid van de
    Sociaal-Democratische Arbeiderspartij geweest; in de
    bezettingstijd werd hij uiteraard een fel tegenstander van het
    nationaal-socialisme, en na de bevrijding zou hij lid worden
    van de Partij van de Arbeid en met zijn echtgenote daarin een
    vooraanstaande rol spelen. Toen in 1942 in de nabijheid van
    Eindhoven het concentratiekamp in Vught werd ingericht gelukte
    het de directie van Philips gevangenen binnen het kamp ten
    behoeve van het bedrijf werk te verschaffen en op deze wij ze
    de behandeling van deze tewerkgestelden enigszins dragelijk te
    maken. Ook poogde zij door voor de industrie wel eens
    uitgereikte - onmisbaarheids-verklaringen gevangenen
    binnenslands te houden - wat soms enige tijd succes had. Verwey
    heeft mede de stoot gegeven tot de oprichting in het kamp van
    de ' Philips rekenkamer', waar rekenwerk werd verricht dat voor
    de oorlogsvoering niet van belang was en mondeling contact van
    de ge&amp;iuml;nterneerden met de buitenwereld mogelijk maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 werd Verwey naast H.B.G. Casimir en H. Rinia benoemd
    tot directeur van het Natuurkundig Laboratorium van Philips.
    Verwey slaagde erin zich te omringen met een aantal zeer
    bekwame, jonge chemici, wist hen te leiden en te inspireren,
    terwijl hij hun toch veel vrijheid liet. Men zou haast van een
    'school van Verwey' kunnen spreken, en een aantal van zijn
    medewerkers is later hoogleraar geworden. Naast veel voortgezet
    onderzoek, dat reeds ver v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1946 begonnen was over
    collo&amp;iuml;dchemie en fysisch-chemisch onderzoek van de vaste
    stof, ging Verwey zich sinds de jaren zestig bovendien
    bezighouden met de zich snel ontwikkelende moleculaire
    biochemie. Daartoe had hij in het Natuurkundig Laboratorium van
    Philips een biochemische groep gevormd, waarvoor hij tot zijn
    pensionering, eind 1966, grote belangstelling zou blijven
    koesteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het onderzoek van Verwey en zijn medewerkers heeft tal van
    ander wetenschappelijk en technisch werk buiten het
    Philipsconcern gesteund en gestimuleerd. In 1967 vonden zijn
    wetenschappelijke verdiensten, die in 1949 door het
    lidmaatschap van de afdeling Natuurkunde van de Koninklijke
    Nederlandse Akademie van Wetenschappen al erkenning gevonden
    hadden, hun bekroning in een eredoctoraat van de TH te Delft.
    Verweys wetenschappelijke inzicht, organisatorische kwaliteiten
    en maatschappelijke interessen leidden ertoe dat hij tal van
    bestuurlijke functies op het gebied van het wetenschapsbeleid
    vervulde, die hij vaak ook na zijn pensionering bleef
    behartigen of zelfs daarna aanvaardde: van 1952 tot 1976
    intensieve bemoeienissen met de Nederlandse Organisatie voor
    Zuiver-Wetenschappelijk Onderzoek, een lidmaatschap van het
    bestuur van de Stichting Fundamenteel Onderzoek van de Materie
    (1948-1968) en het voorzitterschap van de Stichting Scheikundig
    Onderzoek in Nederland (1966-1971). Verwey bewerkstelligde dat
    de verantwoordelijkheid van de beoordeling van
    onderzoeksplannen bij de onderzoekers zelf kwam te liggen. Hij
    slaagde er bovendien in talentvolle mensen voor die commissies
    aan te trekken. Zeer belangrijk werk deed hij voorts als lid
    van het College van curatoren en van het College van bestuur
    van de Rijksuniversiteit Utrecht (1962-1972), waarbij hij veel
    werk moest verzetten ten behoeve van de landelijke
    universitaire hergroepering van de aardwetenschappen. Tijdens
    zijn voorzitterschap van de Commissie algemene vraagstukken
    wetenschappelijk onderzoek van de Academische Raad (1967-1975)
    werd de nota 'Intra-universitair Onderzoek' gepubliceerd (1968)
    met belangrijke suggesties voor de instelling van
    (sub)facultaire commissies voor de wetenschapsbeoefening, die
    in de Wet Universitaire Bestuurshervorming zijn overgenomen.
    Bij al deze activiteiten heeft Verwey in volle overtuiging
    steeds de beoefening en het beleid van wetenschap willen
    plaatsen in een maatschappelijke context.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.J. Vink, 'Bijdragen van het Philips' Natuurkundig
  Laboratorium tot de chemie van de vaste stof', in 
  &lt;em&gt;Philips Technisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

  25 (1963) 183-205; J.Th.G. Overbeek en G.W. Rathenau, 'E.J.W.
  Verwey. Bij zijn aftreden als directeur van het Philips
  Natuurkundig Laboratorium', in 
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

  63 (1967) 3-7; H.J. Vink, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
  1981-1982,&lt;/em&gt;

  167-177.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1981-1982&lt;/i&gt; (Amsterdam 1982) 166.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

