<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Verzijl, Jan Hendrik Willem (1888-1987)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/verzijl"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">verzijl</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Verzijl</name>, Jan Hendrik Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Verzijl, Jan Hendrik Willem&lt;/strong&gt;, hoogleraar in het volkenrecht (Utrecht 31-8-1888 - Driebergen 21-5-1987). 
Zoon van Jan Floris Verzijl, ambtenaar bij de Staatsspoorwegen,
  en Petronella Geertruida Pieters. Gehuwd op 3-10-1912 met Harriet
  Wilhelmina Nicolina Verloop. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1
  dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verzijl bezocht in zijn geboorteplaats twee jaar lang de
    rijks-HBS en doorliep hier vervolgens het Christelijk
    Gymnasium. Vanaf 1906 studeerde hij rechten aan de
    Rijksuniversiteit te Utrecht, een studie die hij op 6 mei 1910
    afsloot met het doctoraal examen. In 1911/1912 was hij
    commies-redacteur, tevens waarnemend gemeentesecretaris te
    Leiden, daarna tot 1919 hoofd van de afdeling Openbare Werken
    te Utrecht. Op 12 juli 1917 promoveerde hij cum laude in
    Utrecht bij prof. J. de Louter op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Het prijsrecht tegenover neutralen in den wereldoorlog van
    1914 en volgende jaren&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verzijls dissertatie bevatte een analyse van de
    statenpraktijk, getoetst aan het volkenrecht, meer in het
    bijzonder aan de Zeerechtsdeclaratie van Londen van 1909. Niet
    verbazingwekkend kwam Verzijl tot de conclusie dat het optreden
    van de oorlogvoerenden in vele opzichten met het bestaande
    recht in strijd was. Duitse pleidooien dat de onderzeeboot als
    nieuw wapen niet aan dat recht onderworpen zou zijn, wees hij
    af met de machtsspreuk: 'De techniek is nimmer bij machte het
    recht buiten werking te stellen'. Het door Verzijl verdedigde
    positivistische standpunt werd gedeeld door De Louter, maar
    niet door J.P.A. Fran&amp;ccedil;ois, die in zijn in 1919 te Leiden
    verdedigde dissertatie, 
    &lt;em&gt;Duikboot en volkenrecht&lt;/em&gt;

    , een deel van de door Verzijl bewerkte stof behandelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de Utrechtse universiteit besloot tot het instellen van
    een ordinariaat in het volkenrecht en de diplomatieke
    geschiedenis, waren Fran&amp;ccedil;ois en Verzijl de kandidaten. Een
    minderheid had bezwaar tegen het 'verouderde 19e-eeuwse
    positivisme' van Verzijl, maar De Louters pleidooi overtuigde
    kennelijk de meerderheid, die door curatoren en minister werd
    gevolgd. Op 20 september 1919 aanvaardde Verzijl het
    hoogleraarschap met de inaugurele rede 
    &lt;em&gt;Getemperd optimisme&lt;/em&gt;

    . Hierin sprak hij onomwonden zijn voorbehoud uit ten aanzien
    van de Volkenbond. Zijn constitutie noemde hij 'wel een van de
    slechtste' van alle ontwerpen. Werkelijke ontwikkeling van het
    volkenrecht viel slechts te verwachten van de groei van de
    'internationale gezindheid'. Terzelfder tijd noemde Verzijl
    echter het geloof in de vooruitgang de voorwaarde voor
    'vruchtbare arbeid'. Dit was meer dan een
    gelegenheidsfrase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn eerste Utrechtse professoraat zette Verzijl
    zijn dissertatieonderszoek voort met een overzicht van het
    prijsrecht tijdens de Eerste Wereldoorlog, 
    &lt;em&gt;Le droit des prises de la Grande Guerre&lt;/em&gt;

    , dat in 1924 verscheen. Daarnaast publiceerde hij artikelen,
    zowel in de vakpers als in de dagbladen, over de actuele
    ontwikkelingen in het volkenrecht. Het tweedelige 
    &lt;em&gt;The jurisprudence of the World Court&lt;/em&gt;

    , uit 1965/1966, bevat een reeks commentaren op de uitspraken
    van het Permanente Hof van Internationale Justitie, voor de
    periode 1945-1964 voortgezet met besprekingen van de uitspraken
    van het Internationale Gerechtshof. Met de praktijk van het
    internationale recht raakte Verzijl vertrouwd als lid van de
    Nederlandse delegatie bij de Tweede conferentie voor verkeer en
    doorvoer van de Volkenbond in 1923 en als vertegenwoordiger van
    Danzig, in 1925, en van Bulgarije in 1930, voor het Permanente
    Hof van Internationale Justitie. Verder was hij van 1924 tot
    1940 lid van de Commissie van Advies voor Volkenrechtelijke
    Vraagstukken van de minister van Buitenlandse Zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opmerkelijk was Verzijls rol in 1928/1929 als president van
    de Frans-Mexicaanse gemengde commissie inzake de vergoeding van
    schade, ontstaan door het optreden van revolutionaire
    bewegingen. Zijn benoeming geschiedde ex officio door de
    voorzitter van het bureau van het Permanente Hof van Arbitrage,
    aangezien partijen geen overeenstemming konden bereiken over de
    aanwijzing van een president. Overigens was men van Mexicaanse
    zijde van meet af aan weinig bereid tot loyale medewerking.
    Verzijl nam tegen de Mexicaanse obstructie een harde houding
    aan en wees vonnis. De aanvankelijk meer conciliante opstelling
    van het Franse lid van de commissie, die voorbehoud maakte ten
    aanzien van de motivering van het vonnis, werd door Verzijl,
    wel ironisch, 'onbegrijpelijk' genoemd. Dit optreden leidde tot
    een hooglopend conflict. Het Mexicaanse lid verscheen niet
    meer, en de Mexicaanse regering weigerde haar medewerking aan
    de commissie, die op verzoek van de Franse regering haar
    werkzaamheden opschortte. De uiteindelijke regeling van het
    Frans-Mexicaanse geschil vond plaats in 1932, op grond van een
    nieuw akkoord, waarbij Verzijl niet meer was betrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks het in 1919 tegen de Volkenbond gemaakte voorbehoud
    was Verzijl gedesillusioneerd door het instorten van de
    collectieve veiligheid. Het verdrag van M&amp;uuml;nchen in 1938,
    waarbij Tsjechoslowakije in feite werd opgeofferd om Hitler af
    te kopen, was voor hem de reden zijn Utrechtse professoraat te
    verruilen voor de leerstoel in het volkenrecht en het staats-
    en administratiefrecht van de Nederlandse gewesten overzee aan
    de Universiteit van Amsterdam. Van het koloniale bestuursrecht,
    waarin hij zich uiteraard nog diende in te werken, verwachtte
    hij een bevredigender ontwikkeling dan van het volkenrecht,
    waarvan hij zich in zijn inaugurele rede 
    &lt;em&gt;Na den storm&lt;/em&gt;

    op 17 oktober 1938 afvroeg 'of het voorlopig wel eenige
    toekomst heeft' (p. 15).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze geloofsbelijdenis liet in haar scherpe veroordeling van
    het Duitse optreden geen twijfel over Verzijls standpunt. Het
    onderwerp dat hij na mei 1940 voor zijn college volkenrecht
    koos: bezettingsrecht, liet, wat zijn gezindheid betreft,
    evenmin veel te raden over. In oktober van dat jaar werd hij
    dan ook als 'Indisch gijzelaar' in het concentratiekamp
    Buchenwald ge&amp;iuml;nterneerd. Na terugkeer in Nederland, in mei
    1941, werd hij 'met behoud van pensioen' ontslagen. In de
    resterende jaren van de bezetting hield Verzijl zich bezig met
    de voorbereiding op de naoorlogse toestand. Hij maakte deel uit
    van een commissie voor het opheffen van het Duitse
    bezettingsrecht, wier ontwerp mede diende als grondslag voor de
    latere staatscommissie bezettingsrecht, waarvan hij lid
    was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verzijls veelzijdige activiteiten in deze periode - in
    1944/1945 nam hij bijvoorbeeld deel aan de uitgave van een
    Utrechtse editie van 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    - gaven hem bekendheid in brede kring. In 1945 werd hij dan ook
    benoemd tot lid van onder meer de Nationale Adviescommissie
    (het 'voorparlement') en van verschillende
    zuiveringscommissies. Grote waarde hechtte hij zelf aan het
    vice-presidentschap, van 1945 tot 1951, van de Bijzondere Raad
    van Cassatie. Onder zijn voorzitterschap behandelde de tweede
    kamer van deze Raad de verzoeken in cassatie van onder andere
    de leden van de Duitse bezettingsmacht H.A. Rauter en W.P.F.
    Lages en de collaborateur F. Weinreb.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van hervatting van zijn Amsterdamse professoraat zag Verzijl
    af, 'omdat de politieke kleur van de fakulteit hem niet
    aanstond' (Autobiografische aantekeningen). Een benoeming tot
    hoogleraar in het volkenrecht en de internationaal-politieke
    geschiedenis aan de Leidse universiteit - als opvolger van B.M.
    Telders - werd door Verzijl aanvaard, en hij nam dit
    professoraat in feite in 1946/1947 waar. Toen het evenwel
    moeilijk te combineren bleek met het vice-presidentschap van de
    Bijzondere Raad van Cassatie, verzocht hij intrekking van deze
    benoeming. Wel bleef hij van 1947 tot 1954 in Leiden onderwijs
    geven als bijzonder hoogleraar in de geschiedenis van het
    volkenrecht en de diplomatieke geschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1947 keerde Verzijl te Utrecht terug als gewoon
    hoogleraar in het volkenrecht. Een kort en bewogen verblijf te
    Batavia - van 25 februari tot 28 maart - ging hieraan vooraf.
    De jurist Verzijl was te zamen met de financieel-economisch
    deskundige S. Posthuma door minister van Overzeese Gebiedsdelen
    J.A. Jonkman aangezocht zitting te nemen in de
    Commissie-Generaal voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;, opdat zij een
    remmende invloed zouden uitoefenen op de te toegeeflijk geachte
    houding van de fungerende commissie, in het bijzonder van haar
    voorzitter, W. Schermerhorn, en van
    luitenant-gouverneur-generaal H.J. van Mook. Verzijl en
    Posthuma hielden beiden de benoeming in beraad en werden
    voorlopig als raadadviseur aan de Commissie-Generaal
    toegevoegd. De onderhandelingen met de Republiek Indonesia
    verkeerden in een kritiek stadium; men moest beslissen over de
    ondertekening van het basis-akkoord van Linggadjati. Verzijl en
    Posthuma kwamen als lastige pottenkijkers tussenbeide. Volgens
    Schermerhorn was Verzijl van mening 'dat iedere afwijking van
    het oorspronkelijke Nederlandsche standpunt onaanvaardbaar is'
    (&lt;em&gt;Dagboek van Schermerhorn&lt;/em&gt;

    , 347).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen op 25 maart besloten werd het akkoord te ondertekenen,
    keerden Verzijl en Posthuma naar Nederland terug 'als een dief
    in den nacht' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 403). Schermerhorn nam vooral Verzijl dit heimelijke vertrek
    kwalijk, ook al werden de persoonlijke betrekkingen tussen
    beiden later hersteld. Verzijl schijnt niet te hebben beseft
    dat zijn abrupte optreden een merkwaardige indruk zou maken.
    Hij beriep zich op de toezeggingen die v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn
    vertrek uit Nederland waren gedaan en stelde dat hij als
    juridisch expert aan de Commissie-Generaal was toegevoegd en
    zich wegens zijn technische bezwaren tegen het akkoord met de
    Republiek had teruggetrokken. Was Verzijl werkelijk blind voor
    de polit&amp;igrave;eke betekenis van zijn beslissing? Dat lijkt
    nauwelijks aannemelijk, ook al stelde hij later wel zijn
    juridische bezwaren tegen de Nederlands-Indonesische akkoorden
    op de voorgrond. Toch verraadt de affaire zijn politieke
    na&amp;iuml;viteit of - wellicht juister geformuleerd - de
    steilheid en het vasthouden aan eigen rechtsovertuiging, die
    zijn optreden in grote en kleine aangelegenheden
    kenmerkten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit alles bracht Verzijl tijdens zijn tweede Utrechtse
    professoraat onder meer tot een principi&amp;euml;le veroordeling
    van de Verenigde Naties, die hij juridisch inferieur achtte aan
    de Volkenbond, slechts 'effectiever in het vergoelijken van
    onrecht' (&lt;em&gt;Na veertig jaren&lt;/em&gt;

    , p. 10). Het wekt geen verbazing dat Verzijl bij een zo
    negatieve beoordeling van de rechtsontwikkeling het einde van
    zijn hoogleraarschap in 1958 verwelkomde. Droegen hiertoe ook
    bij zijn weinige positieve ervaringen als voorzitter van de
    Nederlandse delegatie op de zeerechtconferentie van 1958 te
    Gen&amp;egrave;ve? Bevrediging vond hij in deze jaren, en ook na zijn
    emeritaat, in zijn tot op hoge leeftijd voortgezette studie van
    de geschiedenis van het volkenrecht, waarvoor hij in 1953 het
    program schetste in 
    &lt;em&gt;Volkenrechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

    . In een monumentale reeks 
    &lt;em&gt;International law in historical perspective&lt;/em&gt;

    (11 dln.; 1968-1992) - ten dele een bewerking van eerder
    verschenen studies - gaf hij in beginsel een volledig beeld van
    de ontwikkeling van het huidige internationale recht. Alleen al
    wegens de hier verwerkte hoeveelheid stof dwingt deze
    gigantische arbeid bewondering af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verzijls steilheid kon, soms in onbelangrijke zakelijke
    meningsverschillen, ontaarden in een bedenkelijke starheid, die
    conflicten hoog deed oplopen. Ontwapenend was dan vaak zijn
    oprechte bescheidenheid. Het ging hem steeds om de ontwikkeling
    van de internationale rechtsorde, waarop hij - ondanks zijn
    vaak uitgesproken teleurstelling - bleef hopen. Als jurist was
    Verzijl wel op zijn best in de analyse van de internationale
    rechtspraak. Hij was een door studenten zeer gewaardeerd docent
    en een gezocht promotor, een man ook van in Nederland en
    daarbuiten in wetenschappelijke kringen erkend gezag. Dit bleek
    onder meer uit zijn lidmaatschap, sinds 1934, van de
    Koninklijke Akademie van Wetenschappen en van het Institut de
    Droit international. Verzijl geldt als een van de
    toonaangevende volkenrechtsgeleerden van zijn generatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Autobiografische aantekeningen van Verzijl in de
  collectie handschriften van de Universiteitsbibliotheek te
  Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1958 in 
    &lt;em&gt;Symbolae Verzijl. Pr&amp;eacute;sent&amp;eacute;es au professeur J.H.W.
    Verzijl &amp;agrave; l'occasion de son LXX-i&amp;egrave;me anniversaire&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1958) 433-453.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.J.M. van Eysinga, in het onder P genoemde 
  &lt;em&gt;Symbolae Verzijl&lt;/em&gt;

  , 1-4; 
  &lt;em&gt;Het dagboek van Schermerhorn... als voorzitter der
  Commissie-Generaal voor Nederlands-Indi&amp;euml;, 20 september 1946
  - 7 oktober 1947&lt;/em&gt;

  . Uitgeg. door C. Smit (2 dln.; Groningen, 1970); W.P. Heere, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

  62 (1987) 818-819; M. Bos, in 
  &lt;em&gt;Netherlands International Law Review&lt;/em&gt;

  34 (1987) 285-297; P. van Dijk, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [van de] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1988&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1988) 192-198; idem, in 
  &lt;em&gt;International arbitration: past and prospects. A symposium to
  commemorate... J.H.W. Verzijl (1888-1987)&lt;/em&gt;

  . Onder red. van A.H.A. Soons (Dordrecht [etc.], 1990)
  1-7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C.G. Roelofsen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

