<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vessem, Anton Johan van (1887-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/vessem"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vessem</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vessem</name>, Anton Johan van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VESSEM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vessem, Anton Johan van&lt;/strong&gt;, advocaat en politicus (Rotterdam 15-10-1887 - Utrecht 1-11-1966).

Zoon van Cornelis Marinus van Vessem, koopman, en Anna Margaretha van
Lindern. Gehuwd op 10-7-1917 met Adriana Petronella van Osch. Uit dit
huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/VESSEM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vessem, Anton Johan van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de HBS te 's-Gravenhage doorlopen en staatsexamen gymnasium
gedaan te hebben, studeerde hij van 1908-1914 rechten aan de
universiteit van Utrecht. Na zijn studie vestigde hij zich als advocaat
en procureur in die stad en associeerde hij zich in 1925 met R. van
Genechten. Hij was een fervent aanhanger van de Groot-Nederlandse,
'Dietse' gedachte en tevens een fel tegenstander van Franse
maar ook van Duitse invloeden op Nederland op politiek, economisch of
cultureel terrein - daarin bleef hij zich ook tijdens de bezetting van
Nederland door de Duitsers trouw. In 1917 was hij een van de oprichters
en secretaris van de Dietsche Bond; ook riep hij enige bladen van
Groot-Nederlandse strekking 
&lt;em&gt;(Dietsche Stemmen, De Toorts)&lt;/em&gt;

in het leven. Hij had een niet onbelangrijk aandeel in de actie tegen
het ontwerp-verdrag met Belgi&amp;euml;, waarmee ir. A.A. Mussert toen naam
maakte, en die hij in deze jaren (1925 tot 1927) leerde kennen. Van
Vessem had van 1928 tot 1931 voor de Vrijheidsbond, later de Liberale
Staatspartij &amp;quot;De Vrijheidsbond&amp;quot; geheten, zitting in de
Utrechtse gemeenteraad, hetgeen hem niet verhinderde in december 1930
zijn naam te geven aan de poging, die Mussert toen waagde om tot een
nationaal-socialistische partij te komen. Dat lukte pas een jaar later,
en sindsdien trad Van Vessem voortdurend op als raadsman van Mussert,
van de NSB, of van NSB-leden. Pas in 1935 liet hij zich formeel als lid
van de NSB inschrijven. Hij werd toen ook lid van de Eerste Kamer voor
deze partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse inval in mei 1940 schokte hem diep. E&amp;eacute;n dag na de
inval, op 11 mei, schreef hij een brief aan de voorzitter van de Eerste
Kamer met de mededeling, dat de Duitse aanval zijn verwachtingen op
buitenlands-politiek gebied had doen ineenstorten, en dat hij derhalve
besloten had zich geheel uit de politiek terug te trekken. Na de
capitulatie van het Nederlandse leger adviseerde hij Mussert, samen met
W.O.A. Koster en J.W. de Ruiter, om de activiteiten van de NSB geheel
stop te zetten. Zelf hield hij zich aan deze lijn. Gedurende de
bezetting werden hem enige malen hoge posities aangeboden, die hij alle
weigerde. Toch bleef hij lid van de NSB en liet zich de titel aanleunen
van 'gemachtigde van den Leider voor rechtskundige
aangelegenheden', omdat hij rechtskundige bijstand aan NSB-ers
verleende. Dat deed hij overigens ook aan andere Nederlanders, die in
conflict met de bezettende macht waren geraakt. Bij Duitse autoriteiten
stond hij inderdaad ongunstig bekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog werd hij in tweede instantie tot vier jaar internering
veroordeeld. Wat men hem o.a. kwalijk nam, was zijn bemoeienis met de
aankoop van huizen en aandelen uit joods bezit ten behoeve van Mussert
en diens schoonzuster. In 1948 werd hij vrijgelaten, in 1956 weer tot
de Utrechtse balie toegelaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Repliek aan minister van Karnebeek, en andere opstellen&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1926); 
&lt;em&gt;Hollando-Belgische alliantie-politiek?&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1928); 
&lt;em&gt;Het standpunt der N.S.B. inzake: den Nederlandschen
Nationaal-socialistischen staatsvorm...&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage, 1939].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. Buning, 'Van Vessem en de Vlamingen in de jaren
1914-1916', in 
&lt;em&gt;Wetenschappelijke Tijdingen&lt;/em&gt;

33 (1974) 1 (Jan. -febr.) 1-19; R.L. Schuursma, 
&lt;em&gt;Het onaannemelijk tractaat. Het verdrag met Belgi&amp;euml; van 3 april
1925 in de Nederlandse publieke opinie&lt;/em&gt;

[Groningen, 1975]. Proefschrift Utrecht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: London; Collectie ANEFO; Van Vessem in 1940]&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;N.K.C.A. in 't Veld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

