<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vestdijk, Simon (1898-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/vestdijk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vestdijk</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vestdijk</name>, Simon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VESTDIJK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vestdijk, Simon&lt;/strong&gt;, schrijver (Harlingen 17-10-1898 - Utrecht 23-3-1971).

Zoon van Simon Vestdijk, gymnastiekonderwijzer, en Anna Margaretha
Clazina Catharina Mulder. Gehuwd op 27-12-1965 met Adriana Catharina
Maria van der Hoeven. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter
geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/VESTDIJK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vestdijk, Simon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Vestdijk doorliep de HBS in Harlingen en Leeuwarden en ging na
eindexamen in 1917 medicijnen studeren aan de Universiteit van
Amsterdam, waar hij in 1925 doctoraal examen deed en twee jaar later
het artsdiploma verwierf. Vervolgens nam hij, na vestiging in Den Haag,
verschillende artspraktijken in den lande waar. Ondertussen werd door
hem nog tijd gevonden voor de studie van filosofie, psychologie en
astrologie. Van 1929-1930 maakte hij als scheepsarts &amp;eacute;&amp;eacute;n reis
mee met het m.s. Kota Inten. Na een kort verblijf in Amsterdam keerde
Vestdijk weer naar Den Haag terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vriendschap met Du Perron en Ter Braak voerde hem in de redactie van
het maandblad 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

(1934 en 1935). In 1933 had Vestdijk definitief voor het schrijverschap
gekozen. Hij vervulde verschillende redigerende functies: van 1936 tot
voorjaar 1943 bij 
&lt;em&gt;Groot Nederland;&lt;/em&gt;

in 1938 en 1939 bij de 
&lt;em&gt;NRC.&lt;/em&gt;

In 1940 vestigde hij zich in Doorn waar hij op 4 mei 1942 door de
bezetter als gijzelaar gearresteerd werd. Tot 1 maart 1943 hield men
hem in St. Michielsgestel met onderbreking van een maand in het
'Oranjehotel' te Scheveningen als zodanig vast. Direct na de
bevrijding nam Vestdijk weer redactionele en kritische functies op
zich: van 1945 tot 1948 was hij verbonden aan 
&lt;em&gt;Centaur,&lt;/em&gt;

en tevens literair criticus bij 
&lt;em&gt;Het Parool.&lt;/em&gt;

Daarna van 1949 tot zomer 1951 was Vestdijk redacteur van 
&lt;em&gt;Podium&lt;/em&gt;

en van 1949 tot 31 oktober 1953 vast medewerker aan het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

om vervolgens van 1956 tot eind 1959 als chroniqueur bij 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

werkzaam te zijn. Nadien werd door hem geen letterkundige rubriek meer
verzorgd. Wel volgden een groot aantal muziekrecensies in 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

van 1956 en 1957, alsmede 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

van 1956 tot 1963.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simon Vestdijk, een auteur die teruggetrokken leefde en werkte, werd
vrij geregeld door ernstige depressies gekweld. Een enkele maal leidden
deze tot een verblijf in een inrichting. Na aanvankelijk geaarzeld te
hebben tussen muziek en literatuur kreeg ten slotte de laatste de
voorkeur. Hij had 'gekozen voor het talent'. Aanvankelijk
bewoog Vestdijk zich op het terrein van de po&amp;euml;zie. Zo schreef hij
al op 16-jarige leeftijd gedichten. Zijn dichterlijke oeuvre -
neergelegd in 
&lt;em&gt;Verzamelde Gedichten&lt;/em&gt;

(1971
&lt;em&gt;) -&lt;/em&gt;

omvat zo'n 1300 bladzijden. Het is daarom wel verwonderlijk dat de
laudatio in 1964 bij zijn eredoctoraat in Groningen uitgesproken niets
over zijn po&amp;euml;tisch werk zegt maar de klemtoon op Vestdijks romans
en essays, op zijn eruditie en zijn 'oorspronkelijke visie op het
leven' legt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misschien moet men de zg. intellectualiteit der verzen waarover Ter
Braak al in 1933 schreef, voor een minder directe niettemin duidelijke
lyriek aansprakelijk stellen. Vestdijk zelf meende dat in zijn
po&amp;euml;zie een ontwikkeling van zg. 'parlando-po&amp;euml;zie'
naar meer lyrisch te kenmerken gedichten zou zijn aan te tonen.
Tegelijkertijd treft in alle gedichten - zij het wellicht in afnemende
mate - een sterke plastiek. Merkwaardig is een fasering, een viertal
korte perioden waarin Vestdijk de meeste po&amp;euml;zie schreef: tussen
1930 en 1932; in 1942 en 1943 en kort daarna in 1945-1946; ten slotte
gedurende de jaren 1955-1956. In dit verband moet op de verschillende
debuten gewezen worden: in januari 1926 met 'Riem-zonder-eind'
in 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

nadat hij in de 
&lt;em&gt;Almanak der U.S.A. voor het jaar 1918&lt;/em&gt;

met proza door de publikatie van 'Gestileerde waarnemingen' was
begonnen. In 1934 valt pas zijn 'debuut' als romanschrijver 
&lt;em&gt;Terug tot Ina Damman,&lt;/em&gt;

als men de novelle 
&lt;em&gt;De Oubliette&lt;/em&gt;

als Schrift no. 11 van 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

van 1933 niet als begin wil aanmerken. Voor een nader begrip van
Vestdijk, in 't bijzonder voor een inzicht in wat als
oorspronkelijk in zijn visie op het leven beschouwd wordt, is de
lectuur van zijn po&amp;euml;zie van groot belang. De tot doordringend
bewustzijn gewekte sensibiliteit, zoals P.H. Dubois eens
karakteriseerde, laat de polariteit tussen geest en stof, of in ander
opzicht tussen verstand en gevoel uitkomen. De spanning tussen die twee
polen bepaalde niet alleen de inspiratie voor zijn gedichten, zij
richtte evenzeer zijn essayistisch werk waarin hij een grote
veelvoudigheid van literair werk aftastte op houdbaarheid voor 't
eigen eerst, dan voor 't menselijk bestaan in algemenere zin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vestdijk cirkelt voortdurend om essentieel te achten kwesties, om
vragen naar de zin of zinvolheid van het leven. Zijn onderzoekingen
voeren hem daarbij op terreinen van metafysica, van filosofie, van
occultisme ook. Hij schuwt die gebieden niet maar betreedt ze met aan
de psychologie ontleende apparatuur en met een indrukwekkende,
veelzijdige kennis. Deze betrof niet alleen de letterkunde, maar ook
gebieden van filosofie, ethiek, beeldende kunst, psychologie, historie,
zoals bijv. blijkt uit de 
&lt;em&gt;Essays in duodecimo&lt;/em&gt;

(1952) en uit 
&lt;em&gt;De leugen is onze moeder . . .&lt;/em&gt;

(1965). Het duidelijkst laat de in zijn po&amp;euml;zie al aangetoonde
polaire spanning zich in enkele grotere studies aanwijzen: 
&lt;em&gt;Rilke als barokkunstenaar&lt;/em&gt;

(Schrift no. 6 van 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen,&lt;/em&gt;

1938), 
&lt;em&gt;Alben Verwey en het Idee&lt;/em&gt;

[1940] en 
&lt;em&gt;De toekomst der religie&lt;/em&gt;

(1947). Misschien ervoer hij een zekere verwantschap met elementen die
volgens de traditie de barok bepalen; een spanning van tegenstellingen
die zich laten formuleren als aards en kosmisch. Psychologisch moet dat
contrast wellicht teruggevoerd worden op innerlijke onvrede met een in
ziel en lichaam te onderscheiden bestaan. De kritiek op een godsdienst
die een dergelijke gespletenheid accentueert vindt daarin haar
oorsprong evenals de waardering voor een alles in eenheid schouwend
hindoe&amp;iuml;sme. Verder zouden daaruit kunnen voortgekomen zijn een
belangstelling voor schuldgevoel, zoals Vestdijk dat bij Dostojewski
vond en een speuren naar de ondergrond van een figuur als Judas. Het
zijn die kwaliteiten waarom men hem ook 'grensganger' kan
noemen, forensisch bewoner van twee werelden die wel opponeren, maar
waarvan de tweede - de 'andere' - als m&amp;eacute;&amp;eacute;r omvattend
de eerste tevens kan opheffen en 'zuiveren' in de eenheid of
volmaaktheid. Voorshands zijn vormen voor de beleving noodzakelijk met
misschien als hoogste, bijna onstoffelijk en toch streng
gedisciplineerde daaronder die van de muziek. Door specialisten op
vrijwel alle door hem betreden terreinen is Vestdijk gekritiseerd,
waarbij de reeds vermelde tegenstellingen onder een ander aspect te
zien zijn als die tussen specialisme en dilettantisme, dit laatste in
de zin waarin Ter Braak het waardeerde. Vestdijks muziekkritieken en
zijn opstellen over 'muziek-esthetiek' getuigen van een visie
die in zijn po&amp;euml;zie en zijn essays eveneens gestalte kreeg. Niet
minder in zijn romans. Het &amp;eacute;&amp;eacute;n-zijn, de beleving van wat men
onder vari&amp;euml;rende namen als geluk, eeuwigheid of paradijs probeert
te vatten, maar telkens gecorrumpeerd door een besef van vervreemding
dat terug dwingt tot het hier en nu van een begrensd ik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een dichter die een bundel 
&lt;em&gt;Vrouwendienst&lt;/em&gt;

(1934) publiceert, roept daarmee de herinnering aan middeleeuwse,
hoofse literatuur op. Tevens wekt hij dan belangstelling voor de vraag
naar de betrekking tussen spel en realiteit. Vestdijks houding
tegenover de vrouw kan uit zijn 'spel': gedichten, romans -
afgelezen worden. Ina Damman en Trix Cuperus uit 
&lt;em&gt;De koperen tuin&lt;/em&gt;

zullen waarschijnlijk de meest indrukwekkende verbeelding blijven van
een verborgen werkelijkheid. Hoe deze was is enigszins te vermoeden uit
een bijdrage van Jeanne van Schaik-Willing opgenomen in de bundel 
&lt;em&gt;Over S. Vestdijk&lt;/em&gt;

bij gelegenheid van diens 50ste verjaardag verschenen. Ook
Henri&amp;euml;tte van Eyk heeft in 
&lt;em&gt;Dierbare wereld&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1973) heel openhartig haar ontmoeting met Vestdijk
beschreven. In 1933 schreef Vestdijk een zeer omvangrijk boek 
&lt;em&gt;Kind tussen vier vrouwen&lt;/em&gt;

dat geen uitgever kon vinden en pas in 1972 gepubliceerd werd. De
weigering heeft een reeks aan dat oorspronkelijke manuscript ontleende
autobiografisch gekleurde romans als gevolg gehad, waarin Anton Wachter
de centrale figuur is. Sommige daarvan verschenen na de publikatie van 
&lt;em&gt;Terug tot Ina Damman&lt;/em&gt;

(1934) die in de reeks de derde plaats inneemt: pas in 1960 sloot de
auteur de ontwikkeling van Anton af met 
&lt;em&gt;De laatste kans.&lt;/em&gt;

Zijn de gestalten in deze verhalen voor een belangrijk deel
herscheppingen van personen uit het eigen verleden, de andere romans
worden bevolkt door een bonte stoet van al dan niet historische, steeds
door de verbeelding getransformeerde figuren. Van de 'zuivere'
psychologische roman als 
&lt;em&gt;Meneer Visser's hellevaart&lt;/em&gt;

(1936), waarmee hij het vooroorlogse Nederland -
'fatsoensrakkers' -choqueerde, tot een schijnbaar
'zuiver' feitelijk verhaal als 
&lt;em&gt;Rumeiland&lt;/em&gt;

(1940) blijft de door Hartkamp gesignaleerde spanning tussen
'identifikatie en isolement' de lezer boeien. Ook de
romanfiguren, althans de voornaamste daarvan, wensen op te gaan in een
eenheid. Deze laatste kan zelf weer als een persoon optreden, als
beminde bijv. in 
&lt;em&gt;De koperen tuin&lt;/em&gt;

(1950), dat behoeft echter niet. In 
&lt;em&gt;De Vuuraanbidders&lt;/em&gt;

(1947), een verhaal dat in de Dertigjarige Oorlog speelt, is dat
streven feitelijk gericht op een Nirwana waarvoor Vestdijk in de
ongeveer tegelijkertijd geschreven studie 
&lt;em&gt;De toekomst der religie&lt;/em&gt;

(1947) zijn waardering formuleerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de mogelijke, thans nog nauwelijks onderzochte invloeden op de
romancier Vestdijk kunnen hier vermeld worden die van James Joyce en
Proust, de laatste zeker en vooral in de Anton Wachterverhalen. Niet
alleen in zijn romans, ook in kleinere en meer uitgebreide studies valt
de doorwerking van psychologische inzichten te noteren, met name die
van Freud en Jung. Wil men deze schrijver zo kort mogelijk
karakteriseren dan zou men misschien het meest nabij de kern komen met
de woorden: een mythische mysticus in de zin van een in zichzelf
schouwende en daarvan verhalende 
&lt;em&gt;Ziener.&lt;/em&gt;

Maar deze formulering lijkt geen recht te doen aan de steeds herhaalde
pogingen om door schrijven - dichten, denken, vertellen - dat te
herwinnen wat hij nooit bezeten had - ongescheidenheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De waardering voor Vestdijks werk blijkt op velerlei wijze. Naast
een eredoctoraat in de letteren van de Rijksuniversiteit te Groningen
in 1964, verwierf hij talrijke binnen- en buitenlandse prijzen en
onderscheidingen waaronder de C.W. van der Hoogtprijs (1938), de
Wijnand Franckenprijs (1941), de prozaprijs en romanprijs van Amsterdam
(resp. 1946 en 1960), de P.C. Hooftprijs (1951), prijzen van de Jan
Campertstichting (1953 en 1955), de vijfjaarlijkse prijs voor
meesterschap van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde en de
Prijs der Nederlandse Letteren (1971). Sinds 1957 stelde het
P.E.N.-centrum hem jaarlijks kandidaat voor de Nobelprijs. De
herinnering aan het werk van Vestdijk wordt verder levendig gehouden
door de in 1972 opgerichte Vestdijkkring met zijn periodiek 
&lt;em&gt;Vestdijkkroniek&lt;/em&gt;

...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Manuscripten en brieven in Nederlands Letterkundig Museum te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie naast: 
&lt;em&gt;Verzamelde gedichten.&lt;/em&gt;

Verzorgd en geann. door M. Hartkamp (Amsterdam [enz.], 1971. 3 dln.). 
&lt;em&gt;Verzamelde verhalen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974) en 
&lt;em&gt;Verzamelde romans&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [enz.], 1978-. dln.), kaarten van de Documentatiedienst van
het Nederlands Letterkundig Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve onder P. genoemde kaarten: Menno ter Braak, 
&lt;em&gt;De duivelskunstenaar&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1946); 'Vestdijknummer' [Verschenen t.g.v.
de 50e verjaardag van Simon Vestdijk] in 
&lt;em&gt;Podium 5&lt;/em&gt;

(1948), (17 oktober). Supplement; Fokke Sierksma, 
&lt;em&gt;Tussen twee vuren&lt;/em&gt;

... 2e dr. (Amsterdam, 1952); R.A. Cornets de Groot, 
&lt;em&gt;De chaos en de volheid&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1966); Nol Gregoor, 
&lt;em&gt;Simon Vestdijk en Lahringen&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam [enz.], 1968); 'Vestdijk 70', in 
&lt;em&gt;Rasier&lt;/em&gt;

2 (1968-1969) 3 (oktober 1968) 261-421; Hella S. Haasse, 
&lt;em&gt;Tweemaal Vestdijk . . .&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1970); 'In memoriam S. Vestdijk 1898-1971',
in 
&lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

19 (1971-1972) 4-5 (augustus-september 1971) 213-339; Th. Govaart, 
&lt;em&gt;Simon Vestdijk&lt;/em&gt;

3e dr. ([Brugge], 1971); 
&lt;em&gt;Vestdijk op de weegschaal&lt;/em&gt;

[Uitg. met inl. comm.] door R.A. Cornets de Groot (Leiden, [1972]); 
&lt;em&gt;Vestdijk Kroniek.&lt;/em&gt;

Kwartaalschrift van de Vestdijkkring, [Onder red. van J.F.P. de Smit
e.a.] sinds 1973; Jean Br&amp;uuml;ll, 
&lt;em&gt;Overzicht van de bijdragen van en over S. Vestdijk in letterkundige
en algemeen kulturele tijdschriften uit de jaren 1930-1972...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1977-. dln.); Wam de Moor, 
&lt;em&gt;Meester en leerling. In de voetsporen van S. Vestdijk&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1978).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 43021 [Vestdijk in oktober 1965].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A. Wage&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

