<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Veth, Gerda (1894-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/veth"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">veth_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Veth</name>, Gerda</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">juriste</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Veth, Gerda&lt;/strong&gt; (bijnaam &lt;b&gt;Polle&lt;/b&gt;) advocate en procureur (Bussum 10-2-1894 - Haarlem 31-12-1966).

Derde dochter van Jan Pieter Veth, portretschilder en kunsthistoricus,
en Anna Dorothea Dirks. Ze was ongehuwd.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerda bezocht de meisjesschool te Bussum, afgewisseld met herhaald,
door haar lichamelijke handicap ge&amp;iuml;ndiceerd, verblijf in
Duitsland, behaalde haar staatsexamen gymnasium in 1913 en studeerde
daarna rechten aan de Universiteit van Amsterdam, alwaar zij in 1921
promoveerde bij Paul Scholten op de dissertatie 
&lt;em&gt;Simulatie in het privaatrecht.&lt;/em&gt;

Vervolgens werd zij advocate en procureur te Amsterdam, waar zij tot
haar 65ste levensjaar, en sedert 1931 zelfstandig, de praktijk
uitoefende. Behalve door grote scherpzinnigheid en vasthoudendheid,
onderscheidde zij zich door buitengewone inzet voor haar cli&amp;euml;nten
en kring van vrienden en verwanten alsmede vermogen zich in hun
situatie te verplaatsen. Deze eigenschappen konden haar dikwijls fel en
soms scherp doen zijn, maar in combinatie met haar warme menselijkheid
maakten zij haar tot een geliefd raadsvrouwe, in het bijzonder ook voor
joodse Nederlanders gedurende de Tweede Wereldoorlog. Zij vervulde vele
functies op maatschappelijk gebied, zowel binnen de balie waar zij het
eerste vrouwelijk lid van de Raad voor Toezicht en Discipline was, als
daarbuiten op het terrein van de kinderbescherming, de reclassering, de
gezondheidszorg en de opleiding voor het maatschappelijk werk. Zij was
voorzitster van de zuiveringscommissie van de Amsterdamse GG &amp;amp; GD
na de bevrijding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de kinderen van al haar kennissen was zij zeer geliefd. Nadat
zij haar praktijk reeds had neergelegd deed zij in 1961 belijdenis en
werd lidmaat van de Nederlandse Hervormde Kerk. Afhankelijkheid en
teruggang tekenden haar moeilijke laatste levensjaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'In memoriam Mr. Gerda Veth', in 
&lt;em&gt;Advocatenblad&lt;/em&gt;

47 (1967) 2 (15 februari) 127-129.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.M.M. Orie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

