<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Alberdingk Thijm, Karel Joan Lodewijk (1864-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/alberdingk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">alberdingk</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Alberdingk Thijm</name>, Karel Joan Lodewijk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ALBERDINGK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Alberdingk Thijm, Karel Joan Lodewijk&lt;/strong&gt;

(ps. &lt;b&gt;Lodewijk van Deyssel&lt;/b&gt;) letterkundige, (Amsterdam 22-9-1864 - Haarlem 26-1-1952). 
Zoon van Josephus Albertus Alberdingk Thijm, koopman, letterkundige
en hoogleraar, en Wilhelmina Anna Sophia Kerst. Gehuwd op 26-5-1887 met
Catharina Bartholomea Horijaans. Gescheiden op 5-12-1918. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/ALBERDINGK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Alberdingk Thijm, Karel Joan Lodewijk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stammend uit een vroom katholiek en aanvankelijk vermogend milieu
bezocht hij tot zijn elfde jaar de school in zijn geboorteplaats en van
1875 - oktober 1878 kostscholen te Kerkrade en te Katwijk. In het
ouderlijk huis werd hij, tot maart 1880, geschoold door een Duitse
priester-gouverneur. Van 1879-1881 was hij werkzaam in een aan
Alberdingk Thijm sr. toebehorende boekhandel. In 1881 debuteerde hij in
de door zijn vader geredigeerde
&lt;em&gt;Dietsche Warande&lt;/em&gt;

met het tegen H.J.A.M. Schaepman gerichte polemische essay 
&lt;em&gt;De eer der Fransche meesters.&lt;/em&gt;

Voor de eerste maal benutte hij toen het pseudoniem L. van Deyssel, dat
van de circa twintig door hem gebezigde schuilnamen de grootste, en
bovendien blijvende, bekendheid kreeg. Van 1882-1889 werkte hij mee aan
het weekblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer.&lt;/em&gt;

In de eerste helft van deze periode leerde hij de toekomstige
redacteuren en belangrijkste medewerkers kennen van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

die op 1 oktober 1885 begon te verschijnen. In de jaren '83 en
'84 had Van Deyssel zich in het Amsterdamse uitgaande leven
nadrukkelijk gemanifesteerd als de
'hero&amp;iuml;esch-individualistische' dandy. Deze levenshouding
zou hij tussen juni 1890 en april 1901 - maar dan retrospectief -
belijden in de 
&lt;em&gt;Hero&amp;iuml;esch-individualistische Dagboekbladen,&lt;/em&gt;

verspreid verschenen in dl. 4, 5, 6, 7 en 8 van de elf bundels 
&lt;em&gt;Verzamelde Opstellen&lt;/em&gt;

(1894-1912), daarnaast en ook het meest indrukwekkend in de schets
Caesar (1898) uit de bundel 
&lt;em&gt;Verbeeldingen&lt;/em&gt;

(1908), eerst in 1978, samen met de 
&lt;em&gt;Dagboekbladen,&lt;/em&gt;

uitgegeven onder de verzameltitel 
&lt;em&gt;Het Ik.&lt;/em&gt;

Dit hero&amp;iuml;sch-individualisme vervreemdde hem van het geloof waarin
hij was opgevoed. Sedert maart 1883 was hij niet langer praktizerend
katholiek, al zou hij levenslang en ook in toenemende mate tal van
begrippen en uitdrukkingswijzen blijven ontlenen aan de katholieke
traditie. Niet alleen daarom, maar ook op grond van Van Deyssels
uitgesproken belangstelling voor de mystici, met name voor Teresia van
Avila en Ruus-broec, zou hij bij de schilder Kees Verwey, die hem in
1941 onovertrefbaar portretteerde (Stedelijk Museum, Schiedam), blijven
voortleven als 'h&amp;eacute;&amp;eacute;l erg katholiek in zijn doen en laten,
een soort heel hoge deken of kardinaal'. Omdat zijn extreem
individualisme geen binding verdroeg met welke groepering dan ook, wees
hij het hem in 1886 aangeboden redacteurschap van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

van de hand. Bij aanvaarding had hij het toch niet lang kunnen
waarnemen nu hij na zijn huwelijk (1887) in het afgelegen Belgische
Houffalize en, na de dood van zijn vader (1889), te Bergen op Zoom
woonachtig was. In 1893 vestigde hij zich te Baarn, dat hij in 1918
verliet om sindsdien in Haarlem te wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Deyssel wijdde zich dank zij steun van een door vrienden
opgericht fonds uitsluitend aan de letteren, door hem veelal aangeduid
als de 'Hooge Literatuur'. Een niet gering deel van zijn
schrijfarbeid werd echter besteed aan autopsychologische beschouwingen
alsook aan analyses van zijn momentane levensomstandigheden. De
uitkomsten van deze slechts zeer ten dele o.m. in 
&lt;em&gt;Harry G.M. Prick, Uit de schrijfcassette van Lodewijk van
Deyssel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978) gepubliceerde 'papieren van levensbeheer'
moesten hem de weg openen naar een harmonieus leven waarin de beoogde
'Hooge Literatuur' moeiteloos zou kunnen worden gerealiseerd.
Terecht heeft Kees Fens (in het dagblad 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

van 1964) dit auteurschap gekarakteriseerd als een van voorbereidingen.
Wat intussen en vaak moeizaam tot stand kwam, verzekerde hem al op
vijfentwintigjarige leeftijd een vooraanstaande plaats in de
literatuur, welke positie hij, anders dan Willem Kloos, tot zijn dood
toe zou behouden. Godfried Bomans (in 
&lt;em&gt;Elsevier's Weekblad van&lt;/em&gt;

1952) heeft getuigd dat onder de Haarlemse kunstenaars Van Deyssel
aanhoudend ter sprake kwam: soms anekdotisch, vaker echter als
richtsnoer om een situatie, een voorstel, een gedachte op zijn
zuiverheid te toetsen. Toch was toen reeds meer dan een halve eeuw
verstreken sinds Van Deyssel, samen met Albert Verwey in 1894 het 
&lt;em&gt;Tweemaandelijksch Tijdschrift&lt;/em&gt;

had opgericht, later van 1902 tot 1908 voortgezet als 
&lt;em&gt;De Twintigste Eeuw.&lt;/em&gt;

In 1905 viel de breuk met Verwey. In dit jaar was Van Deyssel ook de
medeoprichter en eerste voorzitter van de Vereeniging van
Letterkundigen. In 1909 trad hij toe tot de redactie van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

waarmee 
&lt;em&gt;De Twintigste Eeuw&lt;/em&gt;

werd samengesmolten. Zijn eerste onderscheiding, hem in 1906
toegevallen voor zijn verdiensten i.v.m. de Rembrandt-herdenking (in
dat jaar ook verschenen zijn opstellen over Rembrandt, in de 
&lt;em&gt;Negende bundel Verzamelde Opstellen),&lt;/em&gt;

luidde een reeks van onderscheidingen in met als hoogtepunt het in 1935
te Amsterdam verkregen eredoctoraat in de letteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon aanvankelijk een groot bewonderaar van Zola, wenste Van
Deyssel, die onpositivistisch en primair-romantisch was ingesteld, van
meet af aan het Nederlandse naturalisme van de Franse voogdij te
bevrijden. In zijn tegen Frans Netscher gerichte brochure 
&lt;em&gt;Over literatuur&lt;/em&gt;

(1886), waaruit de lyrische passage 'Ik houd van het proza'
grote bekendheid kreeg, misprees hij Netschers afhankelijkheid van het
Franse naturalisme. Als welhaast de verpersoonlijking van het Tachtiger
individualisme hield hij er ook veel eenzijdiger artistieke oogmerken
en preoccupaties op na dan Zola, over wiens werk hij overigens lyrische
beschouwingen schreef die te omschrijven zijn als reacties in
reproducerende kunst op Zola's romans. In het algemeen maakte hij
in zijn eerste periode zijn kritieken tot kunstwerken die ook opvielen
door de aandacht voor de lichamelijkheid van zijn emoties. Zijn
scheldkritieken kenmerkten zich door zijn meesterschap op het wapen der
ironie. De kritieken die hij schreef na 1891, toen hij 'De dood van
het naturalisme' in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

verkondigd had, alsook nagenoeg al zijn kritische beschouwingen van na
1895, het jaar waarin hij zich, onder invloed van Maeterlinck, ging
ontwikkelen in een zeer persoonlijk getinte mystische richting, missen
vrijwel geheel het lyrisch-impressionistische element, doch vallen op
door een indringende psychologische blik, een gehypertropheerd
aanvoelingsvermogen en een schier feilloze determinatie van de
subtielste schakeringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn naturalistische periode baarde hij door de grote
openhartigheid ook in sexueel opzicht veel opzien met twee romans: 
&lt;em&gt;Een liefde&lt;/em&gt;

(1887) en 
&lt;em&gt;De kleine republiek&lt;/em&gt;

(1889). Dit laatste (in 1975 met een uitvoerig nawoord herdrukte) boek
was een evocatie van zijn Kerkraadse jaren op de kostschool Rolduc. Ook

&lt;em&gt;Een liefde&lt;/em&gt;

bevat (zie het nawoord, 1974, bij de heruitgave van de eerste
ongezuiverde druk van 1887) tal van autobiografische elementen.
Zevenentachtig jaar na eerste verschijning sloeg deze roman bij het
publiek dermate aan dat tussen 1974 en 1978 niet minder dan acht
herdrukken het licht konden zien! Dat Van Deyssel zijn verspreid in de 
&lt;em&gt;Verzamelde Opstellen&lt;/em&gt;

(dl. 7, 8 en 9) opgenomen schetsen uit een 
&lt;em&gt;Kind-leven&lt;/em&gt;

(1902), bekend geworden als 
&lt;em&gt;De Adriaantjes,&lt;/em&gt;

niet ten onrechte aanzienlijk hoger waardeerde dan zijn ander creatieve
proza, werd aangetoond in het Nijmeegse proefschrift van Harry G.M.
Prick, 
&lt;em&gt;De Adriaantjes. Een onderzoek naar wording en achtergronden van Van
Deyssels 'Kind-leven'&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1977). Proefschrift Nijmegen. Dit boek belichtte ook de
samenhang tussen 
&lt;em&gt;Kind-leven&lt;/em&gt;

en het uit 1897-1898 daterende, eerst in 1911 (en pas in 1956 volledig
naar het handschrift) als boek gepubliceerde 
&lt;em&gt;Het leven van Frank Rozelaar,&lt;/em&gt;

dat in dagboekvorm verslag uitbrengt van de overwinning in het
bewustzijn van de schoonheid der uiterlijke wereld op de schoonheid der
geestesabstracties. Dit boek, waarin met wisselend resultaat
persoonlijke zielservaringen voortdurend worden herleid tot
eeuwigheidsbelevingen werd door Albert Verwey geroemd als een der
hoofdwerken uit de jaren tussen de indrukken-kunst van v&amp;oacute;&amp;oacute;r
1890 en de geestelijke kunst van na 1900.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Had Van Deyssel in de jaren negentig zijn toen door hem gehanteerde
impressionistisch-sensitivistische schrijftrant enkele malen doorbroken
met de, onder de schuilnaam A.J. gepubliceerde in klassiek proza
geschreven werken over 
&lt;em&gt;Multatuli&lt;/em&gt;

(1891) en 
&lt;em&gt;J.A. Alberdingk Thijm&lt;/em&gt;

(1893), zijn zestigste levensjaar bracht de verrassing van zijn 
&lt;em&gt;Gedenkschriften&lt;/em&gt;

(1924, zeer uitgebreid herdrukt in 1962), vanuit compositorisch oogpunt
geen afgerond kunstwerk, maar wel het opmerkelijkste staal van zijn
verbluffend schakeerbaar taalvermogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het volledig bewaard gebleven archief van K.J.L. Alberdingk
Thijm zal t.z.t. toegankelijk zijn in het Nederlands Letterkundig
Museum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties: 
&lt;em&gt;Werk der laatste jaren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1923); 
&lt;em&gt;Nieuwe kritieken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1929); 
&lt;em&gt;De briefwisseling tussen Frederik van Eeden en Lodewijk van
Deyssel&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1964); 
&lt;em&gt;De briefwisseling tussen Lodewijk van Deyssel en Arnold Ising
jr.&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1968. 2 dln.); 
&lt;em&gt;De briefwisseling tussen Arij Prins en Lodewijk van Deyssel&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1971. 2 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Zie voor biografische gegevens Mededelingen van de
Documentatiedienst van het Letterkundig Museum. Verder in boekvorm:
Benno J. Stokvis, 
&lt;em&gt;Lodewijk van Deyssel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1921]); P.H. Ritter jr., 
&lt;em&gt;Lodewijk van Deyssel&lt;/em&gt;

2e herz. dr. (Baam, 1921); F. Jansonius, 
&lt;em&gt;Over woord en zin in het proza van L. van Deyssel&lt;/em&gt;

(Assen, 1942). Proefschrift Groningen; idem, 
&lt;em&gt;Lodewijk van Deyssel&lt;/em&gt;

(Lochem, 1954); J. Kamerbeek jr.. 
&lt;em&gt;Van Deyssels 'verbeelding' Een Bezoek als document
humain,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Creatieve wedijver&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962) 87-114; Harry G.M. Prick, 
&lt;em&gt;Lodewijk van Deyssel. Dertien close-ups&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1964); K.A.P. Reijnders, 
&lt;em&gt;Couperus bij van Deyssel. Een chronische konfrontatie in
beschouwingen, brieven en notities&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968). Proefschrift Nijmegen; Godfried Bomans,
'Mijnheer Thijm' in 
&lt;em&gt;Nagelaten werken&lt;/em&gt;

I: 
&lt;em&gt;Van mens tot mens&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1973) 7-61. In tijdschriften o.m.: Anton van Duinkerken,
'Karel Joan Lodewijk Alberdingk Thijm', in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1951-1953. Levensberichten&lt;/em&gt;

53-61; L.W. Wijnen, 'Karel Alberdingk Thijm in De Kleine
Republiek' in 
&lt;em&gt;Rolduc's Jaarboek 1958,&lt;/em&gt;

46-08; J. Kamerbeek jr., 'Lodewijk van Deyssel en Marcel
Proust...' in 
&lt;em&gt;Levende Talen 1960,&lt;/em&gt;

631-658; F. Jansonius, 'Twee kunstbroeders: Karel Thijm en Marcel
Proust, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

64 (1971) 16-35; idem, 'Van Deyssel op weg naar James Joyce', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

66 (1973) 120-136; idem, 'Van Deyssels taalcreativiteit',
ibidem 71 (1978) 416-445.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=deys001 [14-11-2007].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

