<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vinke, Willem (1917-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/vinke"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vinke</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vinke</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1917"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
    <state type="occupation">werktuigbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vinke, Willem&lt;/strong&gt;, Nederlands marineofficier en technicus (Den Helder 22-3-1917 - Wassenaar 20-12-1973).

  Zoon van Pieter Vinke, zeeloods, en Anna Henrica Bruijn. Gehuwd
  op 22-1-1944 met Else Moe. Uit dit huwelijk werden 3 dochters
  geboren. Na haar overlijden (7-3-1960) gehuwd op 14-9-1963 met
  Anne Kathrine Tranaas. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vinke had een, materieel gezien, onbezorgde jeugd in een
    gezin waar religiositeit, van doopsgezinde signatuur, een
    sfeerbepalende factor was. Zijn levenshouding zou er blijvend
    door worden be&amp;iuml;nvloed. Het gezin Vinke vormde niet alleen
    een harmonische omgeving maar ook een milieu waarin talent goed
    tot wasdom kon komen: de drie broers Vinke hebben zich allen in
    de gekozen loopbaan onderscheiden. De wens van Willem, zoals
    een oudere broer v&amp;oacute;&amp;oacute;r hem had gedaan, de opleiding
    tot marineofficier aan het Koninklijk instituut voor de marine
    te Willemsoord te volgen, kon niet aanstonds nadat hij aan de
    HBS te Velsen eindexamen had gedaan, worden verwezenlijkt: als
    gevolg van de malaise was het aantal plaatsen dat werd
    opengesteld zeer gering. In 1936, na enkele jaren MTS
    (werktuigbouw) te Amsterdam, werd Vinke echter alsnog
    aangenomen. Per 12 augustus 1939 werd hij benoemd tot officier
    van de Marine Stoomvaart Dienst der 3e klasse. Toen de Duitsers
    Nederland overvielen was hij geplaatst aan boord van Hr.Ms.
    'Sumatra', waarmee hij naar Engeland uitweek. Vinke heeft
    daarna gedurende het grootste deel van de oorlog op die kruiser
    gediend. De eerste jaren na de oorlog vervulde hij diverse
    plaatsingen in Indonesi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren '50 ontwikkelde zich bij Vinke een sterk
    verlangen zijn inzicht in de techniek te verdiepen. Toen zijn
    verzoek aangewezen te worden voor de ingenieursstudie te Delft
    in eerste instantie niet werd gehonoreerd bereidde hij zich,
    tijdens een plaatsing als Hoofd Machinekamer van Hr.Ms. 'Van
    Kinsbergen' in de wateren van Nieuw-Guinea, zelfstandig op het
    propaedeutisch examen voor. In 1955 werd hij vrijgesteld van
    alle diensten om de verdere studie tot werktuigkundig ingenieur
    te kunnen volgen. Na zijn afstuderen in 1958 werd hij benoemd
    tot plaatsvervangend hoofd van de sectie kernenergie van de
    hoofdafdeling Materieel van het ministerie van Defensie
    (Marine), twee jaar later werd hij hoofd van die sectie, een
    orgaan dat vooral bedoeld was om de eventuele bouw van door
    kernenergie voortgestuwde onderzeeboten voor te bereiden.
    Inmiddels was hij te Delft belast met een leeropdracht voor het
    vak kerntechniek, als vervanger van prof. E.F. Boon, met wie
    hij reeds tijdens zijn ingenieursstudie intensief had
    samengwerkt. Hij had zich mede voor deze leeropdracht
    gekwalificeerd door het volgen van de 'Standard Reactor Course'
    te Harwell (Verenigd Koninkrijk).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de genoemde functies heeft Vinke een pioniersrol vervuld
    bij de ontwikkeling van het onderzoek op het gebied van de
    toepassing van kernenergie in Nederland, onderzoek waarin de
    Koninklijke marine uiteraard zeer ge&amp;iuml;nteresseerd was. Hij
    was vooral de centrale figuur bij projecten als 'NERO'
    ('Nederlands Eerste Reactor Ontwerp') en 'Neptunus' (een bij de
    Technische Hogeschool te Delft ge&amp;euml;ntameerd project voor
    een drukgenerator). Van juli 1963 tot juli 1966 bekleedde hij
    de functie van Hoofd Wetenschappelijke Vorming bij het
    Koninklijk instituut voor de marine, waar hij de niet
    gemakkelijke taak had belangrijke hervormingen in het onderwijs
    te verwezenlijken. Hij combineerde dit werk met een
    buitengewoon hoogleraarschap in de werktuigbouwkunde te Delft,
    dat hij op 4 december 1963 officieel aanvaardde met de rede 
    &lt;em&gt;Het schip vernieuwd. Een dubbele opdracht&lt;/em&gt;

    (Delft, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1967 bereikte hij het hoogtepunt van zijn marineloopbaan:
    per 15 september van dat jaar werd hij bevorderd tot
    schout-bij-nacht van de Technische Dienst en belast met de
    functie van Vlagofficier Technische Dienst, chef van het korps
    waarmee hij zich in zeer bijzondere mate verbonden voelde. Op 1
    juni 1971 verliet hij de Rijkszeedienst met eervol ontslag.
    Zijn arbeid te Delft zette hij voort. Hij maakte daar sinds
    1967 deel uit van de afdeling scheepsbouwkunde als
    extra-ordinarius voor scheepswerktuigkunde. Ook in die functie
    verrichtte hij pionierswerk door het onderwijs en het onderzoek
    aangaande het ontwerpen van installaties tot ontwikkeling te
    brengen. Vinkes plan een boek aan het onderwerp in kwestie te
    wijden was nog in het beginstadium van uitvoering toen zich de
    ziekte openbaarde die binnen vrij korte tijd een einde aan zijn
    leven zou maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vinke was een oorspronkelijke geest met een brede
    belangstellingssfeer, een goed spreker en tegelijk een goed
    luisteraar. Hij verstond uitstekend de kunst
    samenwerkingsverbanden te vormen en te leiden. Loyaliteit was
    trouwens in het algemeen een grondtrek van zijn karakter. Een
    diplomaat was hij bepaald niet: zijns inziens
    ongerechtvaardigde pretenties en onzuivere redeneringen kon
    deze in het algemeen beminnelijke, en ook bepaald
    fijngevoelige, man met een zeker genoegen 'doorprikken'. Bij de
    beoefening van de wetenschap lag zijn grote kracht in het op
    gang brengen van nieuwe ontwikkelingen. Wanneer die eenmaal een
    goede start hadden gemaakt verplaatste het zwaartepunt van zijn
    belangstelling zich doorgaans snel naar andere onderwerpen. Men
    zou Vinke onrecht doen indien men hieruit en uit het ontbreken
    van langere publikaties van zijn hand - hij kwam, evenals
    trouwens ten minste &amp;eacute;&amp;eacute;n Delftse collega met wie hij
    nauw samenwerkte, nooit tot het schrijven van een dissertatie -
    concludeerde dat het hem ontbrak aan wetenschappelijke
    diepgang. Die diepgang was bij hem wel aanwezig; deze ging
    echter gepaard met wat iemand die hem na stond raak heeft
    getypeerd als creatieve onrust.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Hoe kan het wetenschappelijk potentieel van de Koninklijke
    Marine zo worden georganiseerd, dat een optimale
    bedrijfsvoering kan worden bereikt?', in 
    &lt;em&gt;Marineblad&lt;/em&gt;

    79 (1969) 413-426.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Ir. W. Vinke (41) uit Den Haag: Marine-ingenieur
  hoogleraar bij T.H.', in 
  &lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

  23-7-1963.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ph.M. Bosscher&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

