<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Virulij, Adriaan (1905-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/virulij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">virulij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Virulij</name>, Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1905"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">piloot</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/VIRULIJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Virulij, Adriaan&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Viruly&lt;/b&gt;), vlieger en schrijver (Breda 5-1-1905 - Amsterdam 13-8-1986). Zoon van Jan Dionijs Virulij, ambtenaar ter gemeentesecretarie,
  later burgemeester van Westkapelle, en Teuntje Antoinette Butner.
  Gehuwd op 21-4-1927 met Dina Maria Tobia van Hattum. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na echtscheiding
  (27-3-1946) gehuwd op 15-4-1946 met Henderika Groenhout. Na
  echtscheiding (26-2-1955) gehuwd op 15-3-1955 met Marie Johanna
  Dresselhuijs (bekend onder de naam Mary Dresselhuys), actrice.
  Uit het 2e en 3e huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  
  &lt;img src=&amp;quot;images/VIRULIJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Virulij, Adriaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onvergetelijke herinneringen bewaarde Adriaan Viruly aan
    zijn jeugd op Walcheren, waar zijn vader van 1913 tot 1921
    burgemeester van Westkapelle was. Hij bezocht de HBS-B te
    Middelburg en deed in 1922 eindexamen in Den Haag. Al op de
    middelbare school ontwaakte zijn liefde voor literatuur, een
    hartstocht die hij deelde met twee leeftijdsgenoten uit
    Westkapelle, Jacques van Elsacker en Jan Campert. 'Kloos was
    onze God in dien tijd', herinnerde hij zich later (Cannegieter,
    561). De jonge, sportieve Adriaan voelde zich eveneens sterk
    aangetrokken tot de theosofie en de activiteiten van de
    Practisch-Idealisten Associatie, een jeugdbeweging die in 1918
    onder de indruk van het oorlogsgeweld was opgericht door de
    jurist en theosoof J.J. van der Leeuw, met wie hij nauw
    bevriend raakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn belangstelling voor sociaal-economische vraagstukken
    bracht Viruly ertoe in 1922 staathuishoudkunde te gaan studeren
    aan de Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam. Nadat
    hij deze studie had afgebroken, werd hij opgeroepen voor de
    dienstplicht. Viruly greep de kans aan deze te vervullen bij de
    nog jonge militaire vliegdienst van het Nederlandse leger, de
    Luchtvaart Afdeeling (LVA) te Soesterberg. Hier volgde hij
    allereerst de opleiding tot reserve-officier-waarnemer en
    vervolgens - na een onderbreking van enkele maanden - ook de
    opleiding tot militair-vlieger, in het kader waarvan hij
    achtereenvolgens het F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration A&amp;eacute;ronautique
    Internationale-brevet en het groot militair brevet behaalde. Na
    aan de eisen van dit tweede brevet te hebben voldaan, volgde
    zijn aanstelling tot reserve-eerste-luitenant-vlieger en werd
    hem de mogelijkheid geboden nog enkele jaren in militaire
    dienst te blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lang heeft Viruly's legerloopbaan echter niet geduurd. De
    neutraliteitspolitiek van de Nederlandse regering stond
    vliegers bij de militaire luchtvaart uitsluitend vluchten boven
    het eigen grondgebied toe, hetgeen hem eind april 1931 deed
    besluiten Soesterberg te verlaten en als verkeersvlieger in
    dienst te treden bij de Koninklijke Luchtvaart-Maatschappij
    (KLM) van Albert Plesman. Hier golden geen beperkingen, zodat
    hij zijn horizon letterlijk en figuurlijk zou kunnen verbreden.
    'Het is heerlijk te vliegen, maar dan moet men niet telkens
    door die imaginaire grenzen worden tegengehouden', zo
    redeneerde de idealist Viruly (ibidem, 568). Aanvankelijk vloog
    hij voor de KLM voornamelijk op verschillende Europese
    hoofdsteden, maar reeds na enkele maanden werd hij ook ingezet
    op de lijndienst Amsterdam - Batavia. In 1935 volgde zijn
    benoeming tot gezagvoerder op de route naar
    Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf het begin van de jaren dertig ontpopte Viruly zich
    tevens als schrijver voor een groot publiek over de wereld van
    de luchtvaart. Inspiratie putte hij daarbij onder meer uit het
    oeuvre van de Franse piloot-schrijver Antoine de
    Saint-Exup&amp;eacute;ry, wiens roman 
    &lt;em&gt;Vol de nuit&lt;/em&gt;

    uit 1931 hij vertaalde. Van Viruly's hand verscheen in de loop
    der jaren een indrukwekkend aantal levendig geschreven boeken
    en artikelen, met als &amp;eacute;&amp;eacute;n der hoofdthema's de
    ongekende mogelijkheden die de luchtvaart de mensheid, vooral
    in internationaal - 'grensoverschrijdend' - perspectief, bood.
    Luchtiger waren zijn cabaretteksten, die onder meer werden
    gebruikt door Wim Kan, met wie hij in de jaren dertig goed
    bevriend was geraakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede als gevolg van de inzichten die bij hem waren gerijpt
    als verkeersvlieger bij de KLM, alsook onder invloed van het
    gedachtengoed van zijn vriend Van der Leeuw en van The New
    Commonwealth Society, de Britse vereniging die internationaal
    recht en een internationale rechtsorde probeerde te bevorderen,
    gaf Viruly vanaf het midden van de jaren dertig in
    verschillende geschriften en voordrachten tevens uiting aan
    zijn pacifistische denkbeelden, zonder zich overigens volledig
    aan de zijde van de ontwapenaars te scharen. Hij bepleitte een
    internationale rechtsorde en de oprichting van een
    wereldpolitiemacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegens deze openlijk beleden sympathie voor het pacifisme
    kwam Viruly's reserve-officierschap ter discussie te staan. In
    april 1936 besloot hij ontslag te vragen, een beslissing die
    hem duizenden sympathiebetuigingen opleverde. Als motief voerde
    hij aan geen mensen te willen doden omwille van nationale
    belangen, waarvan hij door het vliegen de betrekkelijkheid was
    gaan inzien. Begin augustus 1936 - twee maanden nadat zijn
    ontslagaanvrage was gehonoreerd - richtte Viruly met zijn
    collega-vliegers Evert van Dijk en Willem van Veenendaal een
    manifest aan de Staten-Generaal. Daarin wezen zij erop dat het
    kleine Nederland door de introductie van bommenwerpers in feite
    onverdedigbaar was geworden. De snelheid van deze toestellen
    zou het onmogelijk maken de steden in de Vesting Holland tijdig
    voor luchtaanvallen te waarschuwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mei 1940, vijf dagen na de Duitse inval, trachtte Viruly
    vanaf Schiphol naar Engeland te ontkomen. Deze poging werd
    echter op het allerlaatste moment - op instigatie van de
    militaire autoriteiten - door Plesman gedwarsboomd. In 1941
    lukte het hem echter alsnog via Zweden Groot-Brittanni&amp;euml; te
    bereiken. Hier werd hij piloot op de Noordatlantische route van
    de British Overseas Airways Corporation (BOAC), die voerde van
    het Schotse Prestwick naar Montreal in Canada. Vanaf januari
    1944 vloog Viruly op de 'Life-Line' tussen Bristol en Lissabon,
    die door een KLM-detachement in charter voor BOAC werd
    onderhouden. Op deze route vervulde hij tevens de functie van
    Chef Vliegdienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Tweede Wereldoorlog zette Viruly zijn loopbaan bij de
    KLM voort. Hij wist zich op te werken tot Algemeen Chef Vlieger
    en verkreeg de rang van commodore. Viruly droeg in belangrijke
    mate bij aan de wederopbouw van de nationale
    luchtvaartmaatschappij. In april 1946 opende hij bijvoorbeeld
    de dienst op Cura&amp;ccedil;ao. Twee jaar later werd hij samen met
    enkele andere gezagvoerders van de KLM ingeschakeld voor een
    vredesmissie van de Verenigde Naties (VN) in het Midden-Oosten,
    waar hij met een Dakota van de KLM tal van vluchten uitvoerde
    voor de Zweedse VN-bemiddelaar graaf Folke Bernadotte av
    Wisberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan Viruly's loopbaan bij de KLM kwam een dramatisch einde.
    In de ochtend van 5 september 1954 verongelukte hij met een
    Super-Constellation - mede door een foute beoordeling
    zijnerzijds - na een mislukte start op een zandbank even uit de
    kust van het Ierse Shannon. Bij deze ramp bleef de
    cockpit-bemanning ongedeerd, maar verloren 28 inzittenden het
    leven. Na 'twintig duizend voorspoedige vlieguren' noemde hij
    dit zijn 'bitterste persoonlijke ervaring' (
    &lt;em&gt;De zee en de overkant&lt;/em&gt;

    , 274). Kort erna, op 1 september 1955, ging Viruly in verband
    met het bereiken van de vijftigjarige leeftijd met pensioen.
    Tijdens zijn laatste jaren bij de KLM had hij zich overigens
    bij verscheidene gelegenheden pessimistisch uitgelaten over de
    toekomst van de Nederlandse burgerluchtvaart. Vooral de matige
    salari&amp;euml;ring van de piloten ergerde hem. Bovendien was hij
    weinig gelukkig met de wijze waarop de KLM verkeersvliegers
    moest werven, aangezien zij te zeer zou zijn aangewezen op
    straaljagerpiloten in dienst bij de luchtmacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als schrijver liet Viruly zich na de bevrijding weer
    gelden. In 1945/1946 trad hij op als redacteur van 
    &lt;em&gt;Ruim Baan&lt;/em&gt;

    , een tijdschrift voor jongeren. Evenals v&amp;oacute;&amp;oacute;r de
    Tweede Wereldoorlog vormde de luchtvaart het belangrijkste
    thema in zijn geschriften. Vooral het autobiografische werk 
    &lt;em&gt;De zee en de overkant&lt;/em&gt;

    , dat Viruly in 1954, kort na de ramp bij Shannon, publiceerde,
    trok de aandacht. Het bevatte een overzicht van zijn loopbaan
    als vlieger en geldt als zijn beste boek over de luchtvaart.
    Puttend uit zijn rijke ervaring schreef hij daarnaast in
    verschillende bladen en tijdschriften onderhoudende verhalen,
    die later veelal ook in boekvorm werden uitgegeven. Met het in
    1948 verschenen boek 
    &lt;em&gt;Mary Dresselhuys&lt;/em&gt;

    , over de actrice die zeven jaar later zijn derde vrouw zou
    worden, bewees Viruly dat hij niet alleen over de luchtvaart
    boeiend kon schrijven. Van mindere betekenis zijn de romans en
    de dichtbundel 
    &lt;em&gt;Reissonnetten&lt;/em&gt;

    (1979) die hij publiceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viruly koesterde ook na de oorlog grote belangstelling voor
    actuele politieke kwesties. Zijn grote bezorgdheid over de
    nucleaire wapenwedloop stak hij niet onder stoelen of banken,
    en vooral in de jaren vijftig gaf hij herhaaldelijk en opnieuw
    blijk van pacifistische opvattingen. Veel rumoer veroorzaakte
    Viruly door een rede die hij op 10 mei 1955 hield tijdens een
    bijeenkomst van de samenwerkende Rotterdamse vredesbewegingen.
    In die toespraak, getiteld 'Ka&amp;iuml;n in de cockpit', die dat
    zelfde jaar ook als brochure werd uitgegeven, keerde hij zich
    in felle bewoordingen tegen de steeds verder opgevoerde
    wapenwedloop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf het begin van de jaren zestig trad er echter een
    kentering op in Viruly's denken. Langzaam maar zeker was hij
    tot de overtuiging gekomen dat de vredesbeweging al te zeer
    werd be&amp;iuml;nvloed door linkse ideologie&amp;euml;n, en op grond
    daarvan wenste hij niet langer als haar spreekbuis te fungeren:
    'Het ging altijd om ''hun'' vrede en nooit om DE vrede' (
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    , 4-1-1965). Tegelijkertijd tekende zich een zekere verzoening
    af met de organisatie waarin hij in de jaren twintig het
    vliegen had geleerd, de luchtmacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Viruly's visie op de samenleving openbaarden zich in de
    loop van de jaren zestig uitgesproken elitaire tendensen. Hij
    zette zich af tegen symptomen van middelmatigheid en
    kritiseerde personen en groeperingen die gebrek aan
    gezagsgetrouwheid vertoonden, zoals Provo. Ook plaatste hij
    vraagtekens bij het algemeen kiesrecht. Naar de mening van
    Viruly diende de stem van een deskundige meer gewicht in de
    schaal te leggen dan die van een niet-deskundige: 'Ik ben
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r verlicht despotisme. Ik ben v&amp;oacute;&amp;oacute;r de
    man die het 't beste weet' (
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

    , 6-10-1964). Overigens besefte hij dat het vrijwel onmogelijk
    was deze denkbeelden in de praktijk toe te passen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als geen ander slaagde Viruly erin zijn ervaringen als
    vlieger door middel van zijn publikaties voor een breed publiek
    toegankelijk te maken. Hij droeg zo in belangrijke mate bij aan
    de populariteit die de luchtvaart in de jaren dertig in ons
    land genoot. Het is in die zin dat zijn publicistische arbeid
    betekenis heeft gehad. Tot de literaire wereld voelde Viruly
    zich, ook in zijn latere levensjaren, weinig aangetrokken. Hij
    was en bleef een man van de luchtvaart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-A. Viruly in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de de tekst genoemde publikaties o.a.: 
    &lt;em&gt;''V&amp;oacute;&amp;oacute;r vrij?'' ... ''Contact!'': van de
    Soesterbergsche vlieghei&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1930); 
    &lt;em&gt;In de schroefwind&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1931); 
    &lt;em&gt;We vlogen naar Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1933); 
    &lt;em&gt;Logboek&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1937); 
    &lt;em&gt;Om de eer van ons land. Een pleidooi voor luchtvaart boven
    de oorlogsgedachte uit&lt;/em&gt;

    [brochure] (Meppel, 1937); 
    &lt;em&gt;Ons land en het geweld&lt;/em&gt;

    [brochure] (Amsterdam, 1938); 
    &lt;em&gt;We vlogen naar Java. Herinneringen aan twintig
    vliegjaren&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1949]); 
    &lt;em&gt;Weerzien bij Passchendaele&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1961); 
    &lt;em&gt;Huisje, boompje, beestje. Gebundelde vlieg-herinneringen,
    1928-1936&lt;/em&gt;

    (Hoorn [1965]); 
    &lt;em&gt;Vrouwen spelen een rol&lt;/em&gt;

    (Naarden, 1971); 
    &lt;em&gt;Normandische Freud. 15 verhalen&lt;/em&gt;

    (Naarden, 1973); 
    &lt;em&gt;Mannen&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1980); 
    &lt;em&gt;De grote mythe&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1982).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 14-8-1986 en in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 14-8-1986: H.G. Cannegieter, 'A. Viruly', in 
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  38 (1936) II, 561-574; Clare Lennart, 
  &lt;em&gt;Op schrijvers voeten door Nederland&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1955) 74-79; W.B.F. Schaper, 'Adriaan Viruly', in
  idem, 
  &lt;em&gt;In het eerste gelid. Twaalf vooraangaande Nederlanders&lt;/em&gt;

  (Meppel [1955]) 165-179; interview door Willy Levie, in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 6-10-1964; interview in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

  , 4-1-1965; interview door Ischa Meijer, in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 7-11-1970; Henrik Scholte en Ad van Ommen, 
  &lt;em&gt;Leven van de lucht. 50 jaar verenigd vliegen&lt;/em&gt;

  (Amstelveen, 1979) 146, 157, 227, 260-263; M.A. Geuze en M.P. de
  Bruin, 'Adriaan Viruly. Een schrijver/piloot', in 
  &lt;em&gt;Zeeuwen buiten Zeeland&lt;/em&gt;

  (Middelburg, 1982) 41-52; 
  &lt;em&gt;De dagboeken van Wim Kan&lt;/em&gt;

  . Ingel. en samengest. door Frans R&amp;uuml;hl (2 dln.; Amsterdam,
  1988-1989); Mary Dresselhuys, 
  &lt;em&gt;Jons&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1990).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: KLM; Collectie ANEFO; Virulij in maart 1951].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.A.M.M. Janssen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

