<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Visscher, Hugo (1864-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/vissche"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vissche</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Visscher</name>, Hugo</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">gereformeerd theoloog</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/VISSCHERH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Visscher, Hugo&lt;/strong&gt;, gereformeerd theoloog en politicus (Zwolle 12-10-1864 - Alkmaar 17-5-1947). 
Zoon van Derk Jan Visscher, timmerman, later koopman in
  aardappelen, en Antonia Bolmeijer. Gehuwd op 3-3-1891 met
  Gerridina Lindeboom. Uit dit huwelijk werden, behalve 1 dochter
  die jong overleed, 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/VISSCHERH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Visscher, Hugo&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo Visscher groeide op in een eenvoudig gezin, dat
    behoorde tot de hervormde gemeente in Zwolle. Na de lagere
    school werkte hij aanvankelijk in een smederij en in de
    constructiewerkplaats van de Nederlandsche Spoorwegen. Door
    toedoen van een predikant, die hem priv&amp;eacute;-lessen gaf, kon
    hij zich op zeventienjarige leeftijd laten inschrijven aan het
    gymnasium in zijn geboorteplaats, en met het aldaar behaalde
    diploma ging hij in 1886 theologie studeren in Leiden. Ofschoon
    uit een vrijzinnig milieu afkomstig, voelde Visscher zich als
    student - mede onder invloed van zijn latere promotor, de
    hoogleraar kerkgeschiedenis J.G.R. Acquoy - steeds meer
    aangetrokken tot de gereformeerde of calvinistische
    levensovertuiging. Deze orthodoxie zou hij zijn leven lang
    trouw blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het afleggen van het doctoraal examen op 9 oktober 1890
    beroepbaar gesteld, werd hij in 1891 bevestigd als predikant
    van de hervormde gemeente in het Friese Sint-Johannesga. Hij
    verruilde deze gemeente nauwelijks drie jaar later voor Zegveld
    bij Woerden. Intussen promoveerde Visscher op 5 oktober 1894
    aan de Leidse Universiteit cum laude op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Guilielmus Amesius. Zijn leven en werken&lt;/em&gt;

    . Van 1896 tot 1901 stond hij in Delft, een periode gekenmerkt
    door conflicten met zijn minder rechtzinnige collega's.
    Visschers spreekbuis werd het 
    &lt;em&gt;Gereformeerd Weekblad&lt;/em&gt;

    , in 1896 mede door hem opgericht. Na Delft was hij drie jaar
    lang predikant in Ouderkerk aan den IJssel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier kreeg Visscher eind oktober 1903 te horen dat hij was
    benoemd tot gewoon hoogleraar godsdienstgeschiedenis,
    godsdienstwijsbegeerte en zedekunde in Utrecht. Deze benoeming
    baarde enig opzien, omdat zijn naam op geen enkele
    universitaire voordracht voorkwam en hij zich nooit op het
    terrein van zijn leeropdracht had bewogen. Hoogstwaarschijnlijk
    had hij dit professoraat te danken aan een persoonlijk
    initiatief van de minister van Binnenlandse Zaken, A. Kuyper,
    die graag een rechtzinnig theoloog op de katheder zag. Tijdens
    zijn hoogleraarschap toonde Visscher zich een produktief
    auteur: hij publiceerde verschillende brochures en
    beschouwingen, alsmede de godsdiensthistorische studie 
    &lt;em&gt;Religie en gemeenschap bij de natuurvolken&lt;/em&gt;

    I (1907). Van dit boek kwam in 1911 een Duitse vertaling uit, 
    &lt;em&gt;Religion und soziales Leben bei den Naturv&amp;ouml;lkern&lt;/em&gt;

    I: 
    &lt;em&gt;Prolegomena&lt;/em&gt;

    , met een tweede deel, 
    &lt;em&gt;Die Hauptprobleme&lt;/em&gt;

    , dat nooit in het Nederlands is verschenen. Als hoogleraar
    trachtte hij het calvinistische denken tot uitgangspunt van
    zijn wetenschappelijk werk te maken, daarmee handelend in de
    geest van het zogeheten neocalvinisme van gereformeerde
    theologen als Kuyper en H. Bavinck. Doordat Visscher zijn
    denkbeelden evenwel niet in bijvoorbeeld een dogmatiek
    afrondde, kreeg hij slechts weinig 'echte' leerlingen. Allengs
    werd duidelijk dat het wetenschappelijk werk all&amp;eacute;&amp;eacute;n
    hem op den duur geen voldoening kon geven. Zijn ambities
    reikten verder: ook op kerkelijk en politiek gebied zag hij
    voor zichzelf graag een leidende rol weggelegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het eerstgenoemde terrein behoorde Visscher in april 1906
    tot de oprichters van de 'Gereformeerde Bond tot Vrijmaking der
    Nederlandsche Hervormde Kerk'. Visscher zag in de in 1816 van
    overheidswege ingestelde synodale kerkorganisatie van de
    hervormde kerk een belemmering voor de geestelijke vrijheid van
    de plaatselijke kerken. Minder beperkingen voor de
    afzonderlijke gemeenten zou de gereformeerde richting
    gelegenheid geven zich te manifesteren en zich uiteindelijk met
    &amp;agrave;lle gereformeerden te herenigen. Wat Visscher nastreefde
    - en daarin verschilde hij in zijn optreden van Kuyper in 1886
    (Doleantie) -, was een herleving van de hervormde kerk
    b&amp;igrave;nnen diezelfde kerk. Bij de afschaffing van de synodale
    organisatiestructuur zou de politiek, in Visschers ogen, een
    leidende rol moeten spelen. Tot zijn teleurstelling ging het
    coalitiekabinet-Heemskerk (1908-1913) hier niet toe over, en
    ook binnen de Gereformeerde Bond zelf bleek geen meerderheid
    voor zijn denkbeelden aanwezig. In dit laatste zag Visscher
    aanleiding zich op 8 januari 1909 terug te trekken als lid van
    het hoofdbestuur van de Bond, waarvan de offici&amp;euml;le naam
    nog dat zelfde jaar werd gewijzigd in 'Gereformeerde Bond tot
    verbreiding en verdediging van de waarheid in de
    Nederlandsche-Hervormde (Gereformeerde) Kerk'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het aanbieden van het zogeheten 'modus-vivendivoorstel'
    in 1915 aan de Synode herhaalde Visscher in feite zijn visie
    van een aantal jaren eerder. Hij hekelde de hervormde kerk als
    volkskerk, waarin allerlei richtingen werden getolereerd. Het
    voorstel behelsde een onderverdeling van de kerk in modale
    gemeenten, onder het administratieve dak van de ene hervormde
    kerk. Dit zou de gereformeerde richting de mogelijkheid bieden
    tot echte geestelijke vrijheid, met uiteindelijk de terugkeer
    naar &amp;eacute;&amp;eacute;n Gereformeerde Kerk of - zoals Visscher haar
    bij voorkeur noemde - de 'oud-vaderlandsche kerk'. De
    Afgescheidenen van 1834 en de in 1892 ontstane Gereformeerde
    Kerken in Nederland zouden zich dan bij de
    hervormd-gereformeerden van Visscher en de zijnen kunnen
    aansluiten; de Gereformeerde Gemeenten met hun meer gesloten
    karakter had hij daarbij niet uitdrukkelijk op het oog. Doordat
    het 'modus-vivendivoorstel' na twee jaar nog steeds niet in
    reglementen was uitgewerkt, besloot de Synode in juli 1917 met
    een uiterst krappe meerderheid de kwestie niet verder in
    behandeling te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij in oktober 1931 als gewoon hoogleraar vervroegd
    met emeritaat was gegaan, ten einde zijn leerling en
    geestverwant J. Severijn in staat te stellen hem op te volgen,
    werd Visscher in 1931 te Utrecht en twee jaar later ook te
    Leiden vanwege de Gereformeerde Bond benoemd tot bijzonder
    hoogleraar in de gereformeerde godgeleerdheid. Visschers
    relatie met de Gereformeerde Bond werd er in de loop der jaren
    echter niet beter op, en uiteindelijk bedankte hij op 1 juli
    1937 voor het lidmaatschap van Bond; drie maanden later
    be&amp;euml;indigde hij ook de beide bijzondere
    hoogleraarschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren dertig verslechterde ook Visschers verhouding
    tot de Anti-Revolutionaire Partij (ARP). Naar voren geschoven
    door Kuyper, die hem eens als 'de man met den geuzenkop'
    typeerde, speelde hij hier aanvankelijk een prominente rol. Zo
    was hij van 1905 tot 1916 lid van het centraal comit&amp;eacute; en
    had hij van 1922 tot en met 1935 voor de ARP zitting in de
    Tweede Kamer. Zijn kandidaatstelling bij opeenvolgende
    verkiezingen in de jaren twintig was overigens niet
    onomstreden, gezien het daarvoor door Visscher ingenomen
    standpunt bij het conflict binnen de partij over het
    leiderschap van Kuyper. Daarbij moest vooral Th. Heemskerk, een
    van de vijf auteurs van de brochure 
    &lt;em&gt;Leider en leiding in de Anti-Revolutionaire Partij&lt;/em&gt;

    uit 1915, het bij hem ontgelden. Ook later, in de jaren
    1925-1932, toen Heemskerk na zijn ministerschap opnieuw zitting
    had in de Tweede Kamer, bleef hun onderlinge verstandhouding
    bijzonder slecht. Verder viel Visschers opvallende
    geldingsdrang om in de partij een vooraanstaande rol te spelen
    bij veel ARP-leden niet in goede aarde. Dat hij toch, gedurende
    een groot aantal jaren, op een verkiesbare plaats op de
    kandidatenlijst stond, had dan ook vooral politiek-tactische
    redenen. Visscher en zijn modaliteit-genoot L.F. Duymaer van
    Twist zorgden namelijk voor veel stemmen van
    hervormd-gereformeerden, die anders met grote
    waarschijnlijkheid naar groeperingen als de Staatkundig
    Gereformeerde Partij en de Hervormd-Gereformeerde Staatspartij
    zouden zijn gegaan. In de Tweede Kamer voerde Visscher vooral
    het woord bij de voor die tijd typisch rechts-principi&amp;euml;le
    onderwerpen als de doodstraf, vaccinatiedwang, zondagsrust,
    godslastering en het onderwijs. Zijn antipapisme was bekend, en
    zijn opvallende afwezigheid bij de stemming over het amendement
    tot opheffing van het gezantschap bij de Heilige Stoel in de
    'Nacht van Kersten' van 10 op 11 november 1925 werd door
    slechts weinigen in zijn partij gewaardeerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien ook de rechtse coalitiekabinetten onder leiding
    van H. Colijn de door hem nog steeds gewenste reorganisatie van
    de hervormde kerk niet ter hand namen, besloot Visscher in de
    winter van 1935 de ARP te verlaten. Met ingang van 1 januari
    1936 zegde hij zijn kamerlidmaatschap op, en korte tijd later
    richtte hij de Christelijk Nationale Aktie (CNA) op, die -
    alweer - de vestiging van de gereformeerde beginselen in de
    Nederlandse samenleving voorop stelde. De CNA nam in 1937 deel
    aan de kamerverkiezingen, maar behaalde slechts een half
    procent van de stemmen, te weinig voor een zetel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het einde van de jaren dertig kwam Visschers sympathie
    voor Duitsland en - na enige aarzeling - ook die voor de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) duidelijk naar voren.
    Hij verwierp het a-godsdienstige in het nationaal-socialisme,
    maar zijn bewondering voor hetgeen Hitler in Duitsland tot
    stand had gebracht, alsmede zijn afkeer van het communisme en
    het democratische partijenstelsel wogen op den duur zwaarder.
    Visschers pro-Duitse houding leidde uiteindelijk in oktober
    1940 tot zijn vertrek als redacteur bij het 
    &lt;em&gt;Gereformeerd Weekblad&lt;/em&gt;

    , want dat hij in de 'nieuwe realiteit' (de Duitse suprematie
    in Europa) wenste te berusten, was voor zijn mederedacteur I.
    Kievit onaanvaardbaar. Visscher ging zelfs nog verder: in 1941
    liet hij zich benoemen tot lid van de Nederlandse Kultuurraad
    en twee jaar later werd hij adviseur in schoolzaken en
    eredienst van NSB-leider A.A. Mussert. Ten slotte gaf hij in
    zijn laatste werk, 
    &lt;em&gt;Ondergang van de Republiek der Vereenigde Nederlanden&lt;/em&gt;

    uit 1943, blijk van de wenselijkheid van een definitieve
    aansluiting van Nederland bij een Groot-Duits rijk, zich
    beroepend op publikaties van G. Groen van Prinsterer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit alles werd Visscher ten laste gelegd bij zijn aanhouding
    in december 1944 in Nijmegen, waar hij sinds 1938 woonde. Het
    Tribunaal van het arrondissement Arnhem in deze stad ontsloeg
    hem op 10 oktober 1945 van verdere rechtsvervolging, mede
    gezien zijn leeftijd en gezondheidstoestand en vanwege het feit
    dat hij reeds negen maanden in voorarrest had doorgebracht. Wel
    werd hem het actief en passief kiesrecht ontzegd. De laatste
    anderhalf jaar van zijn leven woonde Visscher bij zijn dochter
    in Alkmaar, waar hij op 82-jarige leeftijd overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de levensloop van Hugo Visscher is een zekere tragiek
    onmiskenbaar. Zijn niet aflatende pogingen bepaalde
    gebeurtenissen in kerk en politiek naar zijn hand te zetten
    hadden al te vaak conflicten en verstoorde persoonlijke
    verhoudingen tot gevolg. Zijn vertrek uit de ARP en terugtreden
    uit de leiding van de Gereformeerde Bond zijn daarvan
    voorbeelden. Visschers karakter vertoonde dan ook
    antagonistische trekken, en niet zelden bleef hij, tegen alle
    redelijke argumenten in, een eenmaal ingenomen standpunt trouw,
    hetgeen bij zijn wijzigingsvoorstellen voor de structuur van de
    hervormde kerk telkenmale bleek. Zijn toenadering tot het
    nationaal-socialisme droeg er voorts in belangrijke mate toe
    bij dat hij ten slotte sterk ge&amp;iuml;soleerd kwam te staan. Dit
    isolement, in combinatie met zijn bestaande wrok jegens de
    democratische partijen, biedt mogelijk mede een verklaring voor
    zijn nazi-vriendelijke houding in bezettingstijd. Visschers
    werk als hoogleraar is in feite van beperkte betekenis geweest,
    daar zijn wetenschappelijke animo duidelijk bij zijn politieke
    ambities ten achterbleef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven van H. Visscher bevinden zich o.a. bij het
  Historisch Documentatiecentrum voor het Nederlands Protestantisme
  (1800-heden) aan de Vrije Universiteit te Amsterdam, in het
  documentatiedossier H. Visscher bij het Rijksinstituut voor
  Oorlogsdocumentatie te Amsterdam, in het strafdossier (Tribunaal
  arrondissement Arnhem, dossier-H. Visscher) op het ministerie van
  Justitie te 's-Gravenhage, alsmede in particulier
  bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een vrijwel volledige lijst van Visschers geschriften in het
    onder L genoemde werk van Wiegeraad, 308-313.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Bartlema, 'Dr. H. Visscher en zijn strijd om de
  kerk', in 
  &lt;em&gt;Waarheid, wijsheid en leven. Een bundel studi&amp;euml;n
  opgedragen aan prof.dr. J. Severijn ...&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1956) 165-185; I. Sch&amp;ouml;ffer, 
  &lt;em&gt;Het nationaal-socialistische beeld van de geschiedenis der
  Nederlanden. Een historiografische en bibliografische studie&lt;/em&gt;

  (Arnhem [etc.], 1956);P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van Nederland
  1914-1918&lt;/em&gt;

  II-V (2e dr.; Assen, 1968); ; G. van Roon, 
  &lt;em&gt;Protestants Nederland en Duitsland, 1933-1941&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1973); G. Puchinger, 
  &lt;em&gt;Colijn en het einde van de coalitie&lt;/em&gt;

  . II: 
  &lt;em&gt;De geschiedenis van de kabinetsformaties 1925-1929&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1980); C. Graafland, 'Hoe en waarom kwam de
  Gereformeerde Bond rond de eeuwwisseling op?', in 
  &lt;em&gt;Beproefde trouw. Vijfenzeventig jaar Gereformeerde Bond in de
  Nederlandse Hervormde Kerk&lt;/em&gt;

  . Onder eindred. van J. van der Graaf (Kampen [, 1981]) 74-81; K.
  Exalto, 'De visie op de kerk', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 99-122; J. van der Graaf, 'De Gereformeerde Bond en de
  politiek', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 217-230; lemma door A. de Groot, in 
  &lt;em&gt;Biografisch lexicon voor de Geschiedenis van het Nederlands
  Protestantisme&lt;/em&gt;

  III (Kampen, 1988) 373-376; T.W. van Bennekom, 
  &lt;em&gt;De wachters op de muren. De opkomst van het
  nationaal-socialisme en de gereformeerde gezindte, 1932-1940&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1990); B.J. Wiegeraad, 
  &lt;em&gt;Hugo Visscher (1864-1947). 'Een calvinist op eigen houtje'&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1991).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H. Noordegraaf, &lt;i&gt;Bart de Ligt. In kontakt met tijdgenoten&lt;/i&gt; (Boxtel 1991) 4.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

