<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vliegen, Wilhelmus Hubertus (1862-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/vliegen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vliegen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vliegen</name>, Wilhelmus Hubertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1862"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VLIEGEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vliegen, Wilhelmus Hubertus&lt;/strong&gt;, politicus (Gulpen 20-11-1862 - Bloemendaal 29-6-1947).

Zoon van Jan Martinus Hubertus Vliegen, schrijnwerker, en Helena
Jacquemin. Gehuwd sinds 23-5-1888 met Maria Margaretha Hofman. Uit dit
huwelijk werden 2 dochters en 2 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/VLIEGEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vliegen, Wilhelmus Hubertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vliegen ontving slechts tot zijn elfde jaar lager onderwijs en ging
toen als letterzetter werken op de drukkerij van de firma M. Alberts in
zijn geboortedorp. In 1881 verliet hij Gulpen en vond werk in Luik;
zijn tweejarig verblijf in die stad is in dubbel opzicht belangrijk
voor zijn loopbaan geweest: hij leerde er Frans en kwam voor het eerst
in aanraking met het socialisme. In 1883 ging hij in Amsterdam werken,
waar hij definitief voor het socialisme gewonnen werd: in september van
dat jaar werd hij lid van de Sociaal-Democratische Bond (SDB). In
januari 1884 keerde hij terug naar Limburg en vond werk als zetter bij
de Uitgeverij Leiter-Nypels in Maastricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De SDB had toentertijd nog geen afdelingen in Limburg, maar Vliegen
kon niettemin zijn politieke dadendrang uitleven: in de Ned. Bond voor
Algemeen Kies- en Stemrecht (NBAKS), waarvan hij in juli 1885 samen met
de boekbinder Van Anholt een Maastrichtse afdeling oprichtte. Die
afdeling werd door hem, als voorzitter, in socialistische geest geleid,
wat in zijn traditionalistische woonplaats spoedig weerstanden opriep.
Toen hij in september 1885 deelnam aan een grote kiesrechtdemonstratie
in Den Haag, werd hij door zijn werkgever ontslagen. Eind 1885 verliet
hij daarop Maastricht en werkte in verschillende plaatsen in Holland,
eerst o.a. in Maassluis, vanaf 1887 in Den Haag bij Excelsior, de
drukkerij van de SDB (waar hij ook in 1886 al korte tijd gewerkt had,
maar weggegaan was wegens ruzie met de SDB-leiding). In 1889 werd
Vliegen lid van het Haagse afdelingsbestuur der SDB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het verlangen om het socialisme in zijn geboortestreek te propageren
deed hem in september 1889 terugkeren naar Maastricht, waar hij voor
het eerst een bezoldigde functie van 'de beweging' kreeg, nl.
die van administrateur van het in 1888 opgerichte Sociaaldemocratische
Fonds tot Uitkering bij Overlijden. De tijd bleek nu rijp voor
socialistische organisatie in Limburg en op 17 oktober 1889 richtte
Vliegen een afdeling Maastricht van de SDB op, waarvan hij de
voorzitter en inspirerende voorman werd. Ook was hij redacteur van het
vanaf september 1890 verschijnende socialistische weekblad 
&lt;em&gt;De Volkstribuun&lt;/em&gt;

(vanaf 1891 met ondertitel 
&lt;em&gt;Socialistisch weekblad voor de Zuidelijke Provinci&amp;euml;n)&lt;/em&gt;

dat in een door de SDB betaald drukkerijtje tot stand kwam; de eerste
tijd moest hij dit Maastrichtse blad niet alleen redigeren, maar ook
zelf zetten en drukken. Zijn propagandistische activiteit leverde hem
de nodige moeilijkheden op en in 1893 moest hij een maand
gevangenisstraf uitzitten wegens belediging in 
&lt;em&gt;De Volkstribuun&lt;/em&gt;

van twee Roermondse marechaussees.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen steeg Vliegens ster in de SDB boven het regionale niveau
uit. Zo behoorde hij tot de afgevaardigden van de bond op het
Internationaal Socialistisch en Vakverenigingscongres te Parijs van
1889 en op de congressen van de Internationale in Brussel (1891) en
Z&amp;uuml;rich (1893). Nog op laatstgenoemd congres stond hij naast Domela
Nieuwenhuis, die in geval van oorlog de algemene werkstaking voorstond,
en in de interne strijd binnen de SDB over de tactiek (revolutionair of
parlementair) heeft hij lange tijd geaarzeld. Pas na het Groninger
congres van 1893, dat zich tegen elke parlementaire activiteit
uitsprak, koos hij vierkant partij voor de parlementair gezinde
oppositie. In 
&lt;em&gt;De Volkstribuun&lt;/em&gt;

viel hij het congresbesluit aan en in augustus 1894 scheidde de
afdeling Maastricht zich af van de Socialistenbond (de nieuwe naam van
de SDB). Hij was de opsteller van het befaamde 
&lt;em&gt;Manifest der Twaalf Apostelen,&lt;/em&gt;

dat nog in augustus 1894 het signaal werd voor de oprichting van de
Sociaal-democratische Arbeiderspartij (SDAP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 verliet Vliegen Maastricht om in Rotterdam de redactie op
zich te nemen van het blad 
&lt;em&gt;De Sociaaldemokraat. Orgaan der Sociaaldemokratische Arbeiderspartij
in Nederland;&lt;/em&gt;

tevens werd hij toen gekozen tot voorzitter van het partijbestuur der
SDAP. In 1899 legde hij beide functies neer en ging tot september 1901
in Parijs wonen, waar hij werkzaam was als correspondent van de Duitse
sociaal-democratische kranten 
&lt;em&gt;Leipziger Volkszeitung&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Hamburger Echo&lt;/em&gt;

(vanaf begin 1900 ook van het nieuwe Nederlandse soc. dem. dagblad 
&lt;em&gt;Het Volk).&lt;/em&gt;

De twee Parijse jaren zijn van beslissende invloed op Vliegens
politieke ontwikkeling geweest: hij kwam er in aanraking met de
denkbeelden en de constructieve politiek van Jean Jaur&amp;egrave;s en werd
daardoor bekeerd tot het reformisme, waarvan hij voortaan de
voornaamste en meest invloedrijke vertegenwoordiger in de SDAP zou
zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teruggekeerd uit Parijs, vestigde Vliegen zich in Amsterdam. Zijn
partijwerkzaamheden bleven voorlopig vooral op journalistiek terrein
liggen: in maart 1902 werd hij redacteur buitenland van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

onder de hoofdredactie van mr. P.J. Troelstra; na diens aftreden in
1905 werd hij politiek redacteur in de nu collectieve redactie, welke
functie hij behield tot hij in september 1914 wethouder van Amsterdam
werd. Nog belangrijker voor zijn invloed in de SDAP was de functie van
voorzitter van het partijbestuur, die hij in 1906 ten tweede male ging
bekleden en die hij behield tot april 1926.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alvorens Vliegens rol en betekenis in de SDAP te schetsen volgt
eerst nog een opsomming van de belangrijkste functies, die hij - naast
de reeds genoemde - bekleed heeft. Van 8-6-1906 tot 12-11-1924 was hij
lid van de Gemeenteraad van Amsterdam, van 25-6-1907 tot 4-12-1917
tevens van de Provinciale Staten van Noord-Holland en van 22-9-1909 tot
30-9-1915 van de Tweede Kamer. Van 9-9-1914 tot 2-9-1919 en vervolgens
van 17-6-1921 tot 10-1-1923 was hij wethouder van Amsterdam (eerst
belast met publieke werken en handelsinrichtingen, daarna met
financi&amp;euml;n en gemeentebedrijven, ten slotte met onderwijs en
kunstzaken). Van 27-11-1917 tot juli 1922 was hij verder lid van de
Eerste Kamer. Op 26-7-1922 ging hij van de Eerste Kamer weer over naar
de Tweede Kamer (daarom legde hij enige maanden later het
wethouderschap neer); tot 8-6-1937 is hij lid van de Tweede Kamer
gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn terugkeer uit Parijs was Vliegens ontwikkeling naar het
reformisme in de SDAP nog niet voltooid: toen hij in 1903 secretaris
was van het Comit&amp;eacute; van Verweer, dat na do spoorwegstaking gevormd
was om het verzet tegen minister Kuypers antistakingswetgeving te
organiseren, nam hij nog een weifelende houding aan en verzette zich
niet onomwonden tegen het uitroepen van een algemene proteststaking. De
les van 1903 is wellicht de laatste etappe in zijn ontwikkeling
geweest: van toen af aan was hij een onverzoenlijk vijand van elk
'utopisme'; naar zijn voortaan vaste overtuiging kon de weg
naar het socialisme in Nederland alleen lopen via geduldige
machtsvorming van de arbeidersklasse binnen het bestaande politieke
systeem. Samen met Troelstra bestreed hij de streng-marxistische
oppositie, waarvan de meest extreme woordvoerders (de groep rond 
&lt;em&gt;De Tribune&lt;/em&gt;

: Wijnkoop c.s.) in 1909 ten slotte uit de SDAP werden geroyeerd. In
1913 echter kwam hij in scherp conflict met Troelstra rondom de kwestie
van regerings-deelneming van de SDAP. Direct na de verkiezingsuitslag
had Vliegen zich in 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

volmondig voor het aanvaarden van ministersportefeuilles uitgesproken.
Toen nu een partijconferentie zich tegen regeringsdeelneming uitsprak
en de vrijzinnig-democratische formateur dr. Bos dientengevolge zijn
opdracht neerlegde, namen Vliegen en J.H. Schaper buiten weten van
Troelstra opnieuw contact met Bos op en dwongen vervolgens het
bijeenroepen van een buitengewoon partijcongres af; dit laatste
verwierp overigens hun standpunt, maar Troelstra was verontwaardigd
over wat hij een 'paleisrevolutie' noemde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In een conflictsituatie kwam Vliegen ook, toen hij - &amp;eacute;&amp;eacute;n
der zeer weinige ondoordachte daden in zijn lange loopbaan! - in
augustus 1914 in 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

in bedekte termen pleitte voor deelneming van Nederland aan Franse
zijde aan de juist uitgebroken wereldoorlog; dit artikel wekte heftige
verontwaardiging in de partij en Troelstra moest hem in de Tweede Kamer
openlijk desavoueren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de woelige dagen van november 1918 verzette Vliegen zich
consequent tegen elke gedachte aan revolutie: hij achtte die in een
democratisch geregeerd land onjuist en geloofde bovendien niet in een
revolutionaire situatie in Europa. Op het partijcongres van 16 en 17
november 1918 te Rotterdam sprak hij als inleider in deze geest. Had
hij op dit congres Troelstra ontzien, zes dagen later nam het
partijbestuur op zijn voorstel een resolutie aan, waarin
Troelstra's optreden in de afgelopen weken werd afgekeurd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het partijcongres in Arnhem van april 1919 verdedigde Vliegen
(samen met Schaper) opnieuw de uitsluitend-democratische weg tegenover
een toen nog in meerderheid revolutionair gestemd gehoor. In de daarop
volgende jaren echter bleek Troelstra's leiderspositie in de SDAP
blijvend geschokt, terwijl Vliegen meer en meer de meest gezaghebbende
partij voorman werd; dit is hij gebleven tot lang nadat hij in 1926 het
voorzitterschap had neergelegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vliegen mocht dan volgens Henri Polak 'in zijn diepste wezen een
voor aandoeningen zeer vatbaar mens' zijn, naar buiten in ieder
geval maakte hij, althans na zijn eerste jeugd, de indruk van een zeer
koel en beheerst verstandsmens. Als spreker miste hij het charisma van
Troelstra en Albarda, maar hij maakte indruk door de gedegenheid en
logische argumentatie van zijn redevoeringen; daarbij kende hij zijn
partij door en door en zonder ooit de mensen naar de mond te praten
wist hij hen toch op de juiste wijze toe te spreken en te overtuigen.
Weinig partijleiders hebben in het beheersen van de vergadertechniek
ooit in zijn schaduw kunnen staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vliegens Amsterdamse wethouderschap is geen groot succes geweest,
waarschijnlijk door gebrek aan echte belangstelling: het werk van het
besturen ener stad was niet de sterke kant van deze raspoliticus. Als
lid van de Tweede Kamer was hij geen vakspecialist in enge zin, maar
hield hij zich met onderwerpen van allerlei aard bezig. Bekend is
vooral zijn optreden in de Kamer ten gunste van het ontwerp-verdrag met
Belgi&amp;euml; in 1926; hij (de Limburger) toonde toen veel begrip voor de
Belgische wensen en beschuldigde de tegenstanders (onder wie een deel
van zijn fractiegenoten) van nationaal ego&amp;iuml;sme. Een ander
hoogtepunt uit zijn parlementaire werkzaamheid is zijn interpellatie
van 8-3-1933 betreffende het verbod voor militairen om lid van
sociaal-democratische organisaties te zijn. Voorts heeft hij als
Nederlands gedelegeerde een rol gespeeld in de ontwapeningscommissie
van de Volkenbond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In april 1939 trad Vliegen af als lid van het partijbestuur: het
partijcongres bracht de toen 76-jarige politicus een grootse hulde.
Zijn politieke werkzaamheid was daarmee afgelopen, al bleef men zijn
advies nog wel eens vragen. Na de Tweede Wereldoorlog is hij nog lid
geworden van de Partij van de Arbeid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve als partijleider, parlementari&amp;euml;r en journalist heeft
Vliegen ook betekenis als geschiedschrijver van het Nederlandse
socialisme. De geschiedenis van de socialistische beweging
v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1894 beschreef hij in het tweedelige 
&lt;em&gt;De dageraad der volksbevrijding&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1902-1905), de geschiedenis der SDAP in 
&lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1924]-1938. 3 dln.). Deze vlot geschreven werken geven -
bij alle onvermijdelijke betrokkenheid van hun auteur - blijk van goed
historisch inzicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 
&lt;em&gt;Annemie. Novelle uit het Maastrichtse volksleven&lt;/em&gt;

(Maastricht, 1894); 
&lt;em&gt;A. Millerand&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1902); 
&lt;em&gt;Klanken van strijd...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1908); 
&lt;em&gt;De rechtsgrond van het socialisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1928); 
&lt;em&gt;Over oorsprong, geschiedenis en hedendaagse stand der socialistische
beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1931); 
&lt;em&gt;Mijn herinneringen als typograaf&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1936). Verder talrijke brochures van actueel-politieke
inhoud en artikelen in periodieken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Polak, in W.H. Vliegen, 
&lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

I
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

V-XIV; A.J. Luikinga, in 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

4 (1947) 209-215; H. van Hulst, A. Pleysier en A. Schetter, 
&lt;em&gt;Het Roode Vaandel volgen wij&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1969]); H.F.Cohen, 
&lt;em&gt;Om de vernieuwing van het socialisme&lt;/em&gt;

(Leiden, 1974) Proefschrift Leiden; J. Perry, 'Socialisme in
Maastricht 1884-1894', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Sociale Geschiedenis&lt;/em&gt;

1 (1975) 1 (mei) 72-146.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1544.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A.A. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

