<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vogel, Albert Theodore Leonard Carel (1924-1982)</title>
    <author>Caroline de Westenholz</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/vogel"/>
    <date when="2003-08-08"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vogel_6</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vogel</name>, Albert Theodore Leonard Carel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1924"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/VOGELA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Vogel, Albert Theodore Leonard Carel&lt;/strong&gt; (door
naamstoevoeging bij KB d.d. 18-2-1933 nr. 30 gewijzigd in 
&lt;b&gt;Anthing Vogel&lt;/b&gt;; bekend onder de naam &lt;b&gt;
Albert Vogel jr.&lt;/b&gt;), voordrachtskunstenaar en publicist 
('s-Gravenhage 2-3-1924 - Leiden 30-4-1982). Zoon van Louis
Albert Vogel (door naamstoevoeging bij KB d.d. 18-2-1933 nr. 30
gewijzigd in Anthing Vogel; bekend onder de naam Albert Vogel sr.), 
voordrachtskunstenaar en publicist, en Ellen Buwalda (bekend
onder de naam Ellen Vareno), voordrachtskunstenares. Gehuwd op
9-1-1945 met Maria Joanna Ursinus van Straaten (geb. 1922). Uit dit
huwelijk werd 1 dochter geboren. Na echtscheiding (24-2-1949)
gehuwd op 30-8-1952 met Evertine Gerrie Muller (geb. 1931),
pianiste. Na echtscheiding (6-11-1957) op 23-7-1958 gehuwd met
Elisabeth van Welzenis (1932-2005). Na echtscheiding (6-4-1959) op
7-12-1960 gehuwd met Elisabeth Henri&amp;euml;tte van Hasselt (geb.
1927). De drie laatstgenoemde huwelijken bleven kinderloos. 




&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/VOGELA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vogel, Albert Theodore Leonard Carel&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Albert Vogel groeide samen met zijn twee oudere zusters, Tanja
en Ellen, op in het mondaine milieu van een gevierd
kunstenaarsgezin. In hun monumentale huis aan de Haagse Frankenslag
ontvingen zijn ouders de culturele elite van die tijd. Toen Albert
negen was, overleed zijn vader onverwachts aan een hartaanval. Door
de economische depressie van de jaren dertig raakte het gezin
volledig aan de grond. Vogel bezocht het Gymnasium Haganum, maar
hij was een lastige leerling. Toen hij in 1940, op zestienjarige
leeftijd, van school werd gestuurd, had hij maar &amp;eacute;&amp;eacute;n
wens: in zijn vaders voetsporen treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vogels carri&amp;egrave;re begon tijdens de Duitse bezetting, toen hij
thuis - 'tussen de schuifdeuren' - zijn eerste voordrachten gaf.
Van 1941 tot 1943 bezocht hij de Toneelschool in Amsterdam, maar
ook deze opleiding maakte hij niet af. 'Het samenspel remde me',
vertelde hij later. In 1943 debuteerde Vogel, negentien jaar oud,
in de aula van het Haagsche Gemeentemuseum als
voordrachtskunstenaar onder de artiestennaam Peter van Velzen met
Sophocles' 
&lt;em&gt;Electra&lt;/em&gt;in de vertaling van P.C. Boutens. Om aan
tewerkstelling in Duitsland te ontkomen moest hij het jaar daarop
onderduiken. Hij vond een schuiladres bij de Haagse familie Van
Straaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding maakte Vogel snel naam als
voordrachtskunstenaar. Zo werd hij in 1946 door het ministerie van
Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen uitgezonden om op te treden
voor landgenoten in Nederlands-Indi&amp;euml;. In de jaren veertig en
vijftig droeg hij in schouwburgen in het hele land voor uit werk
van onder anderen Louis Couperus, Anton Tsjechow, Gustave Flaubert,
William Shakespeare, Hans Christian Andersen, Edgar Allan Poe,
Federico Garc&amp;iacute;a Lorca en Albert Helman. Aanvankelijk
concentreerde Vogel zich op het voordragen van het werk van de
schrijvers zelf. In de jaren zestig introduceerde hij 'litteraire
one-man-shows', naar Brits voorbeeld. In deze gespeelde conferences
lichtte hij een schrijverspersoonlijkheid psychologisch door of
riep hij een cultureel tijdperk op. Zo ontstond in 1962 
&lt;em&gt;Van en over Couperus&lt;/em&gt;en in 1964 
&lt;em&gt;Portret van Andersen&lt;/em&gt;. In 
&lt;em&gt;Dagboek van Europa&lt;/em&gt;uit 1966 bracht hij brieven en
dagboekfragmenten van prominente Europeanen, van Napoleon tot
Joseph Goebbels en van James Boswell tot Albert Camus. In het
laatstgenoemde jaar ging ook 
&lt;em&gt;In Vogelvlucht&lt;/em&gt;in premi&amp;egrave;re, een overzicht uit twintig
jaar eigen voordrachtskunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn programma's maakte Vogel vele buitenlandse tournees. In
1955, 1956 en 1970 trad hij opnieuw op in Indonesi&amp;euml;, en in
1960 en 1966 ging hij naar de Nederlandse Antillen. In de jaren
vijftig en zestig bereisde hij Belgi&amp;euml;, West-Duitsland,
Itali&amp;euml; en een aantal landen in het Midden-Oosten, Afrika en
Zuid-Amerika. Uitgezonden door de Nederlandse overheid gaf Vogel
overal voordrachten voor de daar woonachtige Nederlanders. Aan
optredens in een vreemde taal waagde hij zich liever niet.
Bovendien vond hij het pretentieus om voor buitenlanders
voordrachten te houden uit hun eigen literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volgens Vogel was de essentie van de voordrachtskunst de
suggestie. 'Een acteur beeldt uit, een voordrachtskunstenaar roept
op', zei hij graag. Zo bracht hij geheel alleen een gesprek tussen
verschillende personen, een atmosfeer of een dramatische
gebeurtenis tot leven, zonder kostuum en met nauwelijks
rekwisieten. In 1959 verscheen het in samenwerking met neerlandicus
Antal Sivirsky geschreven 
&lt;em&gt;School der voordrachtkunst&lt;/em&gt;. Vogel legde zich tevens toe op
het onderwijs in zijn vak, ook om hiermee, naast zijn optredens, in
zijn levensonderhoud te voorzien. Tussen 1947 en 1962 verzorgde hij
op middelbare scholen in heel Nederland 'schoolconcerten', waarbij
hijzelf voordroeg en Willem Hielkema piano speelde. Van 1948 tot
1964 was hij leraar voordrachtskunst aan het Koninklijk
Conservatorium voor Muziek in Den Haag, terwijl hij tevens in deze
stad welsprekendheid doceerde aan de Hogere Krijgsschool. In 1966
was Vogel medeoprichter van de Academie voor Podiumvorming in Den
Haag, een algemene beroepsopleiding met specialistische
mogelijkheden voor toneel, cabaret, show, musical en televisie. Ook
hier onderwees Vogel de voordrachtskunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het dagelijks leven presenteerde Vogel zich als een
'gentleman-kunstenaar'. Erudiet, ironisch, en altijd onberispelijk
gekleed speelde hij graag de dandy. Zijn aantrekkingskracht op
vrouwen was legendarisch. Zijn eerste echtgenote, Joan van
Straaten, was een dochter van de familie bij wie hij tijdens de
bezetting zat ondergedoken. Het was een gedwongen huwelijk, dat
niet lang stand hield. De twee daaropvolgende huwelijken waren
evenmin een succes: met de pianiste Tientie Muller was hij vijf
jaar getrouwd, terwijl het huwelijk met Elisabeth van Welzenis al
na ruim acht maanden werd ontbonden. Slechts bij Liesje van Hasselt
vond hij een langduriger echtelijk geluk. 'Ik heb wat slordig
geleefd', placht Vogel zelf hierover te zeggen. Het was dezelfde
ironie waarmee Vogel de vraag beantwoordde waarom hij, als rasechte
Hagenaar, in 1955 naar Wassenaar was verhuisd. Omdat hij graag 'op
het platteland woonde', zei hij dan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grootste bekendheid verwierf Vogel met het
voordrachtprogramma 
&lt;em&gt;Van en over Couperus&lt;/em&gt;, dat hij vanaf 1962 duizenden malen in
binnen- en buitenland op het toneel heeft gebracht. Zijn liefde
voor het werk van de Haagse romancier was zowel gebaseerd op een
persoonlijke verwantschap als op een grote bewondering voor wat hij
aanduidde als 'Couperus' diep-menselijke oeuvre'. Al in 1946 stond 
&lt;em&gt;De naumachie&lt;/em&gt;op zijn programma. Vanaf 1961 kwamen
grammofoonplaten uit met voordrachten, getiteld 
&lt;em&gt;Van en over Couperus, De naumachie&lt;/em&gt;en 
&lt;em&gt;Een afscheid&lt;/em&gt;(uit Couperus' 
&lt;em&gt;Der dingen ziel&lt;/em&gt;). Vogels niet aflatende pogingen Couperus'
werk bredere bekendheid te geven ligt ten grondslag aan de
herleefde belangstelling voor zijn boeken in de jaren tachtig en
negentig van de 20ste eeuw. In 1973 - vijftig jaar na de dood van
de schrijver - verscheen 
&lt;em&gt;De man met de orchidee. Het levensverhaal van Louis
Couperus&lt;/em&gt;. In het daaropvolgende jaar stelde Vogel het programma
samen van het aan de schrijver gewijde Boekenbal in 'Puchri Studio'
in Den Haag. Hij adviseerde bij de televisieseries die naar de
romans van de auteur werden gemaakt: 
&lt;em&gt;De kleine zielen&lt;/em&gt;(1968/1969), 
&lt;em&gt;De stille kracht&lt;/em&gt;(1974) en 
&lt;em&gt;Van oude mensen, de dingen, die voorbijgaan&lt;/em&gt;(1975/1976).
Postuum, in mei 1982, verscheen nog het door Vogel samengestelde 
&lt;em&gt;Van week tot week. Intieme impressies van Louis
Couperus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste tien jaren van zijn leven trad Albert Vogel jr.
nauwelijks meer op. Hij was ervan overtuigd dat 'declameren' een
uitstervend vak was. In de jaren zeventig werd het voordragen van
literatuur als een elitaire bezigheid bestempeld. Naast het
publiceren wijdde Vogel zich meer en meer aan de moderne beeldende
kunst. Van 1964 tot 1971 leidde hij samen met Leo Verboon in Den
Haag de Internationale Galerie 'Orez' - omkering van het woord
'Zero', een toenmalige kunststroming - , waar werk van
internationale avant-garde kunstenaars werd ge&amp;euml;xposeerd. Van
1972 tot zijn dood was hij in Den Haag directeur van de
Internationale Projectstudio 'Ornis', eveneens een kunstgalerie.
Vogel overleed op 58-jarige leeftijd in het Academisch Ziekenhuis
in Leiden aan een hersenbloeding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Albert Vogel jr. in het familiearchief (Anthing)
Vogel in het Gemeentearchief te 's-Gravenhage. Persdocumentatie
betreffende Albert Vogel jr. in het Theater Instituut Nederland te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Overzicht van de 'voornaamste geschriften' van Albert
Vogel jr. in de onder L genoemde publicatie van De Westenholz in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde&lt;/em&gt;,
164. Behalve de in de tekst genoemde grammofoonplaten: 
&lt;em&gt;Breero&lt;/em&gt;en 
&lt;em&gt;Rotterdam&lt;/em&gt;(78-toeren platen, ca. 1946); 
&lt;em&gt;Multatuli, toespraak tot de hoofden van Lebak&lt;/em&gt;(Amsterdam
1960); 
&lt;em&gt;Albert Vogel - Louis Couperus&lt;/em&gt;(Amsterdam 1972) en 
&lt;em&gt;Verzen van vroeger&lt;/em&gt;(Amsterdam 1975). Compact disc: 
&lt;em&gt;Van en over Couperus&lt;/em&gt;(Amsterdam [etc.] 1998).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door o.a. Rico Bulthuis, in 
&lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;, 1- 5-1982; K. Schippers, in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 3-5-1982; Fr&amp;eacute;d&amp;eacute;ric Bastet, in 
&lt;em&gt;Kringkrant Haagse Kunstkring&lt;/em&gt;(juni 1982) 1; Caroline de
Westenholz, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
1982-1983&lt;/em&gt;(Leiden 1984) 156-164; eadem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Geschiedkundige Vereniging Die Haghe
1983&lt;/em&gt;('s-Gravenhage 1984) 214-216: interviews o.a. door G.R.
Kruissink, in 
&lt;em&gt;Weten. Algemeen Ontwikkelend Maandblad&lt;/em&gt;, 1-8-1955; B. Roest
Crollius, in 
&lt;em&gt;Burgerrecht. Nationaal Weekblad&lt;/em&gt;, 30-7-1960 en 24-8-1960;
Ischa Meyer, in 
&lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;, 20-3-1971; Frans van Lier, in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 5-5-1972 (Cultureel Supplement); Betty van
Garrel, in 
&lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;, 3-11-1973; Jan Juffermans, in 
&lt;em&gt;Tableau. Tijdschrift over beeldende kunst, museumaktiviteiten en
kunsthandel&lt;/em&gt;3 (1980) 479-481; Caroline de Westenholz, &lt;i&gt;Albert Vogel. Voordrachtskunstenaar (1874-1933) &lt;/i&gt;(Amsterdam 2003); Tonko Dop (interviews) en Anneke Muller (biografie), &lt;i&gt;Ellen Vogel. Een hommage &lt;/i&gt;(Amsterdam 2007).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;

&lt;em&gt;Jaarboek Geschiedkundige Vereniging Die Haghe 1983&lt;/em&gt; ('s-Gravenhage 1984) 215.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caroline de Westenholz&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

