<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vogt, Willem (1888-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/vogt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vogt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vogt</name>, Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VOGT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vogt, Willem&lt;/strong&gt;, radiodirecteur AVRO (Den Helder 12-8-1888 - Blaricum 18-6-1973).

Zoon van Willem Vogt, ambtenaar bij de torpedodienst der marine, en
Marijtje Bakker. Gehuwd sinds 5-4-1912 met Catharina Bakker. Uit dit
huwelijk werden 1 dochter en 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/VOGT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vogt, Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vogt, die in zijn jeugd al belangstelling had voor de draadloze
telegrafie (het was in de tijd dat Marconi zijn belangwekkende
experimenten verrichtte) kwam, na de lagere school bezocht te hebben en
als jongste bediende bij een krant voor Den Helder en omgeving werkzaam
te zijn geweest, in 1904 op de schoolcompagnie van de genie in Utrecht
en werd in 1906 aangewezen voor proefnemingen met draadloze telegrafie.
Maar ook Nederlandsch-Indi&amp;euml; wilde het nieuwe communicatie-middel
gebruiken. De Indische PTT klopte bij de genie aan met het verzoek
vaklui te leveren die in Indi&amp;euml; stations zouden moeten bemannen en
er een systeem van draadloze telegrafie moesten opbouwen. Vogt trad in
dienst van de Indische PTT en vertrok in 1911 naar Batavia. Hij werkte
een jaar op het telegraafkantoor van Weltevreden (waar hij les gaf aan
radiotelegrafisten van de Marine) en was vervolgens chef van de
radiostations op Timor en Ambon. In 1917 ging hij naar Bandoeng. Zijn
chef daar was ir. C.J. de Groot die het jaar tevoren in Delft
gepromoveerd was op de dissertatie 
&lt;em&gt;Radio-Telegrafie in de Tropen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1916). Op een berg bij Bandoeng ving Vogt twee jaar
lang 's nachts uit Europa legercommuniqu&amp;eacute;s op. Hij maakte er
dagelijks bulletins van voor de gouverneur-generaal, die ze later ook
beschikbaar stelde aan de Indische pers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in de oorlog had men tevergeefs getracht uit Malabar (ook bij
Bandoeng) seinen naar Nederland over te zenden. In 1920 ontving Vogt
(met verlof in Nederland) van De Groot het telegram: 'Als je lust
hebt in Blaricum te luisteren naar seinen uit Malabar wend je dan tot
ir. Dubois NSF Hilversum.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De NSF was de in 1918 opgerichte N.V. Nederlandsche Seintoestellen
Fabriek wier doel was 'het maken van alle installaties,
inrichtingen, toestellen en werktuigen, bestemd voor of betrekking
hebbende op draadloze telegrafie en telefonie, seinwezen en andere
soortgelijke onderwerpen'. De fabriek was gevestigd in Hilversum.
Vogt werd nadat hij zijn baan in Bandoeng had opgezegd, belast met de
leiding van het ontvangststation voor morsetekens op de Meent in
Blaricum. Toen de fabriek apparaten ging maken voor de draadloze
telefonie werd hij chef verkoop. In de zomer van 1922 wist hij A.
Plesman van de KLM te overtuigen van het nut van radio in vliegtuigen.
In 1923 kwam de NSF op de markt met zelf te bouwen radiotoestellen. Het
was in de tijd van het prille radio-amateurisme. Teneinde de kopers ook
wat meer te kunnen laten ontvangen ging de fabriek uitzenden. Het
eerste radioprogramma vond plaats op 21 juli 1923; een Larens strijkje
speelde. Tot 13 september van dat jaar vonden er zes proefuitzendingen
plaats. Vogt stond daarmee aan het begin van een opzet waaruit de
omroep in Hilversum zich zou ontwikkelen, al waren zijn experimenten
niet de allereerste in Nederland: reeds in 1919 had ir. H.H. Schotanus
&amp;agrave; Steringa Idzerda een begin gemaakt met het uitzenden van
radioprogramma's en zou dat tot 1924 blijven doen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er volgden ondertussen meer uitzendingen van de NSF: in november
1923 een concert van het Utrechtsch Stedelijk Orchest (USO) in Utrecht,
in april 1924 de Matth&amp;auml;us Passion uit Haarlem, in oktober La
Traviata uit Carr&amp;eacute; en in januari 1925 het Concertgebouworkest
o.l.v. W. Mengelberg. Voor de uitzendingen was geld nodig. Men vroeg
steun aan 'luistervinken'. Maar de NSF wenste dat er een groep
mensen zou komen die toezicht zou houden op de besteding van de gelden.
Het werd het Comit&amp;eacute; uit de Luisteraars naar de Hilversumsche
Draadlooze Omroep - de HDO. Vogt was een van de drie personen die
namens de NSF deel van het Comit&amp;eacute; uitmaakte. Hij was ook
omroeper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 8 januari 1925 kwam de eerste 
&lt;em&gt;Radio Luistergids&lt;/em&gt;

uit waarvan Vogt redacteur werd. De HDO begon nu een zelfstandig leven
te leiden, werd op 1 maart 1926 een stichting en wijzigde op 1 juni
1927 zijn naam in ANRO (Algemeene Nederlandsche Radio Omroep) om van
een contract met een drukkerij af te kunnen, een handelwijze die op
grond van de daarbij gevolgde procedure kritiek ondervond. Eind 1927
ging de ANRO een fusie aan met de slechts acht maanden bestaan hebbende
NOV (Nederlandsche Omroep Vereeniging) en werd op 1 januari 1928
Algemeene Vereeniging 'Radio Omroep' (AVRO), een vereniging met
een bestuur en een directie. Vogt werd directeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen waren er ook andere omroepen ontstaan. Op 15 mei 1930 werd
bij ministeri&amp;euml;le beschikking, bekend als het Zendtijdenbesluit,
bepaald dat op &amp;eacute;&amp;eacute;n zender de KRO en de NCRV zouden uitzenden
en op een andere zender de AVRO en de VARA (en nu en dan de VPRO). De
AVRO protesteerde tegen het besluit o.a. door een demonstratie op
Houtrust in Den Haag. Onder de leus 'Zendtijd gehalveerd, bijdragen
verdubbeld' begon een actie waarin Vogt zowel voor de microfoon als
in artikelen in de 
&lt;em&gt;Radiobode&lt;/em&gt;

een bezielend propagandist was. Hij ontwikkelde bovendien in die jaren
dertig (samen met zijn programmastaf) vele idee&amp;euml;n die de AVRO een
grote populariteit gaven zoals uitzending van de Troonrede,
voetbalinterlands, boekbesprekingen, amusementsavonden, hoorspelen, een
wereldschaaktoemooi, bridgedrives, tournees enz. In 1933 opende de AVRO
zijn nieuwe kantoorgebouw in Amsterdam, in 1936 de nieuwe studio in
Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 15 mei 1940 werd de studio door de Duitsers bezet. Vogt trachtte
door middel van een later door hem genoemde houding van 'slikken en
schikken' de AVRO nog te redden, echter tevergeefs. In maart 1941
hielden de omroepen op te bestaan. Eind 1941 werd Vogt op wachtgeld
gesteld. Toch zou Vogts streven om zijn omroep door de moeilijke
bezettingsperiode heen te helpen veel kritiek losmaken en tot een
zuiveringsprocedure na de bevrijding leiden, waarbij hij ten slotte
toch de directie van de AVRO opnieuw kon aanvaarden. Vogt zelf had zich
die bevrijding anders voorgesteld. Al in 1943 kwamen te zijnen huize
vertegenwoordigers van de vooroorlogse omroepen bijeen teneinde zich te
beraden over de vraag: wat zal er na de bevrijding gebeuren? Uit de
besprekingen ontstond medio 1944 de Federatie van Omroepverenigingen.
Na de oorlog kwamen na een periode van Militair Gezag, Herrijzend
Nederland en Radio Nederland in Overgangstijd de AVRO en Vogt
terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar tussen hem en de voorzitter van de AVRO G. de Clercq ontstonden
ernstige tegenstellingen over het voeren van de dagelijkse leiding in
het bedrijf die Vogt op 1 juli 1952 noopten zijn ontslag in te dienen.
Het werd hem op 4 juli verleend. Na een jaar technisch directeur van de
Nederlandse Radio Unie geweest te zijn werd hij in 1953
administrateurpenningmeester van de Nederlandse Omroep Zender
Maatschappij, een functie die hij tot zijn dood bekleed heeft. In 1957
werd hij in het Gulden Boek der gemeente Hilversum ingeschreven. De
AVRO benoemde hem op 25 mei 1963 tot lid van verdienste en honorair
adviseur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willem Vogt, die zich een humanistisch relativist noemde en die in
1973 overleed, een maand v&amp;oacute;&amp;oacute;r de AVRO zijn 50-jarige bestaan
zou vieren, was een bekwaam manager, een dynamisch man met vele
belangstellingen, een uitstekend stilist (die tientallen jaren het
hoofdartikel in de 
&lt;em&gt;Radiobode&lt;/em&gt;

schreef), iemand die al snel na de Tweede Wereldoorlog de mogelijkheden
van de televisie en vooral de kleurentelevisie inzag en onderzocht en
bovenal een man die begreep hoe radio en televisie in dienst van de
cultuur gesteld konden worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Radio-leven...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1933]; 
&lt;em&gt;Hoe het den omroep verging...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1945); 
&lt;em&gt;Wat er met den Omroep verder gebeurde...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1945); 
&lt;em&gt;De Atoombom...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946); 
&lt;em&gt;AVRO 1923-1948&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1948); 
&lt;em&gt;Spanne en spanningen. De veertigjarige geschiedenis van de N.V.
Philips' Telecommunicatie Industrie voorheen N.V. Nederlandsche
Seintoestellen Fabriek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1958]); 
&lt;em&gt;Nozema, 1936-1961...&lt;/em&gt;

[Hilversum, 1961]; 
&lt;em&gt;Een leven met radio&lt;/em&gt;

(Apeldoorn, [1973]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Historie en perspektieven; 50 jaar AVRO.&lt;/em&gt;

Samengest. onder red. van W. Huygen (Hilversum, 1973); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk...&lt;/em&gt;

IV, passim; 
&lt;em&gt;H. van den Heuvel, Nationaal of verzuild...&lt;/em&gt;

(Baarn, 1976).&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;  Hans de la Rive Box,  &lt;i&gt;Bonte Parade. Een revue van bekende Nederlandse radiosprekers en artisten&lt;/i&gt;  (Amsterdam [1948]) 18.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

