<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vollenhoven, Cornelis van (1874-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/vollenhoven"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vollenhoven</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vollenhoven</name>, Cornelis van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">indoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VOLLENHOVEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vollenhoven, Cornelis van&lt;/strong&gt;, Leids hoogleraar rechtswetenschap (Dordrecht 8-5-1874 - Leiden 29-4-1933).

Zoon van mr. Willem Jan van Vollenhoven, president van de
arrondissementsrechtbank te Dordrecht, en Maria Elisabeth Rijshouwer.
Hij was ongehuwd.



&lt;img src=&amp;quot;images/VOLLENHOVEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vollenhoven, Cornelis van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Vollenhoven, die zijn moeder op drie- en zijn vader op elfjarige
leeftijd verloor, bezocht lagere school en gymnasium in zijn
geboortestad. Sedert 1891 studeerde hij in Leiden in de rechten
(doctoraal 1895), Semitische talen (kandidaats 1896) en
staatswetenschap (doctoraal 1897). Op 3-5-1898 promoveerde hij cum
laude op stellingen in de rechten en in de staatswetenschap op een
proefschrift 
&lt;em&gt;Omtrek en inhoud van het internationale recht.&lt;/em&gt;

Van 1897 tot 1901 was hij werkzaam als particulier secretaris van
kamerlid en Deli-planter J.Th. Cremer, na diens benoeming tot minister
van Koloni&amp;euml;n als adjunct-commies op dat ministerie. In 1901 werd
hij benoemd tot hoogleraar te Leiden in 'het adatrecht van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;' en 'het staats- en administratief
recht van Nederlandsch-Indi&amp;euml;, Suriname en Cura&amp;ccedil;ao'. Hij
zou dit hoogleraarschap onafgebroken tot zijn dood blijven vervullen.
Van Vollenhoven aanvaardde zijn ambt met een oratie over 
&lt;em&gt;Exacte rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

Daarnaast gaf hij nog college betreffende de Nederlandsch-Indische
wetboeken (1902-1907), Islam (1902-1906, 1927-1931) en begon hij een
college vergelijkende rechtsgeschiedenis (1932-1933). In 1932 verleende
de Universiteit van Amsterdam hem een eredoctoraat in de letteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Vollenhoven heeft zich in zijn leven steeds laten inspireren
door persoon en werk van Hugo de Groot, en, evenals De Groot, door de
Bijbel. In dat licht kan zijn onvermoeibaar ijveren voor de zaak van
het internationale recht en van rechtsbedeling en staatkundige
ontwikkeling in de Nederlandse koloni&amp;euml;n, met name
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, worden verstaan. In het internationale recht
spande hij zich vooral in voor uitbanning van de aanvalsoorlog als
instrument van nationaal beleid; in de Indonesische rechtsbedeling voor
de kennis en de politieke erkenning van het levenskrachtige volksrecht
(adatrecht) en de 'inlijsting' van dat adatrecht binnen het
grotere rechtsgeheel van de kolonie; in staatkundige ontwikkeling voor
'ontvoogding', emancipatie, autonomie van een &amp;quot;op eigen
belang en eigen gaven ingericht&amp;quot; Indonesi&amp;euml;. Door zijn
wetenschappelijke en polemische geschriften en via zijn oud-leerlingen
oefende hij invloed uit op het regeringsbeleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internationale rechtspraak die een statenstrafrecht zou toepassen en
daarbij zou beschikken over een bovenstatelijke militaire macht, werd
door hem in talrijke geschriften en dagbladartikelen bepleit. In 1932
verscheen in Den Haag zijn 
&lt;em&gt;Du droit de paix. De iure pacis&lt;/em&gt;

waarin zijn leer van het vredesvolkenrecht wordt neergelegd: 'Prier
pour la paix sans organiser le globe, c'est faire comme le
Christian scientist qui prie pour sa gu&amp;eacute;rison sans aller chez le
m&amp;eacute;decin.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de eerste helft van zijn hoogleraarschap heeft Van
Vollenhoven vooral gewerkt als ontdekker van het adatrecht van
Indonesi&amp;euml; en als schepper van de adatrechtswetenschap. Gedurende
zijn gehele loopbaan leverde hij constructieve strijd voor de politieke
erkenning van het adatrecht, voor de eerbiediging van het volkseigene,
tegen de miskenning van het adatrecht, tegen codificatie- en
unificatieplannen, tegen 'wetboekjuristenrecht',
'ambtenaarsrecht' en 'phantaisierecht'. Met name
richtte hij zich tegen de steeds opnieuw in particuliere en
regeringskring opduikende plannen en voorstellen tot ongedaanmaking of
ontkrachting van de - reeds lang bestaande (zij het minimalistisch
geformuleerde) - erkenning van het adatrecht ten gunste van een
eenheidsprivaatrecht, en tegen afzonderlijke, adatrecht miskennende,
wetsontwerpen, vooral op agrarisch terrein. In 1928 werd de idee van
rechtsunificatie echter definitief door de regering verlaten. In 1906
verscheen de eerste aflevering van zijn alom geroemde en magistrale
werk 
&lt;em&gt;Het adatrecht van Nederlandsch-Indi&amp;euml;,&lt;/em&gt;

waarin na een methodologisch voorstuk het adatrecht wordt beschreven
voor elk van de 19 geografische rechtskringen waarin de auteur
Indonesi&amp;euml; had verdeeld, en met een voor de rechtsstof
ge&amp;euml;igende systematiek en terminologie. In 1918 is deze
beschrijving voltooid en gebundeld als Deel I van het grote werk.
Daarna verschijnen de afleveringen van het tweede deel (gebundeld in
1931), waarin aan de orde komen het adatrecht der zg. vreemde
oosterlingen (zoals Chinezen, Arabieren, Indi&amp;euml;rs), het
godsdienstig deel van het adatrecht, de handhaving van het adatrecht,
de 'inlijsting' ervan in het rechtsgeheel van Ned.-Indi&amp;euml;,
zijn verleden en zijn toekomst. Het ganse werk kwam tot stand vanachter
zijn Leidse schrijftafel (hij heeft Indonesi&amp;euml; slechts tweemaal
kort bezocht, in 1907 en in 1932). Het adatrecht was voor Van
Vollenhoven allerminst een museumartikel: &amp;quot;Wat noodig is, is:
practische dienstbaarmaking, in oostersche lijn, van de oostersche
gedachten en oostersche trekken van het adatrecht aan de moderne . ..
behoeften van . . . hedendaagsch Indi&amp;euml; .... Een oostersche
behoeften bevredigend en tot oostersche harten sprekend adatrecht zal
tegen den kortzichtigen overmoed van westersch recht alleen dan bestand
zijn, indien zijn ontdekking, bijwerking, bevruchting wordt voortgezet
in oosterschen geest, - en door wie beter dan door
Indonesi&amp;euml;rs?&amp;quot; (1928).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het vrijheidsstreven in Indonesi&amp;euml; wordt reeds in het begin der
jaren twintig door Van Vollenhoven gesignaleerd in een serie artikelen
in de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

(3-6 april 1922): 'Doch de vrijheidsgloed, dien wij bewonderen en
eeren in 1572, gloeit sinds een dozijn jaren ook in ons Oosten.'
Hij bepleit ontvoogding, autonomie. Talrijke artikelen wijdt hij aan de
staatshervorming van de kolonie. In 1922 verschijnt zijn 
&lt;em&gt;Proeve van eene staatsregeling voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;,&lt;/em&gt;

die aan de re&amp;euml;le, gedifferentieerde rechtsbehoeften aldaar wil
beantwoorden. Een serie van 18 staatsrechtelijke artikelen m.b.t. de
Nederlandse koloni&amp;euml;n uit de jaren 1928-30 werd in 1934 gebundeld
in 
&lt;em&gt;Staatsrecht overzee&lt;/em&gt;

(Leiden, 1934). Van Vollenhovens ijveren voor autonomie en het
'ethische' karakter van zijn onderwijs voor a.s. Nederlandse en
Indonesische bestuursambtenaren en rechters gaven aan andersdenkenden
in den lande aanleiding tot oprichting, te Utrecht in 1925, van een
tegen 'Leiden' gerichte indologische faculteit. Dit ging
gepaard met ernstige aantijgingen over en weer en leidde tot een
langdurige conflictsituatie tussen de beide universiteiten. Van
Vollenhoven heeft deze aanvallen op zijn integriteit, zijn
vaderlandsliefde, op de door hem lyrisch beminde universiteit, niet
fundamenteel gepareerd; tot zijn levenseind heeft hij het verdriet over
deze beschuldigingen met zich mee gedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Leiden is Van Vollenhoven van meet af aan middelpunt, instigator
en begeleider geweest van belangrijke en omvangrijke activiteit op het
terrein van de '&amp;eacute;tude pratique&amp;quot; van het adatrecht. Hij
wist zijn leerlingen in en buiten de colleges te stimuleren en hield
persoonlijk contact met hen gedurende hun werk in Indonesi&amp;euml;. Zo
vormde zich een Nederlandse 'adatrechtsschool'. Na de
oprichting van de Rechtshogeschool in Batavia, in 1924, ontstond ook
aldaar onder leiding van zijn oud-leerlingen een zeer vruchtbaar en
krachtig studiecentrum van adatrecht en rechtsbeleid. In samenwerking
met buitenlandse collega's ondernam Van Vollenhoven stappen tot de
internationalisatie van de studie van niet-westers volksrecht en
trachtte hij ook een internationale studie van koloniale
volksrechtspolitiek te organiseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Vollenhoven heeft altijd doelgericht gewerkt. Hij stelde zijn
hoogbegaafde wetenschappelijk vermogen in dienst van een humanistisch
en religieus ideaal, dat ook zijn engagement tekent: Hugo de Groots
'societas humana'. De 'ethische richting' - waarvan Van
Vollenhoven in Leiden overigens niet de enige exponent was - is te
onderscheiden van de 'ethische politiek' die de regering sedert
het begin van deze eeuw had aangenomen: die politiek volgde een wat
paternalistisch getinte zedelijke roeping tot opheffing ('the white
man's burden') van de inlander. Van Vollenhoven daarentegen
streefde naar verstaan en eerbiediging van de Indonesische volkseigen
levenswaarden en naar het scheppen van de politieke ruimte waarbinnen
die andere levensstijl(en) zich uit eigen kracht kan (kunnen)
ontwikkelen. Daarin was hij zijn tijd vooruit, en vermoedelijk ook de
onze. Door zijn intimi werd hij beoordeeld als een dierbare, subtiele
vriend en een kostelijk correspondent, door zijn studenten als een
onvergetelijke leermeester (hij had 78 promovendi, onder wie 6
Indonesi&amp;euml;rs), en door hen die louter van zijn werk kunnen kennis
nemen als een auteur van onge&amp;euml;venaarde bekwaamheid, visie en
invoelingsvermogen. Overigens heeft een enkele in de Indonesische
dienst vergrijsde oud-leerling zich wel eens - bij alle instemming met
Van Vollenhovens denkbeelden - afgevraagd of de Indonesische
samenleving, door het gevolgde beleid van adatrechtsbescherming, na het
onvoorzien abrupte einde van het Nederlandse bewind wellicht
onvoldoende voorbereid was op de toen intredende woelige
ontwikkelingen. In Indonesi&amp;euml; wordt Van Vollenhoven door de oudere
intellectuele generatie nog gekend en in ere gehouden - ook al treft
men er ook nu nog wel die alles, in Van Vollenhovens woorden, 'net
als voor Europeanen' wensen en die in het adatrecht een hindernis
zien voor vooruitgang. Paul Scholten noemde Van Vollenhoven in 1933
'de universeelste jurist in Nederland', en zijn Parijse vriend
en collega Ren&amp;eacute; Maunier schreef van hem in datzelfde jaar:
'C'&amp;eacute;tait un sage, et presqu'un saint'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Vollenhoven, collectie-Joekes en
collectie-Logemann (waarin een biografie over 'Van Vollenhoven en
het staatsrecht') in Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage,
alsmede archief-Van Vollenhoven (waarin collegedictaten) dat momenteel
berust in Oosters Instituut te Leiden. Verder persoonlijke
correspondentie met K.P. van der Mandele in familiearchief van Van der
Mandele onder beheer van de erven Van der Mandele. Inventaris van drs.
H. ten Boom, Gemeentelijke Archiefdienst te Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie in C. van Vollenhoven, 
&lt;em&gt;Verspreide Geschriften&lt;/em&gt;

(Haarlem, [enz.], 1934-1935. 3 dln.) III, 905-925.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.D.E. van Ossenbruggen, 'Prof.mr. Cornelis van
Vollenhoven als ontdekker van het adatrecht', in 
&lt;em&gt;Bijdragen tot de Taal-, Land- en Volkenkunde van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

90 (1933) I-XLI; jhr. W.J.M. van Eysinga, in 
&lt;em&gt;Grotius. Annuaire international pour l&amp;quot;ann&amp;eacute;e 1934,&lt;/em&gt;

1-10, alsmede andere necrologie&amp;euml;n 
&lt;em&gt;ibidem.&lt;/em&gt;

340-343; F.M. baron Van Asbeck, in 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

2e druk ('s-Gravenhage, 1935) VII. 1380-1390; Henriette L.T. de
Beaufort, 
&lt;em&gt;Cornelis van Vollenhoven 1874-1933&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1954); L. Erades en G. van den Steenhoven, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

49 (1974) 565-577; 
&lt;em&gt;Herdenking van de 100ste geboortedag van Cornelis van Vollenhoven,
1874-1974.&lt;/em&gt;

Toespraken... te Leiden op 8 mei 1974 alsmede een artikel van de hand
van F. Jansonius [Leiden, 1975]; H.W.J. Sonius, 
&lt;em&gt;Over mr. Cornelis van Vollenhoven en het adatrecht van
Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1976).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;C. Fasseur, &lt;i&gt;De indologen. Ambtenaren voor de Oost 1825-1950&lt;/i&gt; (Amsterdam 1993) 374.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G. van den Steenhoven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

