<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vollgraff, Johan Adriaan (1877-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vollgraff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vollgraff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vollgraff</name>, Johan Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">wetenschapshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vollgraff, Johan Adriaan&lt;/strong&gt;, wetenschapshistoricus en natuurkundige (Haarlem 28-4-1877 - Leiden 24-6-1965).

Zoon van Johann Christoph Vollgraff, hoogleraar, en Wilhelmina Maria de
Bas. Gehuwd op 23-9-1909 met Johanna Wilhelmina Margaretha Valeton. Uit
dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vollgraff studeerde, na het examen gymnasium te hebben afgelegd
(1894), aan de Universit&amp;eacute; Libre te Brussel. Hij behaalde het
kandidaatsexamen in de technische wetenschappen (1896) en studeerde
vervolgens wis-en natuurkunde aan de Rijksuniversiteit te Leiden. Hier
was hij assistent van H.A. Lorentz, bij wie hij op 9 juli 1903
promoveerde op een proefschrift: 
&lt;em&gt;Over de theorie der electromagnetische draaiingen en der unipolaire
inductie.&lt;/em&gt;

Een privaatdocentschap in de geschiedenis van de natuur- en de wiskunde
te Leiden, dat tot 1916 duurde, werd in 1911 geopend met de openbare
les: 
&lt;em&gt;Over de geleidelijke ontwikkeling der mathematische physica.&lt;/em&gt;

In 1916 volgde zijn benoeming tot buitengewoon en in 1918 tot gewoon
hoogleraar in de wiskunde aan de Vlaamse Universiteit te Gent. In het
laatste jaar werd hij - als vele anderen die tijdens de Duitse
bezetting waren benoemd - ontslagen en keerde hij terug naar Nederland,
waar hij tot zijn overlijden als priv&amp;eacute;geleerde leefde en
werkte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1913 richtte Vollgraff met prof.dr. E.C. van Leersum de
'Vereeniging voor Geschiedenis der Genees-, Natuur- en
Wiskunde' op (thans 'Genootschap voor Geschiedenis der
Geneeskunde, Wiskunde, Natuurwetenschappen Techniek'), waarvan hij
bibliothecaris (1913-1917), secretaris (1913-1916) en vice-voorzitter
(1937) was. In 1936 werd hij redacteur van het in 1896 opgerichte
Nederlandse wetenschapshistorische tijdschrift 
&lt;em&gt;Janus. Revue internationale d'histoire des sciences, de la
m&amp;eacute;decine et de la technique.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vollgraffs verdiensten werden ge&amp;euml;erd met een eredoctoraat van
de universiteiten van Gent en Leiden. Het Genootschap voor de
Geschiedenis der Geneeskunde, Wiskunde, Natuurwetenschappen en Techniek
verleende hem in 1948 de erepenning en in 1963 het erelidmaatschap. Van
1947 tot 1950 was hij vice-president en van 1950 tot 1953 president van
de Acad&amp;eacute;mie internationale d'histoire des sciences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de periode 1896-1915 publiceerde Vollgraff een aantal
natuurkundige artikelen, waaronder met W.P. Jorissen over de omzetting
van de chemische elementen (1914 e.v.). Zijn liefde ging echter al
vroeg uit naar de geschiedenis van de wiskunde en de
natuurwetenschappen. In 1910 verscheen het eerste deel van 
&lt;em&gt;De leer van het licht v&amp;oacute;&amp;oacute;r Huygens,&lt;/em&gt;

getiteld 
&lt;em&gt;De optika in de oudheid;&lt;/em&gt;

in 1912 volgde de publikatie van de werken van de 18e-eeuwse wiskundige
Nicolaas Struyck, terwijl in 1913 o.a. een artikel over 'Leidsche
hoogleeraren in de natuurkunde in de 16de, 17de en 18de eeuw'
verscheen 
&lt;em&gt;(Leidsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

10 (1913) 167-190). In 1918 gaf hij het optisch werk van Fredericus
Risner (1606) uit met de aantekeningen van Willebrordus Snellius (1580-1626) als 
&lt;em&gt;Risneri opticam cum annotationibus Willebrordi Snellii.&lt;/em&gt;

Voorts publiceerde hij talrijke artikelen over Christiaan Huygens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het levenswerk van Vollgraff was de voltooiing van de 
&lt;em&gt;Oeuvres compl&amp;egrave;tes de Christiaan Huygens,&lt;/em&gt;

dat tussen 1888 en 1950 in 22 kloeke delen is verschenen en waarin de
correspondentie en de werken van de grote wis- en natuurkundige met
uitvoerige inleidingen en toelichtingen zijn neergelegd. De 
&lt;em&gt;Oeuvres compl&amp;egrave;tes&lt;/em&gt;

zijn uitgegeven door de zogenaamde Huygens-commissie van de Hollandsche
Maatschappij der Wetenschappen te Haarlem met als eerste hoofdredacteur
D. Bierens de Haan (tot 1895). In 1910 werd Vollgraff lid van de
commissie, die toen geleid werd door J. Bosscha. Deze werd in 1911
opgevolgd door D.J. K.orteweg, van wie Vollgraff in 1927 de
verantwoording voor de Huygens-uitgave overnam. Onder zijn leiding
verschenen de delen 16 (1929) tot en met 20 (1950), waarin hij de
Latijnse en Nederlandse teksten in het Frans vertaalde. In het laatste
deel publiceerde hij een uitvoerige 'Biographie de Christiaan
Huygens' (p. 383-771).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vollgraff was een uiterst bescheiden en beminnelijke persoonlijkheid
en onze Huygenskenner bij uitstek. Dank zij zijn grote inspanning
beschikken wij thans over het uiterst belangrijke verzameld werk van
Christiaan Huygens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Vollgraff in Museum Boerhaave, Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie samengest. door B.A. van Proosdij in 
&lt;em&gt;Janus&lt;/em&gt;

46 (1957)224-228.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D.J. Struik, in 
&lt;em&gt;Isis&lt;/em&gt;

57 (1966) 84; D.A. Wittop Koning, in 
&lt;em&gt;Revue d'histoire des sciences et de leurs applications&lt;/em&gt;

19 (1966) 270.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

