<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vondeling, Anne (1916-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vondeling"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vondeling</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vondeling</name>, Anne</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1916"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/VONDELING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vondeling, Anne&lt;/strong&gt;, sociaal-democratisch politicus (Appelscha, gem. Ooststellingwerf 2-3-1916 - Mechelen (Belgi&amp;euml;) 22-11-1979).

Zoon van Adam Vondeling, boer, wethouder en lid van de Provinciale
Staten, en Lamkje van der Schoot. Gehuwd op 21-1-1941 met Antonia Agnes
van 't Hof. Dit huwelijk, waaruit 2 zoons en 1 dochter werden
geboren, is ontbonden op 19-1-1978.


&lt;img src=&amp;quot;images/VONDELING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vondeling, Anne&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vondeling studeerde na de ULO in Oosterwolde en de rijks-HBS te
Assen, vanaf 1934 aan de Landbouwhogeschool te Wageningen, waar hij in
1940 doctoraal examen deed en in 1948 bij G. Minderhoud promoveerde op 
&lt;em&gt;De bedrijfsvergelijking in de landbouw. Een economisch-statistische
studie&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1948). Als landbouwkundig ingenieur trad hij in 1940 in
dienst bij de Provincie Friesland; toegevoegd aan de commissie
Noordoostpolder, die moest nagaan welke rechten en belangen er voor de
provincie ten aanzien van de polder in het geding waren, maakte hij een
aantal studies ter zake. Na de oorlog werd hij directeur van de
Co&amp;ouml;peratieve Centrale Landbouwboekhouding te Leeuwarden, een
accountants- en belastingadvieskantoor voor de landbouw, welke functie
hij bleef vervullen tot hij begin 1958 minister werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog was Vondeling lid geworden van de
Vrijzinnig-Democratische Jongerenbond. Vanuit die sfeer en door zijn
activiteiten tijdens de oorlogsjaren in het Nationaal Comit&amp;eacute; en 
&lt;em&gt;Je Maintiendrai&lt;/em&gt;

in Friesland, kwam hij in 1945 terecht in het hoofdbestuur van de
Nederlandse Volksbeweging en trad hij toe tot de in 1946 opgerichte
Partij van de Arbeid (PVDA). Reeds in 1946 werd hij in de Tweede Kamer
gekozen, waarvan hij - een zeldzaamheid -ruim dertig jaar lid zou
blijven, slechts tweemaal korte tijd onderbroken door de vervulling van
een ministerschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn landbouwkundige specialiteit bepaalde aanvankelijk Vondelings
loopbaan. Binnen en buiten de PVDA zat hij diverse commissies over
landbouwvraagstukken voor, hij hield voor de VARA-radio
landbouwpraatjes en in tijdschriften als 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten, Landbouwkundig Tijdschrift, Mens
en Maatschappij, De Vakbeweging, Paraat&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

publiceerde hij geregeld over landbouwzaken. Ook in de fractie gold hij
als de landbouwspecialist, en toen eind 1957 ir. S.L. Mansholt vertrok
om een hoge post in de Europese Economische Gemeenschap te vervullen,
was het een vanzelfsprekende zaak dat hij hem in 1958 opvolgde als
minister van Landbouw, Visserij en Voedselvoorziening. Dat
ministerschap heeft niet lang geduurd, want het kabinet - het laatste
onder W. Drees - viel in december van dat jaar. Zijn voorkeur voor een
planmatige beheersing van de landbouw, die hij deelde met Mansholt,
vond geen onverdeelde instemming in de boerenwereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had Vondelings ori&amp;euml;ntatie zich verruimd. Hij was
steeds meer betrokken geraakt bij financi&amp;euml;le zaken, sinds hij in
de fractie was aangewezen om H.J. Hofstra als financieel deskundige op
te volgen, toen deze in 1956 minister van Financi&amp;euml;n was geworden.
Op die verbreding van het werkterrein volgde in 1962 de verkiezing tot
fractievoorzitter, een functie die hij tot 1965 zou uitoefenen. In deze
kwaliteit stelde Vondeling zich alert en kritisch op. Hij hield
persconferenties en betrachtte een zo groot mogelijke openheid en
duidelijkheid over politieke problemen. Hij brak met de onstuimigheid
en emotionaliteit van zijn voorganger J.W. Burger. Met zijn
rationaliteit gaf hij een ander aanzien aan het politieke leiderschap,
hetgeen algemeen als een verbetering beschouwd werd, vergeleken met de
gezapigheid die in zekere mate de nadagen van politieke leiders van
andere fracties in de latere jaren '50 had gekleurd. Hij verwierf
vooral prestige met de hardnekkigheid waarmee hij opkwam voor de
rechten van het parlement, speciaal tegenover de regering. Een sprekend
voorbeeld was zijn poging op 1 maart 1965 om minister-president V.G.M.
Marijnen te bewegen de Tweede Kamer inlichtingen te geven over de
oorzaken van de kabinetscrisis in verband met het omroepbeleid. De
resultaten waren op dit punt in deze jaren mager, maar hier gold in
eerste aanleg de intentie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ministerschap tijdens het kabinet-Cals (1965-1966), logisch
gevolg van het politieke leiderschap nadat de PVDA gekozen had voor
regeringsverantwoordelijkheid, werd geen succes, zowel door de korte
duur ervan als door de wijze waarop hij het vervulde. Vondeling had
graag Buitenlandse Zaken gedaan. Door zijn landbouwkundige achtergrond
had hij een internationale optiek gekregen. Van 1955 tot 1963 was hij
lid geweest van de Raadgevende Vergadering van de Raad van Europa en
van 1960 tot 1963 tevens bijzonder hoogleraar te Groningen in de kennis
van de internationale organisaties, in het bijzonder in verband met de
landbouw- en voedselpolitiek; zijn inaugurele rede had hij gewijd aan 
&lt;em&gt;De anti-hongeractie en de voedsel- en landbouworganisatie der
Verenigde Naties&lt;/em&gt;

(Groningen, 1961). Deze benoeming tot hoogleraar, te snel gevolgd op
Vondelings kortstondig ministerschap, was overigens in universitarie
kringen in Groningen niet in dank afgenomen, het leek op een soort
politieke 'parkeerpositie', die onder partijdruk van Den Haag
uit aan de universiteit werd opgedrongen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Katholieke Volkspartij (KVP) wenste in 1965 haar favoriete
minister, J.M.A.H. Luns, niet het veld te laten ruimen voor de
oppositieleider onder de door haar gesteunde kabinetten-De Quay
(1959-1963) en -Marijnen (1963-1965). Zo kwam Vondeling terecht op
Financi&amp;euml;n, in een tijd dat de grenzen van de verzorgingsstaat
zichtbaar werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als minister moest hij tal van maatregelen treffen die gericht waren
op het in de hand houden van de overheidsuitgaven. Daarbij
identificeerde hij zich dusdanig met het ministerschap en als
vice-premier met het kabinetsbeleid, dat hij van zijn eigen fractie
vervreemdde; anderzijds stuitte hij bij de andere fracties spoedig op
kritiek omdat hij, in hun ogen, juist te weinig doortastend was. Na de
val van het kabinet blokkeerde de partij dan ook zijn terugkeer naar
het politieke leiderschap ten gunste van J.M. den Uyl, hetgeen hun
relatie geen goed deed. Het ministerschap had Vondelings beperkingen
blootgelegd. Over zijn deskundigheid bestond geen twijfel en zijn
scherp intellect werd alom bewonderd, maar hij bleek de vereiste
souplesse te missen. Vondeling was nogal met zichzelf ingenomen en
voortdurend overtuigd van zijn gelijk. Zijn stijl was te
intellectualistisch en straalde te weinig warmte uit om, zo vreesde de
partijtop, kiezers te winnen. Het was hem niet gegeven emoties hun in
de politiek soms zo belangrijke rol te laten spelen. Meer dan eens wees
hij zelf op de invloed die literatoren als Ter Braak en Du Perron,
Achterberg en Slauerhoff op hem hadden; van hen had hij geleerd de
heldere, logische gedachtenconstructie aan te wenden in zijn
uiteenzettingen en toelichtingen, hetgeen bij hem gepaard ging met een
bewust onderdrukken van het irrationeel-menselijke element. Anderzijds
begreep Vondeling maar al te goed hoezeer voor zijn partij, en zijn
positie daarin, de populariteit bij een breder publiek van belang was,
en daarom had hij er veel voor over om bij de verkiezingscampagne de
aandacht te trekken: bekend zijn uit de jaren zeventig bijvoorbeeld
zijn fiets- en wandeltochten door het land om kiezers te winnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de teleurstelling over het verlies van het politieke leiderschap
volgde een ernstig auto-ongeluk, dat hem anderhalf jaar uitschakelde.
De tijd benutte hij om zijn optreden in de politiek van de jaren
'60 op schrift te stellen. In dit boekwerk, 
&lt;em&gt;Nasmaak en voorproef. Een handvol ervaringen en idee&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968), ziet men Vondeling ten voeten uit: geen spoor van
twijfel aan eigen kwaliteiten en inzichten, middelpunt van de politiek.
Maar een politieke rol van werkelijke betekenis was niet meer voor hem
weggelegd. Tijdens zijn korte voorzitterschap van de PVDA, dat hem na
het herstel van zijn gezondheid van 1969 tot 1971 toeviel, vond binnen
zijn partij de doorbraak van zg. Nieuw Links plaats. In deze moeilijke
periode voor de partij hield hij het hoofd koel. De wrok van Nieuw
Links jegens de KVP, die verantwoordelijk werd geacht voor de val van
het kabinet-Cals en dus voor de voortijdige be&amp;euml;indiging van zijn
ministerschap - volgens hem 'met voorbedachten rade' 
&lt;em&gt;(Nasmaak en voorproef,&lt;/em&gt;

168) - deelde hij. Mede daardoor bouwde hij een goede verstandhouding
met Nieuw Links op, hoewel haar radicaliteit hem vreemd was en hij de
opkomst ervan vooral wilde zien als een generatieconflict, dat door het
verstrijken van de tijd wel voorbij zou gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het voorzitterschap van de Tweede Kamer (1972-1979) kon hij zich
geheel uitleven om de crisisachtige toestanden rond het parlement te
beteugelen. Als gevolg van het steeds ingewikkelder worden van de
problemen waarop het parlement zijn greep leek te verliezen, kreeg het
functioneren van de politiek steeds meer kritiek te verduren; ook
geraakte het parlement zelf in opspraak door enkele minder fris geachte
zaken, zoals de GulfOil-affaire, waarbij o.a. de kamerleden B. Roolvink
en W.K.N. Schmelzer betrokken waren. Wie evenwel twijfelde aan de
gezondheid van de parlementaire democratie, had in Vondeling een
geduchte tegenstander. Op bekwame wijze presideerde hij de Kamer. Hij
maakte veel werk van de versteviging van haar positie en de verbetering
van haar werkwijze 
&lt;em&gt;(Tweede Kamer: lam of leeuw?&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1976]), drong aan op vereenvoudiging van het taalgebruik in
de politiek zoals samen met Jan Renkema in 
&lt;em&gt;De troonrede van Ridderzaal naar huiskamer&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1976) - en nam kamerleden in bescherming tegen
negatieve publiciteit, die hij vaak overdreven vond. Van nauw
omschreven gedragsregels voor politici was hij afkerig, omdat die het
wantrouwen in de politiek alleen maar konden stimuleren, zoals hij in 
&lt;em&gt;Schijn des kwaads: bespiegelingen over gedragsregels voor
politici&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1978) uiteenzette. Maar ook in deze functie toonde
Vondeling zijn beperkingen. Hij maakte te veel de indruk een
moraliserende en betuttelende schoolmeester te zijn en leek zichzelf te
beschouwen en te gedragen als een soort opperhoofd van de politiek.
Hiermee verloor hij een deel van de grote waardering die hij kreeg voor
zijn onpartijdigheid en bekwaamheid als regisseur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1979 drong Vondeling zich met veel aplomb aan de PVDA op als
lijsttrekker bij de eerste Europese verkiezingen. Hij had zichzelf
voorbestemd als leider van de socialistische fractie in het Europees
parlement, maar een concurrentiestrijd met partijgenoot Piet Dankert
deed het voorzitterschap voor een Nederlander verloren gaan. Wel kreeg
Vondeling een plaats in het presidium van het parlement. Hij had zich
veel voorgesteld van zijn nieuwe werkkring, die hij de bekroning van
zijn politieke carri&amp;egrave;re vond, maar kort na de verkiezingen werd
zijn leven abrupt afgebroken, als gevolg van opnieuw een
auto-ongeluk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vondeling heeft zijn leven lang ambities gekend waarvoor zijn
karakter en kwaliteiten niet ver genoeg reikten. De teleurstellingen
verwerkte hij snel, zij het dat hij zich dientengevolge soms de pose
ging aanmeten van de leider die node gemist kan worden. De politiek
bleef voor hem evenwel een beroep waarvan hij vond dat hij en zijn
collega's er alles aanondergeschikt dienden te maken. Vondeling
deed dat ook. Hij vergde veel van zichzelf en van zijn omgeving. Zijn
uiterst sobere levenswijze - hij rookte en dronk bijvoorbeeld niet - en
zijn individualistische instelling vergemakkelijkten het hem zich
volledig aan zijn beroep te geven. Vondeling deed de politiek uitbundig
en stoer, maar in de priv&amp;eacute;-sfeer toonde hij zich gesloten van
aard. Dat paste geheel bij zijn opvatting over de plichten van de
politicus. De uitspraak 'En het parlement is mijn eten en
drinken.' 
&lt;em&gt;(Tweede Kamer: lam of leeuw?,&lt;/em&gt;

13) typeert hem raak. Zijn gezinsleven leed eronder en zijn huwelijk
zou er uiteindelijk op stuk lopen. Vondeling werd gedreven door de
behoefte voorbeeld te zijn voor al diegenen die de politiek slechts
beschouwen als een doorgangshuis, als een springplank in de
carri&amp;egrave;re. Hoewel hij in de socialistische traditie stond - hij was
fervent verdediger van het naasten van aardgasvondsten, de
prijsbeheersing van landbouwgronden en de verhoging van
successierechten en voelde zich republikein die om opportunistische en
praktische redenen het erfelijk koningschap wenste te handhaven - lag
zijn kracht toch minder in het uitzetten van grote lijnen. Zijn
denkbeelden waren vooral gericht op het kleinere werk, op vormproblemen
van de politiek. Juist in dat opzicht bezat Vondeling een groot
vermogen en ook een flinke dosis moed om vastgeroeste tradities te
doorbreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vrijwel tot het laatst is Vondeling in Leeuwarden blijven wonen.
Door het aanhouden van vele functies in Friesland - hij was jarenlang
lid van de Provinciale Staten; voorzitter van de Fryske Akademy, de
Friese Maatschappij van Landbouw en de stichting De Friese Pers;
bestuurslid van de sportclub Cambuur, en door het spreken van het Fries
waar dit maar mogelijk was - bewees hij, behalve de passie van de
politicus, ook de passie van de Fries te bezitten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Vondeling in het Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties: o.a. 
&lt;em&gt;Eat oer it tal biwenners, de migraesje en de bifolking-stichtens yn
Frysl&amp;acirc;n&lt;/em&gt;

(Drachten, [1943]); 
&lt;em&gt;Congres Agrarische Politiek.&lt;/em&gt;

Preadviezen uitgebracht door H. Manders, A. Vondeling [et al.]
(Amsterdam, [1947]); 
&lt;em&gt;Rapport bodem-egalisatiefonds&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1952). Voorz.: A. Vondeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve interview met en portretten van Vondeling door Bibeb
in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

22-10-1966; van Agnes Vondeling over A. Vondeling, in 
&lt;em&gt;Nieuwe Revu,&lt;/em&gt;

3-12-1976; Hans Smits, in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

23-9-1978; Ren&amp;eacute; de Bok, in 
&lt;em&gt;Elseviers Magazine,&lt;/em&gt;

20-1-1979; Michiel Berkel, in 
&lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

17-2-1979; H.A. van Wijnen, in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

28-6-1979; P. Riemersma, in 
&lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

30-6-1979, alsmede necrologie&amp;euml;n van D. Dolman en A.A.M. van Agt,
in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Staatscourant,&lt;/em&gt;

22-11-1979; Jan Joost Lindner, in 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

23-11-1979; J.M. den Uyl, in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

23-11-1979: F.J.F.M. Duynstee, 
&lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

(Deventer, 1966); Marcus Bakker, 
&lt;em&gt;Beste Joop, van Anne. Vondeling en het kiesvee&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); S.W. Couwenberg, 
&lt;em&gt;Modern socialisme.&lt;/em&gt;

Achtergrond, ontwikkeling, perspectief (Alphen aan den Rijn, 1972); 
&lt;em&gt;Een verjongingskuur voor de Partij van de Arbeid.&lt;/em&gt;

Opkomst, ontwikkeling en betekenis van Nieuw Links. Door B. Boivin...
[et al.] (Deventer, 1978); P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Honderd jaren. Een eeuw van staatkundige vormgeving in
Nederland.&lt;/em&gt;

Bew. en voor de periode na 1940 aangevuld door J. Bosmans 8e dr.
(Assen, 1982); P.F. Maas, 
&lt;em&gt;Kabinetsformaties 1959-1973&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 52307 [Anne Vondeling in mei 1979].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

