<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Voorst tot Voorst, Jan Joseph Godfried baron van (1880-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/voorst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">voorst</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Voorst tot Voorst</name>, Jan Joseph Godfried baron van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/VOORST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Voorst tot Voorst, Jan Joseph Godfried baron van&lt;/strong&gt;, luitenant-generaal en commandant van het Veldleger (Kampen 29-12-1880 - Vierakker, gem. Warnsveld 11-11-1963).

  Zoon van Jan Joseph Godfried baron Van Voorst tot Voorst,
  officier en lid van de Eerste Kamer, en Anna Margaretha Elisabeth
  Maria Cremers. Gehuwd op 4-5-1911 met jkvr. Octavia Ottine van
  Nispen tot Pannerden. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 3
  dochters geboren. Na haar overlijden (4-1-1947) gehuwd op
  14-4-1948 met jkvr. Joanna Maria Alfrida Louisa Ruijs de
  Beerenbrouck. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/VOORST.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Voorst tot Voorst, Jan Joseph Godfried baron van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Voorst tot Voorst was afkomstig uit een katholieke
    familie waaruit veel officieren zijn voortgekomen. Na te
    's-Gravenhage particulier onderwijs te hebben genoten op het
    instituut van dr. J.W. Tesch werd hij in 1896 geplaatst op de
    Cadettenschool te Alkmaar. In 1898 volgde zijn toelating als
    cadet voor het Wapen der Infanterie bij de Koninklijke
    Militaire Academie te Breda. Op 1 augustus 1901 werd hij
    benoemd tot tweede luitenant bij het Wapen der Infanterie en
    vervolgens geplaatst bij het 3e bataljon van het 4e Regiment
    Infanterie, dat te Haarlem was gelegerd. Hij volgde de
    gymnastiek- en schermcursus van vier maanden die werd gegeven
    aan de Normaal Schiet-School te 's-Gravenhage en ontwikkelde
    zich tot een zeer goed schermer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de spoorwegstakingen van 1903 maakte hij deel uit
    van het detachement dat het station van Haarlem beveiligde. In
    1907 begon hij zijn studie aan de Hoogere Krijgsschool te
    's-Gravenhage, maar hij moest die afbreken toen hij op 31
    december 1907 werd aangesteld tot ordonnansofficier van
    koningin Wilhelmina. Na op 1 januari 1913 eervol uit deze
    functie te zijn ontheven vervolgde hij zijn studie aan de
    Hoogere Krijgsschool. Tijdens de mobilisatie van 1914 tot 1918
    vervulde hij diverse commando's. In 1920 - hij was inmiddels
    kapitein - werd hij geplaatst bij de Generale Staf en benoemd
    tot hoofd van de Afdeeling IB van het ministerie van Oorlog. In
    deze functie herzag hij, op grond van de ervaringen opgedaan
    tijdens de Eerste Wereldoorlog, de reglementen en
    voorschriften. De ministerraad wees hem in 1926 aan om als
    deskundige van de landmacht deel te nemen aan de vergadering in
    mei te Gen&amp;egrave;ve van de Voorbereidende Commissie van de
    Ontwapeningsconferentie van de Volkenbond. Hij woonde als
    zodanig in 1926 en 1927 de vergaderingen bij. Ook was hij als
    Nederlandse deskundige in 1931 aanwezig bij de
    ontwapenings-conferentie in Gen&amp;egrave;ve. Van 1929 tot 1933 was
    hij hoofd van de Afdeeling Generale Staf van het departement
    van Defensie en als zodanig de naaste militaire adviseur van de
    minister. Op 25 augustus 1933 werd hij benoemd tot adjudant in
    buitengewone dienst van koningin Wilhelmina, die grote
    waardering voor hem had. Inmiddels opgeklommen tot
    generaal-majoor, kreeg hij in 1934 van de regering de opdracht
    de woelingen in Amsterdam, ontstaan door verlaging van de
    steunnormen, te helpen beteugelen. Hij regelde in 1935 de inzet
    van Nederlandse troepen in het kader van de Volkenbond in het
    Saargebied toen daar een volksstemming werd gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 31 maart 1937 volgde Van Voorst tot Voorst
    luitenant-generaal jhr. W. R&amp;ouml;ell op als commandant van het
    Veldleger. Tevens werd hij commandant van de Vesting Holland en
    gouverneur van de residentie. In deze hoedanigheid kreeg
    luitenant-generaal Van Voorst tot Voorst de
    verantwoordelijkheid voor een leger dat bestond uit negen
    divisies en enkele zelfstandige brigades. In 1939 toonde hij
    zich een voorstander van de hardnekkige verdediging van de
    Grebbelinie, terwijl de opperbevelhebber van land- en zeemacht,
    generaal I.H. Reynders, meer geporteerd was voor het verdedigen
    van de Vesting Holland. Ook met zijn instemming werd Reynders
    op 6 februari 1940 als opperbevelhebber opgevolgd door H.G.
    Winkelman. Op 10 mei 1940 was zijn hoofdkwartier gevestigd te
    Zeist. Toen hij op 13 mei besloot zijn troepen te doen
    terugtrekken op de Nieuwe Hollandsche Waterlinie, verplaatste
    hij dit hoofdkwartier naar Gouda. Op 14 mei, na het
    bombardement op Rotterdam, vroeg generaal Winkelman hoe hij
    over de situatie dacht. Van Voorst tot Voorst adviseerde de
    opperbevelhebber de wapens neer te leggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de capitulatie weigerde hij de door de Duitsers verlangde
    erewoordverklaring af te leggen. Vervolgens werd Van Voorst tot
    Voorst gevangen genomen (22 juli 1940) en naar Duitsland als
    krijgsgevangene afgevoerd (24 juli 1940). Eerst na de
    bevrijding in 1945 keerde hij naar Nederland terug. Hoewel hij
    geen commando kreeg in de nieuw gevormde landmacht bleef hij
    tot 1 februari 1947 de functie vervullen van gouverneur van de
    residentie. Hij was voorzitter van de Commissie Verantwoording
    Krijgsgevangen Officieren (1945-1946), de Commissie Militaire
    Onderscheidingen (1946- 1951) en de Commissie Waalbrug
    (1949-1951). Deze laatste commissie onderzocht welke de rol van
    Jan van Hoof was geweest bij het gespaard blijven van de
    Waalbrug te Nijmegen in september 1944. Ook vervulde hij andere
    maatschappelijke functies: o.a. was hij lid van de Hoge Raad
    van Adel (1947-1960) en commissaris van de
    verzekeringsmaatschappij 'De Olveh' (1932-1960).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Voorst tot Voorst publiceerde regelmatig over militaire
    onderwerpen in brochurevorm en in 
    &lt;em&gt;De Militaire Spectator, Haagsch Maandblad, Orgaan der
    Vereeniging tot Beoefening van de Krijgswetenschap, The Army
    Quarterly&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Journal des D&amp;eacute;bats.&lt;/em&gt;

    Onder het pseudoniem van kapitein Ronduit schreef hij 'De
    Manoeuvre om Limburg. (Eene studie over de strategische positie
    van Limburg) ', in 
    &lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

    88(1919) 489-511, en 'Nogmaals &amp;quot;De manoeuvre om Limburg in
    1914&amp;quot;, in 
    &lt;em&gt;Artilleristisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

    4 (1920) 417-452. Van bijzonder belang zijn de volgende
    publikaties die een goed inzicht geven in zijn eigen
    strategische opvattingen: 
    &lt;em&gt;Over Roermond! Een strategische studie&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1923) en 
    &lt;em&gt;De Duitsche herbewapening&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1936). Deze laatste publikatie verscheen met
    medeweten van de minister van Defensie ad interim, H. Colijn,
    en koningin Wilhelmina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatie Sectie Militaire Geschiedenis Koninklijke
  Landmacht map 34 B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onder L genoemd werk van Cornet en
    Langedijk, 
    &lt;em&gt;Leven en bedrijf... ,&lt;/em&gt;

    433-435.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1949) 1 abc; J.W.G. Cornet en D. Langedijk, 
  &lt;em&gt;Leven en bedrijf van de gouverneurs van de koninklijke
  residentie 's-Gravenhage&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1963) met verwijzing naar interviews in 
  &lt;em&gt;De Linie,&lt;/em&gt;

  30-4-1960 en 
  &lt;em&gt;Elsevier,&lt;/em&gt;

  21-1-1961, katern 2, p. 9-10; J.J. Hooft van Huysduynen. 
  &lt;em&gt;Bijdrage tot een genealogie van het geslacht Van Voorst tot
  Voorst&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, [1968]); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1969, 1970) II, III, passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1557.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;C.M. Schulten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

