<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vos, Jan Cornelis de (1855-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vos"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vos</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vos</name>, Jan Cornelis de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1855"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vos, Jan Cornelis de&lt;/strong&gt;, toneelspeler en -leider, letterkundige en journalist ('s-Gravenhage 8-7-1855 - 's-Gravenhage 9-2-1931).

Zoon van Jacobus de Vos, hoofdonderwijzer, en Aafje Alblas. Gehuwd op
25-6-1879 met Wilhelmina Valois, to-neelspeelster. Uit dit huwelijk
werden 2 dochters geboren. Na echtscheiding (14-12-1906) gehuwd op
30-1-1907 met Augustina Johanna Poolman, toneelspeelster, die 1 zoon
had.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Jan C.', zoals hij door zijn collega's genoemd werd,
was niet voor het toneel bestemd. Na de vroege dood in 1871 van zijn
vader, die sinds 1863 een deftige kostschool te Rijswijk bezat, werd de
schrijver en hofprediker ds. C.E. van Koetsveld zijn toeziende voogd.
Deze stelde De Vos voor architect te worden, maar de opleiding hiertoe
mislukte en studies in de rechten, in 1873 begonnen, vervolgens in de
Nederlandse taal- en letterkunde, werden niet voltooid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Vos' hart ging namelijk uit naar het theater. Zowel om zijn
talent als om zijn afkomst uit een beschaafd milieu werd hij in 1876
door de pas te Amsterdam opgerichte Vereeniging &amp;quot;Het Nederlandsch
Tooneel&amp;quot; ge&amp;euml;ngageerd. Hier bleef hij tot 1882 om daarna tot
1884 bij de afdeling Rotterdam te spelen. E&amp;eacute;n jaar verbond hij
zich aan het gezelschap van Le Gras en Haspels in de Maasstad, maar in
1885 zei hij het toneel vaarwel: hij werd hoofdredacteur van de 
&lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;

(tot 1887) en medeoprichter met H.L. Berckenhoff van het weekblad 
&lt;em&gt;De Lantaarn,&lt;/em&gt;

waarin hij onder het pseudoniem Janus Blanus schreef. Doch in 1887
keerde hij naar Le Gras en Haspels terug. Drie jaar later werd door hem
en Willem van Korlaar een eigen groep opgericht, het Tivoli-gezelschap.
Toen dit in 1895 ontbonden moest worden, was hij de eerstvolgende vijf
jaren wederom werkzaam bij Le Gras en Haspels, sinds 1898 als
mededirecteur en regisseur. Inmiddels was hij in 1892 tot leraar aan de
Amsterdam-sche Tooneelschool benoemd, waar hij (met onderbrekingen) tot
1915 les zou geven. In 1901 contracteerde hij met het ensemble waar hij
begonnen was, de Koninklijke Vereeniging &amp;quot;Het Nederlandsch
Tooneel&amp;quot;. Hier bleef hij tot 1918, speelde gedurende &amp;eacute;&amp;eacute;n
jaar bij de Tooneelvereeniging van Herman Heijermans, het volgend
seizoen bij Willem Royaards, en nog een laatste seizoen bij het
Hofstad-Tooneel o.l.v. Cor van der Lugt Melsert. Om gezondheidsredenen
nam hij in 1921 afscheid. Vooral gedurende zijn eerste schouwburgjaren
heeft hij ook als letterkundige veel werk verricht: gedichten,
vertellingen, toneelstukken en vertalingen van zijn hand zagen het
licht. Zijn lyrisch en episch werk is niet vrij te pleiten van
sentimentaliteit, terwijl zijn dramatische produkten - hoewel indertijd
met succes gespeeld - vaak melodramatische elementen vertonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kenmerken van zijn spel waren natuurlijkheid en eenvoud. Dat
betekende veel in het laatste kwart der 19e eeuw, toen schoonheid van
gebaar en welluidende dictie nog gewaardeerd werden. Het gemak - een
schijnbare slordigheid - waarmee Jan C. - groot en enigszins corpulent
- zijn rollen speelde, was het resultaat van zorgvuldige studie. Steeds
was het de zin voor werkelijkheid die hem leidde. Daarbij moet worden
bedacht dat de jaren doorgebracht bij het gezelschap van Antoine Jean
le Gras, leerjaren waren voor hem. Vermoedelijk was de tijd van zijn
directoraat van het Tivoli-gezelschap (1890-1895) de belangrijkste
periode van zijn leven als kunstenaar, en daarmee ook een gewichtig
tijdvak van de Nederlandse toneelgeschiedenis doordat hij hier
consequent een repertoire van het eigentijdse en liefst vaderlandse
realisme presenteerde. Dat hij daarnaast melodrama's en dergelijke
aanbood lag niet aan hem, maar aan het publiek dat grovere kost
begeerde dan hij eigenlijk wilde - een financi&amp;euml;le noodzaak dus.
Van betekenis daarbij is dat hij 27 oorspronkelijke Nederlandse stukken
heeft uitgebracht. Hij speelde o.a. van Marcellus Emants 
&lt;em&gt;Fatsoen&lt;/em&gt;

(l 890) en 
&lt;em&gt;Artiest&lt;/em&gt;

(1894), van W.G. van Nouhuys 
&lt;em&gt;Eerloos&lt;/em&gt;

(1890), 
&lt;em&gt;Het goudvischje&lt;/em&gt;

(1892) en 
&lt;em&gt;In kleinen kring&lt;/em&gt;

(1894), van M. Constant (= A.J.F. Clant van der Mijll-Piepers) 
&lt;em&gt;Lotos&lt;/em&gt;

(1892), van H. Heijermans 
&lt;em&gt;Ahasv&amp;eacute;rus&lt;/em&gt;

(1894) en van Louis Couperus (in een toneelbewerking door G. Jager) 
&lt;em&gt;Noodlot&lt;/em&gt;

(1892). Van moderne buitenlandse schrijvers bracht hij o.m. van H.
Ibsen 
&lt;em&gt;Nora&lt;/em&gt;

(1893), 
&lt;em&gt;Rosmersholm&lt;/em&gt;

(1893) en 
&lt;em&gt;Hedda Gabler&lt;/em&gt;

(1891), van B. Bj&amp;ouml;rnson 
&lt;em&gt;Een handschoen (En hanske)&lt;/em&gt;

1895, van Gerhart Hauptmann 
&lt;em&gt;Professor Crampton (Kollege Crampton)&lt;/em&gt;

1893, van H. Sudermann 
&lt;em&gt;Het ouderlijk huis (Heimat)&lt;/em&gt;

1893, van E. Brieux 
&lt;em&gt;Blanchette&lt;/em&gt;

(1895), van G. Giacosa 
&lt;em&gt;Droeve min (Tristi amori)&lt;/em&gt;

1892 en van Marco Praga 
&lt;em&gt;De ideaal-vrouw (La Moglie ideale)&lt;/em&gt;

1893.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repertoirekeuze en speelstijl geven aanleiding hem een pionier en
vertegenwoordiger van het burgerlijk realisme te noemen. Hij werd dan
ook herhaaldelijk met de Fransman Andr&amp;eacute; Antoine vergeleken. Ook
een vergelijking met K.S. Stanislawskij zou niet misstaan: daarvoor
pleiten zijn volledige identificatie met de rol, zijn streven naar het
opgaan van de enkeling in een harmonisch ensemble, zijn sfeerscheppende
regie, zijn respect voor de auteur, zijn opleiderschap dat tevens
opvoederschap was. Niettemin zou het verkeerd zijn hem uitsluitend het
etiket 'realisme' op te plakken. Immers hij was een van de
eerste Nederlandse toneelleiders die de symbolistische idee&amp;euml;n van
Edward Gordon Craig begrepen en toejuichten, getuige zijn enthousiast
voorwoord bij de Nederlandse vertaling van 
&lt;em&gt;The art of the theatre&lt;/em&gt;

in 1906.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Maatschap Tivoli-Schouwburg 1890-1895 in
Gemeentearchief te Rotterdam. Dossier-J.C. de Vos, almede
repertoireboek van het Tivoli-Gezelschap 1890-1895 in het Nederlands
Theater Instituut te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een selectieve opsomming van toneelstukken, bijdragen aan
periodieken, novellen en lyriek in onder L genoemd artikel van F.
Lapidoth. Belangrijke rollen (met het jaar van de eerste vertolking) in
eigentijds Nederlands werk: 'Frits Halma' (W.G. van Nouhuys, 
&lt;em&gt;Eerloos)&lt;/em&gt;

1890; 'Herman te Voorst' (Marcellus Emants, 
&lt;em&gt;Domheidsmacht)&lt;/em&gt;

1904; 'Dolf van Erckelens' (J.A. Simons-Mees, 
&lt;em&gt;Een Paladijn)&lt;/em&gt;

1908; 'Johannes Pomarius' (C.P. van Rossem, 
&lt;em&gt;Pomarius)&lt;/em&gt;

1916; 'De koning' (H. Heijermans, 
&lt;em&gt;De wijze kater)&lt;/em&gt;

1918. In eigentijds buitenlands werk: 'J&amp;ouml;rgen Tesman'
(Ibsen, 
&lt;em&gt;Hedda Gabler)&lt;/em&gt;

1891; 'Giulio Scarli' (Giuseppe Giacosa, 
&lt;em&gt;Droeve min)&lt;/em&gt;

1892; 'Rosmer' (Ibsen, 
&lt;em&gt;Ros-mersholm)&lt;/em&gt;

1893 (en in hetzelfde stuk 'rector Kroll' 1910); 'overste
Schwartze' (H. Sudermann, 
&lt;em&gt;Het ouderlijk huis)&lt;/em&gt;

1893; 'prof.dr. Ignatius Scharizer' (Hermann Bahr, 
&lt;em&gt;De kinderen)&lt;/em&gt;

1910; 'groothandelaar Tjaelde' (B. Bj&amp;ouml;rnson, 
&lt;em&gt;Het faillissement)&lt;/em&gt;

1915.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Koomen, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard 56&lt;/em&gt;

(1930) 629-630; F. Lapidoth, in 
&lt;em&gt;Het tooneel&lt;/em&gt;

16 (1930-1931) 178-180; 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

9-2-1931; Top Naeff, in 
&lt;em&gt;De Amsterdammer. Weekblad voor Nederland,&lt;/em&gt;

14-2-1931; Felix Prince, 
&lt;em&gt;Andr&amp;eacute; Antoine et le renouveau du th&amp;eacute;&amp;acirc;tre hollandais
(1880-1900).&lt;/em&gt;

Proefschrift Amsterdam (Amsterdam, 1941) 69-78. Onderzoek
naar Tivoli-periode door Utrechtse studenten sinds 1979 aanwezig in
Instituut voor Theaterwetenschap te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.H.J. de Leeuwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

