<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vossius, Gerardus Joannes (1577-1649)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vossius"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vossius</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vossius</name>, Gerardus Joannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1577"/>
    <event type="death" when="1649"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/VOSSIUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vossius, Gerardus Joannes&lt;/strong&gt;, humanist en polyhistor (Heidelberg (Duitsland) &amp;plusmn; 21-3-1577 - Amsterdam 17-3-1649).

Zoon van Joannes Vossius (Alopecius), predikant, en Cornelia van Buel.
Gehuwd op 17-2-1602 met Elisabeth van den Corput. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na haar overlijden (7-2-1606)
gehuwd op 28-8-1607 met Elisabeth Junius. Uit dit huwelijk werden 6
zoons en 3 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/VOSSIUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vossius, Gerardus Joannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de geboorte van Gerardus Joannes, in het begin van de lente van
1577, zoals hijzelf schreef, vertrok het gezin Vossius uit Heidelberg.
In 1583 vestigde het zich in Dordrecht en daar doorliep Vossius de
Latijnse School. In 1559 ging hij als bursaal van de stad Dordrecht
naar het Leidse Statencollege. In Dordrecht waren zijn leermeesters
Joachim Orydrius, Cornelius Rekenarius, Hadrianus Marcellus en
Franciscus Nansius. In Leiden volgde hij de colleges van de filoloog
Bonaventura Vulcanius, van de wiskundige Rudolf Snellius, van de
filosofen Petrus Bertius en Petrus Molinaeus, onder wiens leiding hij
in 1598 promoveerde tot magister artium, en van de theologen Joannes
Kuchlinus, Lucas Trelcat sr., Franciscus Gomarus en Franciscus Junius
sr. Voordat hij deze theologiestudie aan het Statencollege kon
afronden, werd hij door het stadsbestuur van Dordrecht naar die stad
teruggeroepen om hier les te geven aan de Latijnse School (in 1600),
waarvan hij kort daarop rector werd (1600-1615). Hij maakte naam als
man van wetenschap door zijn eerste grote publikatie, de 
&lt;em&gt;Institutiones oratoriae&lt;/em&gt;

(1606). Vanaf 1613 was hij bevriend met Hugo Grotius, die hem de post
van regent van het Leidse Statencollege bezorgde in 1615. Hoewel hij in
de godsdienst - en kerktwisten van die jaren een neutraal standpunt
trachtte in te nemen, publiceerde hij toch op aandringen van Hugo
Grotius een 
&lt;em&gt;Historici Pelagianismi&lt;/em&gt;

(1618), waarin hij aantoonde dat de Remonstranten ten onrechte werden
beschuldigd van pelagianisme, d.w.z. de leer van de Britse monnik
Pelagius, die in 431 werd veroordeeld omdat hij in de discussie over de
genade een te grote plaats toekende aan de vrije wil. Na de nederlaag
van de Remonstranten in kerk en staat in 1619 werd Vossius als regent
ontslagen. Hij bleef echter aan de Leidse universiteit als docent
verbonden, en machtige beschermers bezorgden hem in 1622 de leerstoel
geschiedenis en welsprekendheid aldaar. Toen in 1625 pogingen werden
gedaan Vossius naar Cambridge te beroepen, kreeg hij ook de Leidse
leerstoel Griekse taal- en letterkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1631 nam Vossius ontslag als hoogleraar te Leiden. Samen met
Caspar Barlaeus (filoloog en wijsgeer, in 1619 ontslagen als subregent
van het Statencollege) ging hij naar Amsterdam om daar het Athenaeum
Illustre mee op te richten. Op 8 januari 1632 opende hij als eerste
rector het Athenaeum met een redevoering 
&lt;em&gt;De historiae utilitate&lt;/em&gt;

(1632). Als hoogleraar in de geschiedenis en staatswetenschap legde hij
de grondslagen voor de voorspoedige groei van het nieuwe Amsterdamse
onderwijsinstituut. De laatste jaren van zijn leven waren jaren van
grote wetenschappelijke invloed en van algemene internationale
erkenning. Het waren echter ook jaren getekend door veel persoonlijk
leed en verlies: toen hij op 17 maart 1649 stierf, waren al zijn
kinderen, behalve zijn zoon Isaac (1618-1689), hem in de dood
voorgegaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vossius had vooral veel invloed door zijn publikaties, die een groot
deel van het terrein van de wetenschap van die dagen bestreken. Behalve
het grote handboek over de welsprekendheid, zijn wetenschappelijke
eersteling, schreef hij nog drie andere boeken over retorica: 
&lt;em&gt;De rhetorices natura ac constitutione&lt;/em&gt;

(1621), een 
&lt;em&gt;Rhetorica contracta&lt;/em&gt;

(1621) en het schoolboek 
&lt;em&gt;Elementa rhetorica&lt;/em&gt;

(1626). In Amsterdam verschenen er in 1647 drie boeken over
po&amp;euml;tica: 
&lt;em&gt;De artis poeticae natura ac constitutione liber,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Poeticarum institutionum libri tres,&lt;/em&gt;

en het boekje 
&lt;em&gt;De imitatione.&lt;/em&gt;

Zeer belangrijk was de grote trilogie over de taalkunde: 
&lt;em&gt;De arte grammatica libri septem&lt;/em&gt;

(1635), 
&lt;em&gt;De vitiis sermonis et glossematis Latino-barbaris libri quatuor&lt;/em&gt;

(1645), en het postuum uitgegeven 
&lt;em&gt;Etymologicon linguae Latinae&lt;/em&gt;

(1662). Vooral voor de beoefening van de geschiedenis heeft Vossius
zich verdienstelijk gemaakt. Van de vele publikaties op dit terrein
moeten genoemd worden: zijn 
&lt;em&gt;Ars historica&lt;/em&gt;

(1623), de twee bio-bibliografische lexica 
&lt;em&gt;De historicis Graecis&lt;/em&gt;

(1623) en 
&lt;em&gt;De historicis Latinis&lt;/em&gt;

(1627), het grote werk over de heidense godsvoorstellingen 
&lt;em&gt;Theologia gentilis&lt;/em&gt;

(1641), en een reeks kerkhistorische werken, waarvan de 
&lt;em&gt;Dissertationes tres de tribus symbolis&lt;/em&gt;

(1642) wel de belangrijkste zijn, omdat zij nieuwe wegen openden voor
de bestudering van de oude geloofsbelijdenissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel in Vossius' geschriften wees nieuwe wegen aan, maar zijn
publikaties werden toch vooral gewaardeerd om dat het zeer systematisch
opgezette en bijna volledige overzichten waren van het belangrijkste
dat de wetenschap in verleden en heden op zoveel verscheidene terreinen
had tot stand gebracht. Vossius wilde met zijn boeken de mensheid van
dienst zijn en hij was eerst en vooral een uitzonderlijk goed pedagoog.
Dat bleek niet alleen uit de speelse manier waarop hij zijn kinderen
liefde voor vreemde talen bijbracht, uit zijn bijzonder succesvolle
carri&amp;egrave;re als rector en hoogleraar, maar ook uit zijn voor een
groter publiek bedoelde werken. Dit laatste kwam vooral duidelijk uit
in de veel gebruikte schoolboeken voor de vakken Latijn, Grieks en
retorica, die hij in 1625 schreef of bewerkte in opdracht van de Staten
van Holland en waarvan er enkele tot diep in de 19e eeuw in gebruik
zijn gebleven. Dat hij een invloedrijk docent was valt ook af te leiden
uit de contacten die hij heel zijn leven gehad heeft met zijn
oudleerlingen. De vele brieven die hij schreef en ontving, voor een
deel gepubliceerd door Paulus Colomesius onder de titel 
&lt;em&gt;G.J. Vossii et clarorum virorum adeum epistolae&lt;/em&gt;

(1690), geven een goed beeld van de waardering van zijn vroegere
leerlingen en tevens van de centrale plaats die hij innam in de
'Respublica Literaria' van zijn tijd, al beklaagde hij zich
weleens over het verlies aan tijd dat de correspondentie en het
ontvangen van de vele bezoekers met zich brachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het einde van de 17e eeuw werden Vossius' werken nog eenmaal
uitgegeven, de 
&lt;em&gt;Opera in sex tomos divisa&lt;/em&gt;

(1695-1701), maar daarna raakte de auteur van deze in zijn tijd veel
gebruikte boeken gaandeweg in vergetelheid. Hoewel altijd erkend is dat
hij in de eerste helft van de 17e eeuw een van de coryfee&amp;euml;n was
van het late humanisme, is toch pas in de laatste tijd zijn betekenis
in een helderder daglicht komen te staan. Vossius stond precies op het
snijpunt van twee perioden in de wetenschapsgeschiedenis. Hij sloot met
een laatste, geniale, systematische samenvatting het tijdperk af waarin
de wetenschap bestond uit de exploratie en verwerking van de klassieke
erfenis. Tegelijk echter wees hij methodisch de weg aan naar de
wetenschapsbeoefening van de nieuwe tijd, waarin het zoeken naar nieuwe
waarheid als eerste opdracht van de wetenschap werd beschouwd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Beschrijving van de brieven en manuscripten met vermelding
van vindplaats in onder L genoemd werk van Rademaker, 
&lt;em&gt;Life and work...,&lt;/em&gt;

381-417.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in L.D. Petit, 
&lt;em&gt;Bibliografische lijst der werken van Leidsche hoogleeraren...&lt;/em&gt;

(Leiden, 1894) 161-192 en in hieronder vermeld werk 
&lt;em&gt;Life and work...,&lt;/em&gt;

355-380.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;I.G. de Crane, 
&lt;em&gt;Oratio de Vossiorum luniorumque familia&lt;/em&gt;

(Groningen, 1821); 
&lt;em&gt;Illustris Amstelodamensium Athenaei memorabilia&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1832) C.S.M. Rademaker ss.cc., 
&lt;em&gt;Gerardus Joannes Vossius 1577-1649&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1967). Dissertatie Nijmegen; idem, 'Gerardi Joannis Vossii
De vita sua usque ad annum MDCXVII delineatio', in 
&lt;em&gt;Lias&lt;/em&gt;

1 (1974) 243-265; idem, 
&lt;em&gt;Life and work of Gerardus Joannes Vossius (1577-1649)&lt;/em&gt;

(Assen, 1981); idem, 
&lt;em&gt;Anthologia Vossiana&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982), een keuze uit Vossius' gedichten met
inleidingen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website Smithsonian Institution Libraries: http://www.sil.si.edu/digitalcollections/hst/scientific-identity/fullsize/SIL14-V003-05a.jpg [25-10-2007].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C.S.M. Rademaker&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

