<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vo&#195;&#187;te, Edward John (1887-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/vote"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vote</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vo&amp;ucirc;te</name>, Edward John</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/voute.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vo&amp;ucirc;te, Edward John&lt;/strong&gt;, burgemeester (Amsterdam 17-9-1887 - Amsterdam 18-6-1950). 
Zoon van Meinhard Vo&amp;ucirc;te, makelaar in verfwaren, lood en
  petroleum, en Catharine Henriette Perk, directrice van een
  ziekeninrichting in Nederlands-Indi&amp;euml;. Gehuwd op 7-7-1914 met
  Ernestine Louise Fransen van de Putte (1891-1965). Uit dit
  huwelijk werden 3 zoons geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/voute.jpg' alt='afbeelding van Vo&amp;ucirc;te, Edward John'&gt;Edward Vo&amp;ucirc;te stamde uit een Hugenotengeslacht, waarvan
    de leden gedurende enkele generaties fortuin maakten in de
    handel met Nederlands-Indi&amp;euml;. Zijn vader vestigde zich in
    1890 in Batavia, waar Edward zijn kinderjaren doorbracht. Op
    elfjarige leeftijd stuurden zijn ouders hem naar een tante in
    Arnhem om daar de HBS te bezoeken. Van 1907 tot 1910 volgde hij
    de officiersopleiding aan het Koninklijk Instituut voor de
    Marine in Den Helder. Hij toonde zich een vriendelijke,
    serieuze student, die goed kon omgaan met zowel medestudenten
    als ondergeschikten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn be&amp;euml;diging tot adelborst der eerste klasse
    diende Vo&amp;ucirc;te korte tijd in Indische wateren. In 1913
    vergezelde hij - sinds een jaar luitenant-ter-zee der tweede
    klasse - de kroonprins van Soerakarta als adjudant bij diens
    verblijf in Nederland. In deze tijd trouwde hij met de dochter
    van een oud-directeur van een Indische suikeronderneming, die
    zich als assuradeur in Arnhem had gevestigd. Toen de prins naar
    Indi&amp;euml; terugkeerde, bleef Vo&amp;ucirc;te in Nederland en
    vestigde hij zich met zijn vrouw in Den Helder. Begin 1915
    maakte een incident een abrupt einde aan Vo&amp;ucirc;tes
    veelbelovende marinecarri&amp;egrave;re. Toen hij opdracht kreeg met
    zijn manschappen een op het Vlissingse strand aangespoelde mijn
    te demonteren, werd hij bevangen door zo'n sterke angst dat hij
    weigerde. Op 1 mei 1915 volgde eervol ontslag wegens
    lichamelijke ongeschiktheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Familieconnecties bezorgden Vo&amp;ucirc;te een baan, zodat hij
    in het levensonderhoud van zijn jonge gezin kon blijven
    voorzien. In 1915 werd hij inspecteur van de Nautische Dienst
    van de Koninklijke Hollandsche Lloyd, een jaar later tevens
    secretaris van de Pakhuismeesteren van de Thee, de vereniging
    van theehandelaren, te Amsterdam, waarvan zijn zwager
    bestuurslid was. Hij ging toen in Amsterdam wonen. In 1923 werd
    hij bevorderd tot adjunct-hoofdinspecteur van de Technische
    Dienst van de Koninklijke Hollandsche Lloyd en aangewezen als
    procuratiehouder van de Pakhuismeesteren van de Thee. In
    oktober 1925 werd Vo&amp;ucirc;te secretaris van het Koninklijk
    Nederlandsch Aardrijkskundig Genootschap (KNAG), een functie
    die hij tot 1941 zou vervullen. Hij bewoog zich met genoegen te
    midden van de kopstukken uit handel en wetenschap die het
    bestuur van het Genootschap uitmaakten, ontplooide grote
    activiteit en zocht daarbij geregeld zelf de publiciteit. Als
    secretaris en bovendien als gedelegeerde van de Nederlandse
    regering bezocht hij verscheidene internationale congressen en
    hield daar bij gelegenheid ook toespraken. Gebruikmakend van de
    opgedane kennis schreef hij in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijk Nederlandsch Aardrijkskundig
    Genootschap&lt;/em&gt;

    artikelen over onder meer de recente aardrijkskundige
    ontdekkingen en de exploratie van Siberi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vo&amp;ucirc;te had zich inmiddels met zijn gezin gevestigd in
    het Noord-Hollandse kustplaatsje Bergen. In 1931 werd hij daar
    lid van de gemeenteraad als vertegenwoordiger van het zogeheten
    Middenblok, waarvan de leden zich er nadrukkelijk op lieten
    voorstaan dat zij op persoonlijke titel optraden. De meesten
    van hen hadden affiniteit met de Liberale Staatspartij. Als
    gemeenteraadslid maakte Vo&amp;ucirc;te zich sterk voor de voor
    Bergen aanzienlijke belangen van het toerisme. Het Middenblok,
    dat reeds geruime tijd deelnam aan het lokale bestuur, zag zich
    begin jaren dertig geconfronteerd met de lokale groei van de
    Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP) als gelijkwaardige
    tegenspeler. Terwijl de wethouders van het Middenblok, in het
    voetspoor van de dynamische burgemeester H.D.A. baron van
    Reenen, gingen samenwerken met de sociaal-democraten, zocht
    Vo&amp;ucirc;te de polarisatie. Door bovendien onophoudelijk aan te
    dringen op bezuinigingen vervreemdde hij zich nog meer van zijn
    politieke omgeving. Een wethouderschap zat er niet in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als secretaris van het KNAG organiseerde Vo&amp;ucirc;te in 1938
    in Amsterdam een internationaal aardrijkskundig congres. In die
    rol was hij de Duitse delegatie terwille door te verhinderen
    dat deelnemers uit andere landen politieke vraagstukken aan de
    orde stelden. Dit optreden was voor een van de leden van de
    delegatie aanleiding om kort na de Duitse inval in Nederland
    Vo&amp;ucirc;te bij het Rijkscommissariaat naar voren te schuiven.
    In een gesprek met Generalkommissar f&amp;uuml;r Verwaltung und
    Justiz F. Wimmer verklaarde Vo&amp;ucirc;te zich graag bereid een
    vacerende hoge bestuurspost te bezetten. Met als doel de
    sollicitatie te ondersteunen meldde hij zich eind 1940 aan als
    lid van de Germaansche SS. Naar verluidt, werd hij afgewezen
    omdat hij weigerde lid te worden van de NSB. Wel werd hij
    geaccepteerd als begunstigend lid. Aangespoord door zijn Duitse
    vrienden zette Vo&amp;ucirc;te zijn kaarten op het Amsterdamse
    burgemeesterschap. Een aanbod om dat ambt in Den Haag te
    bekleden wees hij af. Na de Februaristaking ontsloeg de
    bezetter het Amsterdamse college van burgemeester en wethouders
    en gaf Vo&amp;ucirc;te op 3 maart 1941 de begeerde post.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Binnen het Amsterdamse establishment kon Vo&amp;ucirc;te bij zijn
    aantreden op enige welwillendheid rekenen, omdat hij uit een
    vooraanstaand Amsterdams geslacht stamde en geen lid was van de
    NSB. Als uitvloeisel van de introductie van het zogeheten
    leidersbeginsel in het openbaar bestuur beschikte hij als
    burgemeester over bijzondere volmachten. Vo&amp;ucirc;te toonde zich
    aanvankelijk zeer bevlogen. In het gemeentelijk bestuur droeg
    hij gedurende zijn eerste jaar de opvattingen van zijn Duitse
    superieuren krachtig uit en ontsloeg hij zonder aarzelen
    personeelsleden die zich tegen de bezetter keerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn inspanningen gericht op het ongestoord functioneren
    van het stedelijk bestuursapparaat boekte Vo&amp;ucirc;te enkele
    successen, doordat hij beter dan menig ander aanvoelde wanneer
    hij zich voor bepaalde zaken hard kon maken zonder met het
    Rijkscommissariaat in conflict te geraken. Zo had hij snel in
    de gaten dat de Wehrmacht en de Duitse politie, evenals
    hijzelf, vreesden dat het plan van de Amsterdamse Beauftragte
    van de Rijkscommissaris om de joden in de hoofdstad in een
    getto samen te dringen, hen voor onoverkomelijke bestuurlijke
    problemen zou plaatsen. Stap voor stap wierf hij vervolgens bij
    de Duitse autoriteiten voldoende steun om de uitvoering van dat
    plan van de baan te schuiven: in Amsterdam zou nooit een getto
    worden opgericht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de meeste gevallen gaf Vo&amp;ucirc;te evenwel stipt
    uitvoering aan Duitse instructies. Onder zijn
    verantwoordelijkheid werden joden verwijderd van de scholen,
    verdrongen uit het openbare leven, verdreven van markten,
    uitgesloten van een groot deel van de levensmiddelenvoorziening
    en opgepakt en gedeporteerd. Als president-curator van de
    Universiteit van Amsterdam - een positie die hij uit hoofde van
    zijn burgemeesterschap bekleedde - spanden Vo&amp;ucirc;te en de
    gelijkgezinde secretaris-generaal van Opvoeding, Wetenschap en
    Cultuurbescherming, J. van Dam, zich in om de rector magnificus
    en de hoogleraren in het gareel te dwingen. Tweemaal leidde hun
    optreden tot een golf van ontslagen. Alleen veel behendig
    manoeuvreren van de faculteiten voorkwam dat Vo&amp;ucirc;te op de
    openvallende posten Duitsgezinde personen benoemde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vo&amp;ucirc;tes overtuiging dat Duitsland een duurzaam overwicht
    in Europa had gevestigd, kreeg rond de jaarwisseling van
    1942/1943 een forse knauw door de nederlagen van de Wehrmacht
    in Noord-Afrika en bij Stalingrad. Voorzichtig zocht hij
    toenadering tot de zittende leiding van zijn eigen ambtelijke
    apparaat. Op 1 april 1943 kreeg hij tijdelijk de leiding over
    het politiekorps in de schoot geworpen, omdat het
    Rijkscommissariaat geen geschikte opvolger kon vinden voor de
    in oktober 1942 overleden Duitsgezinde hoofdcommissaris S.
    Tulp. Vo&amp;ucirc;te droeg daarop zijn bevoegdheden als waarnemend
    politiepresident informeel over aan het niet-Duitsgezinde deel
    van de korpsleiding, dat een steunpunt had gevonden in het
    zogeheten Kabinet politiepresident. Gedekt door hem kon dit
    orgaan het politiekorps stapsgewijs onttrekken aan optreden
    tegen de eigen bevolking. De nieuwe korpschef die de bezetter
    op 1 december 1943 benoemde, slaagde er niet meer in de
    machtspositie van dit ambtelijk orgaan af te breken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rijkscommissaris A. Seyss-Inquart, die Vo&amp;ucirc;te
    uitsluitend nog als een loyale toezichthouder zag, belastte hem
    in het voorjaar van 1944 met de waarneming van het
    burgemeesterschap van Diemen, maar honoreerde diens verzoeken
    niet of nauwelijks meer. Tevergeefs protesteerde een wanhopige
    Vo&amp;ucirc;te in de septemberdagen tegen de Duitse vernielingen in
    de haven. Wel wist hij enkele maanden later Amsterdamse mannen
    naar Friesland te sturen om daar voor de stad aardappels te
    rooien en zo de voedselschaarte in de stad tijdelijk te
    verminderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding genoot Vo&amp;ucirc;te de steun van een deel van
    de leiding van het bestuursapparaat en de politie. Nadat hij
    door een arrestatieploeg was opgepakt als collaborateur, werd
    hij tot tweemaal toe vrijgelaten, maar onder druk van de
    publieke opinie steeds weer opgepakt. Tijdens zijn proces in
    april 1946 traden enkele ambtenaren voor Vo&amp;ucirc;te in het
    krijt. Er waren echter bewijzen te over van zijn dienstbaarheid
    aan de bezetter en van zijn identificatie met Duitsland. In
    eerste aanleg werd hij twee maanden later veroordeeld tot zes
    jaar gevangenis. Na cassatie werd deze straf in december 1947
    teruggebracht tot drie jaar en zes maanden. Ruim een jaar na
    zijn vrijlating overleed hij in een Amsterdams ziekenhuis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn benoeming tot burgemeester van de stad waar zijn
    voorouders respectabele posities hadden bekleed, vervulde een
    lang gekoesterde wens van Vo&amp;ucirc;te, een wens gestoeld op een
    verlangen dat door zijn falen bij de marine slechts was
    verhevigd. De historicus L. de Jong beschouwt hem als een
    gematigd foute burgemeester, daarbij wijzend op zijn
    koerswijziging in het voorjaar van 1943. Stellig is het zijn
    verdienste dat de gemeentelijke diensten en eigendommen
    relatief ongeschonden uit de bezetting zijn gekomen. De groepen
    van de Amsterdamse bevolking die doelwit waren van de Duitse
    repressie en vervolging, hebben echter weinig steun van hun
    burgemeester ondervonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiedossier-E.J. Vo&amp;ucirc;te bij het Nederlands
  Instituut voor Oorlogsdocumentatie te Amsterdam; strafdossier van
  E.J. Vo&amp;ucirc;te bij het ministerie van Justitie te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Een en ander over de ontwikkeling van de aardrijkskundige
    wetenschap in verband met den wereldoorlog', in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijk Nederlandsch Aardrijkskundig
    Genootschap&lt;/em&gt;

    . Tweede serie XLVII (1930) 942-956; 'De economische
    ontwikkeling van Siberie', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , Tweede serie LIV (1937) 723-729.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. de Jong
  &lt;em&gt;, Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  VI ('s-Gravenhage 1975) 431; P.J. Knegtmans, 
  &lt;em&gt;Een kwetsbaar centrum van de geest. De Universiteit van
  Amsterdam tussen 1935 en 1950&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1998); F. Roest en J. Scheren, 
  &lt;em&gt;Oorlog in de stad. Amsterdam, 1939-1941&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1998); G. Meershoek, 
  &lt;em&gt;Dienaren van het gezag. De Amsterdamse politie tijdens de
  bezetting&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1999).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  G. Meershoek, 
  &lt;em&gt;Dienaren van het gezag. De Amsterdamse politie tijdens de
  bezetting&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1999) fotokatern tussen pp. 224-225.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.J.J. Meershoek&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

