<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vries, Arend de (1882-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vriesa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vriesa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vries</name>, Arend de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/VRIESA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vries, Arend de&lt;/strong&gt;, voorzitter van de VARA (Hoogeveen 6-11-1882 - Hilversum 21-10-1959).

Zoon van Arend de Vries, landbouwer, en Hendrikje Kloeze. Gehuwd op
26-10-1916 met Geesje Hopkes. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/VRIESA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vries, Arend de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Vries volgde de opleiding aan de rijksnormaalschool in zijn
geboorteplaats en behaalde in 1901 zijn onderwijzersakte. Hij was
werkzaam aan openbare scholen in Gasselternijveen, Nieuw-Amsterdam en
van 1914 tot 1930 in Zaandam. Begaan met het trieste lot van de
arbeidersbevolking in Drente werd hij in 1911 lid van de
Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP). Als actief, strijdbaar
sociaal-democraat werden door hem in deze provincie 19 afdelingen van
zijn partij opgericht. Hij was ook redacteur van het gewestelijk
orgaan: 
&lt;em&gt;De Sociaaldemokraat,&lt;/em&gt;

medewerker aan 
&lt;em&gt;De Nieuwe Tijd. Volksdagblad voor Twenthe en omstreken&lt;/em&gt;

en in zijn Zaanse jaren redacteur van 
&lt;em&gt;Voorpost. Arbeidersweekblad voor de Zaan en omstreken.&lt;/em&gt;

Hij bekleedde bovendien verschillende bestuursfuncties in de partij:
van 1914 tot 1930 voorzitter van de afdeling Zaandam van de SDAP,
terwijl hij daarnaast in de onderwijswereld bestuurstaken op zich nam,
o.a. als voorzitter van de plaatselijke afdeling van de Bond van
Nederlandsche Onderwijzers en lid van de Commissie voor Toezicht op het
LO. Inmiddels werd hij ook gekozen tot lid van de Provinciale Staten
van Noord-Holland; hij zou dit tot aan de Duitse bezetting van
Nederland blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als propagandist voor het democratisch-socialisme beschikte De Vries
niet enkel over een goede pen maar ook over een indringende
welsprekendheid. Naast de lotsverbetering van de arbeiders lag ook hun
geestelijke en culturele ontwikkeling hem na aan het hart. Op grond van
zijn kwaliteiten benoemde de Vereenigingsraad van de socialistische
Vereeniging van Arbeiders Radio Amateurs (VARA) hem op 16 maart 1930
tot bezoldigd voorzitter van die omroep. Door het ministeri&amp;euml;le
zendtijdbesluit van 15 mei 1930 werd de VARA als representant van het
socialistische volksdeel gelijkgerechtigd met de andere
omroeporganisaties, de AVRO, de NCRV en de KRO. Voor De Vries was de
radio een bij uitstek geschikt middel om de beginselen van de moderne
arbeidersbeweging in Nederland te verbreiden en de arbeidersklasse
cultureel op te voeden en politiek bewust te maken. Als voorzitter van
de VARA en hoofdredacteur van het programmablad 
&lt;em&gt;De Radiogids&lt;/em&gt;

droeg hij de beginselen uit van wat hij noemde 'De omroep van het
Vrije Woord'. Daarbij kwamen hij en zijn bestuur herhaaldelijk in
botsing met de Radio Omroep Controle Commissie, die namens de overheid
een preventieve censuur uitoefende op de programma's t.a.v. de
openbare orde, de goede zeden en de veiligheid van de staat. Zij vond
dat de VARA regelmatig de voorschriften overtrad. Dit leidde
herhaaldelijk tot berispingen, verboden en zelfs enkele malen tot het
afbreken van programma's. In weerwil van de economische crisis, die
vooral de arbeidersklasse trof, waaruit de VARA haar leden rekruteerde
en waarvan deze omroepvereniging als gevolg van het ontbreken van een
verplichte omroepbijdrage financieel afhankelijk was, wist De Vries met
zijn bestuur de omroep door de materi&amp;euml;le moeilijkheden heen te
loodsen. Het ledental groeide gestadig. Hij was altijd bereid om, waar
het mogelijk was, samen te werken in het overlegorgaan: het comit&amp;eacute;
van omroepverenigingen en sinds 1931 in het Centraal Bureau voor de
Omroep. De Vries genoot grote achting bij zijn partijgenoten om zijn
idealisme, zijn strijdbaarheid en zijn kameraadschap; zijn
collega's van de andere omroepen respecteerden hem om de
oprechtheid waarmee hij zijn beginselen verdedigde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bezetting van ons land in 1940 stelde hem voor het dilemma: het
omroepwerk staken of ermee doorgaan. Dit werd urgent toen in juli 1940
de NSB'er mr. M.M. Rost van Tonningen door de Duitsers was benoemd
tot Kommissar f&amp;uuml;r die Marxistischen Parteien. Koos Vorrink,
voorzitter van de SDAP, was met andere leidende figuren in
socialistische kring van oordeel dat samenwerking met de vijand
onmogelijk was en dat ook de VARA haar arbeid moest staken, een
opvatting die ook door enkele omroepbestuurders werd gedeeld. Zij
traden af. De Vries was echter met omroepsecretaris A. Pleysier van
mening dat doorgaan gewenst was zolang dit mogelijk was. Ophouden, zo
meenden zij, zou betekenen dat alles wat zo moeizaam was opgebouwd
voorgoed te niet gedaan zou worden. In de radiotoespraak van 24 juli,
geschreven door Pleysier, verklaarde De Vries dat de VARA van toen af
een eigen sociaal-economisch programma wilde ontwikkelen, los van elke
partij of beweging. Dit werd door Vorrink gekwalificeerd als
'verraad'. Toch heeft de toenmalige VARA-leiding, al was zij
gebonden door allerlei beperkende voorschriften, principieel geweigerd
om propaganda te maken voor het nationaal-socialisme. Negen maanden na
het begin van de bezetting, op 12 maart 1941, moest de VARA te zamen
met de andere omroeporganisaties plaats maken voor de staatsomroep
'De Rijksradio-omroep De Nederlandsche Omroep' onder
nationaal-socialistische leiding. Hij heeft in die staatsomroep geen
enkele functie vervuld en onderhield er ook geen relatie mee. De
beslissing van Arend de Vries om het bestaan van de VARA zo lang
mogelijk te handhaven werd hem door verscheidene geestverwanten als een
ernstige beleidsfout aangerekend. Zijn houding tijdens de bezetting
bewees echter dat hij zijn socialistische overtuiging niet had
gewijzigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om na de oorlog de wederopbouw van de VARA niet te belemmeren en
haar niet te belasten met zijn gemaakte beleidsfout, trad De Vries, die
in 1945 nog formeel voorzitter was, af. In goed overleg ging hij op
63-jarige leeftijd met pensioen. Zijn beslissing in 1940 is hem niet
als een blijvend verwijt nagedragen. Hij bleef een gerespecteerd man.
Na zijn pensionering heeft hij zich nog verdienstelijk gemaakt als
adviseur op het gebied van onderwijs en als medewerker aan diverse
humanistische organisaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve publikaties in de reeds genoemde periodieken ook
artikelen in 
&lt;em&gt;De Radiogids.&lt;/em&gt;

Officieel weekblad der VARA van 1930-1940.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.P. Bakker, 
&lt;em&gt;De Radio-TV gids&lt;/em&gt;

30 (1959) 10 (1 november) 3; J.W. Lebon, 
&lt;em&gt;Herdenkingsspeech bij het overlijden van Arend de Vries&lt;/em&gt;

op 21 oktober 1959. Tekstarchief VARA in Hilversum nr. 2479; M.
Sluyser, 
&lt;em&gt;Een klein mannetje met een klein potloodje. Impressies van 40 jaar
VARA&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1965) 100-101; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1972) IV, passim; Dick Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974) passim; H. van den Heuvel, 
&lt;em&gt;Nationaal of verzuild&lt;/em&gt;

(Baarn, 1976) passim; G.P. Bakker, 
&lt;em&gt;Het hellende vlak.&lt;/em&gt;

Radio-omroep in nazi-greep (Alphen aan den Rijn [etc.], 1981)
passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1573.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

