<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vries, Fran&#195;&#167;ois de (1884-1958)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/vriesf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vriesf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vries</name>, Fran&amp;ccedil;ois de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1958"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/VRIESF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vries, Fran&amp;ccedil;ois de&lt;/strong&gt;, hoogleraar economie en voorzitter Sociaal-Economische Raad (Groningen 2-5-1884 - Amsterdam 15-6-1958).

Zoon van Lambertus de Vries, eigenaar kledingmagazijn, en Anna Maria
Cornelia Daubanton. Gehuwd op 13-7-1916 met Pauline Geertruida de
Savornin Lohman. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/VRIESF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vries, Fran&amp;ccedil;ois de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Vries volgde zijn gymnasiale opleiding te Kampen, studeerde vanaf
1903 rechten aan de Vrije Universiteit en de Universiteit van Amsterdam
en promoveerde in 1910 te Groningen op stellingen. Daarna was hij twee
jaren adjunct-secretaris van de Staatscommissie voor den middenstand en
vervolgens junior op een Haags advocatenkantoor. In 1913 verkreeg hij
aan de in dat jaar opgerichte Nederlandsche Handels-Hoogeschool (vanaf
1939: Nederlandsche Economische Hoogeschool) te Rotterdam een lectoraat
in de algemene leer der economie en het ondernemings- en bednjfswezen,
zulks door toedoen van H. Bos, de eerste president-curator van de
hogeschool, die als voorzitter van de Staatscommissie voor den
Middenstand de kwaliteiten van De Vries aldaar had leren kennen. In
1918 werd het lectoraat omgezet in een gewoon hoogleraarschap economie,
ondernemings- en bedrijfswezen, verkeerswezen en verkeerspolitiek. De
jaren van het lectoraat waren voor De Vries een leerperiode, waarin hij
zich op het hoogleraarschap voorbereidde. Van hem stamde in 1929 de
idee tot oprichting van de aan de hogeschool gelieerde Stichting
Nederlands Economisch Instituut (voor analytisch- en
empirisch-economisch onderzoek), waarvan hij ook tot 1944 directeur
was; tot zijn overlijden oefende hij het lidmaatschap uit van de
commissie van redactie van de 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten,&lt;/em&gt;

een uitgaaf van het Instituut. Na zijn ontslag in januari 1944 in
verband met de sluiting van de hogeschool in bezettingstijd fungeerde
hij van 1945 tot aan het emeritaat in 1954 als hoogleraar economie aan
de juridische faculteit van de Universiteit van Amsterdam. Hem viel ook
het lidmaatschap van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen - sinds
1930 - ten deel en van 1948 tot 1954 het secretarisschap van de
afdeling Letterkunde. Vanaf de jaren '30 bewoog De Vries zich in
functies op het gebied van de sociaal-economische politiek. Hij was in
die jaren lid c.q. voorzitter van diverse regerings- en
staatscommissies op dat terrein, lid van de Economische Raad en van de
Hoge Raad van Arbeid en vanaf 1950 tot aan zijn dood de eerste
voorzitter van de Sociaal-Economische Raad. Tot zijn functies hoorden
ook commissariaten van de NS en De Nederlandsche Bank.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De wetenschappelijke inzichten van De Vries zijn niet in boeken,
maar in redes en artikelen neergelegd. Drie gebieden trokken zijn
aandacht: de 'pure' theorie - mede in relatie tot 
&lt;em&gt;Dogmengeschichte -,&lt;/em&gt;

de kwestie van de ordening van het economisch leven - vrijheid versus
gebondenheid - en de instititionele en organisatorische kant van dat
economisch leven. In zijn inaugurele rede van 1918, 
&lt;em&gt;De ontwikkeling der theoretische economie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1918), keerde hij zich zowel tegen de normatief-optimistische
interpretatie van de economische 'wetten' door de klassieke
economen (Adam Smith c.s.) als tegen de extreem inductivistische
reactie daarop van de Historische School. De grenswaardetheorie van A.
Marshall, J.B. Clark en F. von Wieser achtte hij een doorbraak in de
richting van de niet-normatieve-economische theorie. Ethische normen
vond hij van groot belang voor het economisch handelen en de
economische politiek, voor de economische wetenschap echter bovenal
'data', zie ook het op dit punt tegen de opvatting van de
Nijmeegse economist prof.dr. Ch. Raaymakers s.j. gerichte artikel
'Ethiek en economie', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

75(1926) 579-600. In de rectorale rede van 1928,
'Institutionalisme', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

77 (1928) 737-771, vinden we tegen de Amerikaanse institutionalisten de
opvatting dat de studie van de behavioristische en institutionele
aspecten van het economisch leven niet in de plaats van theorievorming
dient te komen, maar een complement van theorie is. Het ging hem
daarbij niet om de vraag: theorie &amp;oacute;f een andere (institutionele)
studie van het economisch leven, maar om theorie &amp;eacute;n andere
benaderingswijzen, in aanvullende zin. In de diesrede van 1921, 
&lt;em&gt;Economische critiek op de socialistische productie-organisaties&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1921], schaarde De Vries zich aan de zijde van L. von Mises
in diens opvatting dat een juiste 
&lt;em&gt;Wirtschaftsrechnungen&lt;/em&gt;

een verantwoorde allocatie van de produktiefaktoren niet te realiseren
zijn zonder prijsvorming op de markt. Zelf bleef hij altijd in beginsel
hieraan vasthouden. Dit sloot een toenemende twijfel aan de
effici&amp;euml;ntie van vrije prijsvorming niet uit. Vrije prijsvorming
behoefde z.i. niet per se tot economische optimaliteit te leiden. Door
de technische ontwikkeling en de economische groepsvorming was ook voor
hem de vooronderstelling van perfecte concurrentie als enige grondslag
van de prijstheorie steeds werkelijkheidsvreemder geworden. De Vries
sloot zich aan bij de theorie van de imperfecte concurrentie uit de
jaren '30 van E.H. Chamberlin en J. Robinson. J.M. Keynes kende hij
wel, maar diens macro-economische herori&amp;euml;ntering van de
economische theorie vond bij hem, althans in zijn geschriften, weinig
weerklank. In de rectorale rede van 1935, 'Regeling of
vrijheid', in het 
&lt;em&gt;Jaarboek der Nederlandsche Vereeniging voor handelsonderwijs te
Rotterdam (Nederlandsche Handels-Hoogeschool) 1934-1935 -&lt;/em&gt;

een geruchtmakende rede die veel discussie losmaakte - concludeerde De
Vries dat het economisch optimum het beste gegarandeerd is in een
gemengd stelsel van prijsvorming op de markt en regeling door
overheidsmaatregelen en ondernemersafspraken. Ook de economische
depressie van de jaren '30 had tot deze houding bijgedragen. Een en
ander bracht de Vries in de Amsterdamse inaugurele rede 'De taak
der theoretische economie', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

94 (1946) 1-23, tot de uitspraak dat de tijd voor &amp;eacute;&amp;eacute;n
(gesloten) economische theorie voorbij zou zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Vries wist een wetenschappelijk succesvolle academische loopbaan
te verbinden met vooraanstaande functies ten dienste van de
sociaal-economische politiek. Zeker vanaf zijn benoeming tot hoogleraar
ontwikkelde hij zich tot een der leidinggevende figuren in de
wetenschappelijk-economische opinievorming in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde geschriften voornaamste
biliografie in onder L. genoemde publikaties van Verrijn Stuart 
&lt;em&gt;(Jaarboek...)&lt;/em&gt;

en Behrens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.J.H. Cobbenhagen, 'De Vries als theoretisch
economist', in 
&lt;em&gt;Economische opstellen. Aangeboden aan prof.mr. F. de Vries...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1944) 9-19; G.M. Verrijn Stuart, in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

106 (1958)417-421;'Prof.dr.mr. F. de Vries, 2 mei 1884 - 15 juni
1958', in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten 1958,&lt;/em&gt;

483; G.M. Verrijn Stuart, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1958-1959,&lt;/em&gt;

325-347; W. Leendertz, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1958-1959. Levensberichten&lt;/em&gt;

105-108; J.H. van Stuyvenberg, 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Economische Hoogeschool 1913-1963&lt;/em&gt;

(Rotterdam [etc.], 1963) passim; H.H. Behrens, 
&lt;em&gt;De ontwikkeling in het economisch denken&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc], 1969) 438-440.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1958-1959&lt;/i&gt; (Amsterdam 1959) afbeelding tegenover pagina 325.&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

