<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Vries, Hugo de (1848-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/vriesh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">vriesh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Vries</name>, Hugo de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1848"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">plantkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/VRIESHUGO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Vries, Hugo de&lt;/strong&gt;, hoogleraar plantenfysiologie (Haarlem 16-2-1848 - Lunteren 21-5-1935).

Zoon van Gerrit de Vries Azn., minister van Justitie 
&lt;em&gt;(NNBW,&lt;/em&gt;

IX, 1255), en Maria Everardina Reuvens. Gehuwd met Elisabeth Louise
Egeling op 10-4-1879. Uit dit huwelijk waren 3 zoons en 1 dochter.

&lt;img src=&amp;quot;images/VRIESHUGO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Vries, Hugo de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Vries bezocht de lagere school te Haarlem, begon al vroeg planten
te bestuderen en te verzamelen, zowel in de directe omgeving van
Haarlem als op jaarlijkse vakantiereisjes. In 1860 ging hij naar het
gymnasium te Haarlem. In hetzelfde jaar ontving hij voor de inzending
van een herbarium van 100 planten op een prijsvraag van de Maatschappij
van Landbouw een eervolle vermelding. Voor de samenstelling van zijn
collectie had prof. C.A.J.A. Oudemans (1825-1906) te Amsterdam hem
advies gegeven. Ook de ontmoeting met de botanicus F.W. van Eeden sr.
(1829-1901) is voor hem van betekenis geweest. Toen in 1862 de vader
benoemd was tot lid van de Raad van State verhuisde de familie naar Den
Haag. Hugo de Vries bezocht hier het stedelijk gymnasium. In 1863 begon
hij microscopische waarnemingen te doen. Hoewel het onderwijs in Latijn
en Grieks weinig indruk op hem maakte, doorliep hij het gymnasium met
zeer goed gevolg, en behaalde in verschillende jaren een prijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het eindexamen in 1866 werd De Vries ingeschreven als student aan
de Rijksuniversiteit te Leiden in philosophia naturalis met de
bedoeling plantkunde als hoofdvak te nemen. Dit werd door zijn ouders
niet gewaardeerd wegens de geringe maatschappelijke vooruitzichten. In
1869 deed hij zijn kandidaatsexamen. Ook ontving hij in hetzelfde jaar
een gouden medaille voor zijn antwoord op een prijsvraag van de
Rijksuniversiteit te Groningen betreffende de invloed van de
temperatuur op plantenwortels. Het antwoord werd gepubliceerd als
'Mat&amp;eacute;riaux pour la connaissance de l'influence de la
temp&amp;eacute;rature sur les plantes' 
&lt;em&gt;(Archives N&amp;eacute;erlandaises Sciences Exactes Naturelles&lt;/em&gt;

5 (1870) 385-402). De hiervoor benodigde experimenten deed De Vries
thuis op zolder; zijn vader, die het serieuze werk zag, verzoende zich
min of meer met de keuze van zijn zoon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn studietijd begon het Darwinisme bekend te worden. De
hoogleraren in Leiden, W.F.R. Suringar (1832-1898) en J. van der
Hoeven, (1801-1868), stonden er afwijzend tegenover, maar de studenten
waren er enthousiast over. Een groep sprak af, dat de eerstvolgende,
die zou promoveren een stelling over het Darwinisme op zou nemen. Dit
werd Hugo de Vries. Hij promoveerde 6 oktober 1870 op het proefschrift 
&lt;em&gt;De invloed der temperatuur op de levensverschijnselen der
planten,&lt;/em&gt;

een uitwerking van het antwoord op bovengenoemde prijsvraag. De Vries
poneerde dat de Darwinse hypothese van de pangenesis de
veranderlijkheid van de soorten niet kan verklaren, en ook, dat de
Diatomee&amp;euml;n van de Desmidiacee&amp;euml;n afstammen. Deze laatste
stelling werd door de promotor Suringar zeer fel bestreden: in
kernachtig Latijn ontkende hij zowel de bijzaak, als de hoofdzaak en
ook de conclusie (J. Valckenier Suringar, 
&lt;em&gt;De plantensystematiek...,&lt;/em&gt;

12-13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo de Vries werd in begin 1870 tijdelijk waarnemend leraar te
Assen. Na zijn promotie ging hij voor het wintersemester naar het
laboratorium van Wilhelm Hofmeister (1824-1877) te Heidelberg. Hij
volgde er ook de colleges van de chemicus R.W. Bunsen (1811-1899) en de
fysicus H.L.F. von Helmholtz (1821-1894). Het onderzoek van De Vries
richtte zich toen zowel op de invloed van hogere temperaturen op de
plantecel als op de semipermeabiliteit van het protoplasma, die hij
ontdekte: water kan wel, maar een groot aantal in water oplosbare
stoffen kunnen niet in de vacuole doordringen zolang de cel levend is.
In het zomersemester 1871 ging hij naar het laboratorium van Julius
Sachs (1832-1897) te W&amp;uuml;rzburg, de voorvechter van de experimentele
plantenfysiologie, waar hij een gedegen opleiding ontving in
experimenteel onderzoek. Van september 1871 tot 1875 was De Vries
vervolgens leraar aan de HBS te Amsterdam, maar hij was zo gesteld op
het werk in W&amp;uuml;rzburg dat hij telkenmale van de eerste tot de
laatste vakantiedag daar in het laboratorium onderzoek bleef
verrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1875 kreeg Hugo de Vries een Duitse opdracht om monografie&amp;euml;n
te schrijven over een aantal landbouwplanten, waarvoor hij in april
naar W&amp;uuml;rzburg verhuisde. Resultaten hiervan waren studies over
rode klaver (1877), aardappel (1878) en suikerbiet (1879). Om
toegelaten te worden als privaatdocent bij de Universiteit te Halle
schreef hij een Habilitationsschrift: 
&lt;em&gt;Untersuchungen &amp;uuml;ber die mechanischen Ursachen der
Zellstreckung&lt;/em&gt;

(1877), waarin hij een aantal resultaten van zijn werk in Heidelberg en
W&amp;uuml;rzburg samenvatte. Dit betrof vooral het osmose-onderzoek, dat
voortbouwde op zijn ontdekking van de semipermeabiliteit van het
protoplasma in de cel. Hij vond, dat de cel meer water afgeeft naarmate
de concentratie van de opgeloste stof in het omringende water hoger is.
Daardoor neemt de druk op de celwand, de turgor, af, totdat het
protoplasma zich losmaakt van de wand. Dit verschijnsel noemde De Vries
'plasmolyse'. De concentratie van de opgeloste stof waarbij
plasmolyse juist optreedt noemde hij de isotonische concentratie. Deze
gebruikte hij voor een kwantitatieve vergelijking van de effecten van
verschillende stoffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1877 werd Hugo de Vries toegelaten als privaatdocent aan de
Universiteit te Halle. Nog in hetzelfde jaar werd hij benoemd tot
lector aan de Universiteit van Amsterdam. Nadat hij een aanbod had
gekregen om hoogleraar te worden aan de Landwirtschaftliche Hochschule
te Berlijn volgde zijn benoeming tot hoogleraar te Amsterdam Zijn
oratie over 
&lt;em&gt;De ademhaling der planten&lt;/em&gt;

hield hij op 15 oktober 1878. In dit jaar werd hij ook lid van de
Nederlandsche Akademie van Wetenschappen te Amsterdam. Er brak nu een
tijd aan van intensief onderzoek en onderwijs. Het eerste drietal
studenten dat bij hem studeerde, J.H. Wakker (1859-1927), H.P. Wijsman
(1862-1916) en F.A.F.C. Went (1863-1935), vormde een groep, waarmee hij
zeer intensief heeft gewerkt. Niet alleen werd de recente literatuur
regelmatig kritisch doorgenomen, maar ook het eigen onderzoek werd goed
doordacht en zorgvuldig bekeken. Een stimulans voor het onderzoek was,
dat de geniale chemicus J.H. van 't Hoff (1852-1911) ongeveer
tegelijkertijd hoogleraar te Amsterdam was geworden. De Vries zette
zijn onderzoek over de plasmolyse voort en kwam tot de conclusie dat de
isotonische concentratie verband heeft met het moleculairgewicht van
die stof. Een bekend voorbeeld betreft het moleculairgewicht van
raffinose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen tijdens een vergadering bleek dat dit nog niet bekend was, ging
De Vries weg, om voor het einde van de vergadering terug te komen met
de uitkomst verkregen uit een plasmolyse-proef (gepubliceerd in 1888).
Van 't Hoff heeft de gegevens van Hugo de Vries kunnen gebruiken
voor zijn beschouwingen over verdunde vloeistoffen en Svante Arrhenius
voor zijn theorie van de elektrische dissociatie: afwijkende getallen
voor sterke elektrolyten wat betreft de isotonische concentraties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ander gebied, waar Hugo de Vries baanbrekend werk verricht
heeft, is de erfelijkheidsleer. Zoals uit de stellingen bij zijn
dissertatie bleek, was hij al vroeg geboeid door het vraagstuk van het
ontstaan van soorten. In 1880 gaf hij een college over variabiliteit,
dat om de 2 jaar herhaald werd met regelmatige toevoeging van nieuwe
gegevens, ook uit eigen proeven (Th.J. Stomps in 
&lt;em&gt;T&amp;uuml;binger Naturwissenschaftliche Abhandlungen&lt;/em&gt;

12 (1929) 11). Een van de eerste resultaten hiervan was het aantonen
van een erfelijke component in een aantal monstruositeiten (klemdraai,
bandvorming of fasciatie, steriliteit). Een beschouwing over zaadkeuze
bij cultuurplanten verscheen in 1882. De belangstelling voor Ch.R.
Darwin en zijn theorie bleek uit een biografie in 
&lt;em&gt;De Natuur&lt;/em&gt;

door Hugo de Vries in 1882 en een bespreking van diens meesterwerken in
1889. In 1889 verscheen de fundamentele beschouwing van De Vries zelf: 
&lt;em&gt;Intracellulaire Pangenesis.&lt;/em&gt;

Hierin gaf hij een helder overzicht van de opvattingen over
erfelijkheid en van zijn eigen standpunt. Hij wees de erfelijkheid van
verworven eigenschappen scherp af en daarmee ook het transport van
deeltjes uit de lichaamscellen naar de kiemcellen, zoals Darwin
gepostuleerd had. In de plaats daarvan stelde De Vries het idee, dat de
erfelijkheid atomistisch opgebouwd is uit afzonderlijke eenheden, die
gebonden zijn aan stoffelijke dragers. Deze zouden groter dan moleculen
zijn, maar toch submicroscopisch. Deze stoffelijke dragers van de
erfelijke eigenschappen noemde hij 'pangenen', ter ere van
Darwin, die de pangenesis-hypothese had opgesteld. Als ervaringsfeit
stelde De Vries, dat kruisingen in de eerste generatie voor elk
soortenpaar gewoonlijk duidelijke kenmerken heeft, zodanig, dat de
beschrijvingen ervan door verschillende onderzoekers in de regel op
elkaar passen, maar dat in de volgende generatie zonder terugkruising
bij een voldoend aantal (duizenden) exemplaren, enkele op de vader,
enkele op de moeder lijken, terwijl de overige de vaderlijke en de
moederlijke kenmerken in een bonte afwisseling en in bijna elke graad
van vermenging te zien geven 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

25). Verder postuleerde De Vries dat de pangenen (later door W.L.
Johannsen korter 'genen' genoemd) in elk geval in de celkern
aanwezig zijn en dat ze uit de kern kunnen treden om hun specifieke
werking te kunnen uitoefenen, maar all&amp;eacute;&amp;eacute;n in de cel zelf. Ook
schreef hij dat de tweedeling van de chromosomen in volledige
overeenstemming was met zijn pangenesis-idee 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

196) maar veel verder dan deze korte aanduiding ging hij niet. Deze
beschouwingen geven aan, dat Hugo de Vries toen al een merkwaardig
duidelijk inzicht had in het mechanisme van de erfelijkheid. Dat niet
al zijn uitspraken juist bleken te zijn, is niet verwonderlijk. Het is
gebleken, dat zijn stelling: 'Het gehele levende protoplasma
bestaat uit Fangenen; alleen deze vormen daarin de levende
elementen!' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

190), onjuist is, hoewel er gelijkenis is met de moderne uitspraak:
'alle zichzelf vermenigvuldigende elementen in de cel bestaan uit
DNA.' Wel is de kiem van het latere begrip mutatie te vinden:
'er kunnen nieuwe soorten pangenen uit de reeds voorhanden zijnde
ontstaan' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

73). Hoezeer het boek een nieuwe en ongewone visie betekende bleek uit
de opmerking van 'een zeer bekend botanicus' uit die dagen,
door F.A.F.C. Went vermeld: 'dat hij niet begreep, hoe De Vries,
die toch tot dien tijd toe zulke belangrijke onderzoekingen op
botanisch gebied had verricht, nu met zulke fantastische beschouwingen
kon aankomen' (Went, in 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

15-2-1923).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de hierop volgende jaren kweekte Hugo de Vries een aantal
plantensoorten, kruiste afzonderlijke individuen met bepaalde kenmerken
en onderzocht de samenstelling van hun nakomelingschap in de
verschillende generaties. Hierbij vond hij, dat in de tweede generatie
bij zelfbestuiving de verhouding 1 : 3 optrad. Op een collegeplaat van
1896 zou dit al vastgelegd zijn (De Veer, 
&lt;em&gt;Leven en werk...,&lt;/em&gt;

nt. op p. 205). Ook al zou deze plaat van 1897 zijn (uit de
beschrijving van De Vries is het niet duidelijk, of de resultaten van
de kruising Papaver somniferum (Mephisto) x (Danebrog), tweede
generatie, al in 1896 of pas in 1897 bekend waren) dan is het toch
duidelijk, dat Hugo de Vries de zg. Mendel-splitsing geheel zelfstandig
gevonden heeft: 'uit deze getallen [van de Papaver-kruising] heb ik
de formule voor het eerst afgeleid.' (De Veer, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

205). De bewering dat van de herontdekkers alleen C. Correns de
Mendel-splitsing zelf ontdekt zou hebben is dus onjuist. Dat Hugo de
Vries het werk van G.J. Mendel toen nog niet gelezen had, kan op zijn
gezag aangenomen worden, zolang het tegendeel niet bewezen is; de
mededeling van Stomps, dat dat pas gebeurde nadat M.W. Beijerinck
(1851-1931) het werkje in 1900 aan De Vries had toegestuurd, steunt
dit. Wel is het zeer waarschijnlijk, dat De Vries indirect wist van
Mendels werk door het gebruik van de termen 'dominant&amp;quot; en
'recessief&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe dit zij, Hugo de Vries was de eerste die de 'herontdekking
van Mendel in 1900 publiceerde, eerst in een Franse samenvatting:
'Sur la loi de disjonction des hybrides' 
&lt;em&gt;(Comptes Rendus de l&amp;quot;Acad&amp;eacute;mie des Sciences&lt;/em&gt;

130 (1900) 845-847 en in het Duits met een verwijzing naar G.J. Mendel:
'Das Spaltungsgesetz der Bastarde' 
&lt;em&gt;(Berichte der Deutschen Botanischen Gesellschaft&lt;/em&gt;

18 (1900) 83-90. In hetzelfde jaar publiceerden Correns (1864-1933) en
E. von Tschermak-Seysseneg (1871-1962) hun eigen voorbeelden en in
Engeland werd W. Bateson (1861-1926) de voorvechter van deze nieuwe,
toen revolutionaire interpretatie van het erfelijkheidsmechanisme. Het
was het beginpunt van de experimentele erfelijkheidsleer of genetica
(term van Bateson). Het was een breuk met het idee van geleidelijke
veranderingen onder invloed van het milieu, die zich zouden sommeren,
zoals Darwin verondersteld had. Hugo de Vries heeft zijn werk echter
nooit als een breuk met dat van Darwin willen zien, maar als een
verbetering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om de veranderlijkheid van de soorten te verklaren, terwijl de
pangenen constant waren, voerde De Vries een nieuw begrip in:
'mutatie'. Hij deed dit aan de hand van zijn onderzoekingen met
de soort die bekend stond als 
&lt;em&gt;Oenothera lamarckiana&lt;/em&gt;

, de Grote Teunisbloem. In zijn cultures traden plotseling nieuwe
vormen op, die duidelijk verschilden van de oorspronkelijke vorm en die
zelf ook constant waren bij zelfbevruchting. Verder noemde hij uit de
literatuur tal van voorbeelden, die op deze manier verklaard konden
worden. In zijn grote werk 
&lt;em&gt;Die Mutationstheorie&lt;/em&gt;

(1901-1903. 2 dln.) zette hij dit uitvoerig uiteen. Weliswaar gaf hij
een definitie van het woord mutatietheorie waarin het begrip mutatie
niet voorkomt: 'de stelling, dat de eigenschappen van de organismen
uit scherp van elkaar gescheiden eenheden zijn opgebouwd' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

I. 3), dus hetzelfde idee, dat hij eerder pangenesis had genoemd, maar
het hoofdmotief was dat deze eigenschappen of groepen ervan plotseling
konden veranderen 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

I. 4), zodat een vari&amp;euml;teit in &amp;eacute;&amp;eacute;n maal aanwezig is.
Uiteindelijk is gebleken, dat verscheidene vormen, die door Hugo de
Vries verkregen werden als nakomelingen van zijn 
&lt;em&gt;Oenothera lamarckiana&lt;/em&gt;

en die hij als mutaties beschouwde, dit niet waren. De oorspronkelijke
vorm bleek nl. een bastaard te zijn van twee verschillende ouders,
waarvan de zaden met alleen de vaderlijke kenmerken &amp;eacute;n die met
alleen de moederlijke, de zg. homozygoten, niet levenskrachtig waren.
Normaal gaven slechts de zaden met de bastaard-combinatie nakomelingen,
zodat het leek alsof de soort zuiver was. De afwijkende vormen, die
Hugo de Vries vond, betroffen meestal planten met combinaties van
ouderlijke kenmerken, die toch tot ontwikkeling waren gekomen. De door
grootte afwijkende vorm 'gigas' kan volgens een latere indeling
een 'genoom-mutatie' genoemd worden: het chromosomen-aantal
ervan bleek verdubbeld te zijn. Er zijn tal van andere voorbeelden van
mutatie bekend geworden, ook van mutaties van afzonderlijke genen,
zoals De Vries in de eerste plaats bedoeld had en het idee is nu geheel
geaccepteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo de Vries werd wereldberoemd door zijn werk en kreeg veel
uitnodigingen. Hij maakte drie reizen naar Amerika waar hij zowel
botanische instituten als praktische kwekers bezocht. Een voorbeeld van
de laatste was Luther Burbank (1849-1926), die op zeer grote schaal
planten kruiste en selecteerde. Voor De Vries bood dit geen nieuwe
gezichtspunten: de door Burbank met verve aangeprezen 'nieuwe
rassen' bleken hercombinaties te zijn van kenmerken, die al in het
uitgangsmateriaal aanwezig waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1910 kreeg Hugo de Vries een aanlokkelijke aanbieding: hij kon
'Head of Department' worden aan de Columbia-Universiteit te New
York. Hij was bereid in Amsterdam te blijven als er een nieuw
laboratorium gebouwd werd en zijn onderwijstaak verminderd werd. Beide
verzoeken werden ingewilligd, Th.J. Stomps (1885-1973) werd benoemd tot
buitengewoon hoogleraar en een nieuw gebouw kwam tot stand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het bereiken van de 70-jarige leeftijd ging Hugo de Vries met
emeritaat. Op 16 februari 1918 was het offici&amp;euml;le afscheid en op 13
juni gaf hij zijn afscheidscollege: 
&lt;em&gt;Van amoebe tot mensch.&lt;/em&gt;

Hierna trok hij zich terug in Lunteren, waar hij een proeftuin
inrichtte om verder te werken aan de Oenotheraproblematiek en van
waaruit hij zich praktisch niet meer met de Universiteit of de Akademie
bemoeide. Hij overleed op 21 mei 1935.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo de Vries was een sterke natuur. Hij was geniaal, maar als men
het niet met hem eens was, kon hij zeer ongemakkelijk worden. Soms nam
de tegenstelling onverkwikkelijke vormen aan zoals in de strijd met dr.
J.P. Lotsy (1867-1931), die zelf ook niet gemakkelijk kon zijn. De
Nederlandse Botanische Vereniging had met deze strijd te maken, hoewel
De Vries om onopgehelderde reden in 1898 als lid bedankt had. Het
conflict in de Vereniging eindigde doordat Lotsy zich terugtrok
(Wachter in 
&lt;em&gt;Nederlands Kruidkundig Archief&lt;/em&gt;

55 (1945 [= 1947]) 68, 78-82). Ernstiger was dat een plan van Lotsy om
het Rijksherbarium naar Oegst-geest te verplaatsen met het inrichten
van een bijbehorende proeftuin, dat al op hoog niveau goedgekeurd was,
door het ingrijpen van De Vries en zijn medestanders verijdeld werd; in
Leiden hoorde geen experimenteel onderzoek. Hierop nam Lotsy ontslag.
Ook theoretisch nam Lotsy stelling tegen Hugo de Vries door aan te
nemen dat d&amp;eacute; oorzaak van het ontstaan van de soorten gezocht moest
worden in kruisingen. De ironie van de geschiedenis is, dat dit
inderdaad juist bij het voorbeeld dat Hugo de Vries bij zijn
experimenten had gebruikt voor het grootste deel het geval bleek te
zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan de andere kant kon Hugo de Vries anderen helpen of stimuleren,
en zelfs uitermate beminnelijk zijn. Zo heeft hij het zijn leerling
Stomps mogelijk gemaakt te blijven studeren toen deze in zijn eerste
studiejaar zijn vader verloor; Stomps is steeds zeer dankbaar gebleven
en altijd een trouwe volgeling van De Vries geweest (Heimans en
Margadant in 
&lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

van 1973). Van andere aard was de relatie met F.A.F.C. Went, de
leerling van het eerste uur in Amsterdam. Deze werd in 1896 tot
hoogleraar in de plantkunde te Utrecht benoemd en heeft samen met De
Vries een enorme stimulans gegeven voor het ontwikkelen van de
experimentele richting in de Nederlandse botanie. Ook verschillende
andere leerlingen van De Vries werden hoogleraar, zoals J.M. Janse
(1860-1938). H.P. Wijsman, Th. Weevers (1875-1952) en H.M. Quanjer
(1879-1961). Het is duidelijk dat Hugo de Vries een overheersende
positie innam in de Nederlandse plantkunde en de aanduiding 'paus
der Nederlandse botanici' is daardoor begrijpelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-De Vries in Botanisch Laboratorium te Amsterdam;
Collectie-De Vries in Museum Boerhave te Leiden, alsmede Archiefstukken
van J. Heimans over de herontdekking van de Mendel-wetten in het
Biohistorisch Instituut, Rijksuniversiteit Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve 
&lt;em&gt;Opera e periodices collata&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1918-1927. 7 dln.) bibliografie&amp;euml;n in onderstaande
publikaties van De Veer en P.W. van der Pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Valckenier Suringar, 
&lt;em&gt;De plantensystematiek en de plantengeografie aan de
Landbouwhoogeschool.&lt;/em&gt;

Afscheidsrede... 1924 (Wageningen, 1925); W.H. Wachter, 'De
Nederlandsche Botanische Vereeniging 1845-1945', in 
&lt;em&gt;Nederlands Kruidkundig Archief 55&lt;/em&gt;

(1945 [= 1947]) 112-116; P.H.W.A.M. de Veer, 
&lt;em&gt;Leven en werk van Hugo de Vries&lt;/em&gt;

(Groningen, 1969). Proefschrift Nijmegen. Vele biografische
referenties; J. Heimans en W.D. Margadant, 'In memoriam Prof.Dr.
Th.J. Stomps', in 
&lt;em&gt;Vakblad voor Biologen&lt;/em&gt;

53 (1973) 223-224; Robert Visser, 'Hugo de Vries', in 
&lt;em&gt;Scienziati e Technologi dalle origini al 1875&lt;/em&gt;

1 (1975) 412-414; P.W. van der Pas, 'Hugo de Vries', in 
&lt;em&gt;Dictionary of Scientific Biography&lt;/em&gt;

14 (1976) 95-105 met biografische referenties.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;P.H.W.A.M. de Veer, 
&lt;em&gt;Leven en werk van Hugo de Vries&lt;/em&gt;

(Groningen, 1969) 17 [Afbeelding naar een ets van Jan Veth, 1896].



&lt;p&gt;W.D. Margadant&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

