<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Waals, Antonius van der (1912-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/waals"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">waals_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Waals</name>, Antonius van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1912"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">geheim agent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/WAALSA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Waals, Antonius van der&lt;/strong&gt;, geheim agent en infiltrant (Rotterdam 11-10-1912 - Scheveningen 26-1-1950). 
Zoon van Gerardus van der Waals, eigenaar van een
  schildersbedrijf, en Adriana Wouterina Cranendonk. Gehuwd op
  12-12-1934 met Francina Goedhart. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren. Na echtscheiding (6-5-1936) gehuwd op 20-5-1936
  met Johanna Hendrika Groos. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  Na echtscheiding (8-6-1939) gehuwd op 8-11-1939 met Aukje Grietje
  Harkina Smits. Na echtscheiding (7-1-1943) gehuwd (onder de valse
  naam 'Hendrik Jan van Veen') op 28-6-1944 met Cornelia Johanna
  den Held. Dit huwelijk werd ontbonden op 15-2-1945. Uit de twee
  laatste huwelijken werden geen kinderen geboren.
  

&lt;img src=&amp;quot;images/WAALSA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Waals, Antonius van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anton van der Waals was geboren en getogen in Rotterdam. Hij
    bezocht er de lagere school en de MULO en werkte vervolgens
    enige tijd op een kantoor. Aangezien zijn belangstelling
    uitging naar de elektrotechniek, volgde hij daarna gedurende
    &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar een MTS-opleiding, die hij op ongeveer
    negentienjarige leeftijd afsloot met het behalen van het
    einddiploma. Het gelukte Van der Waals echter niet daarmee een
    vaste betrekking te verwerven: het bleef bij losse baantjes,
    een mislukt eigen reparatiebedrijfje en een
    werkloosheidsuitkering. Gedurende deze weinig voorspoedige
    jaren werd hij - in 1934 - lid van de Nationaal-Socialistische
    Beweging (NSB), zonder overigens binnen deze partij actief te
    zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort voor het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog leken er
    voor Van der Waals betere tijden aan te breken. Hij trad toen
    als verkoper in dienst bij een elektrotechnisch bureau in
    Rotterdam, waar hij zich al snel omhoog wist te werken.
    Daarnaast hield hij zich ook bezig met het doen van
    uitvindingen op elektrotechnisch gebied. Het daarvoor benodigde
    geld wist hij vaak op handige en overtuigende wijze bij elkaar
    te praten. Zo kwam Van der Waals in de zomer van 1940 in
    contact met A.P. van der Meer, een Rotterdamse
    fabrieksdirecteur, aan wie hij vertelde over zijn laatste
    uitvinding: een krukasloze vliegtuigmotor. Hij suggereerde
    daarbij dat de Duitsers belangstelling hadden voor zijn
    vinding, maar dat hij hiervan liever de Britten wilde laten
    profiteren. Van der Meer, die actief was binnen de prille
    illegaliteit, ging aanvankelijk met hem in zee en werkte zelfs
    mee aan de uitvinding. Via hem kwam Van der Waals in contact
    met een aantal andere leden van het verzet. Toen hij enkele
    maanden later met informatie over hen naar de Sicherheitsdienst
    (SD) in Rotterdam liep, bleek de belangstelling daar evenwel
    gering te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door toedoen van de Rotterdamse SD had Van der Waals wel
    half april 1941 een eerste ontmoeting met Kriminaldirektor J.
    Schreieder, chef van het Referat IV E van de Befehlshaber der
    Sicherheitspolizei und des Sicherheitsdienst in Den Haag. Door
    deze betrekkelijk kleine afdeling, die zich hoofdzakelijk
    bezighield met contraspionage, zou Van der Waals - sinds maart
    1941 op medische gronden zonder werk - vier jaar lang worden
    ingezet als goed betaalde 'V-Mann': een Vertrauensmann, die in
    opdracht van de Duitsers infiltreerde bij de illegaliteit. Zijn
    eerste opdracht, het vinden van de dader van een aanslag op een
    Duitse spoorwegbeambte in Haarlem, voerde hij snel en vakkundig
    uit. Hij kreeg een premie van f 5000 en kwam vast in dienst bij
    de SD, aanvankelijk voor een salaris van f 250 per maand, maar
    in het voorjaar van 1942 was dit al opgelopen tot f 1100.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schreieder gaf Van der Waals nauwgezet instructies op welke
    groep of personen hij zich moest richten. Doordat hij over het
    vermogen beschikte het vertrouwen van zelfs de meest argwanende
    illegale werkers te winnen, wist Van der Waals velen te doen
    geloven contacten met de Britten te onderhouden. Zelfs beweerde
    hij als geheim agent door Londen naar Nederland te zijn
    gestuurd. Ook zou hij verzetsmensen daarheen kunnen smokkelen.
    Aangezien op dat moment vrijwel iedere verbinding met
    Groot-Brittanni&amp;euml; ontbrak, slaagde hij er op deze wijze in
    vele illegale organisaties binnen te dringen. Door die
    contacten zo lang mogelijk in stand te houden kon hij de SD
    voldoende bewijsmateriaal in handen spelen, waarna een
    hinderlaag werd gelegd om de leden van de desbetreffende
    verzetsgroep onopvallend te kunnen arresteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groepen die Van der Waals aldus hielp oprollen, zijn onder
    andere die rond J.M. Somer (vanuit Londen georganiseerde
    Inlichtingen Dienst), J. Kwak (&lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;), W.J.M.J. d'Aquin, Kees Dutilh en W. Pahud de Mortanges. Van
    der Waals wist ook door te dringen tot de sociaal-democratische
    voorman J.J. Vorrink, die evenmin wantrouwen koesterde. Na
    twee maanden 'Spiel' werd deze gearresteerd, samen met een
    groot aantal leden van het Nationaal Comit&amp;eacute;. Uit
    zelfbescherming werkte Van der Waals onder verschillende
    schuilnamen, zoals 'De Wilde', 'De Graaf' en 'baron Van Lynden'
    - al of niet met door de Duitsers geleverde persoonsbewijzen -
    en wisselde hij veelvuldig van adres. Hij bleek bijzonder
    waardevol voor zijn Duitse opdrachtgevers en ontving zelfs een
    Duitse onderscheiding: het Adelaarskruis derde klasse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf maart 1942 lukte het de SD tientallen vanuit
    Groot-Brittanni&amp;euml; gedropte agenten en marconisten met hun
    zenders te onderscheppen. De marconisten werden gedwongen voor
    de Duitsers boodschappen naar Engeland over te seinen, ten
    einde daar de indruk te wekken dat er in Nederland actief
    verzet werd gepleegd. Dit was het zogeheten Englandspiel. Van
    der Waals was ook hierbij betrokken, maar speelde geen
    prominente rol. De SD heeft wel overwogen hem naar
    Groot-Brittanni&amp;euml; te sturen, maar omdat het een te riskante
    onderneming werd gevonden, is er uiteindelijk niets van
    gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks alle voorzorgsmaatregelen was er binnen de
    illegaliteit toch wantrouwen gerezen tegen Van der Waals. De
    Rotterdamse SD liet daarom op 19 juli 1943 in de krant een
    bericht opnemen dat de V-Mann bij een moordaanslag door het
    verzet om het leven was gekomen. Er werd zelfs een beloning
    uitgeloofd voor de opsporing van de daders. Kort daarop
    ondernam Van der Waals een van zijn laatste missies, ditmaal in
    het buitenland. In september 1943 ging hij met een vrachtschip
    naar het neutrale Zweden. Het was de bedoeling dat hij zou
    nagaan of er illegale contacten tussen Zweden en Nederland
    bestonden. In Stockholm had hij weliswaar ontmoetingen met
    personen van de Nederlandse inlichtingendienst, maar dat
    leverde weinig op. Na begin oktober uit Zweden te zijn
    teruggekeerd maakte Schreieder niet langer van zijn diensten
    gebruik, hoewel zijn salaris gewoon werd doorbetaald. Het
    steeds eigenmachtiger en brutaler optreden van de V-Mann had de
    irritatie aan Duitse zijde gaandeweg doen toenemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind december 1943 vestigde Van der Waals zich in Loosdrecht
    onder de naam 'dr.ir. H.J. van Veen'; hij was immers formeel
    'overleden'. Om zich vervolgens wederom van een nieuwe
    identiteit te voorzien, plaatste Van der Waals begin 1944 een
    advertentie waarin hij een huisknecht zocht. Uit de
    sollicitanten koos hij er een met een deugdelijk persoonsbewijs
    en een ontslagbrief uit het concentratiekamp Vught. In oktober
    schoot Van der Waals de betrokkene dood en nam met zijn
    papieren diens identiteit over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In maart 1945 vertrok Van der Waals naar het Drentse
    Zuidlaren, en kort na de bevrijding meldde hij zich bij de
    Canadese Field Security, die hem overdroeg aan de Britse
    Special Counterintelligence. Daar was bekend dat hij voor de SD
    had gewerkt. Dit feit maakte hem bij uitstek geschikt om in het
    bevrijde Duitsland te infiltreren in kringen van ondergronds
    gegane nazi's, de zogeheten Weerwolf-organisaties, waarvoor
    toen bij de geallieerden een irre&amp;euml;le angst bestond. Later
    werd hij door de Britten in Berlijn ook tegen de Russen
    ingezet. Met hulp van L. Einthoven, hoofd van het Bureau
    Nationale Veiligheid, voerde hij onder Duitse naam missies uit
    in Duitsland. In Nederland waren intussen twee Rotterdamse
    slachtoffers van Van der Waals actief bezig hem op te sporen,
    en zij kwamen erachter waar hij zich bevond. Einthoven werd
    onder druk gezet en ging er nu bij de Britten op aandringen Van
    der Waals uit te leveren. Begin 1947 was Van der Waals weer in
    Nederland; nu als gevangene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In april 1948 stond Van der Waals onder grote belangstelling
    terecht voor het Bijzonder Gerechtshof in Den Haag. Dit college
    bepaalde dat het Englandspiel voor de strafwaardigheid elke
    relevantie miste en dus geen rol diende te spelen tijdens het
    proces. Schreieder was kroongetuige, maar ook belangrijke
    Nederlanders als Vorrink, inmiddels voorzitter van de Partij
    van de Arbeid, en de burgemeester van Rotterdam, P.J. Oud,
    traden als getuigen op. Van der Waals belangrijkste verweer was
    dat hij al zijn werkzaamheden zou hebben verricht in opdracht
    van Emile Verhagen alias 'John' of 'Johnny', een agent van de
    Britse Secret Service. Het Bijzonder Gerechtshof achtte evenwel
    bewezen dat hij rechtstreeks verantwoordelijk was voor de
    arrestatie van 83 mensen, van wie er 38 waren omgekomen, en dat
    er geen spoor van bewijs was voor het bestaan van Verhagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Hof kwalificieerde Van der Waals in zijn vonnis van 7
    mei 1948 als 'een uiterst geraffineerd en verraderlijk
    intrigant, wiens door en door gevoelloze natuur het ten enen
    male onverschillig liet, welke middelen door hem bij het door
    hem nagestreefde eigenbelang zouden moeten worden toegepast, en
    die voorts ... bezeten was van een fanatieke haat jegens de
    illegaliteit'. Van der Waals' motieven om over te gaan tot
    verraad zijn tijdens en na het proces nooit duidelijk uit de
    verf gekomen. Ondanks zijn relatief vroege lidmaatschap van de
    NSB speelde de nationaal-socialistische ideologie bij hem
    waarschijnlijk geen enkele rol. Het bijzondere vermogen van Van
    der Waals het vertrouwen van onbekenden te winnen leidde
    tijdens de oorlog tot verraad. De Duitse bezetting gaf hem de
    gelegenheid ongestraft anderen ten eigen voordele te
    misleiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Waals werd ter dood veroordeeld, een vonnis dat werd
    bekrachtigd door de Bijzondere Raad van Cassatie. In de nacht
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn executie op 26 januari 1950 bekende hij
    schuldig te zijn aan het hem ten laste gelegde en Emile
    Verhagen te hebben verzonnen. Anton van der Waals was een van
    de 34 Nederlanders die voor hun optreden tijdens de Duitse
    bezetting ter dood werden gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiedossier-A. van der Waals in het
  Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.E. van der Starp, 
  &lt;em&gt;Het Englandspiel. Demasqu&amp;eacute; der Vau-mannen&lt;/em&gt;

  (Dordrecht [1948]); 
  &lt;em&gt;Gerechtigheid in discrediet. Verweerschrift door Antonius van
  der Waals, met een narede van zijn verdediger mr. G. Jonker&lt;/em&gt;

  (Dordrecht, s.a.); verhoor van A. van der Waals, in 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  IVc-I ('s-Gravenhage, 1950) 797-810; Frank Visser, 
  &lt;em&gt;De zaak Antonius van der Waals&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1974); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  Vb ('s-Gravenhage, 1974) en XIIa (Leiden, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;H.G. Hoekstra en E. Werkman, &lt;i&gt;Nee en nog eens nee. Fotoboek van het verzet 1940-1945&lt;/i&gt;  (Amsterdam 1965) 79.&lt;/p&gt;h

&lt;p&gt;David Barnouw&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

