<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bokma de Boer, Sjoukje Maria Diderika (1860-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bokma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bokma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bokma de Boer</name>, Sjoukje Maria Diderika</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOKMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bokma de Boer, Sjoukje Maria Diderika&lt;/strong&gt; (pseud. &lt;b&gt;Nienke van Hichtum&lt;/b&gt;), schrijfster (West-Dongeradeel, gem. Nes (Fr) 13-2-
  1860

  - Hilversum 9-1-
  1939
  ).

  Dochter van Albertus (Minderts) Bokma de Boer, predikant, en
  Dieuke Klaasesz. Gehuwd op 11-10-1888 met Pieter (Jelles)
  Troelstra, politicus en Fries dichter. Dit huwelijk, waaruit 1
  zoon en 1 dochter werden geboren, werd ontbonden op 6-11-1907.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BOKMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bokma de Boer, Sjoukje Maria Diderika&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dominee Bokma de Boer was wat men toen een moderne predikant
    noemde. In zijn gezin heerste een progressieve sfeer. Sjoukje
    bezocht van 1875 tot 1879 in Dokkum de 'School voor jonge
    dochters', een soort kostschool o.l.v. dominee M.W. Scheltema
    en zijn schoonzuster mej. G. Tideman. Scheltema ontdekte
    vertellerskwaliteiten in zijn leerling en spoorde haar aan zich
    op het schrijven toe te leggen. Dit advies volgde zij, al wilde
    zij niet direct herkenbaar zijn. Daarom koos zij een
    pseudoniem. De voornaam Nienke ontleende ze aan twee vrouwen
    die haar vader bij het werk in de tuin hielpen en beiden Nynke
    heetten; de achternaam Van Hichtum was die van een gehucht in
    de buurt van Workum. De eerste verhalen schreef zij in het
    Fries; een bron vond zij echter in een bundel Duitse
    vertellingen van Richard Leander. Deze waren zowel voor
    kinderen als volwassenen leesbaar en bleven tientallen jaren
    daardoor populair. Zo kwam zij ertoe wat zij schreef te
    bestemmen voor lezers van 8 tot 88, een streven waaraan zij
    levenslang trouw bleef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een stimulans om in het Fries te vertellen ontving zij door
    haar ontmoeting met Pieter Jelles Troelstra op een studentenbal
    in Groningen. In mei 1885 volgde een verloving en in 1888
    trouwden ze. Troelstra was weliswaar van Friese geboorte, maar
    een spreker van het zg. stadfries. In zijn studentenjaren werd
    hij een beoefenaar en een propagandist van de Friese taal, die
    Nienke in Nes van de dorpskinderen geleerd had. Als redacteur
    van 
    &lt;em&gt;For h&amp;ucirc;s en hiem. Tidskrift for it fryske
    h&amp;ucirc;sgesin&lt;/em&gt;

    voerde hij een kinderrubriek in, waarvan zijn vrouw de leiding
    kreeg. De verhalen die zij in het blad vertelde, werden
    gebundeld, en zo verschenen haar eerste boekjes: 
    &lt;em&gt;Teltsjes yn skimerjoun&lt;/em&gt;

    (1886-1890). Niet alleen waren deze verhaaltjes in de
    schemeravond aantrekkelijk voor alle leeftijden, er ging ook
    een opvoedende kracht van uit. Het tijdschrift verloor snel
    abonnees toen Troelstra een socialistisch gedicht publiceerde
    en zijn mederedacteur E.J. Halbertsma meende dit te moeten
    corrigeren. Nienke van Hichtum staakte haar medewerking en
    Troelstra legde de redactie neer [1890]. De jaren die volgden,
    brachten armoe in het jonge gezin, waarin twee kinderen geboren
    waren. Voor haar eigen kinderen bleef zij vertellen,
    tegelijkertijd trachtend aan hun verlangen om te weten tegemoet
    te komen. Eerst verhuist de familie naar Amsterdam, waar in
    financieel opzicht een dieptepunt bereikt wordt; in 1893
    vestigt ze zich in Utrecht. Troelstra redigeert, schrijft en
    colporteert 
    &lt;em&gt;De Baanbreker,&lt;/em&gt;

    maar Nienke, die wel probeert mee te colporteren en in elk
    geval de administratie verzorgt, kan dit leven niet volhouden.
    Sinds 1896 schrijft zij verhalen voor het door Nellie van Kol
    geredigeerde 
    &lt;em&gt;Ons Blaadje.&lt;/em&gt;

    In 1899 zegt zij medewerking toe aan de Volkskinderbibliotheek,
    die weinig succes heeft. Intussen is de situatie wat verbeterd:
    verhuizingen naar Den Haag, waar Troelstra sinds 1897 als
    kamerlid werkzaam is, en naar Haarlem, een gunstig gelegen
    plaats voor een volksvertegenwoordiger die ook hoofdredacteur
    van het in Amsterdam uitgegeven socialistische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    is, tasten haar zwakke gezondheid verder aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 verschijnt 
    &lt;em&gt;Afke's tiental,&lt;/em&gt;

    dat haar naam voorgoed vestigt en die zelfs tot in het
    buitenland bekend maakte. Inmiddels is er een 48e dr. van
    verschenen. De hoofdfiguur Afke in dit boek is als 'mem' een
    monument voor een moederschap zoals de schrijfster zich dat
    idealiter voorstelt, terwijl zijzelf in de praktijk aan dit
    ideaal door gebrekkige gezondheid meende niet te kunnen
    voldoen. Nog niet volkomen gezond treft haar bovendien het
    heengaan van haar vader (1904) en moeder (1905) zwaar. Een kuur
    in Dresden brengt weliswaar een licht herstel, maar het besef
    behalve als moeder, ook als echtgenote te kort te schieten
    bezorgt haar ernstige depressies. Zij besluit het huwelijk te
    verbreken, wat in 1907 tot scheiding leidt. Verdriet en
    vereenzaming drijven haar tot harde, voortdurende arbeid: het
    schrijven van verhalen &amp;oacute;f voor afzonderlijke publikaties
    of voor bundels met andere auteurs. Ze verzamelt sprookjes en
    vertellingen uit verschillende landen, bijvoorbeeld uit het
    poolgebied 
    &lt;em&gt;(De geschiedenis van den kleinen Eskimo Kudlago)&lt;/em&gt;

    en Afrika (de 
    &lt;em&gt;Oehoehoe-&lt;/em&gt;

    verhalen). Zo verschijnt in 1926 
    &lt;em&gt;Sprookjes uit verre landen&lt;/em&gt;

    met oude thema's op een nieuwe wijs en in 
    &lt;em&gt;1930 De avonturen van Kek, den jongen Koper-Eskimo.&lt;/em&gt;

    Ook keert ze terug naar de vroegere jaren in Friesland met een
    verhaal dat 
    &lt;em&gt;Afke...&lt;/em&gt;

    terzijde streeft: 
    &lt;em&gt;Jelle van Sipke-Froukjes&lt;/em&gt;

    (1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kwaliteit van haar werk zowel in litterair als in
    opvoedkundig opzicht maakte haar tot een hoog gewaardeerd
    medewerkster van het pedagogisch tijdschrift 
    &lt;em&gt;Het Kind.&lt;/em&gt;

    In dit verband verdient het onder haar eigen naam in
    samenwerking met Jop Pollman geschreven boek 
    &lt;em&gt;Het spel van moeder en kind&lt;/em&gt;

    (1937) genoemd te worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de drie schrijfsters die naar jaren en intenties met
    elkaar vergeleken kunnen worden: Nellie van Kol, Ida Heyermans
    en Nienke van Hichtum was zij de belangrijkste door haar wijde
    blik, haar inlevingsvermogen, haar verteltalent en haar
    eenvoud, zoals deze blijkt uit haar taalgebruik. In 1962 reikte
    de Jan Campertstichting in Den Haag voor het eerst de Nienke
    van Hichtumprijs uit aan Gertie Evenhuis voor het beste
    kinderboek van het jaar. In Warga staat een bronzen monument
    voor Moeder Afke en haar tiental, uiteraard ook ter ere van
    Nienke van Hichtum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Hichtum in Frysk Letterkundich Museum en
  Dokumintaesjesintrum te Leeuwarden; 
  &lt;em&gt;Dokumentatie auteurs en illustratoren van jeugdboeken&lt;/em&gt;

  5 (1981) no. 10 ('s-Gravenhage:Nederlands Bibliotheek en
  Lektuurcentrum).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: onvolledige
    bibliografie in onder L genoemd werk 
    &lt;em&gt;Nienke van Hichtum...,&lt;/em&gt;

    11-16, alsmede in onder A vermelde 
    &lt;em&gt;Dokumentatie...&lt;/em&gt;

    en in onder L genoemde 
    &lt;em&gt;Literama.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve overzicht over Van Hichtum in onder A genoemde
  
  &lt;em&gt;Dokumentatie...:&lt;/em&gt;

  C. Bruyn, 'Nienke van Hichtum', in 
  &lt;em&gt;Het Kind&lt;/em&gt;

  31 (1930) 21 (11 oktober) 495 - 502; Cor Bruyn met een korte
  biografie in 
  &lt;em&gt;Nienke van Hichtum. Bibliographie samengesteld ter gelegenheid
  van de tentoonstelling gewijd aan haar nagedachtenis&lt;/em&gt;

  [in de kunstzalen &amp;quot;Arti&amp;quot; van de Boekhandel M. Dijkhoff nv
  's-Gravenhage, Maart 1939] ('s-Gravenhage, 1939) 3 - 10; H. van
  Tichelen, 
  &lt;em&gt;Over boeken voor kindsheid en jeugd&lt;/em&gt;

  (Antwerpen, 1952); Jelle Troelstra, 
  &lt;em&gt;Mijn vader Pieter Jelles&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1952) passim, vooral p. 49; J.J. Kalma, 
  &lt;em&gt;Nynkefan Hichtum en Afke fan Wergea. De skriuwster Sj.
  Troelstra-Bokma de Boer (1860- 1939)en &amp;quot;Afke's tiental&amp;quot;&lt;/em&gt;

  (Boalsert, 1968); D.L. Daalder, 
  &lt;em&gt;Wormcruyt met suycker&lt;/em&gt;

  (Schiedam, 1976) 111-116. Fotomech. herdr. van Ie uitg.
  Amsterdam, 1950;Fem Bijlsma, 
  &lt;em&gt;Nynke van Hichtum&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1976). Dienst Boek en jeugd. Serie h: 5; Aukje
  Holtrop, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;

  Boekenbijlage, 20-12-1986; 'Er was eens een tovervrouw... Er was
  eens Nienke van Hichtum', in 
  &lt;em&gt;Literama&lt;/em&gt;

  21 (1986) 3 (22 juli) 107-123.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Aukje Holtrop, &lt;i&gt;Nynke van Hichtum. Leven en wereld van Sjoukje Troelstra-Bokma de Boer 1869-1939&lt;/i&gt; (Amsterdam, 2005) omslagfoto. [Foto: Cornelus Bernardus Broersma].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.A. Wage&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

