<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Waller Zeper, Sijbrand Allard (1874-1937)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/wallerzeper"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wallerzeper</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Waller Zeper</name>, Sijbrand Allard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1937"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Waller Zeper, Sijbrand Allard&lt;/strong&gt;, archivaris (Leeuwarden 29-11-1874 - Leeuwarden 4-1-1937).

Zoon van Oeds Petrus Waller Zeper, fabrikant, en Petronella Agatha
Hulshoff. Gehuwd op 1-9-1931 met Dirkje Zeper. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waller Zeper, telg van een oud Fries doopsgezind geslacht, verhuisde
al in zijn kinderjaren naar het westen des lands en bezocht hier
verscheidene lagere scholen en het Haagse gymnasium. Na zijn eindexamen
in 1895 liet hij zich inschrijven als student in de Nederlandse
letteren aan de universiteit van Leiden. In 1898 legde hij het
kandidaats-, in 1900 het doctoraal examen af. Een toelage van het
Fruin-fonds stelde hem vervolgens in staat een half jaar te studeren
aan de Parijse &amp;Eacute;cole des Chartes. Na terugkeer in Nederland werd
hij per 1-9-1902 adjunct-commies aan het rijksarchief te Utrecht onder
de voor zijn personeel zeer ongemakkelijke S. Muller Fzn. In 1905
bezorgde Waller Zeper samen met J. de Hullu een Utrechtse
archiefpublikatie onder de titel 
&lt;em&gt;Catalogus van de archieven van de kleine kapittelen en
kloosters.&lt;/em&gt;

Tot zijn vreugde kreeg hij in 1908 een benoeming aan het rijksarchief
te Leeuwarden, waar hij opklom van adjunct-commies tot chartermeester.
Later dan hij verwachtte kwam hij tot zijn proefschrift 
&lt;em&gt;Jan van Henegouwen, heer van Beaumont. Bijdrage tot de geschiedenis
der Nederlanden in de eerste helft der veertiende eeuw. 1e
afdeeling,&lt;/em&gt;

waarop hij in 1914 te Leiden bij P.J. Blok promoveerde. Nog in
hetzelfde jaar verscheen van dit proefschrift een aanzienlijk
uitgebreide handelseditie. Waller Zeper, die veel sympathie koesterde
voor de Vlaams-nationale beweging, kreeg in 1917 een hoogleraarschap in
de geschiedenis aangeboden aan de door de Duitsers vervlaamste
universiteit van Gent, doch was zo verstandig hiervoor te bedanken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 22-3-1921 werd Waller Zeper rijksarchivaris in Drenthe, waar hij
vooral naam maakte met het terugvinden van het verloren gewaande
archief van Huize De Klenke. Nadat in april 1924 wegens bezuinigingen
het zelfstandige archivariaat Drenthe was opgeheven ging Waller Zepers
grootse wens in vervulling met de benoeming op 1 april 1924 tot
rijksarchivaris in Friesland. Hij verrichtte hier belangrijke arbeid,
onder meer met de inventarisering van het archief-Vegelin. Als
provinciaal inspecteur van de archieven maakte hij bovendien vele
reizen door Friesland. Van 1915 tot 1931 was hij ook bibliothecaris van
het Fries Genootschap en van 1916 tot 1928 redacteur van 
&lt;em&gt;De Vrije Fries.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog te Assen wekte hij enig rumoer in de archiefwereld met een
artikel in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

van februari 1924 over 'De mislukte Archiefschool', die zijns
inziens veel te groots was opgezet als een Nederlandse &amp;Eacute;cole des
Chartes. De heftige discussie die volgde bleek uiteindelijk weinig
zinvol, omdat kort hierna de archiefschool wegens bezuinigingen
'tijdelijk' werd gesloten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedert 1931 liet Waller Zepers gezondheid veel te wensen over. Een
kwaal aan &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn knie&amp;euml;n noodzaakte hem in dit jaar
de inspectiereizen aan een ander over te laten; in 1933 zag hij zich
genoopt wegens vrijwel algehele immobiliteit ziekteverlof aan te
vragen. Met ingang van 1-2-1935 werd hem op zijn verzoek eervol ontslag
verleend. Zijn laatste levensjaren waren moeilijk, het overlijden van
zijn echtgenote bleek voor hem een onoverkomelijke slag. Toch nog vrij
onverwachts kwam ook voor deze bescheiden en beminnelijke archivaris
het einde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;In 
&lt;em&gt;Jaarboek&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Vrije Fries,&lt;/em&gt;

hieronder genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.E. Kroon, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1936-1937. Levensberichten&lt;/em&gt;

185-187; A.L. Heerma van Voss, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

44 (1936-1937) 61-64; idem, in 
&lt;em&gt;De Vrije Fries&lt;/em&gt;

34 (1937) 1-5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

