<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Waller [sr.], Fran&#195;&#167;ois Gerard (1860-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/waller"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">waller_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Waller [sr.]</name>, Fran&amp;ccedil;ois Gerard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/WALLERFGSR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Waller [sr.], Fran&amp;ccedil;ois Gerard&lt;/strong&gt;, president-directeur van de Nederlandsche Gist- en Spiritusfabriek N.V. te Delft (Loenen in Gld 19-4-1860 - Delft 10-5-1935).

Zoon van Herman Fran&amp;ccedil;ois Waller, Ned. Herv. predikant, en
Petronella Cornelia van Marken. Hij trouwde op 20-9-1888 met Dorothea
Beatrix Diederika Vreede. Uit dit huwelijk werden 3 dochters en 3 zoons
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/WALLERFGSR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Waller [sr.], Fran&amp;ccedil;ois Gerard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waller doorliep de lagere school te Steenwijk, de tweede
predikantsplaats van zijn vader. Het HBS-diploma werd te Haarlem
behaald, waar zijn vader, na het neerleggen van het predikantsambt,
redacteur was geworden van de 
&lt;em&gt;Opregte Haarlemsche Courant.&lt;/em&gt;

Uit deze periode dateert o.a. zijn vriendschap met Frederik van Eeden,
in wiens 
&lt;em&gt;Dagboek...&lt;/em&gt;

ook hun latere contacten worden vermeld. Toen reeds was zijn aanleg
voor de scheikunde evident, zodat het in de lijn lag dat hij in 1878 de
studie voor technoloog aan de Polytechnische School te Delft als
voortzetting koos. Aan het einde van het eerste studiejaar nam hij de
uitnodiging van zijn oom J.C. van Marken aan om de vakantietijd in het
laboratorium van diens fabriek door te brengen. Het werk boeide Waller
dusdanig, dat hij het aanbod dit ook naast zijn studie voort te zetten
aanvaardde en zijn intrek nam in de fabriek. Weldra vervulde hij in
feite de functie van chef van de fabricage, maar de titel ontving hij
pas de dag nadat hij, op 27 juni 1882, het ingenieursdiploma had
behaald. Op 6 september 1884 volgde zijn benoeming tot onderdirecteur
en op 30 april 1885 die tot mededirecteur van de vennootschap. Van
Marken, wiens aandacht toen geconcentreerd was op de Nederlandsche
Oliefabriek, die hij in 1883 op een terrein naast de Gistfabriek had
gesticht, kon inderdaad de dagelijkse leiding van deze laatste met
vertrouwen aan zijn 25-jarige neef overlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn researcharbeid, technische vaardigheden bij de constructie
van nieuwe fabrieksgebouwen en machines, maar ook zijn deskundigheid op
commercieel gebied, organisatietalent &amp;eacute;n door het benutten van de
geboden kansen, groeide Waller reeds op jeugdige leeftijd uit tot
&amp;eacute;&amp;eacute;n van de Nederlandse grootindustri&amp;euml;len. De expansie
van de onderneming strekte zich na 1897 ook buiten de landgrenzen uit,
waarbij Waller steeds de stuwende kracht was, die zijn medewerkers wist
te enthousiasmeren en aan wie in het groeiende industri&amp;euml;le complex
niets ontging. De spankracht van zijn ondernemerschap leek geen limiet
te kennen. Ook een derde, door zijn oom ge&amp;euml;ntameerde
produktie-eenheid, de Lijm- en Gelatinefabriek, eveneens te Delft,
vorderde eerst een viertal jaren zijn aandacht als commissaris en
vervolgens, toen de leiding van de fabriek faalde, zijn dagelijkse
bemoeiing met de zaken tot 1916.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bestond er t.a.v. de meeste beleidsonderdelen tussen Van Marken en
Waller over het algemeen overeenstemming, genuanceerder lag dit met
betrekking tot het sociale beleid. Hoewel Waller door zijn werkkracht
en financieel inzicht het zijn oom mede heeft mogelijk gemaakt veel
tijd en geld te besteden aan - veelal ook geslaagde - sociale
experimenten, hij deelde diens inzichten daarom nog niet altijd. Bij
belangrijke projecten zoals de winstdeling- en pensioenregelingen heeft
Waller ongetwijfeld door zijn zakelijk inzicht tot het welslagen
daarvan bijgedragen. Maar wat betreft vele andere onderwerpen valt een
duidelijke terughoudendheid te constateren; aan het einde van Van
Markens leven zag hij zich zelfs genoodzaakt zich tegen diens sociale
politiek te verzetten. Na diens dood heeft hij niettemin, daarin
gesteund door zijn latere collega's E.G. Verkade en ir. W.H. van
Leeuwen, voortgebouwd op de grondslagen die zijn oom had gelegd. Van de
'Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; pour faciliter l'&amp;eacute;tude pratique de
diverses m&amp;eacute;thodes de participation du personnel dans les
b&amp;eacute;n&amp;eacute;fices de l'entreprise' te Parijs ontving hij in
1922 de Goffinonprijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De faam die van zijn persoon en zaakkundig optreden uitging bezorgde
hem vele commissariaten. Als zodanig was hij o.a. van 1917 af betrokken
bij de Maatschappij tot ontginning van Steenkolenvelden. In 1924 werd
hij benoemd tot commissaris van De Nederlandsche Bank en toen hij in
1925 aftrad als president-directeur van de Nederlandsche Gist- en
Spiritusfabriek nam hij tot 1929 het voorzitterschap waar van het
college van commissarissen van Philips' Gloeilampen. Daarop volgde
toen nog zijn benoeming tot curator van de Technische Hogeschool te
Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 juli 1914 werd Waller ter gelegenheid van het 300-jarig bestaan
van de Groningse Universiteit het eredoctoraat in de scheikunde
verleend, terwijl de Technische Hogeschool te Delft haar oud-leerling
onderscheidde door hem in 1925 de doctorstitel honoris causa in de
technische wetenschappen toe te kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort nadat hij, in 1925, de functie van president-directeur voor die
van gedelegeerd commissaris bij de Gistfabriek had verwisseld, bereikte
hem de uitnodiging zijn krachten in te zetten om een fusie te
bewerkstelligen van de drie werkgeversverenigingen: de Vereeniging van
Nederlandsche Werkgevers, het Centraal Industrieel Verbond en het
Verbond van Nederlandsche Fabrikantenvereenigingen. Met veel tact
leidde hij de samensmelting en dank zij zijn bereidheid het algemeen
voorzitterschap van 1926 tot 1927 op zich te nemen van het nieuwe
Verbond van Nederlandsche Werkgevers, verwierf de jonge organisatie
spoedig algemeen aanzien in den lande. Zijn zorgvuldig voorbereide en
goed gedocumenteerde redevoeringen trokken grote aandacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook zijn verhouding tot het Koninklijk Instituut van Ingenieurs
(KIVI) verdient afzonderlijke aandacht. Reeds op 32-jarige leeftijd
hield Waller voor de toenmalige Nederlandsche Vereeniging van Werk- en
Scheepsbouwkundigen een voordracht over: 
&lt;em&gt;Een methode ter contr&amp;ocirc;le van het nuttig effect van brandstoffen
in stoomketels en andere vuurhaarden&lt;/em&gt;

(Delft, 1892). Het was de aankondiging en beschrijving van zijn later
algemeen bekend geworden 'Waller-apparaat', waarmee het
mogelijk werd gemaakt het gemiddelde koolzuurpercentage van de in de
schoorsteen afgevoerde verbrandingsgassen te bepalen. Hij gaf herhaalde
malen blijk op dit gebied zowel als op dat van de problemen van een
ketelhuis gespecialiseerd te zijn. Van 1908 tot 1911 was hij voorzitter
van de Afd. Werktuig- en Scheepsbouwkunde van het KIVI. In de zg.
financi&amp;euml;le commissie was hij een gewaardeerd lid toen het erom
ging fondsen te verzamelen, die de stichting van een eigen gebouw
mogelijk moesten maken. In 1922 werd hij bij de herdenking van het
75-jarig bestaan van het Instituut tot erelid benoemd. AI eerder, in
1912, had de Nederlandsche Chemische Vereeniging op dezelfde wijze zijn
technische bekwaamheid erkend en gehuldigd. In Belgi&amp;euml; werd Waller
in 1930 tot erelid benoemd van de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Belge de Zymologie
pure et appliqu&amp;eacute;. In Nederland maakte hij van 1902 tot 1908 deel
uit van de Centrale Commissie voor de Statistiek en van de Centrale
Gezondheidsraad. Deze functies legde hij evenwel neer, toen hij benoemd
werd tot lid van de Mijnraad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vergde de Eerste Wereldoorlog ten aanzien van zijn industri&amp;euml;le
werkzaamheden telkens krachtsinspanning om zich aan de wisselende
omstandigheden aan te passen, niettemin zette hij zich met alle energie
ook in voor de nationale zaak. De zg. Nijverheidscommissie ontving zijn
adviezen en toen de kolendistributie nijpend werd speelde hij eerst een
belangrijke rol in het Kolenbureau, daarna als lid van de Commissie van
Advies van de Rijks-Kolendistributie om van 1917 tot 1922 ten slotte
als voorzitter leiding te geven aan het Centraal Verrekenkantoor voor
Brandstoffen. Het succes op dit terrein leidde tot de oprichting van de
Vereeniging voor de Regeling van het IJzervervoer, waarvan Waller
eveneens voorzitter werd. Toen er een tekort dreigde aan benzine bracht
hij de gezamenlijke spiritus- en moutwijnfabrikanten in &amp;eacute;&amp;eacute;n
Centraal Bureau voor den Verkoop van Technischen Spiritus en
Gedistilleerd bijeen, waardoor het de regering gemakkelijk werd gemaakt
over de gewenste hoeveelheden spiritus voor mengdoeleinden te
beschikken. Toen bij gebrek aan veevoederstoffen melasse - de
voornaamste grondstof voor de spiritusfabricage - belangrijk werd,
bracht hij de gezamenlijke suikerfabrikanten bijeen in het Centraal
Melasse-Bureau, waardoor de regering de distributie van melasse in de
hand kon houden. Door al deze werkzaamheden raakte hij nauw verbonden
met de algemene economische gang van zaken op nationaal en
internationaal terrein, met name ten aanzien van valutavraagstukken. In
het vooral in de eerste naoorlogse jaren zo belangrijke college de Raad
van Bijstand van de Directie van Economische Zaken van het ministerie
van Buitenlandse Zaken bracht hij zeer gewaardeerde adviezen uit. Van
zijn werkzaamheid, daarin wordt o.a. een indruk verkregen uit 
&lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring.&lt;/em&gt;

Vraagstukken van wereldeconomische orde hielden Waller ook bezig lang
nadat hij zich geleidelijk uit zijn industri&amp;euml;le functies had
teruggetrokken. Van het betrekkelijk kleine aantal publikaties van zijn
hand heeft de studie over 'De beteekenis van de graanprijzen voor
het ontstaan en het voortduren der crisis', in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

van 1933 bijzondere aandacht in binnen- en buitenland getrokken. Zijn
laatste optreden naar buiten was een helder betoog in de vergadering
van het Verbond van Nederlandsche Werkgevers op 22 februari 1935 te
Amsterdam. Hij wees daar op de gevaren waarin ons land met zijn nog
steeds aan de spits staand indexcijfer van het levenspeil zich
bevond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Gist-Brocades N.V. Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Verschillende publikaties in o.a. 
&lt;em&gt;De Fabrieksbode&lt;/em&gt;

van 1885, 1892; 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

van 1913, 1921, 1926, 1927, 1928; 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

van 1918, 1921; 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Werkgever&lt;/em&gt;

van 1926; 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

18 (1933) 318-323 en 340-342; 
&lt;em&gt;Revue Economique Internationale&lt;/em&gt;

van 1933.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.H. van Leeuwen, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

50 (1935) 37 (13 september) A. 317-320; W.C. Mees, 
&lt;em&gt;Man van de daad. Mr Martin Mees en de opkomst van Rotterdam&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1946) 377-398; 
&lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring...&lt;/em&gt;

Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970) 11, 1120-1121; J.A. de
Jonge, 'Delft in de negentiende eeuw', in 
&lt;em&gt;Economisch en Sociaal-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

37 (1974) 145-247.&lt;/p&gt;


&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;W.H. van Leeuwen, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

50 (1935) 37 (13 september) 317.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W. de Vries Wzn.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

