<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Welderen baron Rengers, Wilco Julius van (1835-1916)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/welderen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">welderen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Welderen baron Rengers</name>, Wilco Julius van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1835"/>
    <event type="death" when="1916"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/WELDEREN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Welderen baron Rengers, Wilco Julius van&lt;/strong&gt;, gemeentebestuurder, volksvertegenwoordiger en parlementair historicus(Leeuwarden 14-11-1835 - Leeuwarden 21-2-1916).

Zoon van Willem Carel Gerard van Welderen baron Rengers, grietman en
statenlid, en Quirina Jacoba van Andringa de Kempenaer. Gehuwd sinds
26-10-1864 met Catharina Theresia Looxma. Uit dit huwelijk werden 5
zoons en 4 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/WELDEREN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Welderen baron Rengers, Wilco Julius van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rengers stamde uit een Friese tak (Van Welderen) van een Groningse
familie. Het geslacht had veel politieke invloed. Hij bezocht de
Latijnse school te Leeuwarden en de kostschool Kaptein te Barneveld. Na
zijn staatsexamen studeerde hij rechten te Utrecht en promoveerde in
1861. Rengers werd daarop advocaat in zijn geboortestad (1861-1877) en
bekleedde een tijdlang het Rijksadvocaatschap in Friesland
(1866-1876).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de kiesvereniging hem niet liberaal genoeg vond, werd Rengers
in 1865 tot lid van de Leeuwarder gemeenteraad gekozen. In 1867 liet
hij zich overhalen om wethouder te worden. Het jaar 1877 bracht Rengers
de benoeming tot burgemeester. Hij bleef raadslid. Tijdens zijn bewind
werden belangrijke maatregelen genomen op het gebied van onderwijs en
van volksgezondheid. De strijd om de plaats van het beurs- en
waaggebouw werd beslecht. In 1883 wenste de burgemeester echter niet
voor herbenoeming in aanmerking te komen, hoogstwaarschijnlijk door de
tegenwerking, die hij van twee van de drie wethouders ondervond. In
1884 be&amp;euml;indigde hij ook het raadslidmaatschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Rengers in 1883 bij herstemming in de Friese Staten
gekomen. Het volgend jaar was hij enige maanden lid van de Tweede Kamer
voor Dokkum, dat hem in 1885 weer afvaardigde. Omdat hij in de
onderwijskwestie een te verzoenend standpunt innam, werd hij in 1888
niet herkozen. Ook op andere gebieden was hij geen uitgesproken
partijman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar hetzelfde jaar kwam Rengers in de Eerste Kamer, waar hij zijn
bestemming vond, al behoorde hij er niet tot de meest vooraanstaanden.
In 1905 trad hij uit de Liberale Unie, die hij te vooruitstrevend vond.
Rengers verliet de Kamer in 1913. Onderwijs, economie, landbouw,
gevangeniswezen en sociale vraagstukken hadden in en buiten de
volksvertegenwoordiging zijn belangstelling. Rengers was van 1894 tot
1901 curator van de Groningse Universiteit en van 1881 tot 1889
voorzitter van de Nederlandsche Vereeniging voor Gemeentebelangen, in
welke functie hij ijverde voor een pensioenfonds voor
gemeenteambtenaren. Deze rijke Friese grootgrondbezitter schijnt als
pachtheer een goede naam te hebben gehad. Een zekere gematigdheid en
bescheidenheid waren hem eigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rengers is echter vooral bekend door zijn nog steeds gebruikte 
&lt;em&gt;Schets eener parlementaire geschiedenis van Nederland, die&lt;/em&gt;

enige herdrukken en een geannoteerde uitgave kreeg. Hij was
&amp;eacute;&amp;eacute;n van de eerste schrijvers over parlementaire geschiedenis.
In zijn werk behandelde hij de stof praktisch geheel per ministerie. Er
viel een nadruk op wetten en instellingen. Achtergronden werden weinig
gegeven, De 
&lt;em&gt;Handelingen...&lt;/em&gt;

waren de voornaamste, maar niet de enige bron. De 
&lt;em&gt;Schets...&lt;/em&gt;

heeft iets te weinig niveau, om de kwalificatie wetenschappelijk te
verdienen, al is het een degelijk en nuttig boek, vooral ook als
naslagwerk nog steeds onmisbaar. Anderen bezorgden vervolgdelen over
latere perioden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Beschouwingen over het verband tusschen het Burgerlijk Regt en de
Staathuishoudkunde&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1861). Proefschrift Utrecht; 
&lt;em&gt;Schets eener parlementaire geschiedenis van Nederland sedert
1849&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1889-1893. 2 dln. 4e dr. 1948. Met aant. van C.W.
de Vries.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.A. Wumkes, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

42 (1916) 217; 
&lt;em&gt;Sljucht en Rjucht&lt;/em&gt;

20 (1916) 81-82; 
&lt;em&gt;Nederlandse Vereeniging 'Onze Vloot&amp;quot;&lt;/em&gt;

8 (1916) 87; H.J. Romeijn, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en levensberichten harer afgestorven medeleden 1916-1917,&lt;/em&gt;

197-214; R. Visscher, in 
&lt;em&gt;De Vrije Fries&lt;/em&gt;

25 (1917) 126-133.&lt;/p&gt;


&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;De Vrije Fries&lt;/i&gt;  25 (1917) Afbeelding tegenover pagina 126.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A.P. van Nienes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

