<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wellenstein, Edmund Peter (1880-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/wellenstein"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wellenstein</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wellenstein</name>, Edmund Peter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/WELLENSTEIN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wellenstein, Edmund Peter&lt;/strong&gt;, koloniaal ambtenaar (Batavia, Ned.-Indi&amp;euml;) 15-12-1880 - 's-Gravenhage 4-8-1934).

  Zoon van Victor August Wellenstein, koopman, en Mathilde Sophia
  Dorothea Onnen. Gehuwd op 22-2-1911 met Johanna Rosina Carolina
  Elisabeth Andr&amp;eacute;e Wiltens. Uit dit huwelijk werden behalve 1
  jong overleden dochter, 1 zoon en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/WELLENSTEIN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wellenstein, Edmund Peter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wellenstein stamde uit een Luxemburgse familie, waarvan een
    deel na de grensregelingen aan het einde van de Napoleontische
    oorlogen Pruisisch was geworden. Zijn vader, afkomstig uit
    Pr&amp;uuml;m in de Eifel, verliet al jong zijn geboortegrond om,
    via een stage bij het handelshuis O'Brien in Koblenz, in Londen
    te gaan werken. Vandaar werd hij naar Batavia uitgezonden als
    procuratiehouder van de exportfirma D&amp;uuml;mmler &amp;amp; Co. In
    1882 stichtte hij zijn eigen handelshuis Wellenstein, Krause
    &amp;amp; Co. Tot zijn Bataviase familierelaties behoorden o.a.
    zijn zwagers A. Fraser (Fraser, Eaton &amp;amp; Co) en A. Dowie
    (chef van de firma Maclaine, Watson &amp;amp; Co), allen getrouwd
    met meisjes Onnen, dochters van de in 1811 te Utrecht geboren
    arts Pieter Loth Onnen, die in Soerabaja en later te Batavia
    zijn praktijk uitoefende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edmund Peter heeft zijn vader nauwelijks gekend, want deze
    stierf reeds in 1887 op 37-jarige leeftijd te Londen, waar hij
    een nieuw kantoor van zijn handelshuis wilde opzetten, aan de
    gevolgen van malaria. Zijn moeder liet zich daarop door de
    firmanten uitkopen. Hijzelf werd na zijn lagere schooltijd naar
    Europa gezonden, waar hij in Schiedam verbleef tot na zijn
    eindexamen HBS in 1897. Daarna volgde hij een studie in Delft,
    die in 1903 bekroond werd met het diploma van civiel ingenieur.
    Het jaar daarop keerde hij naar Nederlands-Indi&amp;euml; terug,
    waar hij in de rang van tijdelijk adjunct-ingenieur der 2de
    klasse, later wnd. adjunct-ingenieur 1ste klasse, bij de
    lijnaanleg van de Staatsspoorwegen in West-Java (Bantam)
    werkzaam was. In 1908 werd hij overgeplaatst naar het
    departement van Burgerlijke Openbare Werken (Afd. Spoor- en
    Tramwegen), om in 1910 als adjunct-chef van de eerste afdeling
    bij de dienst der Staatsspoorwegen terug te keren. In 1914 werd
    hem een eenjarig verlof naar Europa verleend, dat door ziekte
    en de oorlogsomstandigheden uiteindelijk tot eind 1918 zou
    worden verlengd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al vroeg in zijn loopbaan had Wellenstein belangstelling
    getoond voor financi&amp;euml;le vraagstukken naast onderwerpen die
    meer in het bijzonder de spoorwegpolitiek betroffen. Zo
    publiceerde hij 
    &lt;em&gt;Het spoor- en tramwegwezen in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1915), maar in hetzelfde jaar ook twee artikelen in 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    over 'Hervorming van de Indische Staatbegrooting'. In 1917
    wijdde het Indisch Genootschap aan dit onderwerp een algemene
    vergadering, waarop in 1918 in De 
    &lt;em&gt;Indische Gids&lt;/em&gt;

    een derde artikel van zijn hand over deze kwestie verscheen. De
    verloftijd werd tevens benut voor het schrijven van 
    &lt;em&gt;Het Indische mijnbouwvraagstuk&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1918). Het langdurige verblijf in Nederland
    stelde Wellenstein in staat zich vertrouwd te maken met de
    politieke discussie in Nederland over Indische vraagstukken. Zo
    had hij veel contacten met kamerleden en andere exponenten van
    het Nederlandse politiek-maatschappelijke leven. Anderzijds had
    hij, vooral door de familie van zijn moeder en die van zijn
    vrouw - een kleindochter van een vice-president van de Raad van
    Indi&amp;euml; en verder geparenteerd aan de bekende Indisch-Friese
    familie Ament - een sterke band met het Nederlands-Indische
    establishment. Die identificatie werd echter altijd getemperd
    door een kritische afstand, niet ten aanzien van de Nederlandse
    aanwezigheid in Indi&amp;euml;, maar wel ten aanzien van het 
    &lt;em&gt;hoe&lt;/em&gt;

    van het Nederlandse bestuur over de kolonie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na zijn terugkeer te Batavia werd Wellenstein in 1919
    ter beschikking gesteld van de directeur van Financi&amp;euml;n,
    teneinde met werkzaamheden op diens kantoor te worden belast en
    hem bij zijn afwezigheid te kunnen vervangen. Het jaar daarop
    werd hij aangesteld tot gouvernements-commissaris bij de
    Javasche Bank. Zijn kritische opstelling leidde meermalen tot
    conflicten met de directie van deze bank, o.a. over de
    verwerking van boekwinsten op de goudvoorraad. Vermoedelijk
    heeft deze houding hem op een ambtelijk zijspoor gebracht,
    waarbij verdere promotie voorshands uitbleef. Wel vervulde hij
    het lidmaatschap van diverse commissies. Zo werd hij in 1922
    benoemd tot lid, tevens ondervoorzitter, en secretaris van de
    commissie tot herziening van het Indische belastingstelsel en -
    na een tweede Europees verlof - in 1928 tot voorzitter van een
    in 1926 ingestelde commissie tot het nagaan en verzamelen van
    gegevens omtrent de welvaart van de inheemse bevolking. Ook was
    hij lid van de Bedrijvenwet-commissie (tevens voorzitter) en
    van de Economische Commissie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werk dat hij in deze, overigens weinig spectaculaire,
    functies verrichtte gaf hem een onge&amp;euml;venaard inzicht in
    het functioneren van de Indische economie, van het landsbestuur
    tot op het dorpsniveau. Daarvan getuigden o.a. zijn vele
    publikaties in 
    &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n,&lt;/em&gt;

    waarvan hij sedert 1920 redacteur was. Zij bevestigden zijn
    gezag als economisch deskundige. Voor de Indische regering was
    dit aanleiding hem, begin 1931, een expos&amp;eacute; te doen geven
    in de Volksraad over de economische toestand van het eerste
    crisisjaar (nadien verschenen onder de titel 
    &lt;em&gt;Nederlandsch-Indi&amp;euml; in de wereldcrisis. De nawerking van
    de crisis op 's lands geldmiddelen.&lt;/em&gt;

    Door C. v.d. Bussche [Batavia, ca. 1931]). De uiteenzetting
    moet overigens ontnuchterend hebben gewerkt op hen die hoopten
    op een spoedig einde van de crisis. Op Wellenstein werd geen
    verder beroep gedaan ter zake van het economisch beleid; hij
    werd met ingang van 1 november 1932 benoemd tot voorzitter van
    de Algemeene Rekenkamer van Ned.-Indi&amp;euml;, waarmee hij zijn
    eindfunctie leek te hebben bereikt; de vijftigjarige leeftijd
    was immers voor Indische ambtenaren al aan de hoge kant. De
    druk van de crisis en de noodzaak van het voeren van een veel
    actievere economische politiek deden gouverneur-generaal B.C.
    de Jonge echter besluiten hem met ingang van 30 juni 1933 te
    benoemen tot directeur van het departement van Landbouw,
    Nijverheid en Handel, dat begin 1934 opging in een nieuw
    departement van Economische Zaken. In dit departement waren
    alle diensten die rechtstreeks met de Indische economie van
    doen hadden (zoals het mijnwezen) ge&amp;iuml;ntegreerd. Aan deze
    ingrijpende reorganisatie werkte Wellenstein met grote
    overtuiging mee. Op de grondslagen door hem gelegd konden
    latere directeuren van Economische Zaken, zoals G.H.C. Hart en
    H.J. van Mook, voortbouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het jaar dat Wellenstein als directeur optrad begon ook
    de Japanse economische druk op Indi&amp;euml; voelbaar te worden,
    hetgeen handelspolitieke instrumenten onmisbaar maakte. Een
    ander soort problematiek vormden de verschillen in benadering
    tussen kolonie en moederland. Zo werkte de economische en
    monetaire politiek (de 'harde' gulden) soms zeer nadelig voor
    Indi&amp;euml; uit. Om een hele reeks meningsverschillen met de
    minister van Koloni&amp;euml;n, H. Colijn, te bespreken, kreeg
    Wellenstein in mei 1934 opdracht zich per vliegtuig (bij
    ambtelijke dienstreizen toen nog een grote zeldzaamheid) naar
    Nederland te begeven. De besprekingen die volgden waren
    moeizaam en inspannend. Wellenstein, aan het einde van zijn
    krachten, werd ziek en overleed in een Haags ziekenhuis zonder
    zijn echtgenote, die hem per boot was nagereisd, doch te laat
    kwam, te hebben weergezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wellenstein was een veelzijdige, maar ook veelkantige
    persoonlijkheid, met een meer artistiek dan ambtelijk
    temperament. Daar hij zich in zijn optreden weinig gelegen liet
    liggen aan de gunst van zijn ambtelijke superieuren, vonden
    zijn grote intellectuele begaafdheid en energie pas laat in
    zijn leven ten volle erkenning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Klein persoonlijk archief onder berusting van drs.
  E.P. Wellenstein te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor een overzicht van zijn geschriften het hieronder
    vermelde 
    &lt;em&gt;Encyclopaedie-&lt;/em&gt;

    artikel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Wellenstein, Krause &amp;amp; Co., Java, 1882-1932&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, [1932]); Red., 'In memoriam Ir. E.P.
  Wellenstein', in 
  &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

  18 (1934) II, 329; 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  6-8-1934 av. C; 
  &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

  6-8-1934 av. A; 
  &lt;em&gt;Landbouw. Tijdschrift der Vereeniging van Landbouwconsulenten
  in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  10 (1934-1935) 45, 47; Wouter Cool, in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur 50&lt;/em&gt;

  (1935) A45-A46; 
  &lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  2e dr. (Den Haag, 1939) VIII, 1507-1508; 
  &lt;em&gt;Herinneringen van Jhr.Mr. B.C. de Jonge.&lt;/em&gt;

  Uitg. door S.L. van der Wal (Utrecht, 1968); 
  &lt;em&gt;Het ekonomisch beleid in Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Capita
  selecta. Een bronnenpublikatie.&lt;/em&gt;

  Derde stuk. 2 dl. Bew. door P. Creutzberg (Groningen,
  1975).&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;De Ingenieur&lt;/i&gt;  50 (1935) 45.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

