<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wertheim Salomonson, Johannes Carel August (1864-1922)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/wertheim"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wertheim</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wertheim Salomonson</name>, Johannes Carel August</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1922"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wertheim Salomonson, Johannes Carel August&lt;/strong&gt;, radioloog-neuroloog (Ambt-Almelo 18-2-1864 - Amsterdam 16-9-1922).

Zoon van Maurits Wertheim Salomonson (bij KB van 24-4-1860 nr. 73 werd
Maurits Salomonson toegestaan Wertheim aan zijn naam toe te voegen),
directeur Koninklijke Stoomweverij te Nijverdal, en Sophia Rosette
Wertheim. Gehuwd op 27-12-1894 met Henriette Johanna Estella Hymans.
Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wertheim Salomonson volgde te Almelo de HBS met 3-jarige cursus en
vervolgens de vierde en vijfde klasse van de HBS in Zutphen, alwaar
spoedig zijn buitengewone aanleg voor wis- en natuurkunde bleek. Op
zeventienjarige leeftijd ging hij in Leiden na het admissie-examen
geneeskunde studeren. In 1888 volgde de bevordering tot arts en op 30
juni van dat jaar zijn promotie met lof tot doctor in de geneeskunde op
een proefschrift getiteld: 
&lt;em&gt;Stereognosis&lt;/em&gt;

(Leiden, 1888), waarin zijn natuurkundige belangstelling tot
uitdrukking kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jonge doctor aanvaardde een assistentschap bij prof. P.K. Pel in
Amsterdam om opgeleid te worden tot neuroloog. In die tijd was de
elektrotherapie van het zenuwstelsel in opkomst, waar Wertheim
Salomonson zich terstond op specialiseerde. Hij stichtte in Amsterdam
een polikliniek voor zenuwziekten; dit gebied wist hij aan de inwendige
geneeskunde te onttrekken. Dank zij dit werk aan de kliniek was de
publikatie van een aantal belangrijke klinische mededelingen van zijn
hand mogelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de benoeming van C. Winkler in 1896 tot hoogleraar in de
neurologie te Amsterdam kwam het door middel van een assistentplaats
voor Wertheim Salomonson in het Binnengasthuis tot een samenwerking
tussen universiteit en particuliere kliniek van de jonge neuroloog.
Hierdoor lukte het de neurologie als zelfstandig klinisch specialisme
te laten gedijen. Eind 1899 werd Wertheim Salomonson benoemd tot
buitengewoon hoogleraar in de zenuwziekten en de r&amp;ouml;ntgenologie aan
de Universiteit van Amsterdam. De leeropdracht voor r&amp;ouml;ntgenologie
behoorde, met de leerstoel in Berlijn, tot de eerste op dit gebied in
Europa. Toen C. Winkler in 1915 naar Utrecht vertrok werd, na enige
strubbelingen in de gemeenteraad van Amsterdam, het hoogleraarschap in
een ordinariaat omgezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn grote technische vaardigheid en kennis van de natuurkunde,
vooral op het gebied van de elektriciteit, kan men Wertheim Salomonson
als een 'medisch ingenieur avant la lettre' beschouwen. Hij zag
terstond het belang van Wilhelm Conrad R&amp;ouml;ntgens ontdekking van de
x-stralen in en reeds op 5 februari 1896 werd voor het Genootschap ter
bevordering der Natuur- Genees- en Heelkunde te Amsterdam een reeks
foto's vertoond die met een r&amp;ouml;ntgenbuis waren opgenomen en die
hij te zamen met Ernst Cohen had vervaardigd. In 1898 richtte Wertheim
Salomonson in het Binnengasthuis een r&amp;ouml;ntgenologische afdeling in,
die nog dat zelfde jaar in vele gevallen werd ingeschakeld voor
diagnostisch onderzoek. In 1901 werd op zijn initiatief de
Nederlandsche Vereeniging voor Electrologie en R&amp;ouml;ntgenologie
opgericht. Het vierde internationale congres op dit gebied werd in 1908
in Amsterdam gehouden met Wertheim Salomonson als voorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast de r&amp;ouml;ntgenologie bleef hij ook de neurologie beoefenen,
daarbij o.a. gebruik makend van Einthovens snaargalvanometer voor zijn
studies over de spiertonus. De foto's die hij in 1917 van het
netvlies van het oog vervaardigde, waren een novum. Overal waar de
natuurkunde het gebied der geneeskunde raakte, was Wertheim Salomonson
actief. Hoewel hij een hulpvaardig en vriendelijk man was, die geheel
opging in zijn technisch en wetenschappelijk werk, verwaarloosde hij
niet zijn universitaire plichten. In 1921 werd hij rector magnificus.
Aan de vooravond van de rectoraatsoverdracht overleed hij op 16
september 1922.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wertheim Salomonson heeft zowel de neurologie als de
r&amp;ouml;ntgenologie in de Nederlandse wetenschap gevestigd en Amsterdam
tot eerste universitair centrum voor deze gebieden gemaakt. Als zodanig
is hij in binnen- en buitenland erkend en gewaardeerd. Hij was sinds
1912 lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen en erelid van
Franse, Duitse en Engelse R&amp;ouml;ntgenologenverenigingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Instrumentarium en deel collectie van zijn boeken in
Universiteitsbibliotheek Amsterdam, ander deel onder beheer van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het in de tekst genoemde werk: 
&lt;em&gt;De leer der neuronen.&lt;/em&gt;

Inaugurele rede (Amsterdam, 1900); 
&lt;em&gt;Schemata der huidinnervatie door perifere zenuwen volgens
dermatonen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1902); 
&lt;em&gt;Pathologie en therapie der neuritis, myositis, zenuwgezwellen.
neuralgie en myalgie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1911); 
&lt;em&gt;De levensverrichtingen als rhythmische gebeurtenissen beschouwd.&lt;/em&gt;

Rectorale rede (Amsterdam, 1922). Verder ca. tweehonderd artikelen
vermeld in bibliografie van 
&lt;em&gt;Acta Radiologica&lt;/em&gt;

2 (1923) 6-13.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve kranteknipsels e.d. in rubriek personalia van het
Museum Boerhave: C. Winkler, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

66 (1922) IIa, 1374-1376; D.H. van der Goot, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

66 (1922) IIb, 2424-2428; F.S. Meyers, in 
&lt;em&gt;Psychiatrische en neurologische bladen&lt;/em&gt;

26 (1922) 269-275; F.A.F.C. Went, in 
&lt;em&gt;Verslag der Koninklijke Akademie van Wetenschappen. Afd. Wis- en
Natuurkunde 1922-1923,&lt;/em&gt;

345-348; N. Voorhoeve, in 
&lt;em&gt;Acta Radiologica 2&lt;/em&gt;

(1923) 1-6; J. Cobben, 'Nederlandse pioniers in de radiologie',
in 
&lt;em&gt;Journal belge de Radiologie 42 (1959)738-745.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.M. Luyendijk-Elshout&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

