<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Westenbrink, Hendrik Gerrit Koob (1901-1964)</title>
    <author>D. Daling</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/westenbrink"/>
    <date when="2004-04-23"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">westenbrink</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Westenbrink</name>, Hendrik Gerrit Koob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/WESTENBRINK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

  

  &lt;strong&gt;Westenbrink, Hendrik Gerrit Koob&lt;/strong&gt;, biochemicus 

  (Assen 30-1-1901 - Utrecht 27-7-1964). Zoon van Jan

  Koob Westenbrink, onderwijzer, later directeur van een

  kweekschool, en Rensje Hillegonda Jonker. Gehuwd op 16-9-1927 met

  Margaretha Harmina Fenna van Efferen (1900-1993). Uit dit

  huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.

  

  &lt;/p&gt;&lt;img src=&amp;quot;images/WESTENBRINK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Westenbrink, Hendrik Gerrit Koob&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

    &lt;p&gt;Hendrik Westenbrink groeide op als oudste zoon in een gezin

    met drie kinderen. Hij ging in Assen nog naar de lagere school,

    maar daarna verhuisde het gezin naar Winschoten, waar zijn

    vader directeur van de kweekschool was geworden en Hendrik de

    HBS doorliep. Na het eindexamen en een korte periode in

    militaire dienst ging Westenbrink in 1919 aan de

    Rijksuniversiteit te Groningen scheikunde studeren. De keuze

    voor een natuurwetenschappelijke studie was geen gemakkelijke,

    omdat tekenen en schilderen zijn grote passies waren, maar het

    idee dat 'de samenleving meer gebaat zou zijn met een

    middelmatig chemicus dan met een middelmatig kunstschilder' gaf

    de doorslag (Steyn Parv&amp;eacute;, 

    &lt;em&gt;Jaarboek KNAW&lt;/em&gt;, 357).&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Al na het kandidaatsexamen in 1921 werd Westenbrink als

    assistent betrokken bij het onderzoek van zijn leermeester, de

    hoogleraar fysische en anorganische chemie F.M. Jaeger. In

    diens laboratorium oefende hij zich - als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de eersten in

    Nederland - in de jonge tak van de fysische chemie die met

    behulp van diffractie van r&amp;ouml;ntgenstralen kristalstructuren

    analyseerde. Na het doctoraalexamen op 18 november 1924 bouwde

    Westenbrink zijn r&amp;ouml;ntgen-analytische studies uit tot een

    dissertatieonderzoek. Hij promoveerde op 5 oktober 1926 bij

    Jaeger op 

    &lt;em&gt;R&amp;ouml;ntgenspectrografisch onderzoek van de rhombische en

    monokliene vitriolen en van hunne mengkristallen&lt;/em&gt;. Hoewel

    Westenbrink in hoog tempo studeerde en promoveerde, schaatste

    en tenniste hij graag en veel en voetbalde hij jarenlang in het

    eerste elftal van de Winschoter Voetbalvereeniging.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;In 1926 werd Westenbrink assistent in het Physiologisch

    Instituut in Groningen. Hier kwam deze (fysische) chemicus tot

    de conclusie dat hij de chemie van de levende natuur

    interessanter vond dan die van de levenloze. Hij solliciteerde

    in 1927 naar de aanstelling van eerste assistent in het

    Physiologisch Laboratorium aan de Universiteit van Amsterdam.

    Vlak voor de verhuizing trouwde Westenbrink met Margaretha van

    Efferen, zijn oude schoolvriendin uit Winschoten. Uit dit

    huwelijk zouden tussen 1929 en 1936 drie kinderen worden

    geboren.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;In Amsterdam werd aan Westenbrink het onderwijs in de

    chemische fysiologie voor studenten medicijnen opgedragen.

    Aanvankelijk was dit geen eenvoudige opgave, want in feite

    vormden deze colleges zijn eerste grondige kennismaking met de

    biochemie. Na 1927 verschenen ook Westenbrinks eerste

    publicaties, die hele uiteenlopende onderwerpen hadden, maar

    allemaal biochemisch van aard waren.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Toen in 1928 de benoeming afkwam van B.C.P. Jansen als de

    eerste hoogleraar fysiologische chemie (biochemie) aan de

    Universiteit van Amsterdam, werd Westenbrink diens medewerker.

    Een jaar later volgde zijn aanstelling als conservator van het

    Laboratorium voor Physiologische Chemie. Daarnaast bleef hij

    een groot deel van de colleges op dit terrein verzorgen, vanaf

    1931 als privaatdocent in de fysisch-chemische fysiologie. Voor

    de practica, waarvan hij ook jarenlang de leiding had, schreef

    Westenbrink in 1937 de handleiding 

    &lt;em&gt;Practicum der physiologische chemie&lt;/em&gt;, die op

    verschillende laboratoria in Nederland werd gebruikt en vele

    herdrukken zou beleven.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Vanuit zuiver wetenschappelijk oogpunt was Westenbrinks

    periode onder Jansen - die er samen met W.F. Donath als eerste

    in was geslaagd vitamine B1, of thiamine, te isoleren - &amp;eacute;&amp;eacute;n van

    de vruchtbaarste. Thiamine werd ook Westenbrinks belangrijkste

    studieobject; hij concentreerde zich op de fysiologische en

    metabolische functies van deze vitamine. Dit onderzoek leverde

    een aantal nieuwe resultaten op, onder andere met betrekking

    tot de invloed van een thiaminetekort op verschillende organen

    en op de weefselstofwisseling en de invloed van de

    samenstelling van voedsel op de snelheid waarmee deze

    verschijnselen - bijvoorbeeld de bewegingsstoornis ataxie -

    optreden. Westenbrinks eigenlijke doel om niet alleen inzicht

    te krijgen in symptomen, maar ook in fundamentele biochemische

    processen - het functioneren van enzymen - is door hem echter

    nooit helemaal verwezenlijkt.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Wel zette Westenbrink een belangrijke stap in deze richting,

    toen hij aan het einde van de jaren dertig aantoonde dat

    thiamine in dierlijke weefsels voornamelijk voorkomt in de vorm

    van thiamine-pyrofosfaat, een co-enzym. Intussen waren aan de

    Universiteit van Oxford R.A. Peters en zijn medewerker S. Ochoa

    - de latere Nobelprijswinnaar - tot dezelfde conclusie gekomen.

    Ochoa liet ook zien dat thiamine een grote rol speelt in de

    gist-carboxylase, maar kwam niet met een passende uitleg van

    deze biologische functie van thiamine. Het lukte Westenbrink in

    1940 om dit zogeheten 'Ochoa-effect' te verklaren, waardoor hij

    internationaal grotere naamsbekendheid verwierf.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Peters en Westenbrink waren v&amp;oacute;&amp;oacute;r die tijd al met elkaar in

    contact gekomen. Om buitenlandse ervaring op te doen had

    Westenbrink in 1936 een aantal maanden in Peters' laboratorium

    in Oxford doorgebracht. Daarna was hij in 1938 met een beurs

    van de Rockefeller Foundation voor een jaar naar het Carlsberg

    Laboratorium in Kopenhagen vertrokken, waar K.U.

    Linderstr&amp;oslash;m-Lang directeur van de chemische afdeling was. Zowel

    met Peters als met Linderstr&amp;oslash;m-Lang bleef hij zijn hele leven

    bevriend. Vooral de relatie met de Deense biochemicus zou van

    belang zijn voor Westenbrinks rol in de biochemie, in het

    bijzonder na de Tweede Wereldoorlog.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Na Westenbrinks terugkeer in Amsterdam in 1939 werd het

    verrichten van experimenteel onderzoek door het uitbreken van

    de Tweede Wereldoorlog spoedig vrijwel onmogelijk. Er was nu

    echter wel tijd om te schrijven, wat altijd al zijn

    liefhebberij geweest was. Reeds in 1944 verscheen 

    &lt;em&gt;Physiologische chemie&lt;/em&gt;, een beknopte inleiding in de

    biochemie, die door generaties studenten geneeskunde zou worden

    gebruikt. Tegelijkertijd werkte Westenbrink aan twee meer

    wetenschapshistorische publicaties, die na de bevrijding zouden

    verschijnen, namelijk de samen met anderen geschreven biografie

    

    &lt;em&gt;Leven en werken van Cornelis Adrianus Pekelharing,

    1848-1922&lt;/em&gt; (1948) en 

    &lt;em&gt;Het erfhuis der natuur: Darwin&lt;/em&gt; (1951). In 1942 benoemd

    tot voorzitter van de Nederlandsche Vereeniging voor Biochemie

    (NVB) - waarvan hij later erelid werd - nam Westenbrink het

    initiatief om na de bevrijding internationaal mee te delen wat

    er tijdens de Duitse bezetting in Nederland nog aan biochemisch

    werk was gedaan. Dit leidde uiteindelijk tot de publicatie in

    1947 van 

    &lt;em&gt;Chemistry in wartime in the Netherlands&lt;/em&gt;, waarvan

    Westenbrink het onderdeel 'Biochemistry' redigeerde.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Erkenning voor zijn werk kreeg Westenbrink in 1946 met zijn

    benoeming tot hoogleraar fysiologische chemie aan de

    Rijksuniversiteit te Utrecht. Hij verhuisde toen met zijn gezin

    naar de Domstad. Het ruime en nieuwe, maar vrijwel lege

    laboratorium werd door hem naar eigen inzicht ingericht en

    gemoderniseerd. 'De prof' of 'de baas', zoals zijn medewerkers

    Westenbrink noemden, hield van aanpakken, maar besteedde ook

    veel zorg aan het cre&amp;euml;ren van een vertrouwelijke en aangename

    werksfeer. Tijdens het jaarlijkse uitstapje van de

    wetenschappelijke staf in januari, wanneer de plannen voor het

    komende jaar gemaakt werden, was er ook altijd tijd voor

    cultuur, muziek en spel.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;In Utrecht werd het onderzoek naar de

    thiamine-stofwisseling, dat aanvankelijk nog voorop stond - en

    waarvoor Westenbrink in 1948 een eredoctoraat van de

    Universiteit van Aix-Marseille ontving - geleidelijk naar de

    achtergrond gedrongen. Vanaf het midden van de jaren vijftig

    vormde het onderzoek naar het metabolisme van prote&amp;iuml;nen en de

    relatie tussen de structuur en de functie van eiwitten het

    hoofdbestanddeel van het programma. Westenbrink en zijn

    medewerkers concentreerden zich op drie soorten eiwitten:

    spiereiwitten, basische eiwitten en de zogeheten Bence-Jones

    prote&amp;iuml;nen: abnormale urine-eiwitten die bij de lijders van

    onder andere de ziekte van Kahler worden aangetroffen. Vooral

    op het laatstgenoemde terrein ontwikkelde het Utrechtse

    laboratorium zich tot een belangrijk onderzoekscentrum.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Westenbrink heeft na de bevrijding als geen ander geijverd

    voor de versterking van de biochemie in Nederland. Vanaf 1946

    was hij hiervoor niet alleen door zijn energieke karakter, maar

    ook door zijn positie de aangewezen persoon. Volgens hem

    beschikte Nederland over onvoldoende goede biochemici, wat

    deels het gevolg was van de ondermaatse opleiding aan de

    Nederlandse universiteiten en deels van de te rigide

    scheidslijnen tussen faculteiten en subfaculteiten. In zijn

    eigen laboratorium probeerde Westenbrink - door middel van

    introductieavonden en extra practica - zoveel mogelijk

    studenten voor de biochemie te winnen. Had de biochemie na de

    bevrijding nog slechts de status van bijvak binnen de chemie of

    biologie, omstreeks het midden van de jaren zestig was zij,

    grotendeels door Westenbrinks toedoen, aan alle Nederlandse

    universiteiten een hoofdvak geworden. Hij beschouwde een

    afzonderlijke discipline als voorwaarde voor vooruitgang in de

    biochemie, maar betreurde tegelijkertijd de toenemende

    specialisatie in zijn vakgebied: het ideale milieu voor

    hoogstaand biochemisch onderzoek was er &amp;eacute;&amp;eacute;n waarin chemici,

    biologen en medici nauw samenwerkten.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Westenbrink spande zich ook in voor de versterking van de

    Nederlandse positie in de internationale biochemie, onder meer

    door zijn redacteurswerk voor een aantal vaktijdschriften. Na

    vanaf mei 1940, samen met Linderstr&amp;oslash;m-Lang, redacteur van het

    wetenschappelijke tijdschrift 

    &lt;em&gt;Enzymologia&lt;/em&gt; te zijn geweest, richtte Westenbrink in 1946,

    samen met zijn Deense vriend en de Fransman C.E.P. Fromageot,

    bij uitgeverij Elsevier het tijdschrift 

    &lt;em&gt;Biochimica et Biophysica Acta (BBA)&lt;/em&gt; op. Uit de redactie

    van 

    &lt;em&gt;Enzymologia&lt;/em&gt; trok hij zich toen terug. 

    &lt;em&gt;BBA&lt;/em&gt; zou zich ontwikkelen tot &amp;eacute;&amp;eacute;n van de meest

    vooraanstaande en grootste vakbladen in de internationale

    biochemische wereld. Westenbrink was hoofdredacteur en zou dat

    tot zijn dood blijven. Hij voerde een voor die tijd

    uitzonderlijk redactiebeleid dat - in plaats van alle artikelen

    om te werken volgens een vast model - ruimte liet voor de

    individualiteit van de auteurs, en men prees zijn integriteit

    en gevoel voor diplomatie.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ook op andere manieren probeerde Westenbrink de

    internationale positie van de Nederlandse biochemie te

    bevorderen. Zo stimuleerde hij zijn promovendi stages in het

    buitenland te lopen, ontving hij op zijn laboratorium veel

    buitenlandse gasten en organiseerde hij gezamenlijke

    bijeenkomsten van de NVB en buitenlandse biochemische

    verenigingen. Spoedig werd Westenbrink in het buitenland als d&amp;egrave;

    vertegenwoordiger van de Nederlandse biochemie beschouwd. In

    1950 werd hij gekozen tot lid van de Council van de in 1949

    opgerichte International Union of Biochemistry.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Vooral vanaf het einde van de jaren vijftig kwam het accent

    van Westenbrinks werkzaamheden steeds meer op bestuurlijke

    activiteiten te liggen. In 1956 nam hij zitting in het bestuur

    van de in dat jaar opgerichte Stichting Scheikundig Onderzoek

    in Nederland (SON). In 1958 werd hij gekozen tot lid van de

    raad en later tot bestuurslid van de Nederlandse Organisatie

    voor Zuiver Wetenschappelijk Onderzoek (ZWO), waarvan hij van

    1962 tot 1963 vice-voorzitter was. Bij SON en ZWO sprak hij

    zich uit voor de oprichting van een 'medische SON', die in 1961

    onder de naam Stichting Fundamenteel Geneeskundig Onderzoek in

    Nederland tot stand kwam. Twee jaar later werd op voorstel van

    Westenbrink binnen de Koninklijke Nederlandse Akademie van

    Wetenschappen (KNAW) de Commissie voor Biochemie en Biofysica

    opgericht, waarvan hij ook voorzitter werd. Sinds 1958 was hij

    lid van de KNAW.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Hendrik Westenbrink was een geboren docent. Het lot van

    jonge biochemici ging hem zeer ter harte. 'Ik zou willen dat

    mijn leerlingen met 36 jaar, en nog liever met 26 jaar, zo ver

    zijn als ik met 46 jaar', vertrouwde hij &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn

    leerlingen eens toe (Gruber, 'Westenbrink: visie en

    volharding', 83). Mede door Westenbrink werd de moderne

    biochemie in Nederland ge&amp;iuml;ntroduceerd. Veel vooraanstaande

    Nederlandse biochemici van na de Tweede Wereldoorlog, zoals M.

    Gruber en E.P. Steyn Parv&amp;eacute;, waren afkomstig uit zijn

    laboratorium en gingen verder op de door hem uitgezette

    onderzoekslijnen. Westenbrinks beminnelijke en evenwichtige

    karakter wekte vertrouwen en maakte hem tot een vaak

    geraadpleegde adviseur binnen en buiten de biochemie. Met

    'zijn' 

    &lt;em&gt;BBA&lt;/em&gt; voorzag hij de internationale biochemische

    gemeenschap van een belangrijk communicatiemiddel en de

    Nederlandse biochemici van een netwerk waarin zij een centrale

    positie innamen. Na een plotseling ziekbed van twee maanden

    overleed Westenbrink in 1964 op 63-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven van en aan uitgeverij Van Loghum Slaterus,

  1913-1958, in het Nederlands Letterkundig Museum en

  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage; brieven van Westenbrink in het

  Rockefeller Archive Center te Tarrytown, New York (Verenigde

  Staten).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Een nagenoeg volledige bibliografie in: J.C.

  Poggendorff, 

  &lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch der exakten

  Naturwissenschaften&lt;/em&gt; VI: 

  &lt;em&gt;Berichtjahre 1923 bis 1931&lt;/em&gt;, 4 (Berlijn 1940) 2854 en 

  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt; VIIb: 

  &lt;em&gt;Berichtjahre 1932 bis 1962&lt;/em&gt;, 9 (Berlijn 1992)

  5942-5944.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n en herdenkingsartikelen o.a. in 

  &lt;em&gt;Verslagen van de gewone vergaderingen der afdeling natuurkunde

  gehouden in 1964&lt;/em&gt; (Amsterdam 1964) 79-80; door E.P. Steyn

  Parv&amp;eacute;, in 

  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Utrecht,

  1963-1964&lt;/em&gt; (Utrecht 1964) 15-20; idem, in 

  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van

  Wetenschappen, 1965-1966&lt;/em&gt; (Amsterdam 1966) 356-369; M. Gruber,

  E.P. Steyn Parv&amp;eacute;, R.W.G. Wyckoff, C.F. Cori, J. Roche, J.

  Brachet, R.A. Peters en E.C. Slater, in 

  &lt;em&gt;Biochimica et Biophysica Acta. General Subjects&lt;/em&gt; 97 (1965)

  i-xix: E.C. Slater, 

  &lt;em&gt;Biochimica et Biophysica Acta. The story of a biochemical

  journal&lt;/em&gt; (Amsterdam [etc.] 1986) 8-14; M. Gruber, 'H.G.K.

  Westenbrink: visie en volharding', in 

  &lt;em&gt;Nederlandse Vereniging voor Biochemie. De eerste 60 jaar&lt;/em&gt;.

  Onder red. van H. Beukers [e.a.] (Utrecht 1987)

  78-83.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;

  

  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van

  Wetenschappen, 1965-1966&lt;/em&gt; (Amsterdam 1966) t/o p.

  356.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D. Daling&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

