<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aalberse, Petrus Josephus Mattheus (1871-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/aalberse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aalberse_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aalberse</name>, Petrus Josephus Mattheus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/AALBERSESR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aalberse, Petrus Josephus Mattheus&lt;/strong&gt;

(ps. &lt;b&gt;Alphons de Leyte&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;Joh. Kerkvliet Asz.&lt;/b&gt;) staatsman (Leiden 27-3-1871 - 's-Gravenhage 5-7-1948). Zoon van Bartholomeus Hendricus Johannes Aalberse, banketbakker, en
Johanna Kerkvliet. Getrouwd met Elisabeth Johanna Maria Schmier op
21-7-1898. Er waren 7 dochters en 1 zoon uit dit huwelijk. 



&lt;img src=&amp;quot;images/AALBERSESR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Aalberse, Petrus Josephus Mattheus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aalberse studeerde aan het college van de Jezu&amp;iuml;eten in Katwijk,
waarna hij rechten studeerde aan de Rijksuniversiteit van Leiden. In
1897 promoveerde hij op het proefschrift 
&lt;em&gt;Oneerlijke concurrentie en hare bestrijding volgens het
Nederlandsche recht&lt;/em&gt;

Ie stuk (Leiden, 1897). Promotor was prof. W. van der Vlugt. Als
student richtte hij in 1893 met jhr. Ch.J.M. Ruijs van Beerenbroek de
Katholieke Leidse Studentenvereniging Sanctus Augustinus op. Na zijn
promotie vestigde Aalberse zich als advocaat in Leiden. Weldra kreeg
hij naam als spreker en publicist. Hij heeft o.m. gepubliceerd in 
&lt;em&gt;De Katholiek, De Tijd, De Maasbode, Het Centrum&lt;/em&gt;

(waarvan hij enige tijd hoofdredacteur was). In 1899 werd hij
gemeenteraadslid in Leiden. In 1901 volgde zijn verkiezing tot
wethouder van sociale zaken in Leiden. Hij was sinds de reformatie de
eerste katholieke wethouder en tevens de eerste wethouder van sociale
zaken in die stad. Na het overlijden van dr. H. Schaepman werd Aalberse
in het kiesdistrict Almelo gekozen tot lid van de Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na zijn intrede in de Kamer begon de spoorwegstaking van 1903.
Aalberse vormde een Katholiek Comit&amp;eacute; van Actie als een comit&amp;eacute;
van Verweer tegen de toenemende socialistische invloed op de arbeiders.
Uit dit comit&amp;eacute; groeide in 1904 
&lt;em&gt;De Katholieke Sociale Actie&lt;/em&gt;

(KSA) uit welke organisatie v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede Wereldoorlog vele
katholieke activiteiten op sociaal gebied zijn voortgevloeid. Voordien
had hij reeds het 
&lt;em&gt;Katholiek Sociaal Weekblad in&lt;/em&gt;

het leven geroepen, dat tot einde 1929 vooral aan katholieke sociale
voormannen gelegenheid bood hun pennevruchten te publiceren. In 1904
richtte hij de uitgeverij Futura op, die o.m. jarenlang de reeks 
&lt;em&gt;Politieke en Sociale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

en het weekblad 
&lt;em&gt;De Voorhoede&lt;/em&gt;

uitgaf. In het kader van de KSA was hij o.m. mede-oprichter van het
R.K. Vakbureau. In de politiek toonde Aalberse zich spoedig als de
overtuigde verdediger van de antithese-gedachte en van een
positief-christelijke politiek. In 1909 diende hij de bekende motie in,
welke tot-doel had te komen tot beperking van de arbeidsduur tot tien
uur per dag 'behoudens dringend noodzakelijke uitzonderingen en
overgangsbepalingen'. In de volgende jaren trad hij op als 'de
verdediger van minister Talma'. In dit kader valt zijn initiatief
ontwerp-bakkerswet van 1912 tot regeling van de nachtarbeid van
bakkers. De behandeling in de Tweede Kamer kwam niet tot een einde door
het aftreden van het ministerie-Heemskerk. Toen Aalberse in 1919 zijn
Arbeidswet indiende, werd daarin de door hem voorgestelde regeling van
de nachtarbeid der bakkers opgenomen. In 1914 diende hij zijn
initiatiefwet in 'tot aanvulling van het Wetboek van Strafrecht met
een nieuw artikel ter bestrijding van de oneerlijke mededinging'.
In de Tweede Kamer werd het wetsvoorstel met grote meerderheid
aanvaard. 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

365 van 2-8-1915.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 werd Aalberse hoogleraar aan de Technische Hogeschool te
Delft met als leeropdracht handelsr., staathuish., arbeids- en
fabriekswetg. en mijnrecht. Zijn inaugurele rede droeg de titel 
&lt;em&gt;Economie en Techniek&lt;/em&gt;

(Leiden, 1916). Bij de vorming der toekomstige ingenieurs legde hij
sterk de nadruk op de ethische normen, die ook in de techniek aangelegd
dienen te worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 vormde dr. W.H. Nolens het ministerie-Ruijs de Beerenbrouck.
Aalberse werd benoemd tot de eerste minister van Arbeid in de
Nederlandse geschiedenis (vanaf 1922 was hij tevens minister van Handel
en Nijverheid). Hij had zijn benoeming aanvaard op voorwaarde, dat hij
een aantal sociale wetten zou kunnen realiseren, waarvoor hij sinds
jaren had geijverd. Enige weken later maakte P.J. Troelstra zijn grote
'vergissing'. Zijn revolutiepoging mislukte, waarna het
kabinet-Ruijs de Beerenbrouck zich aan de grote sociale hervormingen
kon wijden. Aan Aalberse zijn o.m. te danken: de 
&lt;em&gt;Arbeidswet&lt;/em&gt;

van 1919, de instelling van de Hoge Raad van Arbeid, de 
&lt;em&gt;Invaliditeitswet&lt;/em&gt;

(1919), de 
&lt;em&gt;Wet tot regeling van de vrijwillige ouderdomsverzekering&lt;/em&gt;

(1919), de 
&lt;em&gt;Wet op het Staatstoezicht der Volksgezondheid&lt;/em&gt;

(1919), de instelling van de Rijkswoningraad (1920), de 
&lt;em&gt;Landbouwongevallenwet&lt;/em&gt;

(1922) en de 
&lt;em&gt;Arbeidsgeschillenwet&lt;/em&gt;

(1923).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had Aalberse in 1920 de R.K. Sociale Studieclub opgericht,
die als doelstelling had de bestudering van sociale problemen, het
uitbrengen van preadviezen en de bestudering van het probleem van de
publiekrechtelijke bedrijfsorganisatie. Voorzitter werd Nolens, omdat
Aalberse als minister deze functie liever niet bekleedde. Na de
verkiezingen van 1925 nam Aalberse weer zijn plaats in de Tweede Kamer
in. Door zijn keuze tot secretaris van de katholieke kamerfractie werd
hij de belangrijkste medewerker van Nolens. Hij werd benoemd tot lid,
later tot voorzitter van de Hoge Raad van Arbeid, Rijksbemiddelaar, lid
van de commissie voor de statistiek en vanaf 1932 tot leider van de
Nederlandse delegatie naar de Internationale Arbeidsconferenties. Na de
dood van Nolens in 1931 werd Aalberse voorzitter van de katholieke
fractie in de Tweede Kamer, en in die hoedanigheid was hij soms de
felle tegenstander van Colijn. Dit bleek vooral op 23 juli 1935, toen
hij tijdens een debat over het economische beleid van de regering
verklaarde zijn stem niet te zullen geven aan een mogelijke motie van
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

vertrouwen, waarop Colijn had gezinspeeld. Ten gevolge daarvan stelden
Colijn en zijn ministers hun portefeuilles ter beschikking. Een poging
van Aalberse om een nieuw kabinet te vormen, mislukte, waarna Colijn
zijn tweede kabinet reconstrueerde. Tot groot ongenoegen van Aalberse
namen drie katholieken in het derde kabinet-Colijn zitting. Kort voor
deze befaamde crisis was Aalberse in 1934 benoemd tot minister van
Staat. In 1936 werd hij voorzitter van de Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een jaar later benoemde koningin Wilhelmina hem tot lid van de Raad
van State. Deze benoeming betekende voor Aalberse het aanvaarden van
een grotere verantwoordelijkheid. Hij heeft dit bewezen vooral tijdens
de Duitse bezetting. Ofschoon tot verontwaardiging van Aalberse de Raad
van State voor een groot deel uitgeschakeld werd, bleef hij, omdat hij
deel uitmaakte van de afdeling voor geschillen van bestuur, zijn
functie vervullen, om zoveel mogelijk de werking van de Nederlandse
instellingen te verzekeren. In die functie weigerde hij echter ook maar
in enigerlei opzicht de Duitsers te steunen in anti-Nederlandse acties.
De Duitsers hebben getracht hem door huiszoekingen en anderszins te
intimideren, overigens zonder succes. In de R.K. Staatspartij bleef
Aalberse ook tijdens de bezetting een zij het dan meer adviserende rol
spelen. Het vertrouwen van de RKSP en later van de KVP in Aalberse is
tot aan diens dood ongeschokt gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aalberse was geen staatsman in die zin, dat hij met &amp;eacute;&amp;eacute;n
oogopslag alle domeinen van het politieke leven overzag, maar hij
behoort tot de grootste sociaal-politici, die Nederland heeft gekend.
Door zijn vriendelijk optreden wist hij ook
politiek-niet-ge&amp;iuml;nteresseerden voor zijn plannen te winnen. De
voorlichting van de intellectueel minderbegaafden vond hij
&amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn belangrijkste opgaven, ook al vergat hij nooit,
dat gedegen kennis van de sociale problematiek noodzakelijk was, en dat
hij ook diende mede te werken aan de vorming van toekomstige leiders.
Daarom richtte hij de uitgeverij Futura op en legde hij de grondslag
voor de R.K. Sociale Studieclub. Zijn sociale opvattingen maakten hem
ongewild tot leider van de zg. Leidse School, tegenhanger van de
Limburgse School (H.A. Poels). In het kort kwam het verschil in
opvattingen tussen Poels en Aalberse hierop neer: de laatste, die
beslist niet tot de zg. integralisten behoorde, wilde de arbeiders in
katholieke vakorganisaties organiseren, die desnoods in een katholieke
arbeidersfederatie te zamen gebracht zouden kunnen worden. Poels
bepleitte een katholieke standsorganisatie van arbeiders. Daarnaast
konden volgens Poels de arbeiders zich organiseren in afzonderlijke
vakorganisaties, die interconfessioneel konden zijn. Aalberse zag in de
vakorganisatie bovendien een aanloop tot de bedrijfsorganisatie,
waarvoor hij bijna zijn gehele leven heeft geijverd. Wetenschappelijke
arbeid heeft Aalberse niet zoveel verricht. Zijn geschriften droegen
een nogal populair karakter, en diepgaande wetenschappelijke
onderzoekingen zijn door hem niet verricht. De meeste van zijn
geschriften zijn echter wel van belang, omdat zij de actualiteit van
die tijd weerspiegelen, en daarom kunnen bijdragen tot betere kennis
van wat er in de eerste helft van deze eeuw onder de katholieken aan
religieuze, politieke, sociale en economische opvattingen leefde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dagboeken en documentatieverzameling van Aalberse bevinden
zich in familie-archief en het Katholiek Documentatie Centrum te
Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor bibliografie hieronder genoemd werk van Gribling over
Aalberse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.J. Rogier en N.C. de Rooy, 
&lt;em&gt;In Vrijheid herboren...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1953); J.P. Gribling, 
&lt;em&gt;P.J.M. Aalberse 1871-1948&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1961); idem, 'Les extr&amp;ecirc;mes se touchent. Het ontstaan
van Sanctus Augustinus', in 
&lt;em&gt;XIVe Lustrum R.K.S. V. Sanctus Augustinus&lt;/em&gt;

(Leiden, 1963) 57-69; P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het jongste verleden&lt;/em&gt;

... 2e dr. (Assen, 1968. 6 dln.); H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;November 1918.&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1972); J.P. Gribling, 'Poels en Aalberse.
Vrienden en tegenstanders', in 
&lt;em&gt;Brabants Dagblad,&lt;/em&gt;

6-9-1973.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 41822.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.P. Gribling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

