<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Albers, Johan Hendrik (1866-1926)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/albers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">albers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Albers</name>, Johan Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1926"/>
    <state type="occupation">zanger</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ALBERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Albers, Johan Hendrik&lt;/strong&gt;, operazanger (Amsterdam 1-2-1866 - Parijs (Frankrijk) 12-9-1926). Zoon van Pieter Liekele Albers, kleine aannemer, en Carolina
  Maria Hendrika Schalkhauser. Gehuwd op 29-11-1887 met
  Margaretha Dassie (gewettigd op 4-8-1873 als Margaretha Jahn),
  operazangeres. Omstreeks 1920 verkreeg hij het Franse
  staatsburgerschap.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/ALBERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Albers, Johan Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Henri Albers werd geboren in een eenvoudig Amsterdams
    gezin. Reeds op jonge leeftijd legde hij artistieke neigingen
    aan de dag, waarmee zijn ouders evenwel weinig op hadden.
    Eerst was hij als klerk werkzaam bij de consul-generaal van
    Frankrijk in de hoofdstad - waar hij zich de Franse taal
    eigen maakte -, daarna als kantoorbediende bij de
    distilleerderij Lucas Bols. In 1883 kwam hij in contact met
    de acteur Bertus Smith, die hem enthousiast maakte voor het
    toneel. Dit leidde ertoe dat Albers gedurende korte tijd aan
    de Tooneelschool lessen ging volgen bij Maria J.
    Kleine-Gartman, waarna hij in september 1884 een engagement
    accepteerde bij de Salon des Vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s van Eduard
    Bamberg en Jean Charlier in de Amsterdamse Amstelstraat. Hier
    kreeg hij na enige tijd vooral rollen waarin ook gezongen
    werd, omdat hij over een mooie baritonstem bleek te
    beschikken. In een dergelijke rol debuteerde hij in het
    voorjaar van 1885 in Delft in de vaudeville 
    &lt;em&gt;De dochter van den admiraal&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat J.G. de Groot Albers had horen zingen in de
    Vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s, vroeg hij hem in 1886 toe te treden tot
    zijn nieuw gevormde operette- en operagezelschap, dat op 15
    mei van dat jaar zijn voorstellingen begon met 
    &lt;em&gt;De scheepskapitein&lt;/em&gt;

    (&lt;em&gt;Le canard &amp;agrave; trois becs&lt;/em&gt;) van Emile Jonas. Zijn eerste operarol bij wat inmiddels de
    Hollandsche Opera heette, was 'Mefistofeles' in 
    &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

    van Charles Gounod, een uitvoering die op 16 oktober van
    hetzelfde jaar in de Amsterdamse Parkschouwburg in
    premi&amp;egrave;re ging. Te zamen met Jef Orelio, met wie hij
    alterneerde, werd Albers al gauw de publiekstrekker van De
    Groots gezelschap. In die tijd huwde hij met een
    collega-zangeres, Margu&amp;eacute;rite Jahn. Zij was de dochter
    van L.A. Jahn, de toenmalige directeur van de Fransche Opera
    in Den Haag. Van haar kreeg Albers zijn eerste
    zanglessen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Franse operacomponist Jules Massenet, die Albers in
    1891, tijdens een bezoek aan ons land, hoorde zingen, was
    zeer opgetogen over zijn prestaties en wist hem te overreden
    naar Parijs te gaan. Daar ontving hij zanglessen van de
    beroemde bariton Jean-Baptiste Faure - bij wie hij door zijn
    schoonvader was ge&amp;iuml;ntroduceerd -, later ook van Enrico
    Bevignani in Milaan. Vervolgens verbond Albers zich van 1891
    tot 1894 als eerste bariton aan de Fransche Opera in
    Antwerpen, waar hij meteen al triomfen vierde. In 1894 kreeg
    hij een vaste aanstelling bij de opera van Bordeaux. In
    hetzelfde jaar zong hij voor het eerst in Londen, waar hij
    verscheidene malen optrad in Royal Opera House Covent Garden.
    Drie jaar later maakte hij met een aantal beroemde zangers en
    zangeressen, zoals Emma Calv&amp;eacute;, Nellie Melba en Jean de
    Reszke, een geslaagde toernee door de Verenigde Staten,
    waarbij New Orleans, San Francisco en ook Mexico Stad werden
    aangedaan. In het seizoen 1898/1899 maakte hij opnieuw een
    concertreis door de Nieuwe Wereld. Bij de New Yorkse
    Metropolitan Opera Company was Albers op 29 november 1898 te
    horen als 'Wolfram' in een Franse uitvoering van Richard
    Wagners 
    &lt;em&gt;Tannh&amp;auml;user&lt;/em&gt;. Voorts trad hij op in Chicago, Boston, Philadelphia en
    Washington, waar zowel Italiaanse, Duitse als Franse
    operapartijen door hem werden vertolkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels waren Albers' talenten opgemerkt door Albert
    Carr&amp;eacute;, de directeur van de Parijse Op&amp;eacute;ra Comique,
    die er in 1899 in slaagde hem te contracteren. Tot zijn dood
    is Albers deze opera, met langere en kortere onderbrekingen,
    trouw gebleven. Hij zong er 29 rollen, waarvan 12
    premi&amp;egrave;res. Hoogtepunten waren zijn vertolkingen van
    'Tonio' in 
    &lt;em&gt;I pagliacci&lt;/em&gt;

    van Ruggiero Leoncavallo en van 'Macbeth' in de gelijknamige
    opera van Ernest Bloch. Ook heeft Albers in 1908/1909 enige
    malen gezongen bij de Op&amp;eacute;ra de Paris. Daarnaast trad hij
    op in talrijke steden in Oostenrijk, Duitsland, Frankrijk en
    Belgi&amp;euml;. In dit laatste land zong hij onder meer van 1901
    tot 1906 en in 1918/1919 baritonpartijen in de Koninklijke
    Muntschouwburg te Brussel. Hij werd er door het publiek
    eveneens op handen gedragen. Tot zijn grootste creaties in de
    Belgische hoofdstad behoorde de titelrol in 
    &lt;em&gt;Le roi Arthus&lt;/em&gt;

    van Ernest Chausson tijdens de wereldpremi&amp;egrave;re in
    november 1903. In 1915 was hij te horen in het Gran Teatro
    del Liceo in Barcelona, en in 1917 gasteerde hij in de Scala
    van Milaan bij de premi&amp;egrave;re van 
    &lt;em&gt;Les cadeaux de No&amp;euml;l&lt;/em&gt;

    van Xavier Leroux. Verder nam hij in Parijs deel aan de
    Lamoureux-concerten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In ons land heeft Albers niet veel meer gezongen; slechts
    af en toe trad hij hier op als gast. Zo zong hij in maart
    1903 in Den Haag 'Hamlet' in de gelijknamige opera van
    Ambroise Thomas. Op 8 maart 1910 vierde hij in Amsterdam zijn
    25-jarig zangersjubileum met de uitvoering van de titelrol in
    
    &lt;em&gt;Le chemineau&lt;/em&gt;

    van Leroux. Toen hem een jaar later, op 31 januari 1911, in
    de Stadsschouwburg te Amsterdam ter huldiging zijn
    geschilderde portret werd aangeboden, schitterde de gevierde
    zanger als 'Athanael' in 
    &lt;em&gt;Tha&amp;iuml;s&lt;/em&gt;

    van Massenet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien men Albers in Frankrijk tijdens en na de Eerste
    Wereldoorlog nogal eens onaangenaam bejegende, omdat hij als
    Nederlander voor een halve 'boche' gehouden werd, liet hij
    zich tot Fransman naturaliseren. Van lieverlede raakte hij in
    zijn vaderland in de vergetelheid, maar in Frankrijk en
    Belgi&amp;euml; bleef Albers tot zijn dood een ge&amp;euml;erd
    kunstenaar. In latere jaren beperkte hij zich vrijwel
    uitsluitend tot het Franse operarepertoire. Daarnaast was hij
    zangleraar. Waarschijnlijk door het eten van bedorven kreeft
    werd hij in 1926 plotseling ernstig ziek. Door het te laat
    inroepen van medische hulp overleed Albers, die alom bekend
    stond om zijn onvermoeibaar en ijzersterk gestel, aan
    voedselvergiftiging. Onder enorme belangstelling werd hij in
    Parijs begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri Albers was de eerste belangrijke Nederlandse
    operazanger die zijn heil zocht in het buitenland, omdat de
    carri&amp;egrave;remogelijkheden daar groter waren. Hoewel vooral
    befaamd als vertolker van het Franse repertoire, voelde hij
    zich eveneens thuis in Italiaanse opera's en in uitvoeringen
    van het werk van Wagner. Zijn internationale succes had hij
    te danken aan zijn mooie, donkere baritonstem, zijn
    kwaliteiten als acteur - een zeldzaamheid onder operazangers
    -, alsmede aan zijn kennis van vreemde talen. Albers' grote
    gestalte en zelfbewuste, sterke persoonlijkheid maakte hem
    bij uitstek geschikt voor de vertolking van krachtige
    mannenrollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Rien.... M&amp;eacute;lodie&lt;/em&gt;. Op tekst van Andr&amp;eacute; Len&amp;eacute;ka (Parijs [, 1899]).
    Albers' stem is vastgelegd op verschillende grammofoonplaten
    (G &amp;amp; T, Od&amp;eacute;on, Path&amp;eacute;), met onder meer volledige
    uitvoeringen van 
    &lt;em&gt;Carmen&lt;/em&gt;

    van G. Bizet, 
    &lt;em&gt;Rigoletto&lt;/em&gt;

    van G. Verdi en 
    &lt;em&gt;Rom&amp;eacute;o et Juliette&lt;/em&gt;

    van Ch.F. Gounod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartkelen in o.a. 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;, 18-9-1926 (av.); 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;, 18-9-1926 (av.) en 22-9-1926 (ocht.); 
  &lt;em&gt;Morks Magazijn&lt;/em&gt;, 28 (1926) 558-559: J.H. Letzer, 
  &lt;em&gt;Muzikaal Nederland 1850-1910&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1911) 2; N. van Harpen, 
  &lt;em&gt;Menschen die ik gekend heb&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1928) 68-72; Jules Sal&amp;egrave;s, 
  &lt;em&gt;Th&amp;eacute;&amp;acirc;tre Royal de la Monnaie 1856-1970&lt;/em&gt;

  (Nivelles [1971]) 142-143; Leo Riemens, 'Zij, die niet vergeten
  zijn: Henri Albers', in 
  &lt;em&gt;Opera&lt;/em&gt;, 2 (1961) 7 (sept.) 24-26.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Website &lt;i&gt;Dutch Divas in Opera &amp; Concert&lt;/i&gt;: http://www.dutchdivas.net/frames/sopranos.html [5-3-2007].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

