<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wetering, Hendrik van de (1850-1929)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/wetering"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wetering</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wetering</name>, Hendrik van de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1850"/>
    <event type="death" when="1929"/>
    <state type="occupation">r.k. aartsbisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/WETERING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wetering, Hendrik van de&lt;/strong&gt;, r.-k. aartsbisschop van Utrecht (Hoogland 26-11-1850 - Driebergen, gem. Driebergen-Rijssenburg 18-11-1929).

  Zoon van Antonie van de Wetering, graanhandelaar, en Jannetje van
  de Wetering.
  

&lt;img src=&amp;quot;images/WETERING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wetering, Hendrik van de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de Wetering werd geboren in een welgesteld burgerlijk
    gezin, dat in 1859 naar Amersfoort verhuisde. Na een kostschool
    in Duiven bezocht hij vanaf 1863 het klein-seminarie Kuilenburg
    om vervolgens in 1870 aan het groot-seminarie Rijsenburg van
    het aartsbisdom Utrecht, waar Herman Schaepman in dat jaar als
    hoogleraar werd benoemd, zijn opleiding te voltooien. Henricus
    zou zich levenslang 'Schaepmanniaan' blijven voelen. Op 15
    augustus 1874 werd hij priester gewijd. Na enige jaren kapelaan
    te zijn geweest te Zutphen, werd Van de Wetering in 1881
    benoemd tot secretaris van het bisdom Utrecht en diende hij in
    deze functie achtereenvolgens zijn beide voorgangers, A.I.
    Schaepman en P.M. Snickers. Hieraan kwam in 1892 een einde door
    de aanvaarding van een pastoorschap in Hilversum, waar onder
    zijn leiding de bouw van de grote St.-Vituskerk, ontworpen door
    de architect P.J.H. Cuypers, voltooid werd. Op 8 februari 1895
    volgde de benoeming tot titulair bisschop van Gaza en
    hulpbisschop van Utrecht. De 24e maart daaropvolgend ontving
    hij in zijn Hilversumse parochiekerk de bisschopswijding uit
    handen van bisschop C.J.M. Bottemanne van Haarlem. Enige dagen
    later overleed mgr. Snickers, tot wiens opvolger op de
    Utrechtse zetel de hulpbisschop werd benoemd op 11 juli
    1895.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijna 35 jaar heeft Van de Wetering het bisdom bestuurd als
    een energiek werker, een nauwkeurig administrateur en een
    degelijk financier. Gedurende zijn episcopaat werden door hem
    in het Utrechtse bisdom 137 kerken en kapellen geconsacreerd en
    63 nieuwe parochies opgericht. In 1906 ging volgens zijn wens
    het klein-seminarie Kuilenburg over van de jezu&amp;iuml;eten naar
    de seculieren, een verandering die als wezenlijk werd beschouwd
    voor de opleiding van Utrechtse priesters. Als voorzitter van
    de bisschoppenconferenties zette hij ook een zeker stempel op
    de kerkprovincie. De brede ontplooiing van het katholieke
    organisatie- en verenigingsleven kwam onder zijn bestuur tot
    stand. Speciaal het onderwijs had zijn belangstelling. Sedert
    1905 was hij voorzitter van de St. Radboudstichting, in het
    streven waarvan hij de bekroning zag van de katholieke
    emancipatie. In de stad Utrecht beheerde hij jarenlang
    persoonlijk het St. Antoniusziekenhuis; in 1899 had hij de
    bisschoppelijke residentie van de Nieuwegracht verplaatst naar
    Maliebaan 40. Zijn actieve belangstelling gold ook het
    Aartsbisschoppelijk Museum. Onder zijn bestuur werd deze
    verzameling ondergebracht in het Utrechtse Centraal Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De persoonlijke vroomheid van de bisschop was elementair en
    degelijk. Hij toonde zich openlijk afkerig van wonder- en
    verschijningsverhalen, en tegenover nieuwe devoties stond hij
    uitgesproken koel. In zijn beleid stond de gewone zielzorg van
    alledag voorop: catechismus en huisbezoek. Daarnaast dienden de
    financi&amp;euml;n van elke parochie gezond te zijn.
    Wetenschappelijke ambities had hij niet, en een Utrechtse
    priester die hem zijn proefschrift kwam aanbieden kreeg te
    horen: 'Dat is dus liefdewerk - oud papier.' Zijn eigen
    theologische inventaris reikte niet verder dan de inhoud van de
    grote catechismus, en de vermaningen in zijn herderlijke
    brieven bestreken veelal het toen zeer ruime gebied van het
    zesde en negende gebod. Zo wees hij in zijn laatste vastenbrief
    van 1929 op het gevaar van te lange verkeringen en meende hij
    dat ook onder katholieken 'de wufte, lichtzinnige geest van
    zinnelijkheid en genotzucht' steeds meer veld won. Dit zou
    volgens hem ook blijken uit 'de onvoegzame, soms schaamtelooze
    kleeding der vrouwen' en uit 'de danswoede, welke het opkomend
    geslacht heeft aangegrepen' 
    &lt;em&gt;(Analecta... aartsbisdom Utrecht&lt;/em&gt;

    2 (1929) 20).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn optreden was vaak bruusk, zij het niet zonder humor en
    altijd met de bereidheid gemaakte fouten ridderlijk toe te
    geven. In bestuurlijk opzicht was hij bepaald autocratisch en
    solistisch, zoals bijvoorbeeld in 1914 bleek toen hij op
    persoonlijke titel aan het fel-agressieve geschrijf van het
    integralistische blad 
    &lt;em&gt;Rome&lt;/em&gt;

    een einde maakte. Ook in de zielzorg duldde hij nauwelijks
    initiatieven. De diocesane clerus was zich hiervan terdege
    bewust. Zijn gereserveerdheid tegenover de sociale beweging had
    tot gevolg dat de Utrechtse priester Alfons Ari&amp;euml;ns,
    pionier van de katholieke arbeidersbeweging, de gang naar de
    Maliebaan steeds met loden schoenen maakte. Het onbegrip tussen
    de beide heren vond zijn oorzaak mede in de onverenigbaarheid
    van hun karakters: de ruige en ongepolijste Van de Wetering
    vond de nerveuze en fijnbesnaarde Ari&amp;euml;ns 'overdreven' en
    wees, wanneer het over hem ging, nogal eens op het voorhoofd.
    In latere jaren heeft Van de Wetering het werk van Ari&amp;euml;ns
    openlijk geprezen en zijn persoon meer gewaardeerd. Bij het
    gouden priesterjubileum van de aartsbisschop voerde Ari&amp;euml;ns
    het woord, waarna de jubilaris verklaarde trots te zijn op zijn
    goede priesters en hierbij op Ari&amp;euml;ns wees die op zulk een
    bewogen wijze de problemen van de arbeiders had gesignaleerd.
    De aartsbisschop stierf tijdens de uitoefening van zijn ambt:
    bij de diakenwijdingen op Rijsenburg op zondag 17 november 1929
    werd hij getroffen door een beroerte die hem de volgende dag
    deed overlijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de Weterings grafmonument aan de Utrechtse Prinsesselaan
    - de bisschop in volle lengte afgebeeld in moza&amp;iuml;ek - is
    ontworpen door Charles Eyck. Mgr. Van de Wetering verwierf een
    aantal onderscheidingen en voerde de eretitel van
    assistent-bisschop bij de pauselijke troon. Een door sommigen
    verwachte kardinaalsbenoeming is echter uitgebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Ambtelijke bescheiden in het archief van het
  aartsbisdom Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn herderlijke brieven: 2 artikelen over het
    kerkelijk verleden van Zutphen, in 
    &lt;em&gt;Archief voor de geschiedenis van het aartsbisdom Utrecht&lt;/em&gt;

    8 (1880) 3-42 en 9 (1881) 402-450.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. de Jong, in 
  &lt;em&gt;Archief voor de geschiedenis van het aartsbisdom Utrecht&lt;/em&gt;

  54 (1929) 202-203; P. Hyacinth Hermans, in 
  &lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

  18-11-1929; J.H., in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der R.K. Universiteit te Nijmegen 1929 - 1930,&lt;/em&gt;

  125-127; J.H.G. Jansen, in 
  &lt;em&gt;Jaarboekje van &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot; 1930,&lt;/em&gt;

  25-30; J. de Jong, in 
  &lt;em&gt;Analecta voor het aartsbisdom Utrecht&lt;/em&gt;

  3 (1930) 12-31; G. Brom, 
  &lt;em&gt;Alfons Ari&amp;euml;ns&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1941. 2 dl.); H.W.F. Aukes, 
  &lt;em&gt;Kardinaal De Jong&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1956) 168-170.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A20873.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.H.M. van Schaik&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

