<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wibaut, Florentinus Marinus (1859-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/wibaut"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wibaut</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wibaut</name>, Florentinus Marinus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">gemeentelijk bestuurder</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/WIBAUT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wibaut, Florentinus Marinus&lt;/strong&gt;, houthandelaar en politicus (Vlissingen 23-6-1859 - Amsterdam 29-4-1936).

Zoon van Florentinus Wibaut, winkelier in levensmiddelen en
brandstoffenhandelaar, en Wilhelmina Maria Slaat. Gehuwd sinds 6-5-1885
met Mathilde Berdenis van Berlekom. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en
2 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/WIBAUT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wibaut, Florentinus Marinus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opgevoed in een vroom rooms-katholiek gezin, bezocht hij na de
lagere school in Vlissingen de bekende R.K. kostschool te Rolduc.
Hoewel Wibaut zelf er de voorkeur aan gaf een priesteropleiding te
volgen, besloten zijn ouders hem te doen inschrijven aan de Openbare
Handelsschool te Amsterdam, waar hij in de zomer van 1876 slaagde voor
zijn eindexamen. Onder invloed van het lezen van het werk van Multatuli
verloor hij in deze Amsterdamse jaren zijn katholieke geloof. In zijn
memoires, die in 1936 - kort na zijn dood - onder de titel 
&lt;em&gt;Levensbouw. Memoires&lt;/em&gt;

verschenen, beschreef hij de achtergronden van zijn geloofscrisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1877 trad Wibaut in dienst bij de houthandel van de firma G.
Alberts Lzn. en Co. te Middelburg, voor welk bedrijf hij diverse grote
zakenreizen maakte naar Rusland en Amerika. Na in 1881 deelgenoot in de
firma te zijn geworden en enige jaren later directeur, ontwikkelde hij
zich in de jaren negentig tot een succesvol zakenman, en verwierf hij
een aanzienlijk vermogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast werkzaamheden in de houthandel toonde Wibaut grote
belangstelling voor sociale en politieke vraagstukken en voelde hij
zich aanvankelijk aangetrokken tot de radicaal-liberale richting. In
1891 volgde zijn Nederlandse vertaling van 
&lt;em&gt;Fabian Essays in Socialism&lt;/em&gt;

onder de titel 
&lt;em&gt;Socialisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1891). In de voorrede tot deze uitgave noemde hij zich
'socialist' en vanaf die tijd zou hij zeer actief in het
openbaar optreden. Hij nam in 1893 het initiatief tot de oprichting van
het zg. Honger- en Schrikcomit&amp;eacute;, dat financi&amp;euml;le bijstand
verleende aan arbeiders op het Friese platteland die door de
economische crisis in moeilijkheden verkeerden. Deze actie organiseerde
Wibaut als medewerker van het 
&lt;em&gt;Sociaal Weekblad -&lt;/em&gt;

het vooruitstrevend liberale weekblad van M.W.F. Treub -, waarin hij in
de jaren 1892 tot 1898 vele artikelen schreef over sociaal-economische
en politieke onderwerpen. Maar ook in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

en later in 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

verschenen vele bijdragen van zijn hand over politieke aangelegenheden.
Zijn opvattingen ontwikkelden zich steeds meer in de richting van het
democratisch-socialisme, maar het duurde tot 1897 alvorens hij zich
aansloot bij de SDAP. Deze late toetreding werd door hem gemotiveerd
met het argument, dat de oprichters van deze partij in 1894 te weinig
aandacht hadden getoond voor de betekenis van de vakorganisatie. In
1904 verhuisde hij naar Amsterdam en wijdde een steeds groter deel van
zijn tijd aan de socialistische beweging. Bij de interne conflicten in
de SDAP speelde Wibaut een belangrijke rol. Hij kon tot de
'marxistische' vleugel in de partij gerekend worden. Ondanks
zijn op eenheid gerichte bemiddelingspogingen v&amp;oacute;&amp;oacute;r en tijdens
het partijcongres van Deventer in 1909 kon een scheuring in de SDAP
niet voorkomen worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was Wibaut in 1907 gekozen tot lid van de gemeenteraad
van Amsterdam. Sedert zijn komst in de hoofdstad had hij bijzondere
belangstelling aan de dag gelegd voor de gemeentepolitiek. Zijn vriend,
de journalist P.L. Tak, had hieraan duidelijk richting gegeven, met
name door hem het redacteurschap aan te bieden van 
&lt;em&gt;De Gemeente,&lt;/em&gt;

het maandblad van de sociaal-democratische gemeenteraadsleden. In dit
tijdschrift, dat een sterke invloed heeft uitgeoefend op de
ontwikkeling van het socialistisch denken en handelen op locaal niveau,
schreef Wibaut in de loop der jaren een groot aantal artikelen over
zeer gevarieerde onderwerpen van gemeentelijk beleid. In 1914 werd hij
gekozen tot wethouder van Amsterdam. Als lid van de gemeenteraad had
hij een initiatiefvoorstel ingediend tot de bouw van tweeduizend
volkswoningen, met een huur beneden 'kostprijs', en toen er
zich een mogelijkheid voordeed om dit plan te verwezenlijken door
zitting te nemen in het dagelijks bestuur van de gemeente, ging de SDAP
uiteindelijk akkoord met het aanvaarden van een wethouderszetel, hoewel
hiertegen aanvankelijk - ook bij Wibaut - grote bezwaren bestonden. Hij
maakte deel uit van het college van Burgemeester en Wethouders van
Amsterdam van 25-3-1914 tot 1-9-1931. Er waren twee onderbrekingen
(21-4-1921 tot 17-6-1921 en 6-9-1927 tot 18-9-1929), toen er geen
sociaal-democraten in het stadsbestuur zitting hadden. Op grond van de
belangrijkste portefeuilles die hij beheerde kan zijn optreden als
wethouder in twee perioden worden verdeeld: van 1914 tot 1919, met het
accent op de levensmiddelenvoorziening, volkshuisvesting en
arbeidszaken en van 1919 tot 1931 (met uitzondering van genoemde
onderbrekingen), waarin hij gemeentefinanci&amp;euml;n, gemeentebedrijven
en kunstzaken beheerde. Door het uitbreken van de oorlog begon Wibaut
zijn werk onder bijzonder moeilijke omstandigheden. Hij kreeg de
verantwoordelijkheid voor de levensmiddelenvoorziening in de hoofdstad,
hetgeen hem herhaalde malen in conflict bracht met zijn
links-geori&amp;euml;nteerde vrienden. De woningbouwplannen stagneerden en
konden eerst in 1918 in uitvoering worden genomen. Toen er in de jaren
twintig in Amsterdam een groot aantal woningen werd gebouwd had Wibaut
de portefeuille van volkshuisvesting reeds aan zijn partijgenoot S.
Rodrigues de Miranda overgedragen en hoewel zijn latere populariteit
voor een deel moet worden toegeschreven aan het 'image' als
bouwer van de grote, moderne Amsterdamse woonwijken, was zijn grootste
invloed gelegen in het door hem gevoerde financi&amp;euml;le beleid. Zijn
deskundigheid op financieel en economisch terrein, mede als gevolg van
zijn jarenlange ervaring in het bedrijfsleven, verschafte hem in het
bestuur van de stad een dominerende positie. In de pers werd hij, met
een mengsel van spot en bewondering, 'De Machtige' genoemd.
Zijn belastingpolitiek ondervond bij zijn politieke tegenstanders in de
gemeenteraad (o.a. de fractievoorzitter van de Roomsch-Katholieke
Staatspartij - C.P.M. Romme) vaak ernstige kritiek. Als wethouder van
kunstzaken genoot hij grote bekendheid door zijn bemoeiingen met het
bespelen van de Stadsschouwburg door het toneelgezelschap van Willem
Royaards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als lid van de Eerste Kamer (1922-1935) had Wibaut een belangrijk
aandeel in de bestrijding van het wetsontwerp-De Geer inzake de
financi&amp;euml;le verhouding tussen het Rijk en de Gemeenten. Dit
wetsontwerp, dat in 1929 door de Staten-Generaal werd aangenomen, was
volgens Wibaut een directe aantasting van de autonomie der gemeenten,
aangezien daarmee aan de gemeenten de mogelijkheid werd ontnomen door
middel van een eigen belastinggebied hun inkomsten bij het
uitgavenbeleid aan te passen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had Wibaut in 1928 een eredoctoraat van de Amsterdamse
Universiteit, als waardering voor zijn publikaties op het gebied der
economische wetenschappen, ontvangen. Naast bijdragen in de reeds
vermelde tijdschriften betrof het hier artikelen in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Tijd, De Socialistische Gids,&lt;/em&gt;

'Economische Kronieken' in het dagblad 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

van 1904 tot 1936, diverse preadviezen voor de Vereeniging voor de
Staathuishoudkunde en de Statistiek, alsmede zijn boek over 
&lt;em&gt;Trusts en Kartels&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1903).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn latere jaren behoorde Wibaut weer tot de 'oppositionele
richting' in de socialistische beweging. In de Socialistische
Arbeiders Internationale (S.A.I.) bepleitte hij de Volksfrontgedachte,
in de Nederlandse politiek nam hij stelling tegen het in 1931 door de
SDAP uitgebrachte rapport 
&lt;em&gt;Nieuwe Organen&lt;/em&gt;

.... In 1932, toen de SDAP een ernstige crisis doormaakte en er wederom
een scheiding der geesten dreigde, vervulde hij (evenals in 1909) de
rol van 'verbindingsofficier' - echter zonder succes. Ondanks
het feit dat vele van zijn vrienden uit de SDAP traden, bleef hij de
partij trouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wibaut was een non-conformist. Een getuigenis van deze levenshouding
vindt men ook in het boek 
&lt;em&gt;Wordend Huwelijk&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1932), dat hij samen met zijn echtgenote uitgaf en waarin een
pleidooi werd gehouden voor seksuele hervormingen in en buiten het
huwelijk. Politiek behoorde hij tot de linkervleugel van de SDAP en hij
noemde zich bij voorkeur 'marxist'; verschillende van zijn
partijgenoten zagen in hem echter meer de Fabian-socialist dan de
'marxistische revolutionair'. In het bijzonder als
gemeentebestuurder wist hij steeds weer te boeien door zijn strijd voor
de autonome plaats der gemeenten in ons staatsbestel en de
zelfstandigheid op het terrein van hun financi&amp;euml;n. Als een rode
draad loopt door zijn optreden een groot vertrouwen in het gemeentelijk
beheer als instrument van democratische bestuursopbouw. Een Belgisch
geestverwant, senator Emile Vinck, zei eens van hem: 'De gemeente
was zijn geloof.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-Wibaut (gedeeltelijk geordend) is aanwezig in
het Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde boeken en artikelen in de vermelde
tijdschriften heeft Wibaut ook nog gepubliceerd in 
&lt;em&gt;Het Weekblad&lt;/em&gt;

(1909-1919; orgaan van de marxistische vleugel in de SDAP) en het 
&lt;em&gt;Haagsch Maandblad.&lt;/em&gt;

Diverse artikelen verschenen afzonderlijk als brochure. Voor een
overzicht van zijn publikaties wordt verwezen naar G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;F.M. Wibaut. Mens en Magistraat. Ontstaan en ontwikkeling der
socialistische gemeentepolitiek&lt;/em&gt;

(Assen, 1968) 284-301. Proefschrift Universiteit van Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.H. Vliegen, 
&lt;em&gt;Die onze kracht ontwaken deed&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1921]) II, 226-236; S.R. de Miranda, 'Wibaut als
magistraat', in 
&lt;em&gt;De Socialistische Gids&lt;/em&gt;

21 (1963) 369-378; W. van Ravesteyn, 'Herzien. Herdenken. Een
gelukkig leven uit een vroeger optimisme', in 
&lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

I (1937) 544-549; S. de Wolff, 
&lt;em&gt;Voor het land van belofte. Een terugblik op mijn leven&lt;/em&gt;

(Bussum, 1954) 165-170; W. Drees, F. Wibaut e.a., 'Wibaut honderd
jaar geleden geboren', in 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

... 16 (1959) 350-377; G. van den Bergh, Ed. Polak e.a.,
'Florentinus Marinus Wibaut...' in 
&lt;em&gt;De Gemeente&lt;/em&gt;

14 (1959) 9-10 (Juni/ juli) 105-127; G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;F.M. Wibaut. Mens en Magistraat...&lt;/em&gt;

(Assen, 1968).&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;F.M. Wibaut. Mens en Magistraat...&lt;/em&gt;

(Assen, 1968) 337.

&lt;p&gt;G.W.B. Borrie&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

