<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wiessing, Henri Pierre Leonard (1878-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/wiessing"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wiessing</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wiessing</name>, Henri Pierre Leonard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/WIESSING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wiessing, Henri Pierre Leonard&lt;/strong&gt; (pseud. &lt;b&gt;F.I.R. van den Eeckhout &lt;/b&gt;, &lt;b&gt;R. van Flissingen&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Honor&amp;eacute; de la Baignoire&lt;/b&gt;), journalist (Vlissingen 27-6-1878 - Amsterdam 16-3-1961).

  Zoon van Marinus Jacob Wiessing, leraar, en Mathilda Francisca
  Coleta van den Eeckhout. Gehuwd op 11-8-1905 met Wilhelmina
  Henri&amp;euml;tte Adrian. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2
  dochters geboren. Na echtscheiding (3-9-1919) gehuwd op
  25-11-1925 met Rozina de Sterke. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
  geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/WIESSING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wiessing, Henri Pierre Leonard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een groot deel van zijn jeugd bracht Henri Wiessing, oudste
    zoon uit een katholiek onderwijzersgezin, in
    Nederlands-Indi&amp;euml; door, waar hij de HBS te Soerabaja
    bezocht. Terwijl zijn ouders in Indi&amp;euml; bleven, woonde hij
    vanaf 1892 met zijn broer in pension in 's-Hertogenbosch en
    ging daar naar het gymnasium. In 1897 volgde hij de studie
    rechten aan de Universiteit van Amsterdam. Als lid van het
    studentencorps, in het historisch dispuutgezelschap CLIO,
    maakte hij kennis met socialistische idee&amp;euml;n die vele
    studenten rond de eeuwwisseling boeiden. Wiessing was
    gevoelsmatig aangetrokken door het socialisme en had een afkeer
    van de meer wetenschappelijke, theoretische benadering van
    CLIO-leden als de dichter C. Adama van Scheltema, N.W.
    Posthumus, W. Bonger en H. Bolkestein. In zijn studententijd
    schreef Wiessing over kunst in 
    &lt;em&gt;Propria Cures,&lt;/em&gt;

    het weekblad van het corps. Na zijn doctoraal examen op 10 juli
    1902 ging hij voor zijn promotieonderzoek over het socialisme
    in de Franse roman naar Parijs, waar hij van 1902 tot 1904
    woonde. Op 7 juli 1904 promoveerde hij in Amsterdam op
    stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de studie koos Wiessing voor journalistiek werk en werd
    hij in januari 1905 in Parijs correspondent voor het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad.&lt;/em&gt;

    In 1907 vestigde hij zich in Amsterdam, toen hij J. de Koo
    opvolgde als hoofdredacteur van het onafhankelijk weekblad 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer,&lt;/em&gt;

    vanwege de omslag beter bekend als 
    &lt;em&gt;De Groene.&lt;/em&gt;

    De oude polemist De Koo, oprichter van het blad in 1877, had de
    29-jarige Wiessing zelf gekozen. De onafhankelijke positie en
    het open, vooruitstrevende karakter van het blad trokken
    Wiessing wel aan. In de geest van De Koo voerde hij felle
    polemieken, en ook schreef hij onder bovengenoemde pseudoniemen
    over toneel. De oplage steeg onder zijn bewind van zes- naar
    ruim achtduizend in 1914. Het blad besteedde veel aandacht aan
    vernieuwingen op cultureel terrein. Ook nam Wiessing regelmatig
    bijdragen op van mensen die socialistische geluiden lieten
    horen. Hierdoor en ook vanwege de voortdurende aanvallen op
    bekende personen ontstond in 1914 een conflict met de directie.
    Die wenste naast Wiessing een redacteur voor politieke zaken te
    benoemen. Wiessing accepteerde dit niet, en in juni kreeg hij
    ontslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met 36 van de 38 
    &lt;em&gt;Groene&lt;/em&gt;

    -medewerkers startte hij 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Amsterdammer. Onafhankelijk Weekblad,&lt;/em&gt;

    dat na enkele proefnummers in januari 1915 ging verschijnen.
    Deze 
    &lt;em&gt;Nieuwe Groene,&lt;/em&gt;

    of wel de 
    &lt;em&gt;Mosgroene,&lt;/em&gt;

    stelde de kolommen vaker open voor socialisten. Naast de
    studievrienden waren dat meer radicale mensen als
    Henri&amp;euml;tte Roland Holst, David Wijnkoop, Herman Gorter en
    Henk Sneevliet. Wiessing zag zijn blad als een schip met vaste
    bestemming, maar zonder een vaste route. Het doel was de
    wereldrevolutie, die bevrijding voor de onderdrukten moest
    brengen. Hij noemde het zijn 'kleine apostolaat' om de
    intellectuelen in Nederland te bezielen voor het socialisme.
    Daarbij schoof hij steeds meer op in de richting van de
    communisten; sociaal-democratie betitelde hij als klatergoud op
    een wassen neus. De Russische Revolutie van 1917 beschouwde hij
    als het scharnier waar de tijd om zou draaien. Hij werd lid van
    de Bond van Revolutionair Socialistische Intellectuelen en
    schreef in het orgaan 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Kroniek.&lt;/em&gt;

    Enige tijd was hij voorzitter van het Genootschap Nederland -
    Nieuw Rusland. De voortdurende bewondering voor de
    gebeurtenissen in Rusland kostte de 
    &lt;em&gt;Mosgroene,&lt;/em&gt;

    die in 1917 nog een oplage had van twaalfduizend, veel lezers
    en vooral ook adverteerders. Op 25 december 1920 verscheen het
    laatste nummer. Wiessing belandde in een periode die hij
    omschreef als de 'woestijn', die tot 1939 duurde en waarin hij
    mede door zijn imago geen baan kon krijgen. Zijn uitgeverijtje
    De Hooge Brug, dat uitgaven over kunst en het tijdschrift over
    architectuur 
    &lt;em&gt;Wendingen&lt;/em&gt;

    verzorgde, ging in 1924 failliet. Hij leefde in armoede,
    vertaalde af en toe en schreef enkele malen in 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    over architectuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de zomer van 1939 werd hij redacteur toerisme van het
    weekblad 
    &lt;em&gt;Haagsche Post.&lt;/em&gt;

    Hiervoor bezocht hij in mei 1940 Frankrijk, waar de oorlog hem
    overviel. Hij kwam in Londen terecht en werd daar medio 1941
    opgenomen in de redactie van het Londense weekblad 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    van M. van Blankenstein, een belangrijk blad voor de
    Nederlandse kolonie. Wiessing werd in 1944 ontslagen, omdat hij
    apparatuur van 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    had gebruikt voor een tegen de regering gericht pamflet. Pas in
    augustus 1945 keerde hij terug naar Nederland, na een periode
    van ziekte, waarin vrienden zich over hem hadden ontfermd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1945 trad hij als 67-jarige toe tot de redactie van 
    &lt;em&gt;De Vrije Katheder,&lt;/em&gt;

    het uit de illegaliteit stammende tijdschrift voor kunstenaars
    en intellectuelen. In de geest van de tijd van wederopbouw
    werkten hierin vernieuwingsgezinde, linkse mensen samen.
    Wiessing lag vaak overhoop met jongere redactieleden als Annie
    Romein-Verschoor en Petra Eldering. Door interne
    tegenstellingen werd het blad in 1950 opgeheven. Wiessing
    schreef daarna nog af en toe in het communistische dagblad 
    &lt;em&gt;De Waarheid&lt;/em&gt;

    en werkte aan zijn memoires. Waarschijnlijk leefde hij in die
    tijd mede van de inkomsten van zijn vrouw en van door vrienden
    gehouden geldinzamelingen bij jubilea. In 1955 bezocht hij als
    toerist voor het eerst de Sovjetunie, waar twee kinderen van
    hem woonden en werkten. Uit zijn reisverslag bleek nogmaals de
    bewondering voor het communisme in de praktijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1960 verscheen in Amsterdam zijn 
    &lt;em&gt;Bewegend portret. Levensherinneringen,&lt;/em&gt;

    mogelijk gemaakt door het Prins Bernhard Fonds. Vooral de fraai
    gestileerde portretten van mensen behorend tot Nederlands
    culturele en politieke elite van v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 bewezen
    Wiessings kwaliteiten als schrijver. Hij toonde zich de sociaal
    bewogen romanticus, hartstochtelijk en warm. Kritiek was er
    vanwege Wiessings ijdelheid: de schrijver koos voortdurend de
    juiste weg, terwijl anderen dwaalden. Vooral degenen die aan de
    communistische leer waren gaan twijfelen, werden hard
    veroordeeld. Zijn eigen visie stond niet los van zijn
    katholieke verleden, hij leek het roomse voor het rode geloof
    te hebben verwisseld. Hij zag zichzelf graag als het
    'seminaristje, in wiens hart een kleine kamer aan de dienst van
    het Allerheiligste is gewijd' en als iemand die bij het
    katholicisme 'voor de poort bleef staan en die dicht tegen de
    communistische 'kerk' aan, het portaal niet heeft
    overschreden'. Het was een gevoelscommunisme, niet gebaseerd op
    grondige studie, maar op het geloof dat het de enige juiste weg
    naar de vrijheid was. Dat bracht hem tot een na&amp;iuml;eve
    verheerlijking van alles wat in Moskou gebeurde, en hij bleef
    trouw waar anderen al lang hadden afgehaakt. Hij was echter te
    individualistisch om partijlid te zijn. Een jaar na het
    verschijnen van het boek overleed hij aan de gevolgen van een
    auto-ongeluk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het begin van deze eeuw was Wiessing een belangrijk
    journalist, een in wezen liberaal, non-conformistisch
    individualist. Maar de rechtlijnige, radicale levensovertuiging
    heeft hem vanaf 1920 steeds meer ge&amp;iuml;soleerd en zijn
    journalistieke loopbaan geblokkeerd. V&amp;oacute;&amp;oacute;r die tijd
    stond hij midden in het Nederlandse politiek-culturele leven,
    had vele contacten met schrijvers, kunstenaars en politici en
    maakte van 
    &lt;em&gt;De Groene&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Mosgroene&lt;/em&gt;

    een spreekbuis voor nieuwe geluiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie en documentatiemateriaal aanwezig in
  het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage, in het Internationaal Instituut voor Sociale
  Geschiedenis te Amsterdam en in het Katholiek Documentatie
  Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde memoires en vele publikaties
    in vermelde tijdschriften en weekbladen: 
    &lt;em&gt;Het ontstaan van de ,,Nieuwe Groene&amp;quot;&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1914]); 'Wij logeerden in Moskou', in 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    36 (1960- 1961) 559-569, 628-639, 708-720.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Beschouwingen over 
  &lt;em&gt;Bewegend Portret&lt;/em&gt;

  o.a. van E. van Raalte, 'Bewegend portret van een ruim
  tachtigjarige', in 
  &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

  , 10-12-1960 en K. van het Reve in 
  &lt;em&gt;Socialisme en democratie&lt;/em&gt;

  (1961) 889-892; J.J. Buskes, 'Het bewegend portret van Henri
  Wiessing', in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  25-3-1961; Annie Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;Omzien in verwondering&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1970-1971. 2 dl.) I, 160-163 en II, 110-114; L. de
  Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1979) IX, 1449-1453; Fenna van den Burg, 
  &lt;em&gt;De Vrije Katheder 1945 -1950. Een platform van communisten en
  niet-communisten&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1983).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=wies001 [7-5-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.L.M. Brauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

