<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wijck, jhr. Carel Herman Aart van der (1840-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/wijck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wijck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wijck</name>, jhr. Carel Herman Aart van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1840"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">gouverneur-generaal</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wijck, jhr. Carel Herman Aart van der&lt;/strong&gt;, gouverneur-generaal (Ambon 29-3-1840 - Baarn 8-7-1914).

Zoon van jhr. Herman Constantijn van der Wijck, lid van de Raad van
Indi&amp;euml;, en Marianne Susanna Lucia de Kock van Leeuwen. Gehuwd op
15-3-1871 met Constance Wilhelmine van den Broek, uit welk huwelijk 3
dochters (van wie 1 jonggestorven) en 1 zoon werden geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als oudste in een gezin van 12 kinderen, bracht Van der Wijck zijn
vroegste jeugd in Indi&amp;euml; door. Voor zijn verdere opvoeding naar
Nederland gezonden, bezocht hij eerst het gymnasium te Zutphen en
daarna de Koninklijke Academie voor de opleiding van Indische
bestuursambtenaren te Delft. In 1863 werd hij benoemd tot ambtenaar van
de tweede klasse voor de burgerlijke dienst in Nederlands-Indi&amp;euml;,
waardoor hij benoembaar was in alle ambten met uitzondering van de
rechterlijke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te Batavia aangekomen, werd hij in 1864 in de rang van tweede
commies op de Algemene Secretarie geplaatst; in 1865 volgde zijn
bevordering tot eerste commies. In 1866 ging Van der Wijck als
hoofdcommies over naar het pas opgerichte departement van Binnenlands
Bestuur. Twee jaar later, in 1868, trad hij in de rangen van het
eigenlijke binnenlands bestuur door zijn benoeming tot secretaris van
de residentie Batavia. In 1873 werd hij als assistent-resident te
Soerakarta geplaatst; in 1876 volgde zijn overplaatsing in die zelfde
rang naar Buitenzorg. Voor zijn doortastend optreden bij de beteugeling
van ongeregeldheden die zich in 1878 voordeden op het particuliere land
Tjitrap verwierf hij een bijzondere tevredenheidsbetuiging van het
gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1880 werd hij benoemd tot resident van Tegal op de grens van
West- en Midden-Java. In dit gewest waar de bevolking gebukt ging onder
de last van de suikerindustrie met de daaraan tot 1890 deels nog
verbonden bestuursdwang wist hij een regeling te treffen voor de
conflicten over het gebruik van bevloeiingswater dat &amp;eacute;n voor de
fabrikanten, voor zover afhankelijk van waterkracht voor hun machines,
&amp;eacute;n voor de bevolking onmisbaar was. In 1884 volgde zijn
aanstelling tot resident van het belangrijke gewest Soerabaja. Hier is
hij onder meer betrokken geweest bij plannen tot verbetering van de
waterhuishouding van de Solovallei. Een nota van Van der Wijck van 29
oktober 1887 over deze kwestie is gepubliceerd in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijk Instituut van Ingenieurs...
Instituutsjaar 1890-1891,&lt;/em&gt;

XXXIII-XXXV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1888 werd Van der Wijck benoemd tot lid van de Raad van
Nederlands-Indi&amp;euml;. Hij drukte hiermede de voetsporen van zijn vader
die in 1860 eveneens promotie van resident van Soerabaja tot
'Edeleer' had gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar daarop kwam de betrekking van vice-president van de Raad
vacant. Het lag niet voor de hand dat Van der Wijck, toen het jongste
lid van de Raad, in deze vacature zou worden benoemd. De drie overige
leden kwamen echter niet in aanmerking, vermoedelijk omdat zij zich te
veel hadden aangesloten bij gouvemeur-generaal O. van Rees die in 1888
naar aanleiding van de bekende Tjiomas-zaak zijn ontslag vroeg. Zowel
minister van Koloni&amp;euml;n L.W.C. Keuchenius als de nieuwe
gouverneur-generaal C. Pijnacker Hordijk hadden graag jhr. H. van der
Wijck, een broer van het Raadslid en sedert 1880 secretaris-generaal
aan het ministerie van Koloni&amp;euml;n (niet te verwarren met een derde
broer die sinds 1883 dezelfde betrekking aan het departement van Marine
vervulde), als de nieuwe vice-president van de Raad zien optreden.
Keuchenius achtte deze jongere broer zelfs volkomen capabel om te
zijner tijd tot gouverneur-generaal te worden benoemd. Aangezien het
Regeringsreglement echter verbood, dat broers gelijktijdig in de Raad
van Indi&amp;euml; zitting hadden, kwam deze jongere Van der Wijck niet in
aanmerking. Vervolgens weigerden het oud-lid van de Raad S.C.H.
Nederburgh en de president van de Javasche Bank N.P. van den Berg de
benoeming. De eerste om gezondheidsredenen, de laatste omdat hij geen
afstand wilde doen van zijn belangen in een cultuuronderneming. Van der
Wijck had zijn onverwachte benoeming tot vice-president van de Raad -
het hoogste ambt op dat van gouvemeur-generaal na dat voor Indische
ambtenaren bereikbaar was - dus wel aan een zeer toevallige samenloop
van omstandigheden te danken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ambt van vice-president heeft Van der Wijck slechts twee jaar
bekleed. In 1891 kreeg hij op zijn verzoek eervol ontslag uit 's
lands dienst. Hij had toen bijna 28 jaar ononderbroken in Indi&amp;euml;
doorgebracht, hetgeen zelfs voor die tijd ongehoord lang was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ambteloze leven in Nederland is echter maar van korte duur
geweest. Nadat hij reeds in het begin van 1893 Indi&amp;euml; opnieuw had
bezocht als commissaris van de in 1888 opgerichte Koninklijke
Paketvaart-maatschappij, werd hij dat zelfde jaar op voordracht van de
liberale minister van Koloni&amp;euml;n W.K. baron Van Dedem benoemd tot
opvolger van de aftredende gouverneur-generaal Pijnacker Hordijk. Deze
benoeming vond in de pers in het algemeen veel bijval, al spraken
enkele Indische dagbladen de vrees uit, dat de nieuwe landvoogd
mogelijk niet geheel vrij was van een zekere neiging tot nepotisme.
Daarvan is evenwel onder Van der Wijcks bestuur weinig gebleken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Wijcks ambtsperiode als gouverneur-generaal (17 oktober 1893
- 3 oktober 1899), &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar langer dan normaal omdat men in
1898 de troonsbestijging van koningin Wilhelmina niet wilde laten
samenvallen met een verandering in de onderkoninklijke waardigheid,
werd gekenmerkt door twee belangrijke gebeurtenissen in het militaire
vlak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 kwam het Nederlandse gouvernement op initiatief van Van der
Wijck tussenbeide op Lombok waar een bloedige strijd woedde tussen de
Balinese heerserskaste en de autochtone bevolking die de Islam aanhing.
Zoals in 1873 ook in Atjeh het geval was geweest, had het Indische
leger de tegenstander, in dit geval de Balinezen, onderschat. De
expeditionaire macht van &amp;plusmn; 2.500 man, onder leiding van de
generaal-majoor J.A. Vetter, werd in de avond van 25 augustus 1894
onverhoeds aangevallen en moest met zware verliezen naar de kust
afdeinzen. Bijna 1/6 deel van het expeditielegertje sneuvelde, raakte
gewond of werd gevangen genomen. Het bericht van deze nederlaag maakte
zowel in Indi&amp;euml; als in Nederland diepe indruk, ook omdat men de
terugslag daarvan op Atjeh vreesde. In deze moeilijke situatie trad Van
der Wijck kordaat op. Op grote schaal werden militaire versterkingen
naar Lombok gezonden die nog voor het einde van het jaar de pacificatie
voltooiden. Anders dan aanvankelijk in de bedoeling had gelegen, werd
het regerende Balinese vorstengeslacht afgezet en het eiland onder
rechtstreeks Nederlands bestuur geplaatst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat op het kleine Lombok mogelijk was, lag niet zo eenvoudig in
Atjeh. Hier woedde reeds meer dan twintig jaar een ware volksoorlog
tegen de Nederlanders. Het Indische leger had zich in 1884 moeten
terugtrekken achter een postenketen - de fameuze 'geconcentreerde
linie' - die slechts een klein deel van Atjeh omvatte. Sinds 1893
hadden de Nederlandse troepen zich weer buiten deze linie gewaagd,
waarbij zij werden gesteund door het invloedrijke Atjehse hoofd Toekoe
Oemar. In maart 1896 sloten deze en zijn van Nederlandse wapens
voorziene volgelingen zich echter weer bij hun landgenoten in de strijd
tegen de 'kompenie' aan, waardoor de militaire toestand uiterst
precair werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook dit keer trad Van der Wijck met voortvarendheid op. De
gouverneur van Atjeh, generaal-majoor C. Deijkerhoff, die voor het
'verraad' van Toekoe Oemar aansprakelijk werd gesteld, kreeg
telegrafisch zijn ontslag aangezegd en een grote troepenmacht landde
reeds enkele weken later te Kota Radja. Bij deze expeditiemacht was ook
overste J.B. van Heutsz die al in 1893 publiekelijk een krachtig
militair optreden in Atjeh had aanbevolen. Hij genoot bij dit streven
de steun van de Islam- en Atjehkenner C. Snouck Hurgronje. Van der
Wijck had echter bezwaren tegen Van Heutsz die vooral in het
persoonlijke vlak lagen. Hij vond hem een goed troepenaanvoerder, maar
'zijn gezwets en gesnork wijst op gemis aan bezadigdheid, hij is
een intrigant en in waarheidsliefde schijnt hij te kort te schieten,
indien dit in zijne kraam te pas komt.' (Van der Wijck aan Snouck
Hurgronje, 13 juni 1896). Het duurde dan ook tot 1898 voordat Van
Heutsz tot gouverneur van Atjeh werd benoemd, met Snouck Hurgronje als
persoonlijk adviseur naast hem. De oorlog nam onder de leiding van dit
tweetal nu definitief een voor de Nederlanders gunstige wending, zodat
reeds aan het einde van 1899 het grote verzet was gebroken. In
Nederland vond deze nieuwe Atjeh-politiek, na enige aarzeling bij
minister van Koloni&amp;euml;n J.H. Bergsma, veel bijval. Een motie-Van
Kol, die de oorlog met Atjeh 'een nationale ramp' noemde en
waarin werd aangedrongen op be&amp;euml;indiging van de strijd, werd op 18
november 1897 met 72 tegen 3 stemmen door de Tweede Kamer
verworpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer kritiek in de Staten-Generaal kreeg Van der Wijck bij zijn
bemoeienissen met de verhuur van gronden door de Javaanse bevolking aan
de suikerfabrikanten. Men meende dat hij te veel de zijde koos van de
fabrikanten die de particuliere suikerindustrie zouden hebben doen
ontaarden in een vermomd dwangstelsel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de door minister Van Dedem in 1893 ingediende wetsontwerpen tot
reorganisatie en decentralisatie van het Indische bestuur kon Van der
Wijck zich in het algemeen wel verenigen, al was hij van mening dat de
minister op enkele punten te hard van stapel liep. Op zijn beurt wilde
Van der Wijck verder gaan dan Van Dedem, voor zover hij een lans brak
voor het vaststellen van de Indische begroting in Indi&amp;euml; zelf,
hetgeen er dus op zou zijn neergekomen dat Nederland het budgetrecht
uit handen gaf. Van de plannen tot een bestuursherziening kwam
voorlopig echter niets, omdat Van Dedems opvolger Bergsma de
wetsontwerpen niet opnieuw bij de Tweede Kamer aanhangig maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder het bestuur van Van der Wijek werd verder een begin gemaakt
met de invoering van de opiumregie. Deze maatregel, die pas in 1904
geheel was voltooid, beoogde een einde te maken aan de vele misbruiken
waartoe de verpachting van de opiumdistributie aan Chinese
belastingpachters in het verleden aanleiding had gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer in Nederland bekleedde Van der Wijck nog vele
functies en commissariaten in het bedrijfsleven. De belangrijkste
functie, waarop ook wel kritiek is gekomen omdat men haar niet geheel
passend vond voor een oud-gouverneur-generaal die zelfs de schijn moest
vermijden dat hij door zijn ambtsbezigheden ooit tot zulk een
lucratieve benoeming aanleiding had kunnen geven, was die van
president-commissaris van de Koninklijke Nederlandsche Maatschappij tot
Exploitatie van Petroleumbronnen in Nederlandsch-Indi&amp;euml; (de
'Koninklijke') van 1903 tot 1913. In kringen van de
Nederlandsche Handel-Maatschappij sloeg men zijn kennis van zaken niet
zo hoog aan, want Van der Wijck heeft tevergeefs getracht na de dood
van F. Alting Mees in 1900 in diens plaats tot president van dat
lichaam te worden benoemd. Van zijn andere betrekkingen kunnen nog
worden genoemd het voorzitterschap van de in 1902 ingestelde Mijnraad
en het lidmaatschap van de Eerste Kamer dat hij in 1904 evenwel slechts
zeer kort, als opvolger van de Unie-Liberaal J.P.R. Tak van Poortvliet,
heeft bekleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Wijck was in zijn vrije tijd nog een ijverig genealoog. Zo
maakte hij de uitgave mogelijk van een groot familiestamboek 
&lt;em&gt;Het M&amp;uuml;nstersche geslacht van der Wijck&lt;/em&gt;

door W. Moorrees ('s-Gravenhage, 1911).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel niet een man van grote intelligentie of brede visie, had Van
der Wijck een open oog voor de rol die het westerse bedrijfsleven bij
de openlegging van Indi&amp;euml; kon spelen. Hij was evenals Van Heutsz
een typische 'empire-builder'. Zijn bestuur als
gouverneur-generaal werd in het algemeen gunstig beoordeeld. Hij legde
een besluitvaardigheid aan de dag waaraan het onder zijn voorgangers
nogal eens had ontbroken. Hierbij mag men overigens niet uit het oog
verliezen, dat Van der Wijck het getij mee had. Het tijdvak van strikt
doorgevoerde bezuinigingen op allerlei terrein behoorde in de jaren
negentig grotendeels tot het verleden. Nederland was zich, in
verhouding tot andere landen rijkelijk laat, rol en 'roeping'
als imperiale mogendheid bewust geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een particuliere briefwisseling tussen gouverneur-generaal
Van der Wijck en de verschillende ministers van Koloni&amp;euml;n in de
jaren 1893-1899 is bewaard gebleven en berust op het Algemeen
Rijksarchief. Prof. S.L. van der Wal publiceerde daaruit fragmenten in:

&lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
Nederlands-Indi&amp;euml;. Eerste stuk 1891-1926.&lt;/em&gt;

Een bronnenpublikatie. Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1964)
589-598. Zie voor zijn correspondentie met Snouck Hurgronje: K. van der
Maaten, 
&lt;em&gt;Snouck Hurgronje en de Atjeh oorlog&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1948) II, 1-38; dit materiaal is ten dele ontleend aan de
collectie-Snouck Hurgronje die in beheer is bij de Stichting Oosters
Instituut te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Publikaties van Van der Wijck, buiten die welke in de tekst zijn
vermeld, zijn niet bekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Heyting, 'Jhr. C.H.A. van der Wijck' in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

18 (1893) 584-586; zie voor persstemmen over zijn benoeming tot
gouverneur-generaal 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

15 (1893) II, 1638-1640, 1644-1645; J.J. Staal, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

40 (1914) 561-564; E.A.A. van Heekeren, in 
&lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

36 (1914) II, 1057-1062; 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(2e dr. 's-Gravenhage, 1921) IV, 796; D.J.M. Kleymans, 
&lt;em&gt;Het Trojaanse paard. Voorgeschiedenis der gemeentelijke en
gewestelijke raden in Nederlands-Indi&amp;euml; 1856-1897&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1948) 147-156.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

