<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wijnveldt, Jan (1884-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/wijnveldt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wijnveldt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wijnveldt</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/WIJNVELDT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wijnveldt, Jan&lt;/strong&gt;, jurist ('s-Gravenhage 31-5-1884 - 's-Gravenhage 14-6-1949).

Zoon van Johannes Antonie Wijnveldt, onderwijzer, en Margaretha de
Kroes. Hij was gehuwd met Anna Maria Elisabeth Bruijn op 22-6-1911. Uit
dit huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/WIJNVELDT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wijnveldt, Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het gymnasium in zijn geboorteplaats doorlopen te hebben, ging
hij rechtswetenschap in Leiden studeren, alwaar hij in 1908 op
stellingen promoveerde en in 1917 in Utrecht op het proefschrift 
&lt;em&gt;Neutraliteitsrecht te land&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1917). Ondertussen is hij korte tijd advocaat
geweest waarna hij reeds op 22 november 1909 benoemd werd tot ambtenaar
van het openbaar ministerie bij de kantongerechten ter standplaats
Rotterdam. In 1918 werd hij substituut-officier van justitie bij de
rechtbank aldaar en in 1923 rechter in die rechtbank. Op 31 juli 1930
werd hij benoemd tot advocaat-generaal bij de Hoge Raad der
Nederlanden, welk ambt hij bij zijn dood nog bekleedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wijnveldt is zowel als schrijver over juridische onderwerpen als in
het verenigingsleven met name in de Vereniging voor Strafrechtspraak,
later Nederlandse Vereniging voor Rechtspraak geheten actief geweest.
In de sfeer van de Nederlandse rechterlijke macht genoot hij groot
gezag. Toen tijdens de bezetting in 1943 de p.g. mr. W.J. Berger door
de bezetter werd ontslagen, belastte hij zich met het genoemde ambt om
bij de bevrijding weder in het te voren door hem beklede terug te
treden. Hij was een markante persoonlijkheid; aan zijn kijk op mensen
en dingen placht hij oorspronkelijk, illusieloos, soms bijna cynisch
uiting te geven, terwijl hij in werkelijkheid een praktisch idealist
was als weinigen, die steeds weer bereid was taken op zich te nemen die
hij van maatschappelijk belang achtte en zich daaraan gaf met een
toewijding, waardoor hij waarschijnlijk teveel van zijn krachten vergde
en soms door zijn beperking tot het praktisch noodzakelijke weinig
waardering oogstte van meer theoretisch ge&amp;iuml;nteresseerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het bovengenoemde werk 
&lt;em&gt;Het wegbrengen van schepen. Een na-oorlogsverschijnsel&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1925); preadviezen voor de Nederlandsche
Vereeniging voor Armenzorg en Weldadigheid in 1925 en voor de
Nederlandsche Juristenvereeniging in 1930.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.M. van Bemmelen, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

24 (1949) 506-507.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1669.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G.E. Langemeijer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

