<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Willebois, Pieter Joseph August Marie de (1816-1892)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/willebois"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">willebois</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Willebois</name>, Pieter Joseph August Marie de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1816"/>
    <event type="death" when="1892"/>
    <state type="occupation">commissaris des Konings</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/WILLEBOIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Willebois, Pieter Joseph August Marie de&lt;/strong&gt;

  (door Naamstoevoeging Bij Kb van 28-8-1856 Nr. 55 gewijzigd in &lt;b&gt;Van der Does de Willebois&lt;/b&gt;; Verheven In de Ned. Adel Bij Kb van 18-10-1877 Nr. 2; &lt;b&gt;jhr. Pieter Joseph August Marie van der Does de Willebois&lt;/b&gt;), rechterlijk ambtenaar, commissaris des Konings, minister ('s-Hertogenbosch 17-2-1816 - 's-Gravenhage 15-9-1892).

  Zoon van Petrus Josephus de Willebois, medicus, en jkvr. Adriana
  Cornelia Maria van der Does. Gehuwd op 14-9-1842 met Jeanne
  Frederica van Toll. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
  geboren. Na haar overlijden (27-3-1855) gehuwd op 14-5-1857 met
  Maria Guilielmina Paulina Sophia barones De Crassier. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
  
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/WILLEBOIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Willebois, Pieter Joseph August Marie de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Josephs vader was een overtuigd aanhanger van de Bourbons,
    die kort na het Schrikbewind als vrijwilliger van een
    royalistisch corps in Utrecht was terecht gekomen. Hij zette
    zijn studie in de medicijnen in Duitsland en Oostenrijk voort,
    huwde met een dochter van de prefect van 's-Hertogenbosch, de
    uit Leiden afkomstige patriot jhr. J.H. van der Does, en
    vestigde zich vervolgens als arts te 's-Hertogenbosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joseph verloor zijn moeder toen hij zeven, zijn vader toen
    hij achttien jaar oud was. Gedurende zijn minderjarigheid trad
    P.S. van Son, rechter te 's-Hertogenbosch, als voogd op. Over
    Josephs schooljaren is alleen bekend dat hij een deel van zijn
    opleiding ontving aan het jezu&amp;iuml;etencollege in Freiburg im
    Breisgau. In 1835 ging hij in Utrecht rechten studeren, waar
    hij in 1837 zijn kandidaats- en in 1838 zijn doctoraal examen
    aflegde. In het volgende jaar promoveerde hij - nadat hij in
    oktober 1838 verhinderd was - bij J.M.F. Birnbaum op een
    verhandeling over 
    &lt;em&gt;Discrimen inter jus Francicum et Neerlandicum de jure
    hypothecarum, comparato cum jure Romano&lt;/em&gt;

    (Trajecti ad Rhenum, 1838) en vestigde zich als advocaat te
    's-Hertogenbosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In verband met het conflict met Belgi&amp;euml; was de regering
    in de jaren dertig terughoudend geweest bij het benoemen van
    katholieken op belangrijke posten in het bestuur en bij de
    rechterlijke macht. De hierdoor ontstane onevenredigheid in de
    verdeling van posten tussen katholieken en protestanten werd
    daarna enigszins gecorrigeerd. Deze ontwikkeling, die in de
    jaren veertig werd versterkt door de welwillende houding van de
    Koning tegenover de katholieken en daarna door het in 1848
    gewijzigde politieke klimaat, kwam het carri&amp;egrave;reverloop van
    De Willebois ten goede. In 1842 werd hij substituut-officier
    van justitie te Breda, in 1847 officier van justitie te
    Roermond, in 1851 advocaat-generaal bij het gerechtshof in
    Arnhem en in 1855 procureur-generaal bij het gerechtshof te
    's-Hertogenbosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E&amp;eacute;n van de eerste besluiten van het kabinet-Van der
    Brugghen in 1856 gold de benoeming van Van der Does de
    Willebois tot commissaris des Konings in Limburg. Het
    gouverneurschap van deze provincie werd in deze periode als een
    zware post beschouwd: koning Willem III was als hertog van
    Limburg lid van de Duitse Bond, waardoor, zoals in 1848 was
    gebleken, gemakkelijk internationale complicaties konden
    ontstaan; meningsverschillen over het aftappen van Maaswater
    leidden voortdurend tot irritaties in Brussel en Den Haag; het
    merendeel van de Limburgers voelde weinig affiniteit met de
    Nederlandse staat. Koning en kabinet zagen in de gematigde Van
    der Does de Willebois, die tot dan toe geen duidelijke
    politieke standpunten had ingenomen en dat ook later niet zou
    doen, de man die tegen deze moeilijkheden was opgewassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De aanleg van spoor- en waterwegen, waarvoor Van der Does de
    Willebois grote belangstelling had, brachten hem regelmatig in
    contact met Belgische en Duitse autoriteiten. Zo werd hij
    tweemaal naar Berlijn gezonden om over spoorwegovereenkomsten
    te onderhandelen. Daarnaast hadden sociale vraagstukken zijn
    aandacht. In Limburg genoot Van der Does de Willebois grote
    populariteit. Op den duur bleef hij echter niet onomstreden.
    Dit was het gevolg van enerzijds bepaalde relaties binnen de
    kring van de Limburgse elite, waarin rond de figuren van de
    Maastrichtse burgemeester W.H. Pijls en de industrieel Petrus
    Regout facties waren ontstaan, en anderzijds zijn weigering
    medewerking te verlenen aan ongelimiteerde uitbreiding van het
    aantal kloosters dat in verband met de Kulturkampf in Duitsland
    net over de grens in Limburg werd gevestigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de kabinetsformatie van 1874 werd Van der Does de
    Willebois door J. Heemskerk Azn. gepolst voor de portefeuille
    van Justitie. Dit verzoek geeft niet alleen een indicatie van
    de plaats van Van der Does de Willebois in het politieke
    spectrum, maar toont ook aan dat zijn capaciteiten hoog werden
    aangeslagen: van de minister van Justitie werd verwacht dat hij
    de rechterlijke organisatie zou herzien en een nieuw wetboek
    van strafrecht zou voorbereiden. De formateur, die op zoek was
    naar een katholiek in zijn kabinet, kende Van der Does de
    Willebois uit de spannende jaren 1866/1867, toen Limburg weer
    in het internationale spanningsveld dreigde te raken door het
    conflict binnen de Duitse Bond en door de Luxemburgse kwestie.
    Heemskerk was toen minister van Binnenlandse Zaken. Als gevolg
    van verschuivingen met personen en portefeuilles tijdens de
    formatiegesprekken kreeg Van der Does de Willebois ten slotte
    Buitenlandse Zaken, het departement dat in deze jaren fungeerde
    als sluitpost bij een formatie. Van der Does de Willebois'
    bestuurlijke ervaring en zijn internationale contacten
    kwalificeerden hem voldoende voor dit ambt. Het feit dat Van
    der Does de Willebois door zijn tweede huwelijk met de
    vermogende barones De Crassier financieel onafhankelijk was
    geworden, waardoor hij het zich gemakkelijker dan andere
    kandidaat-ministers kon veroorloven naar Den Haag te verhuizen
    en daar een bij zijn ambt passende woonruimte te kopen en in te
    richten, heeft bij de verdeling van portefeuilles wellicht
    eveneens een rol gespeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het buitenlands beleid van Nederland was in deze jaren
    angstvallig passief. Belgi&amp;euml;, dat zich door Duitsland
    bedreigd voelde, trachtte de aandacht van Nederland te vestigen
    op het probleem van de Belgische veiligheid. Pogingen van
    Brussel om Nederland tot aanschaffing of beperking van het
    rempla&amp;ccedil;antenstelsel en verhoging van de sterkte van het
    parate deel van de militie over te halen of voor een
    douaneunie, die ook de politieke betrekkingen tussen beide
    landen ten goede zou zijn gekomen, te interesseren, leden
    schipbreuk. Tijdens het ministerschap van Van der Does de
    Willebois werd de hoogleraar in het volkenrecht T.M.C. Asser
    als raadadviseur aan het departement van Buitenlandse Zaken
    verbonden, waardoor een begin werd gemaakt met de introductie
    van het volkenrecht als constituerend onderdeel van het
    buitenlands beleid. Van der Does de Willebois had zowel in de
    voorbereiding als in de uitvoering hiervan een actief
    aandeel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van blijvende betekenis waren zijn maatregelen op
    organisatorisch gebied. Zowel in de halve eeuw v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    het ministerschap van Van der Does de Willebois als in de eeuw
    erna was het gebruikelijk dat reorganisaties van het
    departement van Buitenlandse Zaken en van de diplomatieke en
    consulaire dienst alleen tot stand kwamen tijdens de
    ambtsperiode van ministers die zelf niet uit het ambtelijk
    apparaat van het departement of uit de buitenlandse dienst
    afkomstig waren. Het was vooral aan de bestuurlijke ervaring
    van Van der Does de Willebois te danken dat hij erin slaagde de
    halve eeuw oude organisatie van het departement aan de eisen
    van die tijd, nl. de snel groeiende betekenis van de
    buitenlandse economische betrekkingen, aan te passen. Het
    departement kreeg een functionele indeling: naast het kabinet
    van de minister en de algemene secretarie kwamen er drie
    afdelingen: een voor politieke zaken, een voor consulaire en
    handelszaken en een voor comptabiliteit (1876). Een jaar eerder
    was de consulaire dienst al op een nieuwe leest geschoeid,
    waarbij een opleiding voor consuls in het leven was geroepen.
    In 1877 werd ook het uit 1814 daterende reglement voor de
    diplomatieke dienst grondig herzien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1877 kwam het kabinet-Heemskerk over de onderwijskwestie
    ten val. Van der Does de Willebois bleef daarna als ambteloos
    burger in Den Haag wonen. Toen Heemskerk in 1883, geheel buiten
    de Kamer om, een kabinet van conservatieve signatuur ging
    samenstellen, betrok hij vanaf het begin Van der Does de
    Willebois bij de formatie. De laatste nam opnieuw Buitenlandse
    Zaken voor zijn rekening. Tijdens deze tweede ambtsperiode
    speelden vooral koloniale en commerci&amp;euml;le aangelegenheden
    een rol in het buitenlandse beleid. Op dit terrein deed het
    departement van Buitenlandse Zaken nauwelijks meer dan het
    doorzenden naar de diplomatieke posten van instructies die op
    de departementen van Koloni&amp;euml;n en van Financi&amp;euml;n waren
    opgesteld. Dit gold vooral voor de diplomatieke verwikkelingen
    die in 1883 tussen 's-Gravenhage en Londen ontstonden naar
    aanleiding van de stranding van het Britse vrachtschip Nisero
    op een eilandje voor de kust van Atjeh. Van der Does de
    Willebois' eigen aandeel in het departementale werk was in deze
    jaren aanzienlijk minder dan gedurende zijn eerste
    ministerschap. Op 1 november 1885 nam hij om gezondheidsredenen
    ontslag. Zeven jaar later overleed hij in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Does de Willebois was een vertegenwoordiger van de
    katholieke gegoede burgerij, die dank zij de emancipatie snel
    carri&amp;egrave;re maakte en, mede door zijn gouverneurschap in
    Limburg en zijn tweede huwelijk, aansluiting vond bij de
    aristocratie. Zijn politieke opvattingen, waarvan overigens
    weinig bekend is, ontwikkelden zich duidelijk in een
    conservatieve richting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;In het familie-archief dat in particulier bezit is,
  bevinden zich geen stukken die betrekking hebben op het hier
  beschreven lid van de familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Jhr.mr. P.J.A.M, van der Does de Willebois', in M.W.
  Jurriaanse, 
  &lt;em&gt;De Nederlandse Ministers van Buitenlandse Zaken van
  1813-1900&lt;/em&gt;

  (Den Haag, [1974]) 250-271.&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;M.W. Jurriaanse, &lt;i&gt;De Nederlandse Ministers van Buitenlandse Zaken 1813-1900&lt;/i&gt; ('s-Gravenhage 1974) 250.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;C.B. Wels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

