<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wilton, Bartel (1863-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/wilton"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wilton</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wilton</name>, Bartel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1863"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/WILTONB.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wilton, Bartel&lt;/strong&gt;, ondernemer (Rotterdam 26-4-1863 - Voorburg 15-2-1938).
Zoon van Bartel Wilton, smid en oprichter van de scheepswerf Wilton, en Hendrika Stork. 
Gehuwd op 8-5-1890 met Marieke Jantje Hulsinga. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren. 
Na echtscheiding (15-9-1915) gehuwd op 21-11-1919 met Maria van As (1886-1962). 
Uit deze relatie werden 2 zoons geboren, van wie 1 zoon voor het huwelijk.

&lt;img src=&amp;quot;images/WILTONB.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wilton, Bartel&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bart Wilton bezocht te Rotterdam de HBS met driejarige cursus. In
1879 vertrok hij naar Engeland voor zijn opleiding als
scheepswerktuigkundige, die hij volgens het leerlingenstelsel in de
praktijk ontving, eerst bij de machinefabriek van Richardson te
Hartlepool, later, tijdens reizen, in de machinekamer van Engelse
schepen. In de laatste periode van zijn verblijf bij Richardson was hij
betrokken bij de aflevering van machines en ketels. Bij de proeftochten
moest hij de arbeidsprestaties van de stoomwerktuigen door middel van
indicateurdiagrammen aantonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1884 kwam Wilton te werken in het bedrijf van zijn vader aan de
Westzeedijk te Rotterdam. Dit bedrijf had zich onder diens leiding
ontwikkeld van smederij tot reparatiewerf, vooral door de opdrachten
van Willem Ruys J. Dzn. Dank zij zijn Engelse relaties lukte het de
jonge Bart om de klantenkring van het bedrijf uit te breiden en dit
aldus een steviger commerci&amp;euml;le basis te geven. Daardoor kwam er
langzamerhand zoveel werk van binnen- en buitenlandse rederijen, dat
naar een groter terrein moest worden uitgezien. Bart slaagde erin om in
1895 een terrein te verwerven aan de Westkousdijk te Rotterdam. In dat
jaar werd hij benoemd tot mededirecteur van de in 1895 opgerichte N.V.
Machinefabriek v.h. de firma B. Wilton, samen met zijn vader en zijn
broer ir. John Henry. Bart was meer zakenman dan technicus en nam
daarom vooral het commercieel beleid in het bedrijf op zich. Voor de
financiering van de nieuwe fabriek werd het aandelenkapitaal uitgebreid
en obligatieleningen uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens en na de Eerste Wereldoorlog nam de bedrijvigheid nog meer
in omvang toe. Een gelukkige omstandigheid bij deze toenemende
bedrijvigheid was het feit dat Bart juist v&amp;oacute;&amp;oacute;r de sluiting
van de Duitse grens er in geslaagd was een partij van 10.000 ton
plaatijzer tegen lage prijs in te kopen. Ir. John Henry zag technische
voordelen in een combinatie van reparatie en nieuwbouw. Wederom moest
naar een groter terrein worden uitgezien. Dit werd in westelijke
richting gevonden bij Schiedam. De plannen konden worden verwezenlijkt
door een gentleman's agreement met de Holland-Amerika Lijn. Deze
rederij zou financi&amp;euml;le steun verlenen voor de aankoop van een
groot drijvend dok en zegde toe alle reparaties door Wilton te doen
uitvoeren en voor te bouwen schepen voorkeursrechten te verlenen. Met
deze gang van zaken heeft Bart zich niet kunnen verenigen, daar de
onafhankelijkheid van de onderneming hem boven alles ging. Het was voor
hem in 1920 aanleiding om af te treden als directeur. Tot aan de fusie
met Fijenoord in 1929 is hij nog als commissaris aan het bedrijf
verbonden gebleven. Ook in andere opzichten bleef Wilton actief. Hij
was president-commissaris van de N.V. Frank Rijsdijk's
Scheepssloperijen. Zijn culturele belangstelling ging uit naar toneel.
Verschillende toneelgezelschappen profiteerden van zijn hulp, ook in
financieel opzicht. Verder was hij ge&amp;iuml;nteresseerd in
bioscoopondernemingen en werd president-commissaris van het
City-concern, dat te Amsterdam, Rotterdam en 's-Gravenhage
bioscopen exploiteerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Bart Wilton als ondernemer ligt in het feit dat hij
het scheepsreparatiebedrijfeen eigen plaats bezorgde in de
scheepsbouwnijverheid. Al in een vroeg stadium zag hij in dat een korte
reparatietijd een der belangrijkste eisen was die door de reder werden
gesteld. Flexibiliteit en improvisatievermogen werden de kenmerken van
het reparatiebedrijf, eigenschappen die pasten bij de impulsieve geest
van Bart Wilton. Deze kenmerken waren voorwaarden voor het succes van
het scheepsreparatiebedrijf, dat reeds onder de directie van Bart
Wilton een wereldnaam verwierf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.J. Brusse, 
&lt;em&gt;Wilton 1854-1929. Vijfenzeventig jaar geschiedenis van Wilton's
machinefabriek en scheepswerf&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1929); 
&lt;em&gt;Schip en Werf&lt;/em&gt;

5 (1938) 78; 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant,&lt;/em&gt;

16 februari 1938; 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

53 (1938) 12 (25 maan) A.119 - A.120; P.J. Bouman, 
&lt;em&gt;Gedenkboek Wilton-Fijenoord&lt;/em&gt;

(Schiedam, 1954).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1640.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.M. Dirkzwager&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

