<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bomans, Godfried Jan Arnold (1913-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bomangja"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bomangja</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bomans</name>, Godfried Jan Arnold</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1913"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOMANSGJA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bomans, Godfried Jan Arnold&lt;/strong&gt;, letterkundige ('s-Gravenhage 2-3-1913 - Bloemendaal 22-12-1971).

  Zoon van Johannes Bernardus Bomans, advocaat en politicus, en
  Arnoldina Josephina Oswalda Reijnart. Gehuwd op 14-4-1944 met
  Gertrude Maria Verscheure. Uit dit huwelijk werd 1 dochter
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BOMANSGJA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bomans, Godfried Jan Arnold&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Godfried Bomans is opgegroeid in en om Haarlem, waarheen het
    gezin Bomans een half jaar na Godfrieds geboorte verhuisde.
    Vader J.B. Bomans verwierf in hetzelfde jaar de meesterstitel
    te Leiden en begon in Haarlem een advocatenpraktijk. Het gezin
    bestond behalve Godfried uit een oudere zuster, Wally, de
    latere zuster Borrom&amp;eacute;e, en drie jongere broers; twee
    kinderen waren jong gestorven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vader was in het gezin een dominante figuur, die naam
    kreeg als ijveraar voor de toenmalige Roomsch-Katholieke
    Staatspartij en als zodanig ook politieke carri&amp;egrave;re maakte:
    lid van de Tweede Kamer (1916-1929), wethouder van
    Financi&amp;euml;n (1917-1923), lid van Gedeputeerde Staten (1923 -
    1941) en in de periode 1940/1941 waarnemend commissaris van de
    Koningin in Noord-Holland. Zijn optreden als politicus en
    zakenman was stralender dan als auteur: zijn onder pseudoniem
    van J.B. van Rode uitgegeven 
    &lt;em&gt;Donald-cyclus&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1933 - 1934. 3 dl.) was geen succes. Goed bespraakt
    in zijn politieke redevoeringen was hij w&amp;eacute;l. Godfried
    bleek niet zo gebrand op het maken van maatschappelijke
    carri&amp;egrave;re als zijn vader wel gewild had. Zijn voorkeuren
    gingen - tijdens zijn middelbare schooltijd - steeds
    duidelijker uit naar verenigingsleven, toneel, muziek,
    literatuur, kortom alles wat met gezelligheid en creativiteit
    op artistiek gebied te maken had (redacteur schoolkrant,
    voorzitter schoolclub e.d.). Wat zijn rapporten betreft, toonde
    hij zich geen wonderkind, maar hij schreef wel in 1931 het
    toneelstuk 'Bloed en liefde', dat hij met zijn klas (van het RK
    Lyceum Sanctissimae Trinitatis te Overveen) op een schoolavond
    speelde en dat in 1937 uitgegeven en daarna talloze malen door
    scholieren gespeeld is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 behaalt Bomans het eindexamen gymnasium (A) aan het
    RK Lyceum te Haarlem en begint hij als spoorstudent de
    rechtenstudie te Amsterdam. Hij heeft dan zijn 'literair
    debuut' al gemaakt, nl. in 1932 in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Het Venster&lt;/em&gt;

    met po&amp;euml;zie en proza. Hij wordt medewerker van 
    &lt;em&gt;De Dijk,&lt;/em&gt;

    een tijdschrift voor katholieke studenten en schrijft de muziek
    bij een revue op een feest van de RK Studentenvereeniging 'S.
    Thomas van Aquino'. In 1935 neemt hij - mede onder de indruk
    van een verblijf in het klooster 'Monte Olivete' in de
    Apennijnen, tijdens een reis naar Itali&amp;euml; - het besluit in
    dat klooster te treden. Nog voor hij uit huis in die richting
    vertrekt, wordt hij ziek, en na opnieuw overwegingen
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r en t&amp;eacute;gen op zijn ziekbed, besluit hij te
    blijven en zijn studie voort te zetten, die hem overigens niet
    boeide. Wel doet hij in 1936 zijn kandidaatsexamen, maar daarna
    begint hij zich steeds meer te wijden aan letterkundige arbeid;
    het resultaat van deze instelling wordt o.a. de publikatie van
    zijn eerste omvangrijker werk: 
    &lt;em&gt;Memoires of gedenkschriften van mr. P. Bas&lt;/em&gt;

    (1937). Dit boek, dat goed ontvangen werd, is vele malen
    herdrukt, al is het opvallend dat de herdrukken elkaar na 1950
    sneller opvolgen. 
    &lt;em&gt;Pieter Bas&lt;/em&gt;

    vertoont veel eigenschappen die we ook in later werk van Bomans
    aantreffen: een parodi&amp;euml;rende stijl, verrassende wendingen
    in de dialogen, ironiserende verteltrant en weinig
    karaktertekening, maar bijzonder aardige typeringen. Het
    voorbeeld van Dickens' 
    &lt;em&gt;David Copperfield&lt;/em&gt;

    is overigens vrij duidelijk. Bomans heeft zich met dit werk een
    plaats verworven in de Nederlandse literatuur, de plaats van
    een geboren verteller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1939 verlaat hij Amsterdam, na daar twee jaar gewoond te
    hebben, en trekt hij naar Nijmegen, waar hij zich meer thuis
    zou voelen; hij laat zich inschrijven als student wijsbegeerte
    en begint aan het schrijven van 
    &lt;em&gt;Erik of het klein insektenboek.&lt;/em&gt;

    Dit boek, dat in 1941 verscheen, is het meest gelezen en
    herdrukte werk van Bomans geworden, reeds in het jaar van
    verschijnen waren er tien drukken. Het werk heeft een
    parodi&amp;euml;rend karakter, maar in mindere mate dan 
    &lt;em&gt;Pieter Bas;&lt;/em&gt;

    het is wat re&amp;euml;ler, ondanks het sprookjesachtige element:
    de dieren die Erik ontmoet zijn herkenbaar als mensen, met
    menselijke eigenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar 1941 was niet alleen door het verschijnen van 
    &lt;em&gt;Erik...&lt;/em&gt;

    belangrijk voor Godfried, het was ook het jaar waarin zijn
    vader op 20 maart plotseling overleed, het jaar waarin hij als
    Sinterklaas zijn intocht in Nijmegen deed (een rol die hij
    vaker in zijn leven zou spelen) &amp;eacute;n het jaar waarin hij
    zich op Tweede Kerstdag verloofde met de Nijmeegse Gertrude
    Maria (Pietsie) Verscheure. In de laatste oorlogsjaren, toen er
    door de loyaliteitsverklaring niet meer te studeren en er door
    degenen die niet tot de Kultuurkamer wilden toetreden weinig
    meer te publiceren viel, woonde hij weer in Haarlem, waar hij
    een aantal kleine 'lekenspelen' schreef, werk van Dickens ging
    vertalen en besloot van verder studeren af te zien. In deze
    tijd maakte hij zich verdienstelijk door het helpen van joodse
    onderduikers, waarvoor hij in 1987 postuum onderscheiden zou
    worden met de Isra&amp;euml;lische Yad Vashem-onderscheiding; nadat
    hij zelf ook ondergedoken geweest was, was er na de bevrijding
    volop werk voor Bomans: hij wordt kunstredacteur voor 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    (tot 1946) en redacteur bij 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    (tot 1949). In de eerstgenoemde verschijnen de eerste
    afleveringen van het stripverhaal 'Pa Pinkelman' (aanvankelijk
    'Pa Knetterteen'), in 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    publiceerde hij o.m. een aantal fictieve interviews, die later
    gebundeld verschenen onder titel 
    &lt;em&gt;Kopstukken&lt;/em&gt;

    (1947). Een jaar daarvoor waren zijn 
    &lt;em&gt;Sprookjes&lt;/em&gt;

    verschenen, die vele malen herdrukt zijn en worden, en die
    minder geforceerd grappig zijn dan 
    &lt;em&gt;Kopstukken.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij is in 1949 oprichter en voorzitter van de Haarlemse
    kunstenaarssoci&amp;euml;teit Teisterbant, houdt vaak lezingen,
    want hij blijkt een graag beluisterd spreker, die met zijn
    ironiserende toon al spoedig de (glim-) lachers op zijn hand
    had. In de jaren vijftig en zestig gaat hij dan ook steeds
    vaker zijn medewerking verlenen aan allerlei soorten (doorgaans
    niet zwaarwichtige) radio- en later tv-programma's. Zijn
    gemakkelijke schrijftrant trekt een groot lezerspubliek en
    versterkt zijn populariteit, door o.a. 
    &lt;em&gt;De avonturen van Bill Clifford,&lt;/em&gt;

    een parodie op het detective-stripverhaal, 
    &lt;em&gt;Avonturen van Tante Pollewop,&lt;/em&gt;

    eerst als veel gelezen stripverhaal in 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    verschenen (beide 1948) en de aardige (kinder?-)verhalen in 
    &lt;em&gt;Wonderlijke nachten&lt;/em&gt;

    (1949). Zijn vele columns in 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    werden regelmatig verzameld uitgegeven in bundels als 
    &lt;em&gt;Buitelingen&lt;/em&gt;

    (1948), 
    &lt;em&gt;Capriolen&lt;/em&gt;

    (1953), 
    &lt;em&gt;Op het vinkentouw&lt;/em&gt;

    (1957) of 
    &lt;em&gt;Noten kraken&lt;/em&gt;

    (1961). Hij wordt president van de nieuw opgerichte
    Haarlem-branch van de 'Dickens Fellowship' in 1956; er komt
    zelfs een fanclub-Bomans in Hengelo (1960). Hij doet verslag in
    krant of boek, of voor de televisie, van zijn reizen naar Rome
    en Isra&amp;euml;l, maakt voor de NCRV-tv een wereldreis (1968),
    laat zich gebruiken voor allerlei representatieve activiteiten,
    kortom, zijn bezigheden zijn vele; hij kon bovendien moeilijk
    'nee' zeggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onbewust van wat de gevolgen zouden zijn, publiceert hij als
    column in 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    op 18 juni 1966 een stukje, getiteld 'De raddraaiers', n.a.v.
    een pamflet dat leden van De Rode Jeugd hadden uitgereikt. Drie
    dagen later werden vier jongeren, die het pamflet hadden
    verspreid, gearresteerd. Enige collega-schrijvers sturen hem
    dan een afkeurend telegram, waarin ze hem van 'aanbrengen bij
    de politie' beschuldigen. Dit gebeuren heeft in die tijd bij
    sommigen de opvatting versterkt dat Bomans een behoudend en
    rooms schrijver was, een grapjas die geen oog had voor
    maatschappelijke ontwikkelingen. Inderdaad zijn Bomans' stukjes
    in 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    bijv. zelden maatschappijkritisch: hij was nu eenmaal niet een
    politiek ge&amp;euml;ngageerd schrijver, al heeft hij 'de
    politicus' satirisch weergegeven in 
    &lt;em&gt;De man met de witte das&lt;/em&gt;

    (1971). Van andere, literaire, kant - o.a. Jeroen Brouwers - is
    Bomans wel verweten dat hij door zijn vele bezigheden tot
    oppervlakkigheid en herhaling verviel en zijn talenten door
    versnippering en overhaasting verspilde. Dit verwijt is
    misschien begrijpelijk, maar daartegenover staat dat Bomans
    bijzonder veelzijdig was: kinderboeken, schoolboekjes 
    &lt;em&gt;(Pim, Frits en Ida&lt;/em&gt;

    - vanaf 1966), toneel, de opera 
    &lt;em&gt;Bill Clifford&lt;/em&gt;

    (1964), reisverslagen, interviews, &amp;oacute;&amp;oacute;k als
    ondervraagde, en &amp;oacute;&amp;oacute;k de beschrijving van zijn
    katholieke jeugd in 
    &lt;em&gt;Beminde gelovigen&lt;/em&gt;

    (1970).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er zit een milde ironie in dit werk, waarin ook opgenomen
    een aantal fragmenten uit 
    &lt;em&gt;In de kou&lt;/em&gt;

    (1969), een bundel van gelijke strekking door Michel van der
    Plas en Bomans. Die milde ironie konden de tv-kijkers ook
    beleven - bij herhaling - in de NCRV-televisiefilm 
    &lt;em&gt;Bomans in triplo&lt;/em&gt;

    [1970], een ontmoeting met Godfrieds broer Arnold en zuster
    Wally, beiden kloosterlingen, terwijl we van zelfbezinning
    kunnen spreken in het laatste deel van zijn 
    &lt;em&gt;Op reis rond de wereld en op Rottumerplaat&lt;/em&gt;

    (1972), dat het dagboek van Rottumerplaat bevat. Op
    Rottumerplaat, het onbewoonde waddeneiland, verblijft Bomans
    van 10 tot 17 juli 1971; hij geeft dagelijks verslag van zijn
    belevenissen voor de radio. Dit 'project' was opgezet door een
    paar omroepverenigingen, die Jan Wolkers en Godfried Bomans
    bereid hadden gevonden hun medewerking te verlenen. De eerste
    bleek echter geschikter voor dit karwei dan de laatste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bomans' zelf ontleding, zoals we die lezen in het 'Dagboek
    van Rottumerplaat', heeft voor de lezer van nu, die weet dat
    hij een halfjaar later zou sterven, iets van een testament,
    maar dan wel een zeer boeiend geschreven testament van een
    geboren verteller, die op 22 december van 1971 - na een
    hartaanval - thuis in Bloemendaal overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Zie voor priv&amp;eacute;-archieven etc. Michel van der
  Plas, 
  &lt;em&gt;Godfried. Het leven van de jonge Bomans 1913-1945&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1982) 333-338. Registratie van geluidsbanden van
  omroeporganisaties met Bomans in het historisch archief van de
  NOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie samengest. door A.M. Feilzerde Meijer in onder
    L genoemde 
    &lt;em&gt;Herinneringen...,&lt;/em&gt;

    281-303.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Herinneringen aan Godfried Bomans.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Michel van der Plas (Amsterdam [etc.], 1972; 7e
  herz. en aangev. dr. 1979); 
  &lt;em&gt;Godfried achteraf bekeken&lt;/em&gt;

  [verz. en uitg. door] Jan Bomans (Bussum, 1978); Ed Popelier, 
  &lt;em&gt;Godfried Bomans&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1981). Grote ontmoetingen: literaire monografie&amp;euml;n
  53; Michel van der Plas, 
  &lt;em&gt;Godfried. Het leven van de jonge Bomans 1913 - 1945&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1982); Jeroen Brouwers, 
  &lt;em&gt;De spoken van Godfried Bomans&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1982). Discografie: o.a. 
  &lt;em&gt;Bomans in triplo&lt;/em&gt;

  naar gelijknamige tv-produktie van de NCRV onder leiding van Jan
  van Hillo (uitgebr. door Philips in 1970); 
  &lt;em&gt;Bomans met een glimlach I&lt;/em&gt;

  (uitgebr. door BASF in 1975) en 
  &lt;em&gt;Bomans met een glimlach 11&lt;/em&gt;

  (uitgebr. door Negram in 1976) n.a.v.
  KRO-radioamusementsprogramma 'Problemen verdwijnen waar
  kopstukken verschijnen'; Carol Voges, 'Pa Pinkelman's succes was
  verbazingwekkend', in 
  &lt;em&gt;Literatoren en strips.&lt;/em&gt;

  Speciaal nr. van 
  &lt;em&gt;Stripschrift&lt;/em&gt;

  20 (1986); 
  &lt;em&gt;Brieven van Godfried&lt;/em&gt;

  [ingel. en van comm. voorz. door] Jan Bomans (Amsterdam,
  1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 33534 [Bomans in 1968].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

