<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Winkelman, Henri Gerard (1876-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/winkelman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">winkelman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Winkelman</name>, Henri Gerard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/WINKELMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Winkelman, Henri Gerard&lt;/strong&gt;, opperbevelhebber land- en zeemacht (Maastricht 17-8-1876 - Soesterberg 27-12-1952).

Zoon van Julius Hendrik Winkelman, inspecteur der registratie en
domeinen, en Charlotte Henriette Caroline Marceline Braams. Gehuwd op
25-9-1902 met Arendina Jacomina Coert. Uit dit huwelijk werden 2 zoons
en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/WINKELMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Winkelman, Henri Gerard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Winkelman groeide op in een protestants milieu. Na zijn
HBS-opleiding in 1892 benoemd tot cadet bij de Koninklijke Militaire
Academie (KMA) voor het wapen der infanterie in Oost-Indi&amp;euml;, werd
hij echter in 1894 bestemd voor het wapen der infanterie in Nederland.
Tijdens zijn studietijd aan de KMA was hij lid van verschillende
cadettenverenigingen, zoals de Revolver-Schietvereeniging, de
muziekvereniging Sempre Crescendo - zijn instrument was
cornet-&amp;agrave;-pistons - en Pro Patria, in dit corps optredend als
scherminstructeur. In 1896 werd hij benoemd tot 2e luitenant en
geplaatst bij het 4e regiment infanterie en van 1902 tot 1905,
inmiddels tot 1e luitenant bevorderd, gedetacheerd bij de Hoogere
Krijgsschool. Daarna vervulde hij afwisselend functies bij de troep en
bij verschillende staven. In 1913 volgde de bevordering tot kapitein en
in 1923 tot majoor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende jaren 1909-1913 en 1917-1924 was Winkelman geplaatst bij
de Afdeeling Generale Staf van het ministerie van Defensie, waar hij
G.J. Sas, de latere militaire attach&amp;eacute; in Berlijn, van nabij heeft
leren kennen. Van 1925-1931 diende hij als majoor, luitenant-kolonel en
kolonel van de Generale Staf onder meer als sous-chef en vervolgens als
chef van de Staf van het Veldleger. In deze laatste functie had hij
o.a. de toenmalige kapitein A.Q.H. Dijxhoorn, minister van Defensie in
de jaren 1939-1941, onder zijn bevelen. In 1931 volgde zijn bevordering
tot generaal-majoor en werd hij commandant van de IVe Divisie, tevens
bevelhebber in de 4e Militaire Afdeeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar 1934 bracht een onverwacht, maar voorlopig einde aan zijn
militaire loopbaan. Toen de chef van de Generale Staf,
luitenant-generaal H.A. Seyffardt, op verzoek eervol ontslag kreeg,
kwam deze post, de hoogste binnen de Koninklijke Landmacht, vrij.
Vermoedelijk rekende Winkelman erop dat hij als opvolger zou worden
benoemd. De minister van Defensie, L.N. Deckers, plaatste echter
generaal-majoor I.H. Reynders op de voordracht. Koningin Wilhelmina
volgde het advies van de bewindsman, zodat Reynders chef van de
Generale Staf werd. Winkelman werd bevorderd tot luitenant-generaal en
tegelijkertijd ongevraagd met pensioen gestuurd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gepensioneerde opperofficier bleef Winkelman op verschillende
wijzen ten behoeve van de landsverdediging werkzaam: zo had hij zitting
in de (Defensie-) Commissie Bezwaarschriften en adviseerde hij van 1938
af ook de directie van het Philips-concern betreffende te nemen
evacuatiemaatregelen in geval van het uitbreken van een oorlog. Deze
laatste activiteit heeft de legende doen ontstaan dat Winkelman zich
later, in zijn functie als opperbevelhebber, zou hebben laten leiden
door de belangen van dit bedrijf. Na de afkondiging van de mobilisatie
in 1939 werd hij weer in actieve dienst geroepen en met ingang van 1
november van dat jaar benoemd tot commandant van de
luchtverdedigingskring Utrecht-Soesterberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen de regering en de opperbevelhebber van Land- en Zeemacht,
generaal Reynders, bestonden diepgaande meningsverschillen over de
toepassing van de Oorlogswet en over het krijgsbeleid. Toen Reynders in
een dusdanige conflictsituatie met de regering geraakte dat diens
aanblijven niet meer mogelijk bleek, kreeg Winkelman het verzoek zijn
plaats in te nemen. Op 6 februari 1940 werd hij benoemd tot
opperbevelhebber van Land- en Zeemacht. Wat het krijgsbeleid betreft
ging hij uit van een verdedigingsconceptie die verschilde van die van
zijn voorganger en meer in overeenstemming was met de opvattingen die
bijv. de toenmalige minister van Defensie, Dijxhoorn, koesterde.
Winkelman was geen voorstander van de hardnekkige verdediging van de
Peel-Raamstelling, maar legde het accent op de verdediging van het hart
van Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen het in de meidagen van 1940 dan ook tot werkelijke verdediging
van het land kwam, werd volgens deze door Winkelman gehuldigde
strategie die stelling spoedig ontruimd en viel de hoofdverdediging toe
aan de strijd voorbij de IJssel bij de Grebbelinie ten noorden van de
grote rivieren. Het is moeilijk te beoordelen in hoeverre juist deze
strategie de snelle nederlaag van het Nederlandse leger tegen de Duitse
aanvaller heeft bespoedigd dan wel vertraagd. Zeker is het wel dat de
verdediging van de Grebbelinie niet van die kracht en taaiheid blijk
heeft gegeven als waar Winkelman op gerekend had. Tijdens de meidagen
gaf deze overigens in het legerapparaat grondig opgeleide en getrainde
opperbevelhebber met een enigszins gesloten karakter blijk van
evenwichtigheid en vastberadenheid. Hij was een man die op
essenti&amp;euml;le ogenblikken, wanneer van hem beslissingen werden
gevraagd, deze weloverwogen en zonder aarzeling nam. Het is niet
onwaarschijnlijk dat de interne verdediging van de vesting Holland
tegen de zware aanvallen van de Duitse parachutisten mede dank zij hem,
na het eerste moment van verrassing, grotendeels met succes kon worden
gevoerd en Den Haag niet overrompeld werd. Ook ten aanzien van de
strijd om Rotterdam nam hij belangrijke beslissingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 13 mei 1940 verleende de regering, die het land verliet, aan
Winkelman machtiging om op het door hem juist geacht tijdstip over te
gaan tot capitulatie en werd hij tevens de hoogste gezagsdrager op
Nederlands grondgebied. De overgave tekende hij te Rijsoord op 15 mei
1940. Ook in de daarop volgende weken stond hij voor een zeer zware
taak: hij was verantwoordelijk voor de demobilisatie van de krijgsmacht
en oefende tevens, na het vertrek van de regering naar Londen, het
regeringsgezag uit. Zijn standvastige en onverzoenlijke houding jegens
de bezetter bleek al spoedig duidelijk na de capitulatie en deed hem
tot een nationale figuur uitgroeien, die moedig, beleidvol en loyaal
zijn land diende. Toen de Duitsers een Witboek publiceerden over de
oorlog in Scandinavi&amp;euml; en West-Europa en hierin volgens Winkelman
een onjuist beeld gaven, liet de generaal een tekst voor een
rondschrijven opstellen om de beweringen te logenstraffen. Na het
incident van Anjerdag (29 juni 1940) en verschillende brieven van
Winkelman over samenwerking met de vijand en de juiste toedracht rond
het bombardement van Rotterdam was voor Seyss-Inquart de maat vol. In
de nacht van 1 op 2 juli 1940 liet hij Winkelman arresteren en als
krijgsgevangene naar Duitsland afvoeren, waar deze tot het einde van de
oorlog zou blijven. Op 12 mei 1945 keerde Winkelman uit
krijgsgevangenschap terug, maar in het vaderland waren geen belangrijke
taken meer voor hem weggelegd. Per 1 oktober 1945 werd hem eervol
ontslag verleend uit de militaire dienst. Van 24 augustus tot 1
september 1946 had hij zitting als militair raadsheer in de Bijzondere
Raad van Cassatie. In 1949 werd hij erevoorzitter van het Comit&amp;eacute;
voor de toekenning van het Mobilisatie-Oorlogskruis. Op 27 december
1952 overleed hij te Soesterberg. Zijn nagedachtenis werd ge&amp;euml;erd
door de naamswijziging van de Legerplaats Nunspeet in Generaal
Winkelmankazerne en door de onthulling aldaar van zijn borstbeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1969) II, 235-268; C.M. Schulten, 'Generaal
H.G. Winkelman', in 
&lt;em&gt;Legerkoerier&lt;/em&gt;

31 (1981) 4 (april) 14-16.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Honderdvijftig jaar Generale Staf, 1814 - 11 maart - 1964&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1964) 128.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C.M. Schulten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

