<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wit, Anna Augusta Henriette de (1864-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/wit"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wit_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wit</name>, Anna Augusta Henriette de</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wit, Anna Augusta Henriette de&lt;/strong&gt; (Augusta), schrijfster (Siboga (Sumatra) 25-11-1864 - Baarn 9-2-1939).

Dochter van Jan Carel de Wit, resident van Timor, en Anna Maria Johanna
de la Couture



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Augusta de Wit ging na een verblijf van acht jaar in Ned.-Indi&amp;euml;
in 1872 naar Nederland. Na de lagere school en de meisjes-HBS in
Utrecht bezocht te hebben studeerde zij Engels in Londen en Cambridge.
Van 1894 tot 1896 gaf zij les in Engels en Duits aan de HBS voor
meisjes in Batavia. Na haar terugkeer in Nederland was zij van 1896 tot
1905 lerares in Den Haag, waar zij zich tegelijkertijd toelegde op
litterair en journalistiek werk. Dit nam haar sinds 1905 geheel in
beslag. Zij vestigde zich in Laren, waar zij tot 1910 woonde. In de
jaren 1910-1913 maakte zij een studiereis door de Indische Archipel: na
haar terugkomst werd zij correspondente van de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

achtereenvolgens in Berlijn, M&amp;uuml;nchen, Parijs en Grabow (voorm.
Pruisen; thans DDR). Sinds 1937 woonde zij in Baarn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geboren en voor een belangrijk gedeelte van haar jeugd opgegroeid in
het voormalige Ned.-Indi&amp;euml; werd Augusta de Wit door dat land van
herkomst in sterke mate bepaald. De verschillende functies die haar
vader in dienst van het gouvernement vervulde, gaven haar de kans veel
van dat grote eilandenrijk te zien. Deze vroege indrukken versterkte en
corrigeerde zij door nog tweemaal gedurende enige jaren daar te werken
en te reizen. Haar genegenheid voor land en volk, gepaard aan een
kritische houding tegenover het Nederlandse, of in ruimere zin
westerse, kolonialisme, dreef haar naar een voorkeur voor
'linkse' politiek. Zij sloot zich in 1916 aan bij de
Sociaal-Democratische Partij (SDP), maar in geen van haar geschriften
gaf zij van die keuze blijk. Zij was allerminst 'politiek', en
volgens Henriette Roland Holst zeker niet in communistische zin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Augusta de Wit begon te schrijven, was de invloed van
naturalisme en impressionisme nog krachtig. Onder strenge voorwaarden
kan men haar werk 'realistisch' noemen, naturalisme bleef haar
vreemd, en met het impressionisme had zij alleen de hartstocht voor de
waarneming gemeen. Het realisme van haar verhalen tendeert naar een
aanschouwing die poogt het waargenomene met een ideale schoonheid te
doorlichten totdat een schone werkelijkheid zichtbaar werd. Daarom
spreekt zij in 
&lt;em&gt;Gods goochelaartjes&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932) van 'een schoone schijn die de omhullende
openbaring is van schooner werkelijkheid'. Hoewel haar stijl eerder
aan plastiek doet denken dan dat hij muzikale ontroering wekt, kreeg
toch de muziek haar sterkste aandacht. In 
&lt;em&gt;De avonturen van een muzikant&lt;/em&gt;

(Amsterdam, ca. 1927) worden de vervoeringen die tot de aanschouwing
van de schone werkelijkheid leiden, opgeroepen door muziek en water.
Dit vloeibaar element verenigde voor haar de 'natuurlijke'
geluiden met de helderheid van waarneming. Aldus werkten
zintuiglijkheid en verbeelding samen op een wijze die haar een
bescheiden, maar eigen plaats in de literatuurgeschiedenis verzekerde.
Is zij verwant aan De Tachtigers in haar zien, dan stelt haar schouwen
haar tussen de neoromantici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruimste bekendheid verwierf zij met de novelle 
&lt;em&gt;Orpheus in de dessa&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1903]; talloze herdr.), waarin het tekort van de
materialistisch gedreven westerling Bake zich pijnlijk toont als hij de
fluitspelende Si Bengkok neerschiet: de muziek die de klassieke
harmonie van het schone, het goede en het ware voor de menselijke
verbeelding ontsluiert. En dit terwijl naar De Wits mening de westerse
mens juist de oosterse zou kunnen helpen om tot ontwikkeling te
komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze opvatting - de zogenaamde ethische houding tegenover de
inheemsen - plaatst haar evenzeer in de tijd van 1900 als dat het
streven naar helderheid en waarheid haar dicht bij het 'nieuw
classicisme' bracht, dat ongeveer terzelfder tijd een artistieke
stroming kenmerkte. Aldus onderscheidde zij zich van andere schrijvers,
die overwegend trouw bleven aan een naturalistisch streven of zich
beperkten tot een wat vlak 'realisme'. Zij verwierf een eigen,
zij het bescheiden, plaats in de Nederlandse literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Manuscripten, brieven e.d. in Nederlands Letterkundig Museum
en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: 
&lt;em&gt;Verborgen bronnen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1899); 
&lt;em&gt;Facts and fancies about Java&lt;/em&gt;

(Singapore, 1896.2d ed. The Hague, 1900); 
&lt;em&gt;De godin die wacht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1903); 
&lt;em&gt;Het dure moederschap&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1907]); 
&lt;em&gt;Het gulden sprookjesboek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1910. 3 dl.); 
&lt;em&gt;Natuur en menschen in Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1914); 
&lt;em&gt;De wake bij de brug en andere verhalen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1918); 
&lt;em&gt;De drie vrouwen in het Heilige Woud&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1920]); 
&lt;em&gt;De wijdere wereld&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1930); 
&lt;em&gt;Liefde en geweld langs den Barito&lt;/em&gt;

[Baarn, 1939].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.H. van Campen, 
&lt;em&gt;Nederlandsche romanci&amp;egrave;res van onzen tijd&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1921); G. Brom, 
&lt;em&gt;Java in onze kunst&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1931); E. Augustin, 'Augusta de Wit', in 
&lt;em&gt;Critisch bulletin,&lt;/em&gt;

suppl. van 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

19 (1939) I, 324-327; M.H. van der Zeyde, 'Augusta de Wit in
nuce', in 
&lt;em&gt;Bundel opstellen van oud-leerlingen aangeboden aan prof.dr. C.G.N.
de Vooys...&lt;/em&gt;

(Groningen, 1940) 376-382; Rob Nieuwenhuys, 
&lt;em&gt;Oost-Indische Spiegel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1973); A. Romein-Verschoor, 
&lt;em&gt;Vrouwenspiegel&lt;/em&gt;

(Nijmegen, [1977]). Fototmech. herdr. van 1e uitg. get.: 
&lt;em&gt;De Nederlandsche romanschrijfsters na 1880&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1935). Proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A. Wage&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

