<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bomans, Johannes Bernardus (1885-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bomansjb"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bomansjb</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bomans</name>, Johannes Bernardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOMANSJAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bomans, Johannes Bernardus&lt;/strong&gt;, rooms-katholiek politicus (Amsterdam 11-5-1885 - Heemstede 20-3-1941).

  Zoon van Johannes Michiel Bomans, ondernemer, en Anna Maria
  Leuven. Gehuwd op 8-7-1908 met Arnoldina Josephina Oswalda
  Reijnart. Uit dit huwelijk werden, behalve 1 jong overleden
  dochtertje, 5 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BOMANSJAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bomans, Johannes Bernardus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op elfjarige leeftijd wordt de jonge Jan Bomans door zijn
    vader (oprichter en een tijdlang directeur van het 
    &lt;em&gt;Haarlemsch Dagblad)&lt;/em&gt;

    naar het bisschoppelijk college te Rolduc gestuurd, waar hij in
    1903 het einddiploma-HBS behaalt. Na zijn militaire diensttijd
    doet hij in Utrecht staatsexamen gymnasium-A en -B (1907).
    Wanneer een loopbaan in de handel op niets dreigt uit te lopen,
    besluit Bomans in Leiden rechten te gaan studeren; hij
    promoveert op stellingen in 1913 en vestigt zich als advocaat
    en procureur te Haarlem. Daar begint hij zich voor politiek te
    interesseren, en al spoedig treedt hij op in bijeenkomsten van
    de Roomsch-Katholieke Politieke Propagandaclub, vooral in de
    kiesdistricten rond Haarlem. Bij de mobilisatie in 1914 wordt
    ook Bomans opgeroepen, hetgeen echter niet verhindert dat hij
    twee jaar later in de gemeenteraad van Haarlem wordt gekozen;
    hij verlaat daarom de actieve dienst. Een jaar later is hij
    wethouder - eerst van Bedrijven, later (1919) van
    Financi&amp;euml;n -, terwijl hij bovendien in december 1916, bij
    een tussentijdse verkiezing in het district Haarlemmermeer, tot
    lid van de Tweede Kamer wordt gekozen. Wanneer hij ten slotte
    in 1919 tot de Provinciale Staten van Noord-Holland toetreedt,
    mag met recht van een politieke bliksemcarri&amp;egrave;re worden
    gesproken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de novemberdagen van 1918, wanneer de sociaal-democraat
    P.J. Troelstra een socialistische machtsovername voor zeer
    nabij houdt, stelt Bomans zich, als een van de sprekers tijdens
    de debatten in de Kamer, zeer scherp tegenover Troelstra. Hij
    waarschuwt de laatste dat deze bij een mogelijke revolutionaire
    actie in geen geval op de steun van de honderdduizenden
    katholieke arbeiders behoeft te rekenen. 'In die dagen redde
    ons Katholieke volk Nederland en Oranje', aldus Bomans later
    (Beunders, 
    &lt;em&gt;'Weg met de Vlootwet !'..., 65).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste periode van zijn parlementaire loopbaan (onder
    de kabinetten-Ruijs de Beerenbrouck) treedt Bomans voornamelijk
    op als woordvoerder bij militaire aangelegenheden. Tijdens de
    beraadslagingen over de respectieve begrotingen van de
    departementen van Marine en Oorlog pleit hij bij herhaling voor
    het terugdringen van de uitgaven voor de bewapening. Dat hij
    een vertegenwoordiger van het in deze jaren aanwezige
    'katholieke pacifisme' is, lijkt - uit principieel oogpunt
    bezien - evenwel overdreven. Veeleer de angst voor een
    achterstelling van katholieken in de krijgsmacht brengt hem
    ertoe zich uit te spreken ten gunste van afschaffing van de
    dienstplicht en de marine, en voor een verregaande ontwapening
    te zijn. Hij vertolkt daarbij niet altijd de gevoelens van de
    gehele katholieke fractie (en zeker niet van haar voorzitter,
    W. H. Nolens) en zal na 1922 als militaire specialiteit meer en
    meer door L.N. Deckers worden verdrongen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer de behandeling van de omstreden Vlootwet in het
    najaar van 1923 op de kameragenda prijkt, verklaart Bomans al
    in een vroeg stadium (onder meer via een serie artikelen in 
    &lt;em&gt;De Maasbode)&lt;/em&gt;

    tegen de voorstellen dienaangaande van het kabinet-Ruijs te
    zullen stemmen. Naast bezwaren van min of meer principi&amp;euml;le
    aard bestaat bij hem ook de angst dat, bij aanvaarding van de
    wet, veel katholieke arbeiders de Roomsch-Katholieke
    Staatspartij (RKSP), ten gunste van de Sociaal-Democratische
    Arbeiderspartij (SDAP), de rug zullen toekeren. Mede door de
    stemmen van tien katholieke afgevaardigden (onder wie Bomans,
    J.R.H, van Schaik en S.C.C. Bronsveld-Vitringa) wordt het plan
    bij de eindstemming op 26 oktober 1923 verworpen. Een
    langdurige kabinetscrisis is, naast de verontwaardiging bij
    (vooral) de antirevolutionaire coalitiegenoot, het gevolg
    voordat het ministerie uiteindelijk alsnog aanblijft, omdat er
    geen ander kabinet geformeerd kan worden, dat door een
    kamermeerderheid gesteund wordt. Omdat zijn optreden in deze
    aangelegenheid niet door iedereen in de partij kan worden
    gewaardeerd is Bomans' politieke rol nadien in feite
    uitgespeeld. Daarbij komt nog, dat hij - hoewel tot 1929 lid
    van de Kamer -steeds minder in 's lands vergaderzaal wordt
    opgemerkt, wat ook het katholieke electoraat met zorg en
    onbehagen registreert. Aangezien hij in 1923 gedeputeerde in
    Noord-Holland is geworden (zijn wethouderschap in Haarlem geeft
    hij dan op), zoekt hij in die cumulatie van functies een
    verontschuldiging voor zijn opvallend absente&amp;iuml;sme in Den
    Haag, hoewel hij toegeeft dat hij 'de lange trits van
    begrootings-redevoeringen niet meer aanhoren [kan]' 
    &lt;em&gt;(Uit het rijke Roomsche Leven...,&lt;/em&gt;

    275).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 treedt Bomans nog &amp;eacute;&amp;eacute;n keer voor het
    voetlicht. In dat jaar verschijnt namelijk het eerste deel van
    de 
    &lt;em&gt;Donald-cyclus,&lt;/em&gt;

    een toekomstroman met enige antiparlementaire kenmerken. Het
    wordt al spoedig duidelijk dat achter de schrijversnaam J.B.
    van Rode het voormalige kamerlid Bomans schuilgaat. Omdat het
    werk weinig vleiend over de RKSP is, wordt er ook uit deze
    partij druk op de schrijver uitgeoefend de verdere uitgave stop
    te zetten. Van de aangekondigde tien delen zullen er
    uiteindelijk zes verschijnen; in juli 1934 besluit Bomans de
    onderneming te staken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn plotselinge dood, in 1941, blijft hij gedeputeerde;
    enige tijd fungeert hij zelfs als waarnemend commissaris der
    Koningin. Hij overlijdt in zijn huis te Heemstede aan een
    hartaanval en wordt op het R.-K. kerkhof aan het Soendaplein in
    Haarlem begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ongetwijfeld is Bomans een gecompliceerde persoonlijkheid
    geweest. Hij zegt als gelukkig huisvader van een groot gezin en
    als vergeten burger te willen leven, maar beroemt zich er even
    later op in &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar 80 spreekbeurten te hebben
    gehouden. Hij is voorts een ijdel mens geweest, die wellicht
    door die eigenschap de eerste literaire successen van zijn zoon
    Godfried, afgezet tegen het 
    &lt;em&gt;Donald&lt;/em&gt;

    -deb&amp;acirc;cle niet erg heeft kunnen waarderen. Voor die
    ijdelheid spreekt ook het feit dat hij zich lange tijd met een
    witte das heeft gekleed. Hij moet zich, zeker na zijn toch vrij
    snelle politieke afgang in Den Haag, een miskend politicus
    hebben gevoeld, die zich met het schrijven van de 
    &lt;em&gt;Donald-cyclus&lt;/em&gt;

    nog &amp;eacute;&amp;eacute;n keer heeft willen waarmaken. Het staat wel
    vast dat hij een begenadigd redenaar is geweest. Zijn wens dat
    op zijn bidprentje de vermelding 'in leven: R.-K. propagandist'
    zou worden geschreven, toont aan wat hij als zijn voornaamste
    levenstaak heeft gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Veel materiaal bevindt zich in het priv&amp;eacute;-archief
  van J.A. Bomans te Heemstede. Krantenknipsels zijn aanwezig in
  het Katholiek Documentatie Centrum van de Katholieke Universiteit
  te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Troelstra's avontuur en de Katholieken. (Week van tien tot
    zeventien November 1918)&lt;/em&gt;

    (Haarlem, [1918]; 
    &lt;em&gt;Scheuring in de R.K. Staatspartij of een afgeperst
    verweer&lt;/em&gt;

    (Haarlem, [1920]); 
    &lt;em&gt;De richting in de politiek of onze getuigenis in 1922&lt;/em&gt;

    (Castricum, [1922]); 
    &lt;em&gt;Drie avonden over de geschiedenis der R.K. Staatspartij&lt;/em&gt;

    (Castricum, 1924).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Oprechte Haarlemsche Courant,&lt;/em&gt;

  20-3-1941; P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden&lt;/em&gt;

  (Assen, 1948) I; 
  &lt;em&gt;Uit het rijke Roomsche Leven. Een documentaire over de jaren
  1925 - 1935.&lt;/em&gt;

  Samengest. door Michel van der Plas 2e dr. (Utrecht, [1964])
  273-279; Godfried [J. A.] Bomans, 
  &lt;em&gt;De man met de witte das. Spelen in de zandbak van Nederlandse
  politiek&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1977); 
  &lt;em&gt;Herinneringen aan Godfried Bomans.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Michel van der Plas 7e herz. en aangev. dr.
  (Amsterdam [etc.], 1979; le dr. 1972); Jeroen Brouwers, 
  &lt;em&gt;De spoken van Godfried Bomans (Amsterdam,&lt;/em&gt;

  1982); Michel van der Plas, 
  &lt;em&gt;Godfried. Het leven van de jonge Bomans 1913-1945&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1982); Henri J.G. Beunders, 
  &lt;em&gt;'Weg met de Vlootwet!'...&lt;/em&gt;

  [Amsterdam, 1984].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Godfried Bomans, &lt;i&gt;De man met de witte das&lt;/i&gt; (Amsterdam 1971) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

