<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wittert, Everardus Bonifacius Fran&#195;&#167;ois Frederik baron, (1875-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/wittert"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wittert</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wittert</name>, Everardus Bonifacius Fran&amp;ccedil;ois Frederik baron,</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">bestuurder</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/WITTERT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wittert, Everardus Bonifacius Fran&amp;ccedil;ois Frederik
baron,&lt;/strong&gt;

(toevoeging 
&lt;b&gt;Van Hoogland&lt;/b&gt;

bij vonnis Arr.Rb. te 's-Gravenhage 25-3-1904), heer van Hoogland,
Emiclaer, Langenoorth en Bloemendaal, griffier en lid Eerste Kamer,
voorzitter Vereeniging van Raden van Arbeid ('s-Gravenhage 2-4-1875 - Apeldoorn 24-12-1959).

Zoon van Fredrik Adriaan Petrus baron Witten (van Hoogland),
landeigenaar, en Augusta Carolina Maria Hubertina van Beerenbroek
(naamswijziging bij vonnis Arr.Rb. Roermond op 4-9-1919 in Van
Berenbroeck). Gehuwd op 6-4-1904 met Christina Helena barones
Snouckaert van Schauburg, gescheiden op 10-11-1921. Op 5-2-1927
hertrouwd met Maria Elisabeth van Ekeren (tweede voornaam toegevoegd
bij besluit Arr.Rb. 's-Gravenhage 30-7-1926; geadopteerd door
barones Louise Charlotte Wilhelmine von Bonin op 12-8-1926). Uit het
eerste huwelijk werden 4 zoons geboren, uit het tweede 1.


&lt;img src=&amp;quot;images/WITTERT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wittert, Everardus Bonifacius Fran&amp;ccedil;ois Frederik,
baron&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wittert van Hoogland stamt uit een katholiek adellijk geslacht, dat
in 1776 door keizerin Maria Theresia van Oostenrijk tot baron werd
verheven en in 1815 bij de Nederlandse adel werd ingelijfd. Na het
Gymnasium Haganum en het Gymnasium Katwijk te hebben bezocht, studeerde
hij rechten in Leiden. In 1901 richtte hij 
&lt;em&gt;Nederland's Adelboek&lt;/em&gt;

op, dat vanaf 1903 jaarlijks zou verschijnen en genealogie&amp;euml;n zou
bevatten van Nederlandse adellijke geslachten. Tot 1946 bleef hij
redacteur van dit jaarboek, waarvoor hij uitgebreide genealogische
onderzoekingen verrichtte. Na zijn promotie op 16 februari 1904 op
stellingen begon hij zijn loopbaan als adjunct-commies bij het
departement van Waterstaat. In januari 1906 werd hij commies-griffier
van de Eerste Kamer. Achter de schermen droeg hij in belangrijke mate
bij aan de sociale wetten van minister A.S. Talma: de 
&lt;em&gt;Invaliditeitswet&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Ziektewet.&lt;/em&gt;

In 1909 werd op zijn initiatief de Nederlandsche Balije van de Orde van
Maltha heropgericht, een katholieke tegenhanger van de Duitse of
Johannieter Orde. Als afgevaardigde van de Malthezer Orde in het
hoofdbestuur van het Nederlandsche Roode Kruis werkte hij nauw samen
met het medebestuurslid prins Hendrik. Via de Malthezer orde had Witten
grote invloed in de katholieke politiek. In 1918 volgde zijn benoeming
tot secretaris van de Algemeene Bond van R.K.
Rijkskieskringorganisaties, waarvan mederidder A.I.M.J. van Wijnbergen,
een leidende figuur binnen de Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP),
voorzitter was. Maar anders dan de laatste behoorde hij tot de
democratische richting binnen dit verbond, en was hij een vurig
pleitvoerder voor de belangen van de arbeiders, daarvoor de bijnaam van
'de rode baron' verwervend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niettemin was hij het, die op 17 november 1918 een katholieke
meeting tegen de revolutie in de Houtrusthallen in Den Haag voorzat.
Warm voorstander van medezeggenschap van arbeiders in bedrijfsraden gaf
Wittert zijn griffierschap van de Eerste Kamer gaarne prijs voor het
voorzitterschap van de Raad van Arbeid in Den Haag. Op 18 oktober 1921
viel hem met algemene stemmen het voorzitterschap van de Vereeniging
van Raden van Arbeid toe. Al sedert 13 april 1920 werd door hem het
lidmaatschap van de Eerste Kamer voor de RKSP vervuld, waar hij
bijdroeg tot de totstandkoming van de 
&lt;em&gt;Ongevallenwet&lt;/em&gt;

van 1921.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 21 maart 1921 zag Wittert zich genoodzaakt om ontslag te nemen
als secretaris van de Algemeene Bond van R.K.
Rijkskieskringorganisaties: persoonlijke en politieke
menigsverschillen, waarbij de vraag van incidentele politieke
samenwerking tussen de katholieke kamerfractie en de SDAP ter sprake
kwam, leidden tot een openlijk conflict met de behoudende Van
Wijnbergen. In een brochure 
&lt;em&gt;Naar een nieuwe orde van zaken&lt;/em&gt;

nam Wittert openlijk stelling. Samen met A.J. Veraart en M. van Poll
vormde hij de Studie- en Debatingclub &amp;quot;St. Michael&amp;quot;, een
oppositiegroep binnen de katholieke partij. Op 30 januari 1925 werd de
vrede gesloten: de Rooms-Katholieke Staatspartij werd gevormd met een
democratische structuur en Van Wijnbergen trad af als voorzitter.
Wittert stond nu op het hoogtepunt van zijn loopbaan: in 1926 werd hij
getipt als minister van Sociale Zaken. Maar het liep anders: een
ongelukkig huwelijk werd in 1921 met echtscheiding be&amp;euml;indigd en
een tweede huwelijk noodzaakte hem na een breuk met de Rooms-Katholieke
Kerk al zijn verkregen functies neer te leggen. Hij bracht daarna twee
jaar door met reizen en met de bouw van zijn villa in Wassenaar. In
1929 werd hem toch weer het voorzitterschap van de Vereeniging van
Raden van Arbeid aangeboden. Hij bleef ook na mei 1940 in functie, van
mening, dat zijn persoonlijke invloed de Vereeniging van
nationaal-socialistische invloeden vrij kon houden. Voor dit doel werd
hij zelfs sympathiserend lid van de NSB, hetgeen na de bevrijding tot
ontzetting uit zijn ambt leidde. Op 6 november 1946 verklaarde het
Tribunaal te Amsterdam de beschuldiging, dat hij zich desbewust in
strijd met de belangen van het Nederlandse volk had gedragen vervallen.
Omdat hij de eerste jaren na de oorlog van inkomsten verstoken bleef en
hij reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog door een ongelukkig financieel
beheer en mislukte speculaties zijn vermogen had verloren, braken harde
tijden aan. Na zijn vrijspraak in 1946 werd hem voorlopig elk pensioen
onthouden. Eind 1947 kende het ministerie van Sociale Zaken hem 70 %
toe, teneinde hem enigszins in staat te stellen om voort te leven. In
1950 werden hem echter wel zijn Koninklijke onderscheidingen
ontnomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wittert bracht zijn laatste jaren door met het opstellen van een
omvangrijke serie ongepubliceerde memoires, waarin hij zich mede liet
inspireren door zijn verbittering tegen de naoorlogse regeringen. Zo
kwijnde het leven weg van een briljant, vurig en sociaal voelend, maar
ook in vele opzichten na&amp;iuml;ef man, die in de jaren twintig
belangrijk heeft bijgedragen aan een doorbraak van de sociale richting
in de Katholieke politiek, maar door persoonlijke omstandigheden en
door de wisselvalligheden van de oorlogstijd zelf niet heeft kunnen
oogsten van hetgeen hij destijds had gezaaid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Wittert van Hoogland in Algemeen Rijksarchief;
Familie-archief Wittert van Hoogland in Centraal Bureau voor
Genealogie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Geschiedenis van het geslacht Witten&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1914. 2 dln.), alsmede nog zes andere werken over
zijn geslacht, o.a. 
&lt;em&gt;Genealogie van het geslacht Witten...&lt;/em&gt;

([S.L], 1941); 
&lt;em&gt;Politieke redevoeringen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1926); 
&lt;em&gt;De parlementaire geschiedenis der Sociale Verzekering,
1890-1940.&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1940. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Bijzonderheden uit het leven van mr. E.B.F.F. Wittert van
Hoogland&lt;/em&gt;

[Met een inl. van P.L. Gerritse], (Amsterdam, 1941); alsmede enige
autobiografische brochures berustend in ARA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.D. Bogaarts, 'Het Verbond &amp;quot;St.
Micha&amp;euml;l&amp;quot;'. Doctoraalscriptie Nijmegen, 1967 in Algemeen
Rijksarchief; P.L. Gerritse, 
&lt;em&gt;Van arbeid en groei. Uit de geschiedenis van de Vereeniging van
Raden van Arbeid...&lt;/em&gt;

([S.L], 1940); J.A.A. Bervoets, 'De levensloop van E.B.F.F. Wittert
van Hoogland', in 
&lt;em&gt;Verslag en bijdragen Rijksarchiefschool 1970-1971.&lt;/em&gt;

45-51.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1647.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.A.A. Bervoets&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

