<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wolf, Hendrik de (1898-1989)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/wolf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wolf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wolf</name>, Hendrik de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1989"/>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wolf, Hendrik de&lt;/strong&gt;, programmaleider van de AVRO (Amsterdam 21-12-1898 - Soest 18-2-1989). 
Zoon van Evert de Wolf, schilder, en Johanna Maria Elisabeth
  Str&amp;uuml;be. Gehuwd op 13-10-1926 met Francine Josephine
  Adolphine Menks. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henk de Wolf behaalde het mulo-diploma aan de Amstelschool
    te Amsterdam. Daarna ontving hij een kantooropleiding om
    vervolgens een administratieve functie te vervullen bij de
    Amsterdamsche Droogdok Maatschappij. Door huiselijke
    omstandigheden had hij moeten afzien van zijn eigenlijke
    aspiratie: een universitaire studie in de wijsbegeerte. Ter
    compensatie nam hij in het begin van de jaren twintig deel aan
    de filosofiecursussen van prof. Leo Polak en J.D. Bierens de
    Haan aan de Amsterdamse Volksuniversiteit. In 1925, na zijn
    ontslag wegens malaise bij de Droogdok Maatschappij, monsterde
    hij aan bij de Holland-Oost-Afrika-lijn en maakte hij een reis
    rond Afrika. Tijdens deze tocht bereikte hem een telegram van
    een oud-collega, werkzaam bij de nog jonge Hilversumsche
    Draadlooze Omroep (HDO), met de uitnodiging daar te komen
    assisteren bij het propagandawerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 8 februari 1926 trad De Wolf bij de HDO in dienst als
    correspondent-propagandist. Hij ging mee met dit zendstation
    toen het eerst de Algemeene Nederlandsche Radio Omroep (ANRO)
    werd en vervolgens, op 1 januari 1928, opging in de Algemeene
    Vereeniging Radio Omroep (AVRO). Intussen was hij assistent
    geworden van de programmaleider en verzorgde hij de
    correspondentie en de contractadministratie van de artiesten en
    andere free-lance medewerkers. In 1938 werd hij leider van de
    afdeling 'Gesproken Woord'. In dat jaar deed de administrateur
    van de AVRO, F.C. van der Woord, hem het idee aan de hand een
    speciaal kinderprogramma te verzorgen 'voor het slapen gaan'
    van de kleintjes. Zo ontstond het bekende en veel beluisterde:
    'Het klokje van zeven uur en dus...' Daarin vertelde Henk de
    Wolf zijn zelf geschreven verhaaltjes, waarin figuren als
    juffrouw de Uil, kabouter Pimpernokkel, koning Kaskoeskilewan,
    hofnar Krokeledokus en de koksmaat belangrijke rollen
    vervulden. De vertelsels werden begeleid met
    ge&amp;iuml;mproviseerde piano- of orgelmuziek, eerst door Egbert
    Veen sr., daarna door Pierre Palla en, na diens overlijden,
    door Jacques Schutte. Met een onderbreking tijdens de
    oorlogsjaren van 1941 tot 1945 verzorgde De Wolf dit programma
    tot 7 mei 1970 , zes jaren na zijn pensionering. Veel verhalen
    bundelde hij in een reeks boeken, en een aantal ervan heeft hij
    op de grammofoonplaat gezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de oorlogsjaren bekleedde De Wolf weliswaar functies bij
    de onder Duits toezicht staande Rijksradio-omroep De
    Nederlandsche Omroep, maar ze waren dekmantel voor illegale
    werkzaamheden. Hij behoefde na de oorlog niet gezuiverd te
    worden om zijn taak, programmaleider, bij de AVRO te hervatten.
    Naast zijn functionele werkzaamheden, schreef hij talloze
    artikelen in 
    &lt;em&gt;De Radiobode&lt;/em&gt;

    , vertaalde hoorspelen en presenteerde voor de microfoon
    rubrieken als 'Hoogste tijd, heren', 'Even afrekenen, heren' en
    'De Brandweer', discussieprogramma's over allerlei actuele
    zaken. Ook gaf hij stem aan 'De Groenteman', een
    voorlichtingsprogramma in samenwerking met het Centraal Bureau
    van Tuinbouwveilingen. De Wolf zou zich bovendien niet louter
    tot omroepwerk bepalen. Onder het pseudoniem 'Emiel van den
    Brande' schreef hij verscheidene teksten van populair geworden
    liedjes. Tot zijn pensionering op 1 januari 1964 trad De Wolf
    ten slotte - na het plotseling overlijden in maart 1963 van
    AVRO-directeur D. Repko - nog als waarnemend directeur op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henk de Wolf was een actief, creatief mens, die niet alleen
    aan zichzelf maar ook aan zijn medewerkers hoge eisen stelde.
    Zij moesten geestdriftige vakmensen zijn die in teamverband
    wisten samen te werken. Hij was geen man die publiciteit zocht,
    het werk ging v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles. Hoewel veeleisend gold hij
    bij zijn collega's als aimabel, omdat hij in de omgang met
    iedereen vanuit zijn levensvisie de waarde van de mens erkende
    en andere opvattingen eerbiedigde, al wilde hij opponenten
    graag overtuigen, maar dan niet anders dan met kracht van
    argumenten. In een vraaggesprek met AVRO-medewerker J. van
    Herpen ten behoeve van het historisch archief van het huidige
    Nederlands Omroepproduktie Bedrijf NV (NOB) op 16 september
    1981 noemde hij zich zelf: 'een pur sang vrijdenker'. Hij
    wilde, zonder zich op te dringen, zijn denkbeelden handhaven en
    verdedigen. Lukte het niet de tegenstander tot andere gedachten
    te brengen dan stelde hem dat teleur, maar het leidde nooit tot
    verbittering. Terugkijkend op zijn leven verklaarde hij aan
    zijn collega Van Herpen: 'Toch, ik ben zeer gelukkig geweest
    ondanks de tegenwerking en de teleurstellingen die ik nog al
    eens ondervonden heb.' Hij doelde bij dit laatste op het niet
    honoreren van zijn plannen en idee&amp;euml;n, vooral door
    AVRO-directeur W. Vogt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Historisch archief-radio bij het Nederlands
  Omroepproduktie Bedrijf NV (NOB) te Hilversum. Het particulier
  archief berust bij de familie De Wolf te Soest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het klokje van zeven uur... en nu naar bed&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1938); samen met A.D. Hildebrand, 
    &lt;em&gt;De reuzen Belfloor en Bonnevu in het land van koning
    Kaskoeskilewan&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1941); 
    &lt;em&gt;Als het klokje zeven uur slaat&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1942); 
    &lt;em&gt;In het rijk van koning Leeuw&lt;/em&gt;

    (Schiedam, 1945); 
    &lt;em&gt;Het klokje van zeven uur en dus...&lt;/em&gt;

    (Baarn, [1951]); 
    &lt;em&gt;Fokkie Flink en de mannen van het geheimzinnige kasteel&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1951); 
    &lt;em&gt;Even voor het slapen gaan&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1952); 
    &lt;em&gt;Nog even een verhaaltje en dan...&lt;/em&gt;

    (Baarn, [1952]); 
    &lt;em&gt;Zeven uur en nu een verhaaltje&lt;/em&gt;

    (Baarn, [1954]); 
    &lt;em&gt;De vuurpijl van prins Verbeelding&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1959); 
    &lt;em&gt;Krokeledokus gaat vliegen&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1959); 
    &lt;em&gt;Kees de tuinkabouter&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1959); 
    &lt;em&gt;Kaskoeskilewan en de schaterappel van Pimmelbol&lt;/em&gt;

    (Baarn, [1959]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve interviews en herdenkingsartikelen in o.a. 
  &lt;em&gt;Libelle&lt;/em&gt;

  , 8-11-1959; 
  &lt;em&gt;Nieuw Utrechts Dagblad&lt;/em&gt;

  , 8-1-1960; 
  &lt;em&gt;Goede Ontvangst&lt;/em&gt;

  7(1960) 8 (aug.) 9; 
  &lt;em&gt;De Avrobode&lt;/em&gt;

  , 30-10-1960 en 29-12-1963; 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander&lt;/em&gt;

  , 2-1-1964; 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

  , 1-2-1966; 
  &lt;em&gt;Televizier&lt;/em&gt;

  , 30-5-1970: J.J.L. van Zuylen, 
  &lt;em&gt;Radio- en televisie-encyclopedie voor Nederland en
  Belgi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1956) 471-472; Dick Verkijk, 
  &lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945. De omroep in de oorlog&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

