<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Wumkes, Geert Aeilco (1869-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/wumkes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">wumkes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Wumkes</name>, Geert Aeilco</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/WUMKES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Wumkes, Geert Aeilco&lt;/strong&gt;, Fries schrijver en historicus (Joure, gem. Haskerland 4-9-1869 - Leeuwarden 7-5-1954).

Zoon van Dirk Wumkes, fabrikant van naaigaren, en Jantje Smith. Gehuwd
op 6-9-1900 met Alida Sap. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/WUMKES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Wumkes, Geert Aeilco&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wumkes was afkomstig uit een orthodox-protestants gezin van
Oostfriese afkomst. Na de openbare lagere school en de Franse school te
Joure te hebben bezocht gaf de jonge Wumkes te kennen dat hij niet bij
zijn vader in het bedrijf wilde, maar graag predikant zou worden. Mede
omdat de fabriek niet goed meer liep, stemden zijn ouders daarmee in.
Van 1883 tot 1889 verbleef Wumkes op het internaat Ruimzicht te
Doetinchem. Deze in de geest van het R&amp;eacute;veil werkende instelling
stond toen onder leiding van ds. J. van Dijk, aan wie Wumkes in 1917
een biografie zou wijden. Na het behalen van zijn eindexamen ging hij
in Utrecht theologie studeren. In 1891 werd zijn opstel 'Het
priesterlijk orakel der Hebreen' als antwoord op een door de
theologische faculteit van de Universiteit van Amsterdam uitgeschreven
prijsvraag bekroond met een gouden medaille. In 1893 legde Wumkes het
kandidaatsexamen, het kerkelijk en het proponentsexamen af, waarna hij
als predikant beroepen werd door de gemeente Hoorn op Terschelling.
Hier maakte hij zich verdienstelijk in de strijd tegen drankmisbruik en
strandjutterij. Toen hij alweer van het eiland vertrokken was,
verscheen zijn eerste publikatie: 
&lt;em&gt;Tusschen Flie en Borne. Schetsen uit de geschiedenis van
Schellingerland&lt;/em&gt;

(1900
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

herdr. Leeuwarden, 1968). In 1898 had hij inmiddels een beroep aanvaard
vanuit het Drentse Roden. Na een jaar volgde zijn vertrek naar het
Groninger Zeerijp. In 1902 slaagde hij voor het doctoraal examen aan de
Groninger universiteit. Twee jaar later promoveerde Wumkes cum laude
bij C.H. van Rhijn op 
&lt;em&gt;De Gereformeerde Kerk in de Ommelanden tusschen Eems en Lauwers
(1595-1796)&lt;/em&gt;

(Groningen, 1904; fotomech. herdr. Groningen, 1975). Verder publiceerde
hij in de 
&lt;em&gt;Groninger Volksalmanak,&lt;/em&gt;

het tijdschrift 
&lt;em&gt;Het Noorden&lt;/em&gt;

en in een aantal Groninger kranten. In 1916 en 1917 trad hij op als
redacteur van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift Groningen&lt;/em&gt; en van 1918 tot en met 1923 van het &lt;em&gt;Maandblad Groningen&lt;/em&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedert 1906 predikant in Sneek zette hij zich hier in 1915 in voor
het behoud van de kerkelijke eenheid tussen rechtzinnigen en
vrijzinnigen binnen de Ned. Herv. Kerk. Een oprecht vroom gemoed achtte
hij van meer betekenis dan strenge leerstelligheid. Vandaar zijn grote
belangstelling voor het R&amp;eacute;veil, die tot uiting kwam in zijn eerste
grote Friestalige publikatie, 
&lt;em&gt;It Fryske R&amp;eacute;veil yn portretten&lt;/em&gt;

(1911, herdr. 1938). Vanuit die tolerante houding zijn ook zijn studies
over het baptisme en de Pinkster-gemeente te begrijpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Sneek werd Wumkes pas goed de overtuigde strijder voor een
radicaal, christelijk gefundeerd Fries nationalisme. Met de
gereformeerde predikant Sipke Huismans werd door hem in 1908 het
Kristlik selskip for Fryske tael en skriftekennisse opgericht, waarin
hij jarenlang een belangrijke rol zou vervullen. Zo was van 1909 tot
1918 de redactie van het maandblad van de vereniging 
&lt;em&gt;Yn &amp;uacute;s eigen tael&lt;/em&gt;

in zijn handen. In later jaren werkte hij mee aan verschillende Friese
tijdschriften, zoals 
&lt;em&gt;Sljucht en rjucht, Frisia, It Heitel&amp;acirc;n, De Vrije Fries, De
Holder, De Stim fen Frysl&amp;acirc;n -&lt;/em&gt;

waarin hij ook onder de pseudoniemen Geaman en Wynsen publiceerde -, 
&lt;em&gt;De Weitstrop&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;It Beaken.&lt;/em&gt;

Zijn bijdragen bestonden vooral uit bijbelse meditaties,
populair-historische studies, biografie&amp;euml;n en boekbesprekingen. Het
biografische genre trok hem het meest. Zo schreef hij ruim duizend
artikelen voor het 
&lt;em&gt;Nieuw Nederlandsch Biografisch Woordenboek.&lt;/em&gt;

De meeste van zijn artikelen werden verzameld en uitgegeven in een
reeks van kloeke werken. De eerste van deze bundels, 
&lt;em&gt;Bodders yn de Fryske striid&lt;/em&gt;

(1926)
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

omvat een serie biografische schetsen van figuren uit de Friese
cultuurgeschiedenis. Friese geschiedenis vatte Wumkes in Grootfriese
zin op, zodat in dit boek ook artikelen over Oost- en Noordfriezen zijn
opgenomen. Hoewel dit werk in wetenschappelijk opzicht nogal wat te
wensen overliet, had het toch grote betekenis voor de Friese
taalstrijd, in het bijzonder voor de Friestalige historiografie. Uit
dit omvangrijke boek, dat in de Friese literatuur een klassieke plaats
heeft verworven, blijkt hoe sterk Wumkes onder invloed stond van de
romantische opvattingen, die vooral het geschiedbeeld van het Friese
Genootschap, waarvan hij jarenlang lid was, hadden bepaald. De vier
delen 
&lt;em&gt;Paden fen Frysl&amp;acirc;n&lt;/em&gt;

(1932-1943) getuigen van een enorme belezenheid en een grote, op het
minieme detail gerichte belangstelling, maar ook van een geringe
diepgang. Dit hele werk bestaat in feite uit een reeks van
onuit-gewerkte en halfvoltooide studies. Zelf beschouwde hij de meeste
van deze artikelen slechts als aanzetten tot verder wetenschappelijk
onderzoek. Het derde deel heeft een ander karakter, het bevat meer dan
honderd vertalingen van redevoeringen, brieven en dagboekfragmenten.
Nog sterker komt Wumkes' zin voor detail tot uiting in zijn 
&lt;em&gt;Stads- en dorpskroniek van Friesland (1700-1900).&lt;/em&gt;

(1930-1934. 2 dl.). Ook voor Groningen stelde hij -uit artikelen van J.
Vinhuizen - een dergelijk werk samen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grootste betekenis ligt zonder twijfel in zijn strijd voor het
gebruik van het Fries in de kerk. In 1915 hield hij als eerste
orthodoxe predikant een preek in het Fries. Deze en andere Friese
preken van hem verschenen ook in drukvorm. Daarnaast schreef hij een
aantal bijbelse dagboeken in het Fries. Na jarenlange arbeid voltooide
hij in 1933 met E.B. Folkertsma een Friese vertaling van het Nieuwe
Testament. Tien jaar later kwam ook hun vertaling van het Oude
Testament gereed, waarmee de eerste volledige Friese bijbelvertaling
een feit was. Voor al dit zeer omvangrijke werk had hij meer tijd
gekregen toen hij zijn predikantsplaats in 1924 verruild had voor de
post van hoofd van de Provinciale Bibliotheek van Friesland te
Leeuwarden. Hij bekleedde deze functie met groot enthousiasme tot zijn
pensionering in 1940. Daarnaast was hij van 1910 tot 1936 leraar
Hebreeuws aan het Sneker gymnasium. In 1928 gaf hij de stoot tot de
vorming van de Provinciale Onderwijsraad van Friesland, waarvan hij tot
1948 als voorzitter optrad. In 1938 werd mede op zijn initiatief de
Fryske Akademy opgericht. Na de oorlog vond hij nog tijd voor het
schrijven van een autobiografie 
&lt;em&gt;Nei sawntich jier&lt;/em&gt;

(1949). Bij zijn tachtigste verjaardag gaf de Fryske Akademy een 
&lt;em&gt;Earebondel&lt;/em&gt;

(Bolsward, 1950) uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot in het jaar van zijn dood bleef Wumkes artikelen publiceren.
Voor de Friese Beweging en voor de Friese en Groninger
geschiedschrijving was hij, vooral door zijn enthousiasmerende inzet
voor het Fries in de kerk en door zijn omvangrijk compila-tiewerk, van
grote betekenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Handschriften en brieven aanwezig op het Frysk Letterkundich
Museum en Dokumintaasjesintrum te Leeuwarden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve 
&lt;em&gt;Catalogus der Friesche taal- en letterkunde en overige Friesche
geschriften [in de] Provinciale Bibliotheek van Friesland&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1941) een onvolledige bibliografie in bovengenoemde
autobiografie en beknopt overzicht van historische artikelen in 
&lt;em&gt;Repertorium Frieslands verleden, overzicht van tijdschriftartikelen
de Friese geschiedenis betreffende.&lt;/em&gt;

Samengest. door J.J. Kalma (Leeuwarden, 1955).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.J. Hof, 
&lt;em&gt;Fjirtich jier taelstriid&lt;/em&gt;

(Dokkum, 1941-1942.4 dl.) III en IV passim; H. Algra, 'Dr. G.A.
Wumkes en syn bitsjutting foar Frysl&amp;acirc;n', in 
&lt;em&gt;It Beaken&lt;/em&gt;

16 (1954) 233-239; J.J. Kalma, 'Geert Aeilco Wumkes (1869-1954).
Bodder yn de Fryske striid', in 
&lt;em&gt;Dit wienen ek Friezen&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1964) I, 113-117; Sj. van der Schaaf, 
&lt;em&gt;Skiednisfan de Fryske Biweging&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1977) passim; G.R. Zondergeld, 
&lt;em&gt;De Friese Beweging in het tijdvak der beide Wereldoorlogen&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1978) passim; D.A. Tamminga, 
&lt;em&gt;Fan hearren en sizzen. Anekdoaten oer Fryske skriuwersfan earder en
letter&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1981) 129-132.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1662.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;G.R. Zondergeld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

