<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zaalborn, Louis Alexander Abraham (1891-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/zaalborn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zaalborn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zaalborn</name>, Louis Alexander Abraham</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ZAALBORN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zaalborn, Louis Alexander Abraham&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Saalborn&lt;/b&gt;) toneelspeler en -leider, schilder en decorontwerper (Rotterdam 13-6-1891 - Amsterdam 18-6-1957).

Zoon van Alexander Zaalborn, regisseur, en Jeannette de Groot,
toneelspeelster. Gehuwd met H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Ad&amp;egrave;le Henriette Hoos
sinds 15-3 -1922. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.





&lt;img src=&amp;quot;images/ZAALBORN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zaalborn, Louis Alexander Abraham&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Louis Saalborn, veelzijdig ge&amp;iuml;nteresseerd en veelzijdig
begaafd, debuteerde in 1907 als zestienjarige in een oude komische rol,
Vorst Joachim XIII in 
&lt;em&gt;Ein Walzertraum&lt;/em&gt;

van Oskar Straus, bij een onder leiding van zijn vader staand
Duitstalig operettegezelschap te Haarlem, waaraan hij voor soortgelijke
rollen, ook toen het in het Nederlands ging spelen, voorlopig verbonden
bleef. Inmiddels echter - nadat Piet Mondriaan zijn talent onderkend
had - groeide zijn belangstelling voor de beeldende kunst. Hij nam
schilderslessen bij P. van Wijngaerdt, Klaas van Leeuwen en C.L. Dake,
en bezocht na ondertussen de 5-jarige HBS doorlopen te hebben
&amp;eacute;&amp;eacute;n jaar (1911-1912) de Rijksakademie voor Beeldende Kunsten
te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen hij evenwel in 1912 de gelegenheid kreeg zich bij het
gezelschap Het Tooneel van Willem Royaards aan te sluiten, besloot hij
de loopbaan van acteur te kiezen zonder toch de schilderkunst vaarwel
te zeggen. Bij Royaards ontwikkelde hij zich spoedig tot een der
steunpilaren van het gezelschap, werd sedert 1920 ook met regie en
decorontwerp belast en was een der redacteuren van de 
&lt;em&gt;Bladen van den Stadsschouwburg&lt;/em&gt;

(1921-1924). Toen Royaards, die in hem zijn opvolger zag, zijn functies
had neergelegd, nam Saalborn de leiding over: 1925-1930 Nieuw
Nederlandsch Tooneel, 1930-1932 Koninklijke Vereeniging Het
Nederlandsch Tooneel. De later volgende ensembles droegen zijn eigen
naam (1932-1938). Van 1938-1942 was hij verbonden aan Het Nederlandsch
Tooneel waarvan Cor van der Lugt Melsert directeur was. In de dan
volgende jaren - ons land was bezet door de Duitsers - moest hij zijn
werk staken, want hij had twee joodse grootouders. Na de Tweede
Wereldoorlog zien we hem als regisseur en acteur bij de Stichting
Amsterdams-Rotterdams Toneel (START) en het Amsterdams
Toneelgezelschap. Sinds 1953 liet zijn gezondheid te wensen over, hij
beperkte zich tot enkele gastrollen en regies en richtte in 1956 samen
met zijn schoonzoon Lo van Hensbergen nog het Zuidelijk Toneel op. Een
jaar later is hij overleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Op zijn schouders heeft het hermelijn van Royaards
gelegen', schreef een tijdgenoot in 1937. Toch mag men niet menen
dat de opvolger een klakkeloze navolger was. In zijn autobiografische
roman 
&lt;em&gt;De Vader en de Zoon&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1934) staan uitspraken die dit bewijzen. Hij was geen
onvoorwaardelijke aanhanger meer van het
l'art-pour-1'art-principe dat voor zijn leermeester, 'de
apostel van een nieuwe schoonheid' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

177) nog bepalend geweest was. Saalborn wilde diens 'arbeid
voortzetten, op zijn eigen wijze, evolutioneerend in het licht van een
groot verleden' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

265). De kunstenaar moest de schoonheid bij zijn werk vergeten; die
kwam vanzelf of nooit. Hij mocht niet stilstaan bij de
vergankelijkheid, hij moest v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles leven. Juist de
toneelspelers die de strijd tegen de 'mechanisatie' - waaronder
Saalborn alle kwalen van de nieuwe tijd wilde samenvatten - hadden te
voeren, dienden zich dit bewust te maken, wanneer zij wilden blijven
bestaan 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

275). De schouwburg bleef voor Saalborn een &amp;quot;heilige
St&amp;auml;tte&amp;quot; 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

237), maar het toneel 'was voor alles leven en beweging; leven in
alle diepten en hoogten, lachen in alle toonaarden, menschelijkheid in
alle phasen...' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

240). In deze ontboezemingen is de invloed van het vitalistisch denken
onmiskenbaar, maar de schrijver wist tevens dat een toneelleider niet
moest filosoferen. 'Het tooneel is geen theorie' 
&lt;em&gt;(ibidem),&lt;/em&gt;

en 'waar het toneel begint, houdt alle literatuur op', zo
verklaarde hij later. De mens zelf, zijn passies en zijn verdriet
vormden voor hem de wezenlijke inspiratiebron, concludeerde J.W.
Hofstra na Saalborns dood 
&lt;em&gt;(De Tijd,&lt;/em&gt;

19-6-1957). Vorm te geven aan de idee van de levende mens zoals hij
reilt en zeilt, niet be&amp;iuml;nvloed door een politieke strekking, is
altijd Saalborns streven geweest in zijn repertoire-keuze, zijn regie,
zijn decorontwerpen en in zijn rolcreaties. Grote bewondering had hij
voor het oeuvre van Shakespeare van wie hij regisseerde: 
&lt;em&gt;Midzomernachtsdroom, Veel leven om niets, Driekoningenavond, De
getemde feeks&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Storm.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vele rollen in diens stukken heeft hij gespeeld: Malvolio 
&lt;em&gt;(Driekoningenavond),&lt;/em&gt;

Benedick 
&lt;em&gt;(Veel leven om niets),&lt;/em&gt;

Theseus en Spoel 
&lt;em&gt;(Midzomernachtsdroom),&lt;/em&gt;

Petruchio 
&lt;em&gt;(De getemde feeks)&lt;/em&gt;

en Prosp&amp;egrave;re 
&lt;em&gt;(De Storm).&lt;/em&gt;

Ook Vondel was hem lief en hij trachtte tevergeefs een stichting in het
leven te roepen die jaarlijks twee stukken van hem zou spelen. Hij
regisseerde 
&lt;em&gt;Lucifer&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Gysbreght van Aemstel,&lt;/em&gt;

speelde Arent, de bode en de titelrol in het laatstgenoemde stuk,
alsmede Belial in 
&lt;em&gt;Adam in ballingschap,&lt;/em&gt;

Peter in 
&lt;em&gt;Peter en Pauwels,&lt;/em&gt;

en de titelrol in 
&lt;em&gt;Jephta.&lt;/em&gt;

Een andere favoriet was Goethe. Van hem speelde hij zowel Mephisto als
de titelfiguur in 
&lt;em&gt;Faust,&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Egmond&lt;/em&gt;

heeft hij geregisseerd en er de hoofdrol in gespeeld. Andere
belangrijke figuren in het Duitstalige repertoire waren Robespierre (G.
B&amp;uuml;chner, 
&lt;em&gt;Dantons dood). De kapitein van K&amp;ouml;penick&lt;/em&gt;

(C. Zuckmayer), de hogepriester in 
&lt;em&gt;Paulus onder de joden&lt;/em&gt;

(F. Werfel), en S&amp;uuml;ss de jood (L. Feuchtwanger). Tot zijn laatste
indrukwekkende creaties behoorden Willy Loman in 
&lt;em&gt;De dood van een handelsreiziger&lt;/em&gt;

en Mr. Alfieri in 
&lt;em&gt;Van de brug af gezien&lt;/em&gt;

(beide van Arthur Miller). Zijn uitbeeldingen beoogden een volkomen
identificatie te zijn met de rol die de toeschouwer geheel overtuigde.
Wie hem als Don Quichot in P. Langendijks 
&lt;em&gt;Don Quichot op de bruiloft van Kamacho&lt;/em&gt;

zag, wist dat hij inderdaad Don Quichot had gezien, de werkelijke.
Kenmerkend voor dit facet van de toneelspeelkunst is de uitspraak van
P. Verdoes over Saalborns Petruchio: 'Deze Petruchio bracht de
zilte van de zee en de kruitdamp van het slagveld mee in de haren van
zijn stoere kop' (tekst causerie uitgesproken voor Varamicrofoon
11-7-1951 in het onder A genoemde dossier).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn decor- en kostuumontwerpen was Saalborn, hoewel geen
nieuwlichter, toch altijd ge&amp;iuml;nspireerd. De kostuums voor 
&lt;em&gt;Lucifer&lt;/em&gt;

van Vondel verraden duidelijk de invloed van het kubisme. Vaste bouw en
wisselende achtergrond zijn kentekenend voor 
&lt;em&gt;De Storm&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Gijsbreght,&lt;/em&gt;

sinds het begin der eeuw herhaaldelijk toegepast. De decors voor 
&lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;

(H. Heijermans) en 
&lt;em&gt;Lange Joele&lt;/em&gt;

(Carl Hauptmann) geven getrouw de interieurs weer zoals het bij de
realistische stukken past, terwijl Goethes 
&lt;em&gt;Egmont&lt;/em&gt;

naast het realisme van de architectuur toch door zijn hoge luchten de
symbolische wijdte der vrijheid (waarom het in dit drama gaat)
suggereert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als beeldend kunstenaar behoort Saalborn tot de pioniers der
abstracte kunst in ons land. In 1916 richtte hij met Erich Wichmann en
Theo van Doesburg het Genootschap De Anderen op, volgens hun eigen
omschrijving 'een groepje rebelse patriotten in een ondergaand
land'. Van 1909 tot 1915 overheersten in zijn werk luministische en
kubistische tendensen, daarna maakte hij expressionistische, vaak
abstracte schilderijen en tekeningen. Na 1920 concentreerde hij zich op
stillevens. Hij exposeerde bij kunstenaarsverenigingen als De
Onafhankelijken. St. Lucas, Het Signaal en De Anderen en had
eenmanstentoonstellingen bij de kunsthandels Broekmans (1919) en Van
Lier (1932) en in de Stadsschouwburg (1937) Amsterdam. Bij de catalogus
van 1919 schreef Erich Wichmann een inleiding. Het gehele oeuvre wordt
geschat op 650 schilderijen en tekeningen. Drie ervan waren in 1973
o.a. te zien op de tentoonstelling 
&lt;em&gt;Het nieuwe wereldbeeld&lt;/em&gt;

in Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier Louis Saalborn in het Nederlands Theater-Instituut
Amsterdam (voorheen Toneelmuseum). Decorontwerpen van hem in het
Prentenkabinet aldaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve in de tekst genoemde publikatie talrijke korte bijdragen in 
&lt;em&gt;De Wiekslag&lt;/em&gt;

(1917-1918) en in de 
&lt;em&gt;Bladen van den Stadsschouwburg&lt;/em&gt;

(1921-1924).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B. Hunningher, 
&lt;em&gt;Een eeuw Nederlands toneel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949) passim; necrologie&amp;euml;n in 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

21-6-1957, 
&lt;em&gt;De Linie&lt;/em&gt;

29-6-1957, 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

juni 1957 etc. in onder A genoemd dossier; 
&lt;em&gt;Facetten van vijftig jaar Nederlands toneel 1920-1970.&lt;/em&gt;

Met medew. van H. van den Bergh [e.a.]. Samenstelling en verbindende
tekst [van] G.J. de Voogd. (Amsterdam, 1970) passim; 
&lt;em&gt;Het nieuwe wereldbeeld. Het begin van de abstrakte kunst in
Nederland 1910-1925&lt;/em&gt;

[Tentoonstelling Centraal Museum Utrecht, 19 jan. t/m 28 febr. 1973
etc. Utrecht, 1973] passim; 
&lt;em&gt;Kunstenaren der idee. Symbolistische tendenzen in Nederland c.
1880-1930.&lt;/em&gt;

[Tentoonstelling Haags Gemeentemuseum, 16 sept. tot 26 nov. 1978].
('s-Gravenhage, 1978) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 1276.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.H.J. de Leeuwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

