<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zandvoort, Reinard Willem (1894-1990)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/zandvoort"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zandvoort</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zandvoort</name>, Reinard Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1990"/>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/zandvoo.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zandvoort, Reinard Willem&lt;/strong&gt;, anglist (Avenhorn (N.H.) 2-7-1894 - Amersfoort 7-8-1990). 
Zoon van Geert Zandvoort, makelaar en assuradeur, later
  belastingambtenaar, en IJttje Tjerkstra. Gehuwd op 6-5-1921 met
  Anna Elisabeth Ritman (1892-1981). Uit dit huwelijk werd, behalve
  1 zoon en 1 dochter die jong overleden, 1 dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/zandvoo.jpg' alt='afbeelding van Zandvoort, Reinard Willem'&gt;Reinard Zandvoort bezocht eerst in 1907/1908 de
    gemeentelijke HBS in Zutphen en daarna het gymnasium in deze
    plaats. Vervolgens studeerde hij vanaf 1913 Engels aan de
    Rijksuniversiteit te Groningen. Zoals indertijd gebruikelijk
    deed hij praktische taalervaring op in het buitenland: van eind
    1914 tot medio 1916 was hij als assistent-leraar Frans en Duits
    verbonden aan het Maidenhead College for Boys. Daarnaast
    behaalde Zandvoort in 1915 aan de Universiteit van Amsterdam de
    akte Engels MO-A. Om studenten Engels een forum te verschaffen
    begonnen enkelen van hen, onder wie Zandvoort, het
    daaropvolgende jaar een tijdschrift, 
    &lt;em&gt;The Student's Monthly&lt;/em&gt;, waarvan het eerste nummer in januari 1917 verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1919 was voor de toen 25-jarige Zandvoort in verschillende
    opzichten een belangrijk jaar. Het succes van 
    &lt;em&gt;The Student's Monthly&lt;/em&gt;

    stelde hem in staat medewerking van de uitgeefster,
    Swets &amp;amp; Zeitlinger, te krijgen bij zijn plan dit
    studentenblad om te zetten in een breder geori&amp;euml;nteerd,
    tweemaandelijks wetenschappelijk tijdschrift, dat 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

    zou gaan heten. In hetzelfde jaar behoorde hij tot de
    oprichters van de English Association in Holland, die na de
    Tweede Wereldoorlog zou fuseren met het Genootschap
    Nederland-Engeland. In beide zou hij verscheidene
    bestuursfuncties bekleden. Dat Zandvoort erin slaagde deze en
    andere zaken te verwezenlijken, kwam niet alleen door zijn
    energie en organisatietalent, maar zeker ook door zijn grote
    vasthoudendheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919 begon Zandvoort tevens zijn onderwijscarri&amp;egrave;re
    als leraar Engels, en wel aan de gemeentelijke vijfjarige HBS
    te Nijmegen. Een jaar later behaalde hij de akte MO-B. Tot 1923
    gaf hij Engels en handelscorrespondentie aan de
    Handelsdagschool in deze stad. Daarna keerde hij terug naar de
    gemeentelijke HBS. Van 1926 tot 1930 gaf hij vervolgens les aan
    beide scholen. Toen het in 1921 eindelijk mogelijk werd een
    studie in de moderne talen af te ronden met een academisch
    examen, maakte Zandvoort van de overgangsregeling gebruik om op
    3 mei 1922 in Groningen het doctoraalexamen af te leggen. Zeven
    jaar later, op 24 mei 1929, promoveerde hij cum laude aan de
    Leidse universiteit bij J.H. Kern op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Sidney's Arcadia. A comparison between the two versions&lt;/em&gt;, een baanbrekend werk. De voldoening over dit succes werd
    echter spoedig overschaduwd. In 1930 leden Zandvoort en zijn
    vrouw een zwaar verlies, toen binnen &amp;eacute;&amp;eacute;n maand hun
    twee jonge kinderen door ziekte overleden. Het was een slag die
    hij nooit geheel te boven kwam. Nog datzelfde jaar aanvaardde
    hij een betrekking aan het 1ste Gymnasium in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1925 werd de redactie van 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

    gewijzigd; vanaf dat jaar bestond ze alleen uit Zandvoort en de
    twintig jaar oudere E. Kruisinga, een grammaticus van naam die
    in 1920 tot de redactie was toegetreden. Dat hun samenwerking
    nog zeven jaargangen zou duren, mag - gezien Zandvoorts
    stroefheid en Kruisinga's scherpte - een wonder heten. In het
    respect van Zandvoort voor Kruisinga als taalkundige bracht de
    breuk overigens geen verandering. Sinds 1932 voerde Zandvoort
    als enige de redactie van 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;. Hij deed dat met strakke hand, in hoofdzaak vanuit zijn
    studeerkamer en zonder administratieve ondersteuning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 onderging de opzet van 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

    een wijziging. Aangezien de onafhankelijkheid van de Duitse
    wetenschappelijke tijdschriften onder het nazi-regime steeds
    verder in het gedrang kwam, verzochten anglisten uit
    Zwitserland in 1935 een bijdrage aan de redactie van 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

    te mogen leveren. In 1936 werden zo een Zwitserse en, op
    Zandvoorts uitnodiging, een Zweedse 'associate editor'
    aangetrokken. In 1948 kwam daar een Deen bij, en in 1949 een
    Noor en een Belg, zodat het uiteindelijk een internationaal
    tijdschrift werd van 'de kleine zes'. Het eigenlijke werk kwam
    echter - tot zijn aftreden, na vijftig jaargangen, in 1969 -
    voor rekening van Zandvoort. Het zorgvuldig door hem bewaakte
    wetenschappelijke niveau zorgde voor een groeiend aantal
    abonnees, waardoor 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

    steeds zonder rijkssteun kon verschijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 werd Zandvoort privaatdocent in de Engelse filologie
    aan de Leidse universiteit, maar reeds het jaar daarop werd hij
    in Groningen tot hoogleraar in de Engelse taal- en letterkunde
    benoemd, als opvolger van de naar Amsterdam vertrokken P.N.U.
    Harting. Op 20 november 1937, drie weken na zijn aanvaarding,
    hield hij zijn inaugurele rede. Zandvoort had eveneens de
    Amsterdamse leerstoel geambieerd, zoals ook Harting zich een
    andere opvolger had gewenst, maar het was, achteraf bezien, de
    Groningse universiteit die in alle opzichten aan het langste
    eind trok. Zandvoort speelde hier na de Tweede Wereldoorlog een
    belangrijke rol: zo trad hij in 1951/1952 op als rector
    magnificus, was hij van 1952 tot 1956 faculteitsvoorzitter en
    pro-rector en vertegenwoordigde hij de universiteit bij vele
    offici&amp;euml;le gelegenheden, vooral in het buitenland. In 1964
    ging hij met emeritaat met het uitspreken van de afscheidsrede 
    &lt;em&gt;Eindrapport&lt;/em&gt;, waarin hij terugblikte op zijn carri&amp;egrave;re en bijdragen aan
    de wetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zandvoort - altijd onberispelijk gekleed, lang en mager,
    'like a guardsman on parade' (Birrell) - leek in de omgang
    terughoudend en afstandelijk, totdat men hem beter leerde
    kennen en begrijpen. In zijn onderwijs stelde hij aan de
    studenten dezelfde strenge eisen die hij ook aan zichzelf
    stelde, wat hem begrijpelijkerwijs niet steeds in dank werd
    afgenomen. Wie hem teleurstelde, kon daarna in zijn ogen weinig
    goeds meer doen, maar wie zich wilde inspannen, kon op hem
    rekenen. Bij examens was Zandvoort welwillend en had hij een
    gave om met een paar simpele vragen tot de kern van een
    onderwerp door te dringen. In een slotvraag gaf hij de
    kandidaat steeds de kans te laten zien wat hij waard was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen de instelling van de MO-opleidingen aan de Groningse
    universiteit, waarin hij geen goede oplossing zag voor de toen
    bestaande problemen, heeft Zandvoort zich met hand en tand
    verzet. Maar toen deze in 1958 eenmaal een feit werden, heeft
    hij er loyaal aan meegewerkt. Aan de docenten bleef hij de
    eisen stellen die hij ook voor de academische opleiding stelde.
    Zo zijn hem problemen bespaard gebleven die in sommige andere
    studierichtingen later maar al te zichtbaar werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer nog dan door het tijdschrift 
    &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

    werd Zandvoorts naam in de anglistische wereld bekend - om niet
    te zeggen: gemeengoed - door 
    &lt;em&gt;A handbook of English grammar&lt;/em&gt;, dat hij in 1945 publiceerde. Dit is des te opmerkelijker,
    omdat het primair bedoeld was als de eerste pedagogische
    grammatica voor het Nederlandse hoger onderwijs en daarom ook
    een vergelijking tussen het Engels en het Nederlands omvatte.
    Het boek was traditioneel ingericht en bedoelde zeker niet in
    de wetenschappelijke frontlinie te staan. Het gaf degenen voor
    wie het geschreven was precies wat zij nodig hadden en had
    juist daardoor een enorme invloed. Dat het in een behoefte
    voorzag, blijkt uit het feit dat er in 36 jaar vijftien drukken
    van verschenen. Al in 1949 kwam er een Franse versie van,
    gevolgd door een eentalige Engelse met in Groot-Brittanni&amp;euml;
    tien drukken, &amp;eacute;&amp;eacute;n in de Verenigde Staten en zeker zes
    in Japan. Van Zandvoorts overige publicaties dienen vooral 
    &lt;em&gt;Wartime English. Materials for a linguistic history of World
    War II&lt;/em&gt;

    uit 1957 en 
    &lt;em&gt;English in the Netherlands. A study in linguistic
    infiltration&lt;/em&gt;

    uit 1964 te worden genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op organisatorisch terrein bleef Zandvoort tijdens zijn
    hoogleraarschap initiatieven ontplooien. In 1948 nam hij het
    initiatief tot de oprichting, twee jaar later, van de
    International Association of University Professors of English
    (IAUPE). In de periode 1950-1953 was hij algemeen secretaris
    van deze vereniging. In 1954 stond Zandvoort mede aan de wieg
    van de European Association for American Studies en werd hij
    haar eerste voorzitter, terwijl hij van 1954 tot 1957
    voorzitter was van de F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration internationale des
    Langues et Litt&amp;eacute;ratures modernes. Zandvoorts vele
    verdiensten vonden internationale erkenning in eredoctoraten
    van de universiteiten van G&amp;ouml;teborg (1960), Gent (1963),
    Bazel (1965) en Nancy (1966), in verscheidene
    erelidmaatschappen, en in zijn benoeming tot Commander in the
    Order of the British Empire in 1963.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot op zeer hoge leeftijd bleef Zandvoort actief. Zijn
    laatste bijdragen aan K. ten Bruggencate's 
    &lt;em&gt;Engels woordenboek&lt;/em&gt;, dat van 1944 tot 1971 door hem was geredigeerd, dateren van
    december 1988. Hij overleed op 96-jarige leeftijd in
    Amersfoort, waar hij en zijn vrouw eind 1963 waren gaan
    wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-R.W. Zandvoort in de Bibliotheek van de
  Rijksuniversiteit te Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie 1917-1964 in 
    &lt;em&gt;English studies presented to R.W. Zandvoort on the occasion
    of his seventieth birthday&lt;/em&gt;. [Onder red. van R. Derolez e.a.] (Amsterdam 1964) 274-281.
    Een (vrijwel) volledige bibliografie in de onder A genoemde
    collectie-Zandvoort. Zandvoorts belangrijkste artikelen werden
    gebundeld in 
    &lt;em&gt;Collected papers&lt;/em&gt;

    (2 dln.; Groningen, 1954 en 1970).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door T.A. Birrell, in 
  &lt;em&gt;English Studies&lt;/em&gt;

  71 (1990) 481-485. Herdrukt en aangevuld in 
  &lt;em&gt;Dutch masters and their ERA&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;. English language studies by the Dutch, from the last century
  into the present. A retrospective collection of biographical
  texts&lt;/em&gt;. Onder red. van Frits Stuurman (Amsterdam 1993) 140-146;
  F.G.A.M. Aarts, in 
  &lt;em&gt;DQR. The Dutch Quarterly Review of Anglo-American Letters&lt;/em&gt;

  20 (1990) 316-317; J. Gerritsen, in 
  &lt;em&gt;IAUPE Bulletin&lt;/em&gt;

  (1991) 8-10; idem, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1993-1994&lt;/em&gt;

  (Leiden 1995) 169-175: 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen 1938&lt;/em&gt;

  (Groningen [etc.] 1938) 55; 
  &lt;em&gt;Spieghel Historiael van de Bond van Gentse Germanisten&lt;/em&gt;

  5 (1963) 31-32; J. Swart, in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant&lt;/em&gt;, 20-6-1964; [R. Derolez,] inleiding tot de onder P genoemde
  feestbundel 
  &lt;em&gt;English studies&lt;/em&gt;, 1-2; [M. Hugenholtz,] 
  &lt;em&gt;Genootschap Nederland-Engeland: Netherlands-England Society,
  1920-1995&lt;/em&gt;

  (Z.pl. 1995).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Dutch masters and their ERA.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Frits Stuurman (Amsterdam 1993) 140 [Zandvoort in
  1947; schilderij door Johan Dijkstra].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Gerritsen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

