<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zant, Johan Wilhelm van der  (1926-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/zant"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zant</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zant</name>, Johan Wilhelm van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1926"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ZANT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zant, Johan Wilhelm van der (&lt;b&gt;pseudoniem&lt;/b&gt; Hans Andreus)&lt;/strong&gt;, dichter en schrijver (Amsterdam 21-2-1926 - Putten (Gld) 9-6-1977).

  Zoon van Johan Wilhelm van der Zant, kantoorbediende, aanspreker,
  en Willemina de Wit. Gehuwd op 23-9-1958 met Clazina Bouman. Uit
  dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na echtscheiding
  (18-5-1961) gehuwd op 20-2-1962 met Lucretia Jeannette Aleida
  Paulides. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  

  

&lt;img src=&amp;quot;images/ZANT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zant, Johan Wilhelm van der (pseud. Hans Andreus)&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet lang na zijn geboorte gingen zijn ouders uit elkaar.
    Zijn moeder hertrouwde en het gezin verhuisde in 1930 naar
    Scheveningen om in 1937 naar Amsterdam terug te keren, waar
    Johan op de &amp;Eacute;cole Wallonne terecht kwam. Van 1938 tot 1943
    zat hij op de HBS aan de Keizersgracht. Hier schreef hij al
    gedichten en in die tijd was hij bevriend met Bert Swaanswijk,
    de latere dichter-schilder Lucebert. Van 1945 tot 1947 volgde
    hij lessen aan de toneelschool, zonder de bedoeling acteur te
    worden. In 1947 werkte hij enkele maanden als corrector bij 
    &lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

    het enige werk dat hij ooit in loondienst verrichtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zelfde jaar zou hij voor het eerst onder het pseudoniem
    Hans Andreus met gedichten in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Centaur&lt;/em&gt;

    debuteren. Op 26 december 1947 zond de VARA zijn eerste
    luisterspel uit, dat een bewerking was van Wildes 
    &lt;em&gt;The Canterville Ghost.&lt;/em&gt;

    In deze jaren kwam hij in aanraking met de jonge
    dichtersgeneratie rond het periodiek 
    &lt;em&gt;Het Woord.&lt;/em&gt;

    In 
    &lt;em&gt;Podium&lt;/em&gt;

    werden in 1949 gedichten van hem geplaatst, een tijdschrift
    waarvan hij door Gerrit Borgers begin 1951 redacteur werd
    gemaakt. Andreus bleef in die functie tot 1956 actief, ook toen
    hij zich later in het buitenland bevond, en zou er vooral de
    experimentele dichters introduceren. De eerste gedichtenbundel
    verscheen in 1951. Op uitnodiging van Simon Vinkenoog vertrok
    hij in hetzelfde jaar naar Parijs. Daar ontmoette hij Odile
    Li&amp;eacute;nard, met wie hij ging samenleven. Begin 1953
    vertrokken ze naar Itali&amp;euml;. Later vestigden zij zich in
    Rome, waarheen Andreus op 29 juli 1954 werd overgeschreven uit
    het bevolkingsregister van Amsterdam. Maar nog diezelfde zomer
    raakte hij in een zo ernstige psychische crisis, dat hij naar
    Nederland moest terugkeren, terwijl Odile in Rome bleef.
    Andreus werd korte tijd in de Rudolf Steinerkliniek in Den Haag
    verpleegd en woonde daarna een hele tijd bij Gerrit en Annie
    Borgers in Bussum. Hij ging hier ook kinderboeken schrijven,
    waarvan het eerste uitkwam in 1956. Op 23 september 1958
    trouwde Andreus voor het eerst; het huwelijk hield echter
    slechts kort stand. In 1962 hertrouwde hij. Het gezin woonde
    achtereenvolgens in Amsterdam, Scherpenzeel, 't Harde,
    Hoevelaken en ten slotte Putten. Daar stierf Andreus aan
    kanker, de ziekte die hij noemt in zijn 'Laatste gedicht',
    waarmee hij vlak voor zijn dood zijn werk afsloot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans Andreus heeft een omvangrijk en veelzijdig oeuvre op
    zijn naam staan, waarin op meer dan &amp;eacute;&amp;eacute;n plaats
    toespelingen voorkomen op zijn hierboven beschreven levensloop.
    Hij publiceerde niet alleen 28 bundels gedichten, maar schreef
    ook verhalend proza, een toneelspel, radio- en televisiespelen,
    literaire kritieken. Bovendien publiceerde hij verhalen en
    gedichten voor kinderen, waarmee hij grote bekendheid verwierf.
    Als vertaler gaf hij zijn naam aan zeer uiteenlopend werk.
    Zuiver als broodschrijver werkte hij voor de reclame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grootste populariteit heeft Andreus ongetwijfeld te
    danken aan zijn boeken voor kinderen en dan vooral aan de serie
    verhalen over Meester Pompelmoes. Ze werden vertaald in het
    Deens, het Duits, het Engels en het Zuidafrikaans. Het genre
    bezorgde hem een inkomen en hij beoefende het met liefde en
    aandacht. Hij werd voor dit werk ook bekroond. In 1958 de
    Bijenkorfprijs voor het beste kinderboek uit de periode
    1954-1958 (voor 
    &lt;em&gt;De Kikako),&lt;/em&gt;

    in 1969 de jaarlijkse CPNB-prijs voor het kinderboek van het
    jaar (voor 
    &lt;em&gt;Meester Pompelmoes en de mompelpoes)&lt;/em&gt;

    en in 1971 een Zilveren Griffel voor de bundel met
    kindergedichten 
    &lt;em&gt;De Rommeltuin.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het 'volwassen proza' van Andreus heeft betrekkelijk weinig
    kritische belangstelling ondervonden. Het zijn de novelle 
    &lt;em&gt;Bezoek&lt;/em&gt;

    (1960) en de romans 
    &lt;em&gt;Valentijn&lt;/em&gt;

    (1960) en 
    &lt;em&gt;Denise&lt;/em&gt;

    (1962). In 
    &lt;em&gt;Valentijn&lt;/em&gt;

    worden Andreus' ervaringen in de 
    &lt;em&gt;Podium-&lt;/em&gt;

    redactie parodi&amp;euml;rend beschreven. In 
    &lt;em&gt;Denise&lt;/em&gt;

    wordt verhaald over de hoofdpersoon en zijn geliefde in Parijs,
    hun reis naar Itali&amp;euml; en de psychische instorting van de
    ik-figuur. Andreus schreef nog een vierde verhaal dat eveneens
    autobiografische trekken vertoont en dat onder de titel 
    &lt;em&gt;Uit het jeugdige leven van Melchior Blovoet&lt;/em&gt;

    nagenoeg voltooid in manuscript werd achtergelaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is bijna onmogelijk het dichterlijk werk van Hans
    Andreus in enkele volzinnen te karakteriseren. De achtentwintig
    bundels bestrijken een periode van ruim vijfentwintig jaar. Met
    bundels als 
    &lt;em&gt;Muziek voor kijkdieren&lt;/em&gt;

    (1951), 
    &lt;em&gt;De taal der dieren&lt;/em&gt;

    (1953) en 
    &lt;em&gt;Variaties op een afscheid&lt;/em&gt;

    (1956) werd Andreus een van de populairsten van zijn
    generatiegenoten. De muzikaliteit van zijn gedichten heeft
    velen aangesproken. Thematisch bezien wordt in deze vroege
    bundels door de erotiek het aardse met het hemelse verbonden,
    zodat een bestaan wordt geschapen dat ogenschijnlijk geen dood
    of vermoeidheid kent. Het is zeer waarschijnlijk dat Andreus
    een 'gemakkelijk leesbare Vijftiger' werd gevonden en dat hij
    voor velen de toegang vormde tot deze nieuwe naoorlogse
    po&amp;euml;zie. Blijkens diverse herdrukken hebben 
    &lt;em&gt;De sonnetten van de kleine waanzin&lt;/em&gt;

    (1957), die zeker niet 'gemakkelijk leesbaar' kunnen worden
    genoemd, tot Andreus' populariteit bijgedragen. In verzen die
    sterk afwijken van de voorgaande, door de gekozen sonnetvorm en
    door de enigszins pathologische inhoud, construeert de dichter
    een po&amp;euml;tisch labyrint waarbinnen essenti&amp;euml;le
    levensvragen op overtuigende wijze onder woorden worden
    gebracht. Het is de weergave van een uitgesponnen contradictie:
    de beperktheid van de mens en zijn grootheid om deze
    beperktheid uiteindelijk in te zien. De spanningen en de angst
    in deze bundel worden opgelost in het 39e sonnet, waarin de
    paradox van het voorbestaan en het dubbelbestaan zich oplost in
    een 'vogelvrij ogenblik'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andreus' latere bundels hebben minder de aandacht getrokken.
    Bij het lezend publiek en bij de literaire kritiek heeft zich
    ten onrechte de mening postgevat dat Andreus zichzelf ging
    herhalen. Voor een deel zal het ook gekomen zijn doordat hij
    zich altijd afzijdig heeft gehouden van publiciteit. Niettemin
    zijn deze late bundels soms van een bijzondere schoonheid en
    van een verrassende thematiek. Tegenover de verrukking en de
    verschrikkelijkheid van de liefde, staat nu de verlossende
    warmte ervan 
    &lt;em&gt;(Al ben ik een reiziger,&lt;/em&gt;

    1959). Het aardse bestaan wordt bijna op mystieke wijze
    doortrokken door de ervaring van het licht, dat ook in vroegere
    bundels zo'n belangrijke rol speelde 
    &lt;em&gt;(Klein boek om het licht heen,&lt;/em&gt;

    1964). Op humoristische wijze wordt de vanouds bekende
    bestaansproblematiek gekoppeld aan begrippen uit de moderne
    fysica 
    &lt;em&gt;(Syntropisch,&lt;/em&gt;

    1965). Een nieuw, religieus element duikt op in 
    &lt;em&gt;De ruimtevaarder en andere gedichten&lt;/em&gt;

    (1968), een laat in zijn leven ontdekte joodse identiteit in 
    &lt;em&gt;De witte netten van zon en maan&lt;/em&gt;

    (1974). Na zijn dood bleek er opnieuw een grote belangstelling
    te zijn voor Andreus' po&amp;euml;zie. De verzamelbundel 
    &lt;em&gt;Gedichten 1948-1974&lt;/em&gt;

    raakte snel uitverkocht en de postume bundel 
    &lt;em&gt;Laatste gedichten&lt;/em&gt;

    moest herdrukt worden. Van de 
    &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    (1983) verscheen binnen anderhalf jaar de derde druk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor zijn gedichten kreeg Andreus verscheidene prijzen. De
    bundel 
    &lt;em&gt;Schilderkunst&lt;/em&gt;

    werd in 1954 bekroond met de Grote Po&amp;euml;zieprijs van
    Amsterdam. Het ministerie van Onderwijs, Kunsten en
    Wetenschappen gaf hem in 1958 de Grote Reisbeurs voor 
    &lt;em&gt;De sonnetten van de kleine waanzin&lt;/em&gt;

    en in 1964 kreeg hij van de stad Amsterdam de Po&amp;euml;zieprijs
    1963 voor het gedicht 'Aarde'. In 1970 volgde de
    po&amp;euml;zieprijs van de Jan-Campertstichting voor 
    &lt;em&gt;Natuurgedichten.&lt;/em&gt;

    De Henri&amp;euml;tte-Roland-Holst-prijs werd hem postuum toegekend
    voor zijn drie laatste bundels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals veel andere dichters van deze eeuw heeft Andreus in
    zijn po&amp;euml;zie een 'gemis' onder woorden gebracht, het lijden
    aan een besef dat er meer moet zijn dan de dagelijks
    waargenomen werkelijkheid. Deze vraag naar het wezenlijke van
    het menselijke zijn wordt herkend in het Europa van Plato tot
    Heidegger en later. In deze traditie staat het streven van
    Andreus' po&amp;euml;zie naar de opheffing van de gescheidenheid.
    Het plaatst hem in de rij van de dichters in wier oeuvre het
    dualisme tussen menselijk bestaan en menselijk verlangen
    centraal staat. Dichters als Paul van Ostayen, M. Nijhoff, J.C.
    Bloem en G. Achterberg kozen allen voor andere toepassingen,
    maar het grote thema verschilt niet wezenlijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum,
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
    &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    [samenstelling en tekstverzorging door G. Borgers et al.]
    (Amsterdam, 1983); 
    &lt;em&gt;Verzameld proza&lt;/em&gt;

    [idem] (Amsterdam, [ca. 1989].
  &lt;p&gt;Zie voor o.a. kindergedichten Jozien Moerbeek en Aloys van
    den Berk, 'Hans Andreus, een bibliografie', in 
    &lt;em&gt;Hans Andreus&lt;/em&gt;

    [onder red. van J. van der Vegt et al.] ('s-Gravenhage, 1983). 
    &lt;em&gt;Bzzletin:&lt;/em&gt;

    108; 
    &lt;em&gt;Raffia.&lt;/em&gt;

    Tekstverzorging en toelichting door J. van der Vegt (Utrecht,
    1984).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Zie voor literatuur en periodieken over Andreus het
  onder P genoemd 
  &lt;em&gt;Bzzletin,&lt;/em&gt;

  57-58; J. van der Vegt, 
  &lt;em&gt;Dichter bij het licht. Een inleiding tot het werk van Hans
  Andreus&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=andr007 [23-5-2007].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;W.A.M. de Vroomen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

