<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zeggelen, Maria Christina van (1870-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/zeggelen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zeggelen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zeggelen</name>, Maria Christina van</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1870"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ZEGGELEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zeggelen, Maria Christina van&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;Kooij-Van Zeggelen&lt;/b&gt;), schrijfster ('s-Gravenhage 8-7-1870 - Huizen 15-7-1957). Dochter van Wilhelmus Josephus van Seggellen (bekend onder de
  naam Van Zeggelen), boekdrukker en dichter, en Constance
  Henriette Mastenbroek. Gehuwd op 18-4-1890 met Herman Adrianus
  Kooij, officier in het Nederlandsch-Indisch Leger. Dit huwelijk,
  waaruit 1 zoon werd geboren die jong overleed, werd op 23-12-1921
  door echtscheiding ontbonden.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ZEGGELEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zeggelen, Maria Christina van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marie van Zeggelen groeide op in een gezin waar kunst -
    muziek, toneel, schilderkunst, po&amp;euml;zie - een voorname rol
    speelde. Haar vader, die stierf toen Marie acht jaar oud was,
    gold in zijn tijd als een populair humoristisch dichter; haar
    moeder, diens derde, 23 jaar jongere vrouw, schilderde. Vanaf
    1884 volgde Marie lessen op de Akademie van Beeldende Kunsten
    in Den Haag, onder meer bij de schilder en etser Philippe
    Zilcken. Een vrij plotseling huwelijk op negentienjarige
    leeftijd met een 2e luitenant in het Nederlandsch-Indisch Leger
    maakte een einde aan haar vorming in het kunstzinnige Haagse
    milieu. Zij vertrok naar Indi&amp;euml; met de mailboot 'Prins
    Hendrik', die in de Golf van Biskaje schipbreuk leed, een
    gebeurtenis door haar later, in 1928, beschreven in het
    bekroonde jongensboek 
    &lt;em&gt;Averij&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met onderbreking van verloven heeft Marie van Zeggelen, haar
    man bij zijn vele overplaatsingen volgend, 26 jaar in
    Nederlands-Indi&amp;euml; op verscheidene eilanden gewoond. Het
    leven van Europese vrouwen in de koloni&amp;euml;n vond zij
    geestdodend, en ze leed onder de eenzaamheid. Zij zocht
    afleiding in tekenen en corresponderen, terwijl ze, na de dood
    van haar enig kind in 1897, verhalen begon te schrijven voor
    een nichtje in Holland. Tussen 1901 en 1905 verschenen haar
    stukjes in het kindertijdschrift 
    &lt;em&gt;Ons Blaadje&lt;/em&gt;

    onder redactie van Nellie van Kol. Ook later heeft zij veel
    voor kinderen en jongeren geschreven. Haar bekendste en meest
    geprezen jeugdboek is 
    &lt;em&gt;De gouden kris. Een verhaal uit de nieuw veroverde streken
    van Zuid-Celebes&lt;/em&gt;

    uit 1908, waarin inlandse kinderen centraal staan, wat in die
    tijd vrij ongewoon was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1906 tot 1907 woonde het echtpaar Kooij-Van Zeggelen in
    Zuid-Celebes, het gebied dat door de Boni-expeditie van
    1905/1906 was 'gepacificeerd'. Haar man oefende hier tijdelijk
    de functie van civiel gezaghebber uit. De korte periode die zij
    er doorbracht was voor Marie van Zeggelen de gelukkigste van
    haar verblijf in Indi&amp;euml;. Zij vond er een zinvolle taak in
    de omgang met de inlandse bevolking. In haar in 1910 verschenen
    boek 
    &lt;em&gt;De Hollandsche vrouw in Indi&amp;euml;. Brieven van een
    zwervelinge&lt;/em&gt;

    , maar ook in verhalen en artikelen gaf zij er blijk van de
    denkbeelden van de zogeheten 'ethische politiek' te zijn
    toegedaan. Haar doopsgezinde opvoeding en religieuze aard waren
    daar niet vreemd aan. Volgens de ethici zou de inlandse
    bevolking het best 'beschaafd' kunnen worden naar Westeuropees
    model, dat wil zeggen: met Nederlandse hulp en onder
    rechtvaardig Nederlands gezag, waarbij onderdrukking en
    uitbuiting uit den boze waren. Dat Indi&amp;euml; naar
    zelfstandigheid zou willen en kunnen toegroeien, lag nog buiten
    het gezichtsveld van de kleine groep vrienden van de wat vage
    ethische richting - waartoe ook J.H. Abendanon, C.Th. van
    Deventer, Nellie van Kol, C. van Vollenhoven en Augusta de Wit
    behoorden - en was, volgens hen, hoogstens op zeer lange
    termijn te verwezenlijken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na haar verblijf op Celebes legde Marie van Zeggelen zich
    helemaal toe op schrijven en publiceren, onder meer in het 
    &lt;em&gt;Weekblad voor Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Damesweekblad voor Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    . Van 1909 tot 1913 redigeerde zij bovendien het blad 
    &lt;em&gt;Buiten. Ge&amp;iuml;llustreerd Weekblad&lt;/em&gt;

    . In deze jaren ging zij zich actief inspannen voor
    vrouwenbelangen, werkte ze voor de Indische afdeling van de
    'Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht', en was zij medeoprichtster
    van het 'Studiefonds tot Opleiding van Vrouwelijke Inlandsche
    Artsen'. De succesrijke Indische bijdrage aan de Nederlandse
    tentoonstelling 'De vrouw, 1813-1913' ontstond onder haar
    leiding. In 1916, het jaar van haar definitieve terugkeer in
    Nederland, werd zij de opvolgster van jkvr. Anna de Savornin
    Lohman als redactrice van het vrouwenweekblad 
    &lt;em&gt;De Hollandsche Lelie&lt;/em&gt;

    , dat ze naar een hoger peil wilde tillen. Talloze bijdragen
    over allerlei vrouwenvraagstukken, maar ook over Indi&amp;euml;,
    leverde zij zelf. Tot juli 1919 oefende zij deze functie
    uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Marie van Zeggelen haar Indische jaren grotendeels
    onaangenaam gevonden heeft, zijn haar geschriften uit en over
    die tijd het boeiendst. Haar schetsen van Europese vrouwen,
    kinderen, militairen en het leven van de inlanders zijn raak,
    impressionistisch beeldend - soms illustreerde zij haar werk
    zelf -, in een stijl die duidelijk de invloed van de door haar
    bewonderde Tachtigers verraadt. Zij blijkt niet onkritisch te
    staan tegenover de werkwijze van de Nederlandse regering en de
    militairen, noch tegenover de inlandse adel; zij uit zich
    ge&amp;euml;ngageerd. Terug in Nederland bleef Marie van Zeggelen
    geregeld over Indi&amp;euml; schrijven: in 1945, toen zij 76 was,
    liet ze nog een sterk geromantiseerde biografie verschijnen van
    de Javaanse regentendochter die zich beijverde voor meer
    vrijheid en ontwikkelingsmogelijkheden voor inlandse meisjes: 
    &lt;em&gt;Kartini. Een baanbreekster voor haar volk&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had Marie van Zeggelen, na haar echtscheiding
    gedwongen van haar pen te leven, een grote hoeveelheid
    artikelen, verhalen, kinderboeken en al dan niet historische
    romans het licht doen zien. Vele bevatten autobiografisch
    materiaal, zoals 
    &lt;em&gt;Koloniaaltje&lt;/em&gt;

    uit 1920, 
    &lt;em&gt;De Erven Burdee&lt;/em&gt;

    uit 1932 en 
    &lt;em&gt;Machteld ter Crone. Roman uit de Haagse wereld der vorige
    eeuw&lt;/em&gt;

    uit 1950. Haar historische romans zijn veelal op dezelfde wijze
    opgebouwd: een niet (zo) bekende figuur, meestal een vrouw, is
    hoofdpersoon in een voorbije wereld, waarin de
    historisch-groten terloops binnenwandelen. De opgeroepen
    historische omstandigheden zijn hinderlijk stereotiep en
    oppervlakkig; hier wreekt zich een gebrek aan scholing in
    onderzoek. Slechte mensen worden gestraft, en uiteindelijk komt
    alles op zijn pootjes terecht. Het werk dat zij later, vanaf
    haar vijftigste publiceerde, is terecht te rangschikken onder
    de verguisde damesromans, waarin over het algemeen, maar zeker
    ook bij haar, sterke vrouwen - die zich uiteindelijk schikken
    in hun lot - op de voorgrond treden en fel contrasteren met hun
    mannelijke antipoden. Van haar persoonlijke betrokkenheid, haar
    strijdbaarheid op het terrein van de vrouwenemancipatie en haar
    kritische geest lijkt echter in haar 'Hollandse' tijd weinig
    over. Geen werk haalt het meer bij bijvoorbeeld de 'schetsen
    uit Celebes' in de 
    &lt;em&gt;Onderworpenen&lt;/em&gt;

    uit 1908. Ook terug in Nederland bleef zij zwerven; woonde nu
    weer in haar geliefde Den Haag, dan weer dichter bij haar
    vrienden in Amsterdam, tijdens de Tweede Wereldoorlog in de
    Betuwe, ten slotte in Huizen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van haar kritische onafhankelijkheid gaf Marie van Zeggelen
    weer onomwonden blijk toen naar haar idee de Nederlandse
    PEN-club zich in 1933 niet duidelijk genoeg keerde tegen de
    'anti-humanistische daden der Duitsche regeering' (brief aan
    Nico van Suchtelen, 1-6-1933). Zij wilde liever 'als een
    vergeten schepsel verdwijnen, dan iets te danken te hebben aan
    de nieuwe orde' schreef ze naar aanleiding van de instelling
    van de Kultuurkamer (aan Henri&amp;euml;tte Mooy, 28-12-1941). Bij
    dit alles bleef zij de charmante, gedistingeerde, Haagse, oude
    dame, die ook in haar laatste, zeer moeilijke jaren van ziekte
    en armoede haar humor en geestkracht behield.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-M.C. van Zeggelen in het Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties o.a.: de
    toneelstukken 
    &lt;em&gt;Kampements-idylle&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1926) en 
    &lt;em&gt;Boeddhakind. Indisch spel in vier bedrijven&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1927), de historische romans 
    &lt;em&gt;De plaetse aan de Veght. Romantisch verleden van het huis
    Over-Holland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1930), 
    &lt;em&gt;Een liefde in Kennemerland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1936), 
    &lt;em&gt;Een hofdame uit de 18e eeuw&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1937) en 
    &lt;em&gt;Festijnen en perikelen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1939). Gedichten en een groot aantal artikelen in
    o.a.: 
    &lt;em&gt;Buiten. Ge&amp;iuml;llustreerd Weekblad&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Hollandsche Lelie&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Oprechte Haarlemsche Courant&lt;/em&gt;

    . Een volledige bibliografie in: Gervaise Frings, 'Merck op al
    wat schoon en goed is en wel luidt.' Marie van Zeggelen, een
    schrijfster over Nederlands-Indi&amp;euml; (Doctoraalscriptie
    geschiedenis R.U. Leiden, 1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. van Malsen, 'Marie van Zeggelen', in 
  &lt;em&gt;Na tien jaar Bond van Nederlandsche Tooneelschrijvers
  1923-1933&lt;/em&gt;

  (Delft, 1934) 173-182; Bep Vuyk, 'Ontmoeting met het verleden',
  in 
  &lt;em&gt;Ori&amp;euml;ntatie&lt;/em&gt;

  1 (1948) 4 (jan.) 25-26; Rob Nieuwenhuys, 
  &lt;em&gt;Oost-Indische Spiegel. Wat Nederlandse schrijvers en dichters
  over Indonesi&amp;euml; hebben geschreven ...&lt;/em&gt;

  (3e bijgew. en herz. dr.; Amsterdam, 1978) 329-335; Marco Zanen, 
  &lt;em&gt;Een roeping in Indi&amp;euml;. Het echtpaar Kooij-van Zeggelen in
  Zuid-Celebes, 1905-1907&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1989); I.H. van Eeghen, ''Dichtung und Wahrheit':
  de families Calkoen en Gosse', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van het Centraal Bureau voor Genealogie en het
  Iconographisch Bureau&lt;/em&gt;

  33 (1979) 158-177; Gervaise Frings, 'Merck op al wat schoon en
  goed is en wel luidt. Marie van Zeggelen, een schrijfster over
  Indi&amp;euml;', in 
  &lt;em&gt;Indische Letteren&lt;/em&gt;

  5 (1990) 1 (mrt.) 31-44.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H. van Malsen, 'Marie van Zeggelen', in 
  &lt;em&gt;Na tien jaar Bond van Nederlandsche Tooneelschrijvers
  1923-1933&lt;/em&gt;

  (Delft, 1934) 174.


&lt;p&gt;Mw. P.E. van der Heijden-Rogier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

