<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zeijlmans van Emmichoven, Frederik Willem (1893-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/zeijlmans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zeijlmans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zeijlmans van Emmichoven</name>, Frederik Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ZEIJLMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zeijlmans van Emmichoven, Frederik Willem&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Zeylmans van Emmichoven&lt;/b&gt;), arts, antroposoof (Helmond 23-11-1893 - Kaapstad (Zuid-Afrika) 18-11-1961).

Zoon van Petrus Cornelis Zeijlmans van Emmichoven, fabrikant en
handelsagent, en Emma Malsch. Gehuwd op 27-9-1921 met Ingeborg
Droogleever Fortuijn (bekend onder de naam Droogleever Fortuyn). Uit
dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/ZEIJLMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zeijlmans van Emmichoven, Frederik Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zeylmans doorliep de vijfjarige HBS in Amsterdam, waar zijn ouders
zich in 1909 hadden gevestigd. Zijn vader had de directie van de Helm
Cacao-fabrieken te Helmond, die hij met zijn zwager Hugo Malsch sinds
1895 had gevoerd, moeten neerleggen. In 1912 begon Zeylmans zijn studie
in de medicijnen aan de Universiteit van Amsterdam. Twee jaar later
vestigden zijn ouders zich in Den Haag, waarna Zeylmans zijn studie te
Leiden voortzette. Al vroeg legde hij literaire belangstelling aan de
dag. Zijn eigen creativiteit was groot. Hij schreef in de jaren 1911
tot 1919 een groot aantal verhalen, toneelstukken, zangspelen,
sprookjes en prozagedichten. Slechts enkele hiervan verschenen in druk,
o.a. in het studentenblad 
&lt;em&gt;Minerva&lt;/em&gt;

(1914, 1919 en 1920) en in Verweys 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

(1916). Zijn belangstelling voor moderne beeldende kunst en muziek werd
al vroeg gewekt. Hij schijnt aanvankelijk vooral te zijn
ge&amp;iuml;nspireerd door de opvattingen van de muziekcriticus en
componist Matthijs Vermeulen (1888-1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richtinggevend voor Zeylmans' geestelijke ontwikkeling is zijn
ontmoeting geweest met de Haags-Domburgse schilderes Jacoba van
Heemskerck van Beest en met haar vriendin, de kunstverzamelaarster
Marie Tak van Poortvliet. Niet alleen maakte Marie Tak het Zeylmans
sinds 1916 mogelijk zonder financi&amp;euml;le zorgen zijn studie af te
maken (1920) en in Amsterdam te promoveren, maar ook brachten zij en
Jacoba van Heemskerck hem in aanraking met de antroposofie van Rudolf
Steiner (1861-1925). Begin 1917 schreef Zeylmans een gedegen opstel
over 'de geestelijke richting in de nieuwe schilderkunst' (pas
gepubliceerd in 1982), waarin hij blijk geeft van een originele visie
op het abstract-expressionistische werk van Jacoba van Heemskerck.
Ge&amp;iuml;nspireerd door Steiners interpretatie van Goethes 
&lt;em&gt;Farbenlehre,&lt;/em&gt;

namen Zeylmans en Jacoba in Domburg proeven met kinderen over de
werking van kleuren. Dit thema werkte Zeylmans, na studie bij prof. W.
Wundt in Leipzig, uit als onderwerp van zijn dissertatie. 
&lt;em&gt;De werking der kleuren op het gevoel&lt;/em&gt;

[1923], waarop hij bij prof. K.H. Bou-man aan de Universiteit van
Amsterdam promoveerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had in 1920 zijn ontmoeting met Rudolf Steiner
plaatsgevonden. Na enkele bezoeken aan Dornach werd in november 1923 in
aanwezigheid van Steiner de Anthroposophische Vereeniging in Nederland
gesticht. Zeylmans werd algemeen secretaris, later voorzitter, met
onderbreking tijdens de oorlog. Ondertussen was hij hoofd van de
psychiatrische kliniek 'Maasoord' te Rotterdam geworden, en na
1923 directeur-geneesheer van de Rudolf Steiner-kliniek te
's-Gravenhage. Tevens voerde hij de redactie van het maandblad 
&lt;em&gt;Anthroposophie (&lt;/em&gt;

1922/1923) en van het 
&lt;em&gt;Hollandsch bijblad van het Goetheanum&lt;/em&gt;

(sinds 1924). Met tomeloze energie en werkkracht heeft Zeylmans zich in
woord en geschrift ingespannen voor de verbreiding van het
antroposofische gedachtengoed. Gedurende veertig jaar hield hij, over
de gehele wereld, wel tweeduizend voordrachten (hij overleed onverwacht
in Zuid-Afrika tijdens een lezingentournee gewijd aan
rassenpsychologie, een thema dat hij voor een blank en gekleurd gehoor
heeft besproken). Zeylmans schreef honderden artikelen en een tiental
boeken en brochures. Steiners leven en streven beschreef Zeylmans in
een biografie, 
&lt;em&gt;Rudolf Steiner&lt;/em&gt;

(1932), en hij ontwikkelde de geesteswetenschap verder in
monografie&amp;euml;n als 
&lt;em&gt;De menselijke ziel&lt;/em&gt;

(1946), 
&lt;em&gt;Hygi&amp;euml;ne van de ziel&lt;/em&gt;

(1946), 
&lt;em&gt;Der Grundstein&lt;/em&gt;

(1956; Ned. vert. 1977) en 
&lt;em&gt;De werkelijkheid waarin we leven&lt;/em&gt;

(1959). Vele van zijn publikaties werden in het Duits, Engels en Spaans
vertaald. Zijn blijvende belangstelling voor de werking der kleuren
bleek in 1935 uit zijn optreden als medeoprichter en eerste voorzitter
van het Genootschap voor praktische kleurenpsychologie. Het jaar daarop
publiceerde deze instelling zijn essay 
&lt;em&gt;Kleur en zieleleven.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de laatste fase van zijn leven richtte Zeylmans tevens zijn
aandacht op de volkerenpsychologie en kwam een genootschap voor
volkerenpsychologie onder zijn leiding tot stand. Ge&amp;iuml;nspireerd
door Steiners 
&lt;em&gt;Die Seelen der V&amp;ouml;lker&lt;/em&gt;

en door de verschenen studies van Salvador de Madariaga 
&lt;em&gt;Englishmen, Frenchmen, Spaniards&lt;/em&gt;

(1928), en van Andr&amp;eacute; Siegfried, 
&lt;em&gt;L'&amp;acirc;me des peuples,&lt;/em&gt;

(1950), trachtte Zeylmans de historisch gegroeide scheidslijnen tussen
volkeren en rassen te analyseren en te begrijpen om ze eventueel te
laten vervagen: 
&lt;em&gt;Amerika en het Amerikanisme&lt;/em&gt;

(1950). Hoewel Zeylmans zeker geen autoritaire persoonlijkheid was,
hebben zijn veelzijdige activiteiten hem niet voor een langdurige
breuk, van 1935 tot 1948, met de Allgemeine Anthroposophische
Gesellschaft kunnen behoeden. Zijn betekenis voor de geesteswetenschap
is nog steeds groot, getuige de herdrukken en vele vertalingen van zijn
geschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persoonlijk archief onder beheer van J.E. Zeylmans van
Emmichoven, Reutlingen (BRD).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in de hieronder vermelde biografie door Emanuel
Zeylmans. Het essay over Jacoba van Heemskerck 'De geestelijke
richting in de nieuwe schilderkunst' (1917) is gepubliceerd door H.
Henkels in 
&lt;em&gt;Tableau. Tijdschrift voor beeldende kunst&lt;/em&gt; 4 (1981-1982) 590-595.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Emanuel Zeylmans, 
&lt;em&gt;Willem Zeylmans van Emmichoven. Ein Pionier der Anthroposophie&lt;/em&gt;

2e verb. Aufl. (Arlesheim, 1979 [1980?]); A.H. Huussen jr. en H.
Henkels in de catalogus van de tentoonstelling 
&lt;em&gt;Jacoba van Heemskerck 1876-1923, kunstenares van het
expressionisme&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982); Chris Rehorst, 
&lt;em&gt;Jan Buijs, architect van De Volharding&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1983). Cahiers van het Nederlands
Documentatiecentrum voor de bouwkunst: dl. 4. Ook verschenen als
proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;


&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Emanuel Zeylmans, 
&lt;em&gt;Willem Zeylmans van Emmichoven. Ein Pionier der Anthroposophie&lt;/em&gt; (Arlesheim, 1979) 75 [Willem Zeijlmans op ongeveer 26-jarige leeftijd].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

