<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zelle, Margaretha Geertruida (1876-1917)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/zelle"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zelle</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zelle</name>, Margaretha Geertruida</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1917"/>
    <state type="occupation">danseres</state>
    <state type="occupation">geheim agente</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ZELLE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zelle, Margaretha Geertruida&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Mata Hari&lt;/b&gt;), danseres en spionne (Leeuwarden 7-8-1876 - Vincennes (Frankrijk) 15-10-1917). Dochter van Adam Zelle, winkelier in hoeden en petten, en Antje
  van der Meulen. Gehuwd op 11-7-1895 met Rudolph Mac Leod,
  KNIL-officier. Dit huwelijk, waaruit 1 zoon en 1 dochter werden
  geboren, werd ontbonden op 10-6-1907.
  &lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/ZELLE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zelle, Margaretha Geertruida&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Mata Hari groeide op in Leeuwarden als Margreet Zelle, de
    oudste dochter van de niet onbemiddelde hoedenwinkelier Adam
    Zelle. Haar vader had met speculaties in olie een klein
    kapitaal weten te vergaren en kon daarom een redelijk grote
    staat voeren. Zo kon hij zijn dochter naar een Standenschool
    voor Meisjes, en later naar de MMS sturen. In 1889 raakte vader
    Zelle echter in financi&amp;euml;le moeilijkheden en ging failliet.
    Hij vertrok naar Den Haag; zijn gezin liet hij achter. In 1890
    volgde een offici&amp;euml;le echtscheiding. Margreet Zelle werd na
    het overlijden van haar moeder (10-5-1891) onder voogdij
    geplaatst van een oom in Sneek. Deze liet haar een opleiding
    voor kleuterleidster volgen in Leiden. Op haar zeventiende werd
    zij vervolgens bij een oom in Den Haag ondergebracht. In 1895
    reageerde zij op een huwelijksadvertentie in 
    &lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag,&lt;/em&gt;

    geplaatst door een met verlof zijnde officier uit Indi&amp;euml;:
    Rudolph Mac Leod. Zij trouwden op 11 juli van dat zelfde jaar.
    In 1897 vertrok het gezin Mac Leod (er was inmiddels een zoon
    geboren) naar Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1898 werd een dochter
    geboren. Een jaar later stierf het zoontje aan de gevolgen van
    een vergiftiging (waarschijnlijk een wraakoefening van de
    geliefde van de baboe). Wegens toenemende huwelijksproblemen
    besloot het echtpaar Mac Leod in 1902 naar Nederland terug te
    keren. Nog dat zelfde jaar volgde een scheiding van tafel en
    bed, die in 1907 definitief werd. Na een korte tijd in
    Amsterdam en Den Haag gewoond te hebben vertrok Greet Zelle
    naar Parijs, op zoek naar werk in artistieke kringen. Ze vond
    er een baan als paardrijdster in een circus en als
    schildersmodel. Dit werk beviel haar maar matig, en
    teleurgesteld keerde zij terug naar Nederland. In 1904 vertrok
    zij echter opnieuw naar Parijs, in de hoop met dansen haar
    brood te kunnen verdienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zij maakte haar debuut als oosterse danseres in de salon van
    Madame Kir&amp;eacute;evsky. Direct had zij succes. Het exotische en
    erotische van haar dansen paste uitstekend bij de smaak van het
    publiek van de belle &amp;eacute;poque. De werkelijke doorbraak in
    haar carri&amp;egrave;re maakte zij op 13 maart 1905, toen zij onder
    de welluidende naam Mata Hari (Maleis voor de zon, letterlijk
    'oog van de dag') optrad in het Museum voor Oosterse Kunsten
    met heilige dansen van de bajad&amp;egrave;re. De pers was zeer
    enthousiast. Zo schreef 
    &lt;em&gt;Le Matin&lt;/em&gt;

    op 14 maart 1905: 'Mata Hari, de oosterse danseres, riep de
    ceremoni&amp;euml;n die Visjnoe, Indra en Sjiva dierbaar waren, op
    een wonderbaarlijke wijze op en danste &amp;quot;Het gedicht van de
    prinses en de betoverde bloem&amp;quot;, een &amp;quot;oorlogsdans van
    Soembramaja&amp;quot; en &amp;quot;die prachtige toverformule van Sjiva&amp;quot; die
    reizigers uit India zo dikwijls beschreven hebben' (zie
    Waagenaar, 
    &lt;em&gt;Mata Hari).&lt;/em&gt;

    Zes maanden na haar debuut was Mata Hari reeds internationaal
    bekend; vanaf 1906 maakte zij regelmatig tournees in het
    buitenland. Het hoogtepunt van haar carri&amp;egrave;re viel in het
    seizoen 1911/ 1912, toen zij danste in La Scala van Milaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog trad zij juist
    op in het Metropol theater van Berlijn. Zij vertrok zo snel
    mogelijk naar Nederland, naar haar zeggen omdat zij als
    'Parisienne' bang was, verdacht te worden van anti-Duitse
    gevoelens. Zij vestigde zich in Den Haag. Uit deze Haagse
    episode stammen vermoedelijk de eerste contacten met de Duitse
    inlichtingendienst. Als agente H 21 zou zij voor de Duitsers
    gaan werken. Het is tot op heden niet duidelijk, welke
    informatie zij werkelijk aan Duitsland door heeft weten te
    spelen. In mei 1916 vertrok zij met de 'Zeelandia' naar
    Frankrijk, waar zij nog dat zelfde jaar ook haar diensten aan
    de Franse veiligheidsdienst aanbood. Getipt door Scotland Yard
    hielden de Fransen haar echter in de gaten op verdenking van
    spionage voor de Duitsers. Op 13 februari 1917 meenden zij over
    voldoende bewijsmateriaal te beschikken om haar te kunnen
    arresteren. Na een langdurig vooronderzoek onder leiding van
    kapitein Pierre Bouchardon werd zij ten slotte door een
    militair gerechtshof ter dood veroordeeld. Een verzoek om
    gratie van het Nederlands ministerie van Buitenlandse Zaken
    werd afgewezen en op 15 oktober 1917 werd het vonnis voltrokken
    door een vuurpeloton op een militair oefenterrein even buiten
    het kasteel van Vincennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens haar leven was Mata Hari vooral bekend als de
    beeldschone oosterse danseres uit Parijs. Met de meest
    fantastische verhalen over haar afkomst, jeugd en belevenissen
    wist zij steeds weer de aandacht van de pers op zich te
    vestigen. Maar het is wegens haar roemruchte einde als spionne
    dat zij ook na haar dood zo beroemd is gebleven. Mata Hari is
    het symbool geworden van de onweerstaanbare courtisane-spionne.
    Onder andere twee films over haar leven (respectievelijk met
    Greta Garbo in 1932 en met Jeanne Moreau in 1965) hebben tot
    deze beeldvorming bijgedragen. De vraag in welke mate zij
    werkelijk schuldig is geweest, is tot op heden onopgehelderd
    gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Er zijn brieven en plakboeken van Mata Hari bewaard
  gebleven (priv&amp;eacute;-bezit). Voorts zijn dossiers over de kwestie
  'Mata Hari' aanwezig in het archief van het Franse ministerie van
  Oorlog, het archief van Scotland Yard en het archief van het
  Nederlandse ministerie van Buitenlandse Zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Zelle Czn., 
  &lt;em&gt;Mata-Hari... De levensgeschiedenis mijner dochter en mijne
  grieven tegen haar vroegeren echtgenoot&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, [1907]); G.H. Priem, 
  &lt;em&gt;De naakte waarheid omtrent Mata Hari&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, [1907]); E. Gomez Carillo, 
  &lt;em&gt;El misterio de la vida y de la muerte de Mata Hari&lt;/em&gt;

  (Madrid, 1923; vert. in Frans, Duits en Nederlands); C.S.
  Heymans, 
  &lt;em&gt;La vraie Mata Hari, courtisane et espionne&lt;/em&gt;

  (Paris, 1930); H.M. Mensonides, 'Een &amp;quot;exotische&amp;quot; bloem van Friese
  velden', in &gt; 
  &lt;em&gt;De Navorscher &amp;lt;&lt;/em&gt;

  92 (1950/ 1951) 175-181; 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  93 (1951/ 1952) 1-14; B. Newman, 
  &lt;em&gt;Inquest on Mata Hari&lt;/em&gt;

  (London, [1956]); Sam Waagenaar, 
  &lt;em&gt;De moord op Mata Hari&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1964); Johanna G.M. van Loon, 
  &lt;em&gt;Mata Hari. Voorlopige bibliografie van boeken en Nederlandse
  artikelen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam: Bibliotheek- en Documentatieschool, 1969); H.W.
  Keikes, 
  &lt;em&gt;Het meisje Mata Hari&lt;/em&gt;

  (Den Haag, 1974); Jan C. Brokken, 
  &lt;em&gt;Mata Hari. De waarheid achter een legende&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1975); Sam Waagenaar, 
  &lt;em&gt;Mata Hari. Niet zo onschuldig...&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1976. 2e dr. Amsterdam, 1981); Russell Warren Howe, 
  &lt;em&gt;Mata Hari. The true story&lt;/em&gt;

  (New York, 1986); Julia Keay, 
  &lt;em&gt;The spy who never was. The life and loves of Mata Hari&lt;/em&gt;

  (London, 1987).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 13131 [Mata Hari in Parijs in januari 1910].

&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Els Kloek&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

