<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zijl, Lambertus (1866-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/zijl"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zijl</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zijl</name>, Lambertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">beeldhouwer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ZIJL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zijl, Lambertus&lt;/strong&gt;, beeldhouwer (Kralingen 13-6-1866 - Bussum 8-1-1947).

  Zoon van Gijsbert Zijl, smid, en Angenita Bos. Gehuwd op 9-6-1892
  met Hendrika Goossen. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2
  dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/ZIJL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zijl, Lambertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jonge Zijl leerde het beeldhouwersvak op de
    kunstnijverheidstekenschool 'Quellinus' te Amsterdam, waar hij
    van 1881 af stond ingeschreven, en in 1883 werd hij als cursist
    bij de Rijksschool voor Kunstnijverheid te Amsterdam vermeld.
    In deze tijd werkte Zijl ook als leerling in de werkplaats van
    de firma Van den Bossche en Crevels. Met medeleerlingen was
    Zijl lid van de kort levende vereniging 'Labor et Ars'
    (1886/1887), waarvoor hij in 1887 een bronzen penning ontwierp.
    Enkele andere leden van 'Labor et Ars' waren zijn vriend J.
    Mendes da Costa, G.W. Dijsselhof en Th.W. Nieuwenhuis. De leden
    hielden beschouwingen over kunststijlen die, volgens
    academische normen, niet algemeen 'gangbaar' waren in het
    kunstonderwijs van die dagen, zoals Grieks-archa&amp;iuml;sche,
    Babylonische, Assyrische en Egyptische stijlen. De vriendschap
    met Mendes da Costa leidde zelfs tot de oprichting van de firma
    'Mendes da Costa en Zijl', waaraan echter geen lang leven
    beschoren was. De firma specialiseerde zich in beeldhouwkunst
    en in toegepaste kunst. Objecten van toegepaste kunst heeft
    Zijl vervolgens ontworpen voor de firma Hoek en voor de
    kunstnijverheidswerkplaats Amstelhoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn carri&amp;egrave;re als beeldhouwer kwam pas goed op gang in
    de samenwerking met de architect H.P. Berlage in het begin van
    de jaren negentig. Belangrijk in dit opzicht is Zijls
    medewerking aan de bouw van het levensverzekeringsgebouw 'De
    Algemeene' aan het Damrak te Amsterdam (1892- 1894), waarop 'De
    Nederlanden van 1845' te Amsterdam (1894/1895) en te
    's-Gravenhage (1895/ 1896) volgden. In het geval van 'De
    Algemeene' leverde Zijl nog niet de monumentale sculptuur, maar
    voornamelijk versierende onderdelen, zoals kapitelen en
    draagstenen. Hierbij valt Zijls voorkeur voor diermotieven op.
    Zijls werk sloot nauw aan bij de strakke ingetogen stijl van
    Berlages architectuur, en het is daarom niet verwonderlijk dat
    Berlage voor de gebouwen van 'De Nederlanden' Zijl verkoos.
    Zijls werk aan 'De Nederlanden' vertoont nieuwe kwaliteiten in
    de voorkeur voor een strakke, vlak gehouden vormgeving en
    soberheid. Hoogtepunt van deze ingetogenheid is Zijls sculptuur
    aan het Amsterdamse Beursgebouw, gebouwd naar ontwerp van
    Berlage (1898-1903). Vooral in relatie tot deze sculptuur werd
    de term 'bouwbeeldhouwkunst' gebruikt. Centraal hierbij staat
    de opvatting dat deze kunst ondergeschikt is aan en onderdeel
    vormt van de architectuur. Zijls beeld van Gijsbrecht van
    Aemstel aan het Amsterdamse Beursgebouw is hiervoor
    illustratief, omdat de profiellijn van de hoek van het gebouw
    doorloopt in het beeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot aan zijn dood heeft Zijl veel monumentale opdrachten
    vervuld voor architecten als H.A.J. Baanders, K.P.C, de Bazel,
    W. Kromhout, A.J. Kropholler, B.J. Ou&amp;euml;ndag en J.F. Staal.
    Opdrachten voor vrije monumentale beelden waren echter voor
    Zijl een zeldzaamheid. Behalve de Maarschalkbank in de
    Haarlemmerhout (1925) dient als representatief vermeld te
    worden het monument van koningin-moeder Emma, Valeriusplein te
    Amsterdam (1938).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan Zijls beeldhouwkundig oeuvre ligt een merkwaardige
    dualiteit ten grondslag. Enerzijds kenmerkt het zich door
    strakke monumentaliteit, anderzijds door een impressionistisch
    aandoende boetseertrant. Deze stijl vindt men vooral terug in
    zijn vrije plastiek, penningkunst en de bronsreli&amp;euml;fs voor
    schepen van de Stoomvaart Maatschappij 'Nederland' (SMN) en de
    Koninklijke Paketvaart Maatschappij (KPM). Het meest
    toonaangevend in de categorie vrije plastiek zijn de bronsjes,
    waarbij qua thema een voorkeur valt waar te nemen voor dier- en
    mensfiguren. Deze in brons gefixeerde kleifiguurtjes zijn nooit
    glad of gedetailleerd afgewerkt en doen schetsmatig aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijls portretkunst, bustes en portretreli&amp;euml;fs, houdt het
    midden tussen een impressionistische boetseertechniek en de
    poging om tot een gelijkend portret te komen, conform de eisen
    van de opdrachtgever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bekend zijn reli&amp;euml;fs o.a. van Berlage, bustes van bijv.
    C.A. Lion Cachet en C.C. Delprat en de portretten van de
    vrouwelijke leden van de koninklijke familie. Tevens geven de
    door Zijl vervaardigde penningen een goed beeld van zijn
    portretkunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dankzij Lion Cachet werd Zijl betrokken bij diens project
    van de inrichting van de schepen van de SMN en van de KPM.
    Vooral bekend zijn Zijls bronzen reli&amp;euml;fs voor de
    wandbekleding, voorstellende belangrijke historische figuren en
    taferelen uit de Nederlandse maritieme en/ of koloniale
    geschiedenis. Deze reli&amp;euml;fs werden door critici afgewezen,
    omdat zij volgens hen te zeer leken op 'schilderijen van klei',
    en meer picturaal dan plastisch van aard waren. Zijl werkte
    samen met Cachet ook aan de inrichting van de vele
    passagiersschepen, o.a. de 'Jan Pz. Coen' en de 'Johan de
    Witt', en leverde hiervoor niet alleen bronzen reli&amp;euml;fs
    maar ook de eindigingsvormen van trapbalusters of stoelruggen
    en -leuningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Zijl als monumentaal beeldhouwer, naast
    Mendes da Costa, voor latere generaties is groot geweest. Toch
    vertoont Zijls carri&amp;egrave;reverloop geen grote ontwikkelingen.
    Tot aan zijn dood werkte Zijl, in zijn atelier te Bussum dat
    hij in 1903 betrok, in een zelfde stijl die hij aan het begin
    van de 20e eeuw had ontwikkeld. Zijls experimenten met
    vormreductie en belangstelling voor niet-Westerse kunstvormen
    leidden nooit tot een ver doorgevoerde abstractie. Zijn werk
    bleef altijd figuratief van aard en was, hoewel vernieuwend in
    het begin van de eeuw, al gauw traditioneel. Zijls interesse
    voor contemporaine buitenlandse ontwikkelingen in de
    beeldhouwkunst bleef beperkt tot het werk van Rodin, Medardo
    Rosso en Meunier. Deze invloeden zijn vooral in zijn
    klein-plastiek terug te vinden. Binnen Nederlandse kunstkringen
    echter bleef Zijl tijdens zijn leven altijd een gewaardeerd
    beeldhouwer. Hiervan getuigt het feit dat ter gelegenheid van
    zijn zestigste verjaardag de Nederlandse Kring van Beeldhouwers
    een eretentoonstelling in het Stedelijk Museum te Amsterdam had
    georganiseerd (18 juni - 10 juli 1926). Bij Zijls zeventigste
    verjaardag werd een 'Zijl-fonds' opgericht, dat met een door
    Zijl vervaardigde plaquette van prinses Juliana ten bate van
    het onderwijs voor Nederlandse schipperskinderen geld
    inzamelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De belangstelling voor Zijl verflauwde al gauw in de periode
    na de Tweede Wereldoorlog, toen de Nederlandse beeldhouwkunst
    meer aansluiting vond met buitenlandse ontwikkelingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Enkele collecties met werk van Zijl o.a. in
  Provinciaal Museum Drenthe te Assen, Haags Gemeentemuseum te
  's-Gravenhage, Stichting &amp;quot;Hannema-de Stuers fundatie&amp;quot; te Heino
  (Ov), Rijksmuseum Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller te Otterlo, Museum
  Boymans-van Beuningen te Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen van Theo van Reijn, in 
  &lt;em&gt;Op de hoogte&lt;/em&gt;

  24 (1927) 222-225 en in 
  &lt;em&gt;Prisma der kunsten&lt;/em&gt;

  1 (1936), (aug. sept.) 177-182: A. Pit, 'Der Holl&amp;auml;ndische
  Bildhauer Zijl', in 
  &lt;em&gt;Dekorative Kunst. Illustrierte Zeitschrift f&amp;uuml;r angewandte
  Kunst&lt;/em&gt;

  1 (1897) 72-74; R.W.P. de Vries jr., 
  &lt;em&gt;Lambertus Zijl&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1946); A.M. Hammacher, 
  &lt;em&gt;Beeldhouwkunst van deze eeuw en een schets van haar
  ontwikkeling in de negentiende eeuw&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, [1955]); M. Broekhuis, 'Ideologie in steen', in 
  &lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

  34 (1983) 195-226.&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Jan Jaap Heij (red.) &lt;i&gt;Lambertus Zijl 1866-1947&lt;/i&gt;  (Assen [etc.] 1990) 8 [Lambertus Zijl circa 1925].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Madelon Broekhuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

