<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bonger, Willem Adriaan (1876-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bonger"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bonger</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bonger</name>, Willem Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">socioloog</state>
    <state type="occupation">criminoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BONGER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bonger, Willem Adriaan&lt;/strong&gt;, hoogleraar in de sociologie en de criminologie (Amsterdam 16-9-1876 - Amsterdam 15-5-1940).

Zoon van Hendrik Christiaan Bonger, assuradeur, en Hermina Louise
Weissman. Gehuwd op 9-3-1905 met Maria Hendrika Adriana van Heteren.
Gescheiden op 20-3-1908; opnieuw met haar gehuwd op 24-5-1922. Er
werden 2 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/BONGER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bonger, Willem Adriaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonger bezocht het Barlaeus-Gymnasium te Amsterdam en ging in 1895
rechten studeren aan de Universiteit van Amsterdam. Hij trad toe tot
het Amsterdams Studenten Corps en werd lid van het dispuutgezelschap
CLIO, waar in die tijd talrijke studenten sterk in het socialisme
ge&amp;iuml;nteresseerd raakten, die ook later als vooraanstaande
intellectuelen een rol zouden spelen (bijv. H. Bolkestein, N.W.
Posthumus, H.P.L. Wiessing, H.E. van Gelder). Na de kamerverkiezingen
van 1897 geeft hij zich op als lid van de SDAP en is zeer actief in het
Socialistische Leesgezelschap. Over maatschappelijke vraagstukken
publiceert hij een aantal artikelen in het studentenweekblad 
&lt;em&gt;Propria Cures.&lt;/em&gt;

In 1900 begint hij met een studie - als inzending op een prijsvraag,
uitgeschreven door de juridische faculteit van de Universiteit van
Amsterdam - over het verband tussen misdaad en economische
omstandigheden. Het leggen van dit verband was een typisch resultaat
van zijn socialistische scholing. Hij krijgt een eervolle vermelding.
In 1905 promoveert hij bij prof. G.A. van Hamel op een proefschrift 
&lt;em&gt;Criminalit&amp;eacute; et conditions &amp;eacute;conomiques,&lt;/em&gt;

waarin de beantwoording van de prijsvraag als eerste deel is opgenomen
(Engelse vert. 1916: verkorte herdr. in het Engels 1969).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar van zijn promotie en huwelijk wordt hij
procuratiehouder bij de firma Brak en Mees, waarvoor ook zijn vader
werkte. Maar daarnaast blijft hij studeren en college lopen, met name
bij de etnoloog-sociograaf S.R. Steinmetz. Wat Bonger vooral aantrok
was de nadruk, die Steinmetz legde op de empirie. Ook blijft hij
publiceren, in 
&lt;em&gt;De Kroniek,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht, Die neue Zeit, Het Volk&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Nieuwe Tijd.&lt;/em&gt;

Hij was een man die altijd volgens een zeer regelmatig schema werkte.
In 1916 wordt hij redactiesecretaris van het toen opgerichte
tijdschrift 
&lt;em&gt;De Socialistische Gids,&lt;/em&gt;

een functie die hij tot 1938 bekleedt. Door middel van dit blad kon
Bonger belangrijke invloed uitoefenen op de SDAP. Hij vertegenwoordigde
een sterk intellectualisme, dat zich tegen iedere dogmatiek keerde en
zich reformistisch opstelde. Met name verwierp en bestreed hij de
politieke invloed van de vakbeweging op de partij. 
&lt;em&gt;De Socialistische Gids&lt;/em&gt;

was een leidend intellectueel tijdschrift, dat de SDAP een
voorzichtige, parlementaire koers wees en de samenwerking met de
burgerlijke partijen sterk beklemtoonde. In 1938 werd dit blad
opgeheven en vervangen door het ethisch geori&amp;euml;nteerde en
christelijk ge&amp;iuml;nspireerde 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie,&lt;/em&gt;

waarin de invloed van W. Banning groot was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E&amp;eacute;n van zijn belangrijkste criminologische publikaties in die
jaren is 
&lt;em&gt;Geloof en misdaad&lt;/em&gt;

(1913), waarin hij afrekent met een aantal theologisch gekleurde
opvattingen over de misdaad, met name de opvatting dat de toenemende
onkerkelijkheid de misdaad zou doen toenemen. In 1922 volgt zijn
benoeming tot gewoon hoogleraar in de Sociologie en de Criminologie aan
de Universiteit van Amsterdam. Zijn inaugurele oratie handelt 
&lt;em&gt;Over de evolutie der moraliteit.&lt;/em&gt;

Bonger probeert daarin de wegen aan te geven waarlangs de mensheid tot
een morele vooruitgang kan komen. Noodzakelijk zijn een bescheiden
welstand en elementaire beschaving voor de massa. De periode van zijn
hoogleraarschap kenmerkt zich door een buitengewoon grote activiteit,
waarbij vooral zijn maatschappelijke betrokkenheid opvalt. Hij was een
overtuigd socialist en 'toornde' tegen maatschappelijk onrecht
vanuit een diepe gedrevenheid. Bongers rol is vooral van belang, samen
met mensen als Boekman en, v&amp;oacute;&amp;oacute;r diens uittreding, Goudriaan,
in de bevordering tot het 'nationaal maken' van de SDAP:
loslaten van het pacifisme en het ontwapeningsstandpunt, afkeuring van
iedere steun aan de muiterij van De Zeven Provinci&amp;euml;n langs de
indirecte weg zoals de SDAP deed en het pleiten voor de erkenning van
het Huis van Oranje als traditioneel houvast voor de natie. Het
opkomende nationaal-socialisme vond in hem een militant bestrijder. Hij
schreef in het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

in 1935 een fel opstel over 'Het &amp;quot;nieuwe&amp;quot;
strafrecht', waarin hij een aantal pogingen aan de kaak stelt om
elementen uit het nationaal-socialistische strafrecht in het
Nederlandse over te nemen. Verder was hij actief in het Comit&amp;eacute; van
Waakzaamheid. Zijn idee&amp;euml;n over de democratie, die de achtergrond
vormden van zijn verzet tegen het totalitaire denken, had hij al eerder
beschreven in 
&lt;em&gt;Problemen der demokratie. Een sociologische en psychologische
studie&lt;/em&gt;

(1934), een boek dat jarenlang, vooral tijdens de bezetting, het
feitelijke intellectuele fundament was voor talrijken, die de
democratie wilden verdedigen tegen alle stromingen die
gezagsversterking in de staat voorstonden. Het was een baanbrekende
politicologische studie. Op zijn vakgebied was hij betrokken bij de
oprichting van de Nederlandse Sociologische Vereniging (1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn grote betekenis voor sociologie en criminologie, die in
het pleidooi voor empirisch onderzoek gelegen is, dient zijn rol
vermeld te worden als actief bestrijder van het totalitaire denken. Bij
de Duitse inval in mei 1940 trekt hij de uiterste consequentie van zijn
geestelijke houding en pleegt zelfmoord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een selectieve bibliografie in hieronder vermeld deel l van 
&lt;em&gt;Verspreide Geschriften,&lt;/em&gt;

lxxxix-xcii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Bonger, 'Korte levensschets van prof.mr. W.A.
Bonger', in W.A. Bonger, 
&lt;em&gt;Verspreide Geschriften&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1950) I, ix-xxv; J. Valkhoff, 'Bongers Werken', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

xxvi-lxxxviii; T. Peters/ Jac. van Weringh, 'De actualiteit van
Bonger', in 
&lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift van criminologie&lt;/em&gt;

18 (1976), (augustus) 145-216; Jac. van Weringh, 'Bonger en de
nieuwe criminologie', in 
&lt;em&gt;Toen en thans&lt;/em&gt;

(Baarn, [1978]) 247-261.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 189.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. van Weringh&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

