<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zuure, Bernardus Maurits Joannes (1882-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/zuure"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zuure</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zuure</name>, Bernardus Maurits Joannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">etnoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ZUURE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zuure, Bernardus Maurits Joannes&lt;/strong&gt;, missionaris en etnoloog (Oosterhout (Nb) 9-7-1882 - Boxtel 12-1-1952).

  Zoon van Johannes Henricus Josephus Zuure, koopman, en Josephina
  Maria Francina Bloemen.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ZUURE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zuure, Bernardus Maurits Joannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het klein-seminarie vervolgde Zuure sinds 26 september
    1903 zijn studies aan het Moederhuis van de Witte Paters te
    Carthago, waar hij ook op 29 juni 1907 de priesterwijding
    ontving. Vervolgens verbleef hij in het Collegio Urbano de
    Propaganda Fide in Rome voor een studie in de wijsbegeerte. Hij
    behaalde er zijn doctoraat. In 1911 vertrok hij als missionaris
    naar het vicariaat Unyanyembe in het toenmalige
    Duits-Oost-Afrika. Zijn eerste post was Mugera, Urundi, de
    huidige Republiek Burundi. Afgezien van kortstondige perioden
    van verblijf in de toenmalige Belgische Kongo (thans
    Za&amp;iuml;re) en Ruanda (nu Republiek Rwanda) heeft Zuure zijn
    werkzaamheden als missionaris gedurende in totaal zeventien
    jaar uitsluitend in Burundi uitgeoefend. Om gezondheidsredenen
    bracht hij echter tussentijds een lange verlofperiode in Europa
    door. In 1929 keerde hij eveneens om dezelfde redenen
    definitief naar Nederland terug, alwaar hij belast werd met de
    propaganda ten behoeve van de Soci&amp;euml;teit der Witte
    Paters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zuure was een gemoedelijk man en een goed spreker, waardoor
    hij als missionaris, en later als propagandist, gemakkelijk met
    mensen omging. Dit kwam hem te stade vooral in zijn
    etnografisch werk, waarbij het van groot belang was mensen aan
    het praten te krijgen. De blijvende verdienste van Zuure
    vormden de vele publikaties die hij over Burundi het licht
    heeft doen zien. Een deel daarvan behoort tot de populaire
    missieliteratuur, geschreven in een vlotte, soms wat oubollige,
    maar zeer leesbare stijl. Bekend is de serie 
    &lt;em&gt;Afrikaansche Vulpenkrassen&lt;/em&gt;

    (Boxtel, 1921-1923), verschenen bij Eupen in Boxtel in vijf
    delen, respectievelijk getiteld 
    &lt;em&gt;Naar Urundi&lt;/em&gt;

    (1921); 
    &lt;em&gt;Bij de Barundi's&lt;/em&gt;

    (1921); 
    &lt;em&gt;Karavaanreizen in Midden-Afrika&lt;/em&gt;

    (1922); 
    &lt;em&gt;Kijkjes in de missie&lt;/em&gt;

    (1922) en 
    &lt;em&gt;Safari-Avondjes&lt;/em&gt;

    (1923). Deze boekjes geven alle een goed inzicht in het werk
    van missionarissen bij hun dagelijkse omgang met Afrikaanse
    mensen en bevatten veel waardevolle etnografische gegevens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zuure had geen wetenschappelijke opleiding als etnoloog
    genoten, gaf in zijn werk geen blijk van grote vertrouwdheid
    met de etnologische literatuur, en nam vaak afstand van de
    vakgeleerden, maar hij was een begaafd veldonderzoeker, en
    etnografische studies van hoog niveau zagen het licht. Vooral
    zijn twee voor een wetenschappelijk publiek geschreven boeken, 
    &lt;em&gt;L'&amp;acirc;me du murundi&lt;/em&gt;

    (Parijs, 1932) en 
    &lt;em&gt;Croyances et pratiques religieuses des Barundi&lt;/em&gt;

    (Brussel, 1929), behoren tot de kleine reeks klassieken, door
    missionarissen en zendelingen geschreven etnografische werken
    die niet onderdoen voor studies van vaketnologen. Dat Zuure bij
    hen weinig bekendheid genoot, ondanks het feit dat hij
    artikelen had gepubliceerd in internationale vaktijdschriften
    zoals 
    &lt;em&gt;Africa&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Anthropos,&lt;/em&gt;

    kan men verklaren uit de omstandigheid dat hij nooit anders
    heeft geschreven dan over het beperkte gebied van Burundi en
    dat hij weinig algemene wetenschappelijke interessen had. Wel
    moet men vaststellen dat nog steeds geen enkele studie over
    Burundi die zich beweegt op de terreinen waar Zuure zich mee
    bezighield, kan verschijnen zonder dat men gebruik maakt van
    het rijke etnografische materiaal dat hij heeft bijeengebracht.
    Zuure was dan ook in de eerste plaats een man van de praktijk,
    zich bovenal richtend op de mensen van Burundi zelf, die hij op
    verstandige wijze ondervroeg: niet te veel algemene, directe
    vragen en elk antwoord op zijn detailvragen, vaak langs omwegen
    gesteld, controleren en aanvullen door zorgvuldige eigen
    observatie van nabij. Bij al dit veldwerk bleef Zuure zich zeer
    bewust dit in dienst van zijn roeping als missionaris te
    verrichten. Het evangelie kon men alleen met vrucht verkondigen
    als men vertrouwd was met wat hij noemde 'de ziel' van de
    mensen. Toch moet men erkennen dat Zuure erin geslaagd is zijn
    uitdrukkelijke doel om zo onbevangen mogelijk en zonder
    vooroordelen de cultuur van Burundi te beschrijven in grote
    trekken te realiseren. Dat is mede te danken aan de
    omstandigheid dat hij steeds sterk de nadruk legde op de studie
    van de taal en het verzamelen en de analyse van orale tradities
    in de vorm van verhalen, gedichten, mythen, spreekwoorden etc.
    In die teksten immers zijn de mensen zelf aan het woord,
    onbe&amp;iuml;nvloed door de vragen van de onderzoeker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De studie van de taal en de teksten vormden voor Zuure de
    basis voor een onderzoek naar de godsdienst in Burundi. Zijn
    boek daarover. 
    &lt;em&gt;Croyances et pratiques religieuses,&lt;/em&gt;

    is nog steeds het enige standaardwerk op dit gebied. Het bevat
    weinig theoretische beschouwingen, hoewel de auteur toch wel
    meer beoogde dan alleen maar een compilatie van feiten te
    geven. Voortdurend tracht hij de achtergrond en samenhang en
    betekenis van de beschreven godsdienstige verschijnselen te
    achterhalen. Soms overheerst bij zijn interpretaties wel zijn
    godsdienstige overtuiging, maar dan meestal op een dusdanige
    wijze, dat dit een kritische beoordeling van zijn etnografisch
    materiaal niet in de weg staat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Kleine collectie aan etnografische aantekeningen,
  teksten van lezingen en ms. van artikelen in Archief van de Witte
  Paters in Boxtel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve in de tekst genoemde publikaties: volledige
    bibliografie in 
    &lt;em&gt;Bibliotheca Missionum.&lt;/em&gt;

    Begonnen von Robert Streit, fortgef. u. erg. von J. Dindinger
    (Freiburg [etc.], 1953) Bd. 18: 
    &lt;em&gt;Afrikanische Missionsliteratur 1880- 1909.&lt;/em&gt;

    Verder talrijke bibliografische aantekeningen in 
    &lt;em&gt;Documentation bibliographique sur le Burundi&lt;/em&gt;

    [par] F. Rodegem avec la collab. de C. Bakara (Bologna,
    1978).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Le p&amp;egrave;re Zuure', in 
  &lt;em&gt;Grands Lacs&lt;/em&gt;

  52 (1935-1936) 447-448; 'In memoriam pater dr. Bernard Zuure', in
  
  &lt;em&gt;Nieuw Afrika. Missietijdschrift der Witte Paters
  missionarissen van Afrika&lt;/em&gt;

  68 (1952) 33-34.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A10933.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A.A. Trouwborst&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

