<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Zwaag, Geert van der (1858-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/zwaag"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">zwaag</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Zwaag</name>, Geert van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ZWAAG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Zwaag, Geert van der&lt;/strong&gt;, socialistisch propagandist en politicus (Wolvega 4-5-1858 - Gorredijk 22-4-1923).

Zoon van Lourens Geerts van der Zwaag, timmerman, en Harmentje Josephs
Houwman. Gehuwd sinds 28-5-1880 met Catharina Faber. Uit dit huwelijk
werden 1 zoon en 4 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ZWAAG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Zwaag, Geert van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn vader verloor Van der Zwaag op nog geen 2-jarige leeftijd en
zijn moeder, die 22-6-1865 hertrouwde met de varkenskoopman en -slager
Sijbe Riegler van Gorredijk, overleed reeds 28-11-1865. Zijn stiefvader
begreep hem niet en dwong hem in de richting van de slagerij, terwijl
Geert had moeten leren. Hij ontwikkelde nu zichzelf, gesteund door
Riegler sr. en zijn 'tante' Lysbet. Na zijn huwelijk nam hij de
zaak van zijn stiefvader over. Als 'Geert-slachter' of enkel
'Geert' raakte hij overal bekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn beroep leerde hij de Friese Zuidoosthoek uitstekend kennen
en vooral de zeer arme bevolking. De veenarbeider verdiende een karig
loon. Van der Zwaag nam dit alles met de hem eigen sociale bewogenheid
scherp waar, gevoelde zich spoedig door het lot van de arme
arbeidersbevolking getroffen en ging optreden als spreker voor het
socialisme. Zijn liefde voor de voordrachtskunst maakte hem tot een
weloverdacht en enthousiasmerend woordvoerder. In 1882 heeft hij een
eerste debat met de 'messias-der-armen' F. Domela Nieuwenhuis.
Nu wordt hij spoedig met R. van Zinderen Bakker en Tj. Stienstra
propagandist voor het vrije socialisme der 'oude beweging'. Mee
door hun actie komt in 1888 Nieuwenhuis voor het district Schoterland
in de Tweede Kamer. Dan valt ook het besluit een socialistisch
streekblad op te richten 
&lt;em&gt;De Klok&lt;/em&gt;

(december 1888-1913). Geert wordt redacteur en propageert zijn
gedachten die anti-kapitaal, -koning, -kazerne, -kerk en -kroeg gericht
zijn (tegen de 5 K's), bovendien kwam hij op voor streng zedelijke
normen, zoals op sexueel gebied. Hij verzet zich tegen alle
'volksverdomming', ook die der partijbesturen. Handig debater,
wiens kritiek steeds hout snijdt, maakt hij het volk, dat lang dom
gehouden is door kerk en adel en hem vereert, los van het verleden,
zonder het echter veel meer toekomst te bieden dan de 'sociale
revolutie'. Ook al is hij mee de man van de slogan 'Denkende
arbeiders drinken niet, drinkende arbeiders denken niet' en zal hij
het vrije denken van 
&lt;em&gt;De Dageraad&lt;/em&gt;

steeds propageren, hij heeft niet meer dan de voorwaarden tot
verbetering geschapen, de mensen wat meer zelfbewust gemaakt, maar is
verder passief gebleven. Ook hij geloofde in de 'dag der
wrake'. Na de revolutie zou alles vanzelf in orde komen. Van het
gemeenschapsbezit der produktiemiddelen verwachtte hij alles. Het
'Arbeiders, socialiseert eerst uzelf&amp;quot; zal de kleinburger, die
Van der Zwaag in wezen is, niet leren en werd ook door zijn mensen niet
verstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als propagandist voor het kiesrecht en meer menselijkheid in de
sociale verhoudingen heeft hij ontzaglijk veel werk verzet, waaronder
zijn gezondheid leed. Hij was vroeg oud en uitgeblust. De slagerij
geeft hij eraan en in 1892 komt hij als man van 
&lt;em&gt;De Klok&lt;/em&gt;

te Wolvega wonen. Hij zit als Volkspartijman in de raad van
Weststellingwerf, maar gaat in 1897 weer naar Gorredijk, waar hij
blijft wonen, ook als hij dat jaar voor Schoterland tot lid van de
Tweede Kamer wordt gekozen, waarin hij als een goed debater bekend werd
en in goede verstandhouding stond met kamerleden van een andere
politieke overtuiging. Dit district is, zolang hij wil, vast in zijn
handen. Hij komt intussen ook in de Gemeenteraad van Opsterland (1900),
in de Provinciale Staten (1905) en wordt in 1907 lid der Gedeputeerde
Staten (tot 1919). Dan gaat hij uit de Tweede Kamer (1909).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Zwaag stond tussen de wegstervende Soc. Dem. Bond van
Nieuwenhuis, die hij trouw bleef en de sedert 1894 opkomende SDAP, die
hem nooit in haar rijen kreeg. Hij was niet anti-parlementair, maar
verwachtte veel van directe actie en socialisme van onderen op. Van de
onderlinge strijd der linksen moest hij niets hebben. In de Tweede
Kamer zeer geacht als 'goed' en ongevaarlijk socialist, die
kwam zoals hij was, wordt hij in 1907 bij de gratie der liberalen, die
geen SDAP'er willen en hem eigenlijk tot de hunnen rekenen,
gedeputeerde. Hij was geen organisator. De 'Kommunistenbond'
die hij in 1902 en in 1908 nog eens heeft trachten te stichten, had
geen levensvatbaarheid. Vaak ziek wordt hij op den duur
pessimistischer. 
&lt;em&gt;De Klok&lt;/em&gt;

ging na 1900 achteruit. De verering voor 'Geert', wiens leus
'Geen man en geen cent voor het militarisme' en wiens
anti-kerkelijkheid en sterke vrijheidsliefde het in het Zuidoosten van
Friesland nog steeds doen, bleef groot, ook doordat deze eerlijke,
ronde man zo dicht bij het volk stond en als 'ombudsman'
fungeerde. Er leven bij hem anarchistische gedachten, een optimistisch
mensgeloof en resten van chiliastische verwachtingen. Hij moet hebben
gezegd: 'Wie als idealist het leven ingaat zal van de bok
dromen', d.w.z. teleurgesteld worden. Hij was meer een kritische
geest dan een constructieve bouwer, Als voordrager, toneelman begonnen,
eindigde hij ook als zodanig. De eerste Friese operette staat op zijn
naam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Handschriften van Friese, Stellingwerfse en Hollandse
voordrachten, verzen, lezingen op 'Frysk Letterkundich Museum en
Dokumentaesjesintrum' te Leeuwarden. Brieven in F. Domela
Nieuwenhuis-archief in IISG te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Vele hoofdartikelen in 
&lt;em&gt;De Klok. Weekblad der Volkspartij in de districten Schoterland en
Wolvega&lt;/em&gt;

(1889-1913). Al het Friese werk vermeld in 
&lt;em&gt;Catalogus der Friesche Taal- en Letterkunde . . .&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1941). Bibliografisch overzicht in de Provinciale
Bibliotheek te Leeuwarden en het IISG te Amsterdam. Van der Zwaag heeft
zijn correspondentie vernietigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[W. Numan], in 
&lt;em&gt;Nieuwsblad voor Friesland&lt;/em&gt;

17 december 1937 - 4 februari 1938; Sj. van der Schaaf, 
&lt;em&gt;Geart Lourens van der Zwaag... De Kloklieder fan de
S&amp;ugrave;deasthoeke...&lt;/em&gt;

(Drachten, 1958); J.J. Kalma, in 
&lt;em&gt;Dit wienen ek Friezen&lt;/em&gt;

(Ljouwert, 1964) II, 120-125 met litt.; T. van der Wal, 
&lt;em&gt;Op zoek naar een nieuwe vrijheid. Een kwart eeuw arbeidersbeweging
in Friesland (1870-1895).&lt;/em&gt;

(Leiden, 1972) passim; Johan Frieswijk, 
&lt;em&gt;Socialisme in Friesland 1880-1900&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1977) passim; J.J. Kalma, 
&lt;em&gt;Er valt voor recht te strijden. De roerige dagen rond 1890 in
Friesland&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1978) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx  [30-5-2007].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.J. Kalma&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

