<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Boon, Jan Johannes Theodorus (1911-1974)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/boon"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boon</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Boon</name>, Jan Johannes Theodorus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1911"/>
    <event type="death" when="1974"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOONJJT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Boon, Jan Johannes Theodorus&lt;/strong&gt;

(ps. &lt;b&gt;Tjalie Robinson&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Vincent Mahieu&lt;/b&gt;) publicist (Nijmegen 10-1-1911 - 's-Gravenhage 22-4-1974).

Zoon van Cornelis Boon, sergeant der Koloniale Reserve, en Fela
Robinson. Gehuwd op 28-12-1934 met Edith de Bruijn, na haar overlijden
op 31-10-1938 met Ivonne Benice Christine Niggebrugge op 17-7-1940. Na echtscheiding (21-9-1949) gehuwd op 5-4-1950 met Lilly Mary Hermine
 van Zele (pseud. Lilian Ducelle) (1919-2013).  Uit het eerste huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters, uit het
tweede 1 zoon en 1 dochter en uit het derde eveneens 1 zoon en 1
dochter geboren.




&lt;img src=&amp;quot;images/BOONJJT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Boon, Jan Johannes Theodorus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tjalie Robinsons vader was de zoon van een hereboer uit de Betuwe
die het in zijn geboorteland te benauwd kreeg, die uit wilde vliegen en
voor het Indische leger tekende. In Indi&amp;euml; huwde hij in 1909 met de
dochter van zijn Engelse collega Robinson en een Indonesische vrouw.
Aan de naam van zijn moeder ontleende Tjalie zijn pseudoniem. Hij
bezocht de lagere School met de Bijbel in Meester-Cornelis, het huidige
Jatinegara, een voorstad van Jakarta en daarna het MULO en de
kweekschool te Jakarta waar hij de hoofdakte behaalde. Hij was slechts
korte tijd onderwijzer op zogenaamde 'wilde', dat wil zeggen
ongesubsidieerde, scholen. In 1936 begon zijn journalistieke loopbaan
als sportredacteur van het 
&lt;em&gt;Bataviaasch Nieuwsblad.&lt;/em&gt;

Hij verzorgde tevens een rubriek voor kinderen. Na drie en een half
jaar Japans krijgsgevangene te zijn geweest, werd hij hoofdredacteur
van 
&lt;em&gt;Wapenbroeders,&lt;/em&gt;

een tijdschrift van de Legervoorlichtingsdienst. Daarna ging hij over
naar de Regeringsvoorlichtingsdienst, die hem te Kediri (Oost-Java)
plaatste, een in die tijd van politi&amp;euml;le acties zeer onrustig
gebied. In 1952 ging hij naar het dagblad 
&lt;em&gt;Nieuwsgier&lt;/em&gt;

over onder hoofdredactie van J.H. Ritman. Tegelijkertijd was hij een
van de redacteuren van het te Jakarta verschijnende cultureel maandblad

&lt;em&gt;Ori&amp;euml;ntatie.&lt;/em&gt;

In 
&lt;em&gt;Nieuwsgier&lt;/em&gt;

schreef Tjalie Robinson het grootste deel van zijn later gebundelde 
&lt;em&gt;Piekerans van een straatslijper,&lt;/em&gt;

die enige malen herdrukt zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1954 vertrok hij naar Nederland en stichtte daar het
veertiendaags tijdschrift 
&lt;em&gt;Tong Tong,&lt;/em&gt;

het eerste en enige Indische tijdschrift, waarvan hij tot zijn dood toe
de ziel is gebleven. Voor de Indische groeperingen in Nederland werd
hij een centrale en bindende figuur. Zijn leven lang heeft hij gepleit
voor een 'Indische identiteit', d.w.z. een eigen leef- en
denkwijze, voor hem zelf en zijn groep. Zowel zijn journalistiek als
litterair werk is hiervan doordrongen. Zijn 
&lt;em&gt;Piekerans van een straatslijper&lt;/em&gt;

zijn in een sterk Indisch gekleurd Nederlands geschreven, vooral
ontleend aan het dialect van Jakarta. Als Vincent Mahieu schreef hij
verschillende korte verhalen waarvan een deel gebundeld werd in 
&lt;em&gt;Tjies&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Tjoek,&lt;/em&gt;

titels die ontleend zijn aan de jacht, een verschijnsel dat
karakteristiek is voor het Indische leefpatroon. In beide boeken staan
prachtige verhalen, waaronder het lange, op verschillende plaatsen
bijna visionaire titelverhaal 'Tjoek', met de jacht als thema,
als een soort filosofie, als een vorm van leven, 'waarin alles nu
eenmaal jager en gejaagde moet zijn'. Karakteristiek voor hemzelf
is vooral de novelle 'Little Nono', het verhaal van een kleine,
dappere bokser die voortreffelijk weet te incasseren en altijd door
blijft gaan, ook al weet hij het te zullen verliezen. Als devies voor
hem zelf en voor alle Indische Nederlanders koos Tjalie Robinson het
'poekoel teroes' (= door blijven slaan), dat wil zeggen nooit
opgeven. Tjalie Robinson had inderdaad iets heldhaftigs over zich. Op
22 april 1974 stierf hij. Zijn as werd naar Indonesi&amp;euml;
overgebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Piekerans van een straatslijper&lt;/em&gt;

(Bandung, [ca. 1952 - ca. 1954] 2 dln.), verm. dr. in l bd. 1976; 
&lt;em&gt;Tjies&lt;/em&gt;

(Bandung, [1956]), waarvan vele herdr.; 
&lt;em&gt;Tjoek&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1960]); 
&lt;em&gt;Ik en Bentiet&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1975]); 
&lt;em&gt;Piekerans bij een voorplaat&lt;/em&gt;

(Den Haag,[1975]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.L. Cleintuar, in 
&lt;em&gt;Tong Tong&lt;/em&gt;

16 (1971-1972) 16 en 17 (1 en 15 maart) 4-5 en 6-7; Rob Nieuwenhuys, 
&lt;em&gt;Oost-Indische Spiegel&lt;/em&gt;

3e dr. (Amsterdam, 1978) 642-643.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Leiden: http://www.nieuws.leidenuniv.nl/index.php3?c=988 [31-1-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;R. Nieuwenhuys&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

