<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bordewijk, Ferdinand Johan Wilhelm Christiaan Karel Emil (1884-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/borderwijk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">borderwijk_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bordewijk</name>, Ferdinand Johan Wilhelm Christiaan Karel Emil</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BORDEWIJKF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bordewijk, Ferdinand Johan Wilhelm Christiaan Karel Emil&lt;/strong&gt;

  (voornaamswijziging in &lt;b&gt;Ferdinand&lt;/b&gt;

  bij beschikking Arr. Rb. 's-Gravenhage van 13-3-1919), advocaat
  en schrijver (Amsterdam 10-10-1884 - 's-Gravenhage 28-4-1965).

  Zoon van Hendrik Ferdinand Bordewijk, directeur van een
  spaarbank, referendaris bij het departement van Waterstaat, en
  Johanna Wilhelmina Apolonia van Bijlevelt. Gehuwd op 1-8-1914 met
  Johanna Suzanna Hendrina Roepman, componiste. Uit dit huwelijk
  werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BORDEWIJKF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bordewijk, Ferdinand Johan Wilhelm Christiaan Karel Emil&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bordewijk volgde aanvankelijk lager onderwijs in Amsterdam
    en sinds 1894 in Den Haag, waarheen het gezin verhuisd was;
    daar doorliep hij ook het gymnasium aan het Hoge Westeinde. In
    1905 ging hij rechten studeren in Leiden alwaar hij in 1912 op
    stellingen promoveerde. Daarna werkte hij een jaar op het
    archief van een levensverzekeringsmaatschappij in Den Haag. In
    1913 volgden de be&amp;euml;diging als advocaat en de aanvaarding
    van een junior-positie op een advocatenkantoor op de Boompjes
    11 te Rotterdam. In hetzelfde jaar werd hij juridisch adviseur
    van de gemeente Schiedam en van 1918 tot 1920 was hij tevens
    leraar handelsrecht aan de Handelsschool aan het Van
    Alkemadeplein te Rotterdam. Vanaf 1919, het jaar waarin hij
    vijf van zijn zes voornamen uit het bevolkingsregister liet
    schrappen, tot aan zijn dood is Bordewijk zelfstandig advocaat
    in Schiedam geweest. Op enkele maanden te Leiden na, nadat zijn
    huis bij het bombardement op het Bezuidenhoutkwartier van Den
    Haag in het voorjaar van 1945 verwoest was, heeft hij altijd in
    Den Haag of Scheveningen gewoond. Na de oorlog was hij
    voorzitter van het zuiveringscollege, de ereraad voor
    letterkundigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Bordewijks priv&amp;eacute;-leven is weinig bekend. Hij zag
    zichzelf als iemand die van beroep advocaat was en in zijn
    vrije tijd boeken schreef. Met schrijvers-tijdgenoten heeft hij
    sporadisch contact gehad en zij die hem gekend hebben,
    bestempelden hem als zeer formeel. Op zijn jongere collega in
    de letterkunde W.F. Hermans maakte hij de indruk hautain te
    zijn. In ieder geval was hij gesloten en afstandelijk en had
    hij niets van een artiest. Niet dan na de gespreksstof streng
    afgebakend te hebben, liet hij zich, een hoogst enkele maal,
    interviewen, waarbij hij beslist-afwerend reageerde op vragen
    over zijn priv&amp;eacute;-leven en over zichzelf sprak als over 'de
    schrijver Bordewijk'. Volgens zijn dochter kwamen in huiselijke
    kring levensbeschouwelijke zaken nooit ter tafel. Hij had de
    stijl van een patrici&amp;euml;r, een intellectueel, was een haast
    preuts man, wars van vulgariteiten. Simon Vestdijk merkte op
    dat Bordewijk dan wel de eerste Nederlander geweest mag zijn
    die een bordeel tot plaats van handeling voor een roman koos 
    &lt;em&gt;(Rood paleis,&lt;/em&gt;

    1936), maar dat er geen onvertogen woord of situatie in
    voorkomt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mensen uit zijn advocatenpraktijk zei hij nooit gebruikt te
    hebben in zijn romans, en situaties slechts onherkenbaar
    omgevormd; anderzijds zijn huizen en gebouwen waarin deze
    randstadschrijver gewoond en gewerkt heeft, herkenbaar. Zo
    heeft hij Singel 198 te Amsterdam, waar hij zijn vroege jeugd
    doorbracht, beschreven in het verhaal 'Keizerrijk' (in 
    &lt;em&gt;De wingerdrank,&lt;/em&gt;

    1937). Voor het schoolgebouw waarin 
    &lt;em&gt;Bint&lt;/em&gt;

    (1934) speelt, heeft de Handelsschool, en voor het
    advocatenkantoor in 
    &lt;em&gt;Karakter&lt;/em&gt;

    (1938) heeft de Boompjes 11, beide te Rotterdam, model gestaan.
    Hoewel hij zichzelf noch enige persoonlijke problematiek in
    zijn werk verbeeld zei te hebben, is er meermalen op gewezen
    dat de schrijver Ewijk uit 
    &lt;em&gt;Apollyon&lt;/em&gt;

    (1941), de fin-de-si&amp;egrave;cle filosoof Leroy uit 
    &lt;em&gt;Rood paleis&lt;/em&gt;

    en ten slotte de gepensioneerde raadsheer Braam Bouwens uit 
    &lt;em&gt;Tijding van ver&lt;/em&gt;

    (1961) gelijkenissen vertonen met de persoon, advocaat en
    schrijver Ferdinand Bordewijk. Het feit dat hij
    compositieschema's voor zijn romans maakte, omdat men romans
    behoort te schrijven, zoals men een gebouw zet of een schip
    timmert, naar een bestek, is typerend voor zijn werkwijze en
    voor zijn persoon. Hij was ook van mening dat een schrijver
    voor zijn romans geen gemakkelijke oplossingen mag aandragen:
    'die moet de lezer zelf vinden, fantaseren. In deze richting
    moet het publiek worden opgevoed.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor niet serieus werk gebruikte Bordewijk het pseudoniem
    Ton Ven (naar het Tonven in Oisterwijk), bijvoorbeeld voor zijn
    onopgemerkt debuut 
    &lt;em&gt;Paddestoelen&lt;/em&gt;

    (gedichten, 1916), en in de jaren zestig nog enkele malen.
    Tijdens de Tweede Wereldoorlog verscheen van hem illegaal een
    novelle over Schiedam, 
    &lt;em&gt;Verbrande Erven&lt;/em&gt;

    (1944), onder het pseudoniem Emile Mandeau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919, 1923 en 1924 zagen drie bundels 
    &lt;em&gt;Fantastische vertellingen,&lt;/em&gt;

    die evenmin als zijn debuut veel opzien baarden, het licht. De
    kritiek zag in hem een epigoon van E.A. Poe en E.T.A. Hoffmann,
    waar, bij nadere beschouwing, nauwelijks gronden voor zijn.
    Pierre H. Dubois wijst er terecht op dat men bij Bordewijk niet
    vindt 'de spookachtige wereld van vampiers, misdaad, terreur,
    erfelijke vloek, zoals ze met sommige verhalen van Hoffmann
    worden geassocieerd (slechts ten dele terecht), en evenmin de
    'metafysische' perspectieven, de buitenaardse angst en terreur,
    zo karakteristiek voor sommige van Poe's gruwelverhalen'. Eigen
    aan Bordewijk is het 'in beschrijvingen oproepen van het
    gruwelijk-hallucinerende door vertekening van het natuurbeeld,
    of van expressionistische verwrongenheid door vertekening van
    het gewone'. Gebiologeerd door het macabere, weet Bordewijk op
    onnavolgbare wijze sferen op te roepen. Hij kiest feilloos
    details, het oog, het gebit, het haar, de manier van bewegen,
    die hij vervolgens overbelicht, waardoor mensen monsters kunnen
    worden, toonbeelden van degeneratie, verval en aftakeling. Zijn
    gevoel voor architectuur doet hem decors scheppen waarin de
    lezer moeiteloos de vervreemdende gebeurtenissen ziet
    plaatsvinden. Door Bordewijks eigenaardige belichting en
    disproportionele aandacht voor details waant men zich in een
    surrealistische wereld. Een wereld waarmee Bordewijk zich
    vertrouwd voelde. Hij bewonderde Carel Willinks schilderijen en
    heeft daarover verhalen geschreven. Associaties met Jeroen
    Bosch' gedrochten, zo veelvuldig bij critici opgeroepen, zijn
    even ongegrond als die met de vampiers van Hoffmann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe nuchter en intellectualistisch Bordewijk als persoon ook
    geweest moge zijn, in zijn verhalen leeft hij op
    gedisciplineerde wijze een ongebreidelde fantasie uit, waarin
    'sporen van sadisme', van 'ontzag voor de wrede en perfekte
    misdaad, voor de onmenselijke tucht' onmiskenbaar aanwezig
    zijn. 'Maar', zo voegt hij aan deze betekenis toe, 'ik
    objektiveer dat bij verder schrijven steeds'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiemen van deze kenmerken zijn er in 
    &lt;em&gt;Fantastische vertellingen,&lt;/em&gt;

    een genre waarvoor hij altijd genegenheid behouden heeft.
    Bekendheid kreeg hij pas toen kort na elkaar bij Uitgeverij De
    Gemeenschap 
    &lt;em&gt;Blokken&lt;/em&gt;

    (1931), 
    &lt;em&gt;Knorrende beesten&lt;/em&gt;

    (1933) en 
    &lt;em&gt;Bint&lt;/em&gt;

    verschenen. Maatschappelijke verschijnselen van de jaren dertig
    zijn daarin tot in het absurde toe doorgedacht en
    d&amp;oacute;&amp;oacute;rverbeeld. Velen hebben te weinig de fijne humor
    en de subtiele aanwijzingen begrepen, waardoor Bordewijk op
    grond van 
    &lt;em&gt;Blokken&lt;/em&gt;

    een voorliefde voor een communistische heilstaat, en op grond
    van 
    &lt;em&gt;Bint&lt;/em&gt;

    nationaal-socialistische sympathie&amp;euml;n verweten werden.
    Tegen dit laatste vooral is hij ironisch, maar krachtig in het
    geweer gekomen 
    &lt;em&gt;(De Gemeenschap. Maandschrift voor katholieke
    reconstructie&lt;/em&gt;

    11 (1935) 885-889).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naar aanleiding van dezelfde boeken werd Bordewijk het
    etiket 'nieuwe zakelijkheid' opgeplakt. Het is Vestdijk geweest
    die dit losgeweekt heeft. Hij acht dit aspect, evenals het zg.
    abstracte en ijskoude in Bordewijks werk, sterk overschat. Hij
    acht Bordewijk in wezen een romanticus die met zijn
    verbeeldingskracht de alledaagse realiteit omvormt, wiens stijl
    niet bondig en staccato is omwille van d&amp;eacute; nieuwe
    zakelijkheid, maar vanwege de evocatieve kracht ervan.
    Bordewijks subtiele, soms morbide humor is evenzeer kenmerkend
    voor de romanticus. Vestdijk noemt reeds in 1949 die romans van
    Bordewijk 'goed' die scherp beeldend, geconcentreerd-plastisch,
    grotesk-fantastisch zijn; romans ook waarin hi&amp;euml;rarchische
    verhoudingen van despotisch karakter en meedogenloze autoriteit
    een rol spelen en waarin erotiek als het ware gekarikaturiseerd
    wordt: 
    &lt;em&gt;Bint, Rood paleis, Karakter.&lt;/em&gt;

    Men kan daaraan toevoegen: 
    &lt;em&gt;Noorderlicht&lt;/em&gt;

    (1948). Duidelijk minder vallen bij Vestdijk in de smaak de
    episch-realistische, breder opgezette, meer betogende romans,
    zonder hi&amp;euml;rarchische machtsverhoudingen, waarin menselijke
    relaties en liefde enig gewicht hebben (t.a.v. dit laatste
    spreekt Vestdijk van 'gesublimeerde infantiliteit'): 
    &lt;em&gt;Apollyon, Eiken van Dodona&lt;/em&gt;

    (1946), in welke reeks ook 
    &lt;em&gt;De doopvont&lt;/em&gt;

    (1952) past. Bordewijks eigen voorkeur, aan het einde van zijn
    leven, loopt nagenoeg parallel met Vestdijks analyse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evenals aanknopingspunten met de surrealistische
    schilderkunst, zijn er overeenkomsten met de
    magisch-realistische literatuur, tenminste wanneer men
    daaronder verstaat 'een realistische vertelwijze en
    beschrijvingstechniek die door middel van een ietwat
    vervreemdende weergave de suggestie wekt dat zich in het
    waargenomene iets onbeschrijfelijks verbergt, een
    bovennatuurlijke geladenheid die altijd dreigend is, die te
    maken heeft met vergankelijkheid en vernietiging' (W.
    Bronzwaer, 422). Bij deze definitie sluiten ook Bordewijks
    thema's aan. Zelf noemt hij 'de mens als paar': beantwoordt de
    mens op een of andere manier niet aan zijn complementair zijn,
    dan is hij gedoemd tot mislukking, vervreemding en lijden.
    Bovendien is de mens een uiterst complex wezen, dat, wanneer
    een bepaald aspect de bovenhand krijgt, uit zijn evenwicht
    raakt en uiteindelijk tot monster wordt; 'een ondeugd of een
    overdrijving van een deugd, ofschoon niet zonder een zekere
    indrukwekkendheid, voert uiteindelijk naar de ondergang.' Van
    de angst voor de ondergang, voor de chaos, voor de opstand der
    horden en de vernietigingsdrift van de massa is Bordewijks werk
    een onovertroffen evocatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geleidelijk aan is men de specifieke waarde van het werk van
    deze eenling gaan beseffen. In 1953 werd hem de P.C.
    Hooftprijs, in 1957 de Constantijn-Huygensprijs uitgereikt. Den
    Haag en Schiedam hebben hem de erepenning van de stad
    toegekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Van het 
    &lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

    van Bordewijk [red. Pierre H. Dubois en Harry Sch&amp;ouml;lten]
    ('s-Gravenhage, 1982 -), zijn 9 van de 11 delen verschenen; in
    deze uitgave wordt ook zijn 
    &lt;em&gt;Kritisch proza&lt;/em&gt;

    opgenomen. Bibliografie in onder L genoemd 
    &lt;em&gt;Kritisch Lexicon...&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Victor E. van Vriesland, 
  &lt;em&gt;F. Bordewijk. Een inleiding tot en keuze uit zijn werk&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1949); idem. 
  &lt;em&gt;Onderzoek en vertoog. Verzameld critisch en essayistisch
  proza&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1958) I 464-483; S. Vestdijk, 
  &lt;em&gt;Muiterij tegen het etmaal&lt;/em&gt;

  3e dr. (Den Haag, 1966) 39-54 over verschillende boeken van
  Bordewijk; Pierre H. Dubois, 
  &lt;em&gt;Over F. Bordewijk. Een karakteristiek van zijn
  schrijversarbeid&lt;/em&gt;

  (Rotterdam [etc.], 1953); idem. 
  &lt;em&gt;Mettertijd&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1971) 49-77; H. Anten, 'F. Bordewijk', in 
  &lt;em&gt;Kritisch Lexicon van de Nederlandstalige Literatuur na
  1945&lt;/em&gt;

  (Alphen a/d Rijn [etc.], 1980-); W. Bronzwaer, 'Bordewijks
  'Noorderlicht&amp;quot;, in 
  &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

  25 (1981) II, 419 - 442; Harry Scholten, 'Over de strekking van
  de roman &amp;quot;Bint&amp;quot; van F. Bordewijk', in 
  &lt;em&gt;Bzzlletin&lt;/em&gt;

  10 (1982) 96 (mei) 44-48. Beide laatste artikelen hebben een
  wijdere strekking dan genoemde romans. 
  &lt;em&gt;Over F. Bordewijk. Een inleiding en een chronologie,
  geschreven portretten, essays en meningen&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982); Nol Gregoor, 
  &lt;em&gt;Gesprekken met F. Bordewijk&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1983) [radio-interviews voor AVRO-radio uit
  1962].&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;  Michel Dupuis&lt;i&gt;, Ferdinand Bordewijk&lt;/i&gt;  (Nijmegen etc. 1980) afbeelding tegenover pagina 16.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P.E. van der Heijden-Rogier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

