<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bordewijk, Hugo Willem Constantijn (1879-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/borderwijk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">borderwijk</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bordewijk</name>, Hugo Willem Constantijn</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bordewijk, Hugo Willem Constantijn&lt;/strong&gt;, jurist en hoogleraar economie ('s-Gravenhage 15-12-1879 - Groningen 4-1-1939).

Zoon van Hendrik Ferdinand Bordewijk, referendaris bij het ministerie
van Waterstaat, en Johanna Wilhelmina Apolonia van Bijlevelt. Gehuwd op
19-8-1909 met Henriette Maria Johanna Moret. Uit dit huwelijk werd 1
dochter geboren. Na echtscheiding (21-10-1913) gehuwd op 4-4-1914 met
Ad&amp;egrave;le Catharina Roepman. Uit dit huwelijk werden 2 dochters
geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bordewijk bereidde zich, daartoe door een zwakke gezondheid genoopt,
door middel van privaatlessen en een staatsexamen voor op de
rechtenstudie, die hij in 1898 te Leiden aanving. Daar promoveerde hij
op 22 december 1905 bij prof. C. van Vollenhoven in de
staatswetenschappen op het proefschrift 
&lt;em&gt;Rechtspersoonlijkheid der Nederlandsche koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Leiden, 1905) en op 15 mei 1906 op stellingen in de rechtswetenschap.
In 1906 werd hij adjunct-secretaris van de Staatscommissie voor den
Landbouw, ingesteld om de economische toestand van de landarbeiders te
onderzoeken. In 1910 volgde een benoeming tot commies bij de
departementale directie van den Landbouw, waar hij belast was met
landbouwwetgeving, en in 1913 een docentschap in de staathuishoudkunde
en rechtskennis aan de Rijks-Hoogere Land-, Tuin- en Boschbouwschool te
Wageningen. In 1918 werd dit docentschap bij de omzetting van die
school in de Landbouwhogeschool gewijzigd in een hoogleraarschap. In
dat zelfde jaar nog werd Bordewijk hoogleraar staathuishoudkunde en
statistiek aan de juridische faculteit van de Groninger universiteit,
hetgeen hij bleef tot aan zijn dood. Hij maakte bovendien deel uit van
enkele regeringscommissies en was vanaf 1929 tot zijn dood als
sociaal-economisch deskundige lid van de Hooge Raad van Arbeid, terwijl
hij voor 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

van 1919 tot 1922 medewerker en daarna tot 1934 redactielid was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bordewijks wetenschappelijke belangstelling ging blijkens zijn
publikaties eerst uit naar het koloniale staatsrecht en later naar
verschillende aspecten van staathuishoudkunde, onder meer de
grondslagen en de geschiedenis van de economie, de economische
bedrijfsorganisatie, de pachttheorie, de belastingen en de landbouw,
ofschoon ook toen, maar dan in relatie tot de economie, de aandacht
voor het recht aanwezig bleef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In economisch-theoretisch opzicht was Bordewijk, zoals de meeste
Nederlandse theoretische economen van zijn tijd, een volgeling en
verdediger van de Oostenrijkse School van de subjectivistische
grenswaardeleer en met name van de waarde-, prijs-en inkomensleer van
Eugen von B&amp;ouml;hm-Bawerk. Vanuit dit standpunt verdedigde hij de
deductief-causale, theoretische methode tegen de louter inductieve,
antitheoretische methodenleer van de Historische School. Ten overstaan
van het kathedersocialisme, het marxisme, het christelijke denken -
vooral van de katholieke prof. Ch.A.M. Raaijmakers SJ - en de klassieke
school in de economie poneerde Bordewijk het principe van de scheiding
tussen economische theorie als wetenschap enerzijds en de economische
politiek en de ethiek met hun normatieve inslag anderzijds. Een
socialistische, liberale of christelijke economische wetenschap was
volgens hem niet mogelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stellingnemend in allerlei praktische vraagstukken, toonde Bordewijk
zich een exponent van het liberalisme en keerde hij zich uit dien
hoofde tegen de idee van socialisatie, het katholieke ideaal van
publiekrechtelijke ordening van het bedrijfsleven, de handelsprotectie,
'managed currency' en het hanteren van de inkomstenbelasting
als instrument van inkomensherverdeling. In het debat over de gouden
standaard schaarde hij zich aan de zijde der antidevalu&amp;iuml;sten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bordewijk was een zeer produktief wetenschappelijk publicist, die
een goede pen voerde, zonder evenwel in economisch-theoretisch opzicht
oorspronkelijk werk te verrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie naast zijn hoofdwerken 
&lt;em&gt;De theorie der belastingen en het Nederlandsche belastingstelsel&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1930); 
&lt;em&gt;Theoretisch-historische inleiding tot de economie&lt;/em&gt;

(Groningen, 1931); 
&lt;em&gt;Leerboek der landhuishoudkunde&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1936-1938. 2 dl.) opsomming van publikaties in onder L
genoemde necrologie van I.B. Cohen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;I.B. Cohen in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen 1939,&lt;/em&gt;

54-57; [Red.], in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

88 (1939) 1-2; H.H. Behrens, 
&lt;em&gt;De ontwikkeling in het economisch denken&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc., 1969]) 440-443.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

