<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bos, Johanna (1886-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bos"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bos</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bos</name>, Johanna</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">actrice</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOSA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bos, Johanna&lt;/strong&gt; (Annie), filmactrice (Amsterdam 10-12-1886 - Leiden 3-8-1975).

Dochter van Gerard Jan Bos, kunstschilder, en Aletta Gertruda Maria
Halberstadt. Gehuwd sinds 20-10-1926 met Cornelis Loeff, zonder beroep.
Dit huwelijk bleef kinderloos. 

&lt;img src=&amp;quot;images/BOSA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bos, Johanna&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na haar toneelopleiding en eerste engagementen in Antwerpen maakte
Annie Bos haar Nederlandse toneeldebuut in februari 1909. Tot oktober
1912 speelde zij, eerst bij de gebroeders Van Lier en daarna bij het
gezelschap van Prot, vele kleine rollen, echter zonder artistieke
vooruitgang. Haar kans om als actrice iets van betekenis te doen kwam
in november 1912 toen Maurits Binger haar uitnodigde om de hoofdrol te
spelen in zijn film 
&lt;em&gt;De levende Ladder,&lt;/em&gt;

die in begin 1913 in roulatie kwam. Vier maanden daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r had
Binger, met enkele andere enthousiasten, in Haarlem de N.V.
Maatschappij voor Artistieke Cinematographie opgericht. In Annie Bos,
met haar sprekende gelaat en groot mimisch talent, zag en vond Binger
een ideale vertolkster voor zijn films.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tijdens haar eerste jaar bij de inmiddels tot Filmfabriek
'Hollandia' herdoopte filmmaatschappij behoorde zij, soms in
figurantenrolletjes, soms in bijrolletjes en soms in hoofdrollen, tot
de vaste kern van spelers, samen met o.a. Louis Chrispijn Sr.,
Christine Chrispijn-van Meeteren, Mientje Kling, Coba Kinsbergen, Jan
Holtrop, Theo Frenkel Jr., Jan van Dommelen en Eug&amp;egrave;nie Krix. In
een aantal door Chrispijn geregisseerde boeren- en vissers-drama's,
die in het buitenland als 'typisch Hollandsch' gretig werden
ontvangen, maakte zij een steeds grotere indruk. Naar aanleiding van
haar vertolking in 
&lt;em&gt;Liefde waakt&lt;/em&gt;

(1914) werd zij 'de Hollandsche Asta Nielsen' genoemd, een
uitspraak die later in de publiciteit voor haar films werd
geciteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het vertrek van Chrispijn, regisseerde Binger zelf een serie
zogenaamde 'society-romans', sensatiefilms, maar ook
bewerkingen van Nederlandse romans en toneelstukken, waarin Annie Bos,
nu de onbetwiste ster van de 'Hollandia'-studio, blijk gaf van
de veelzijdigheid van haar talent. Een hele reeks van films bezorgde
haar roem: bij 
&lt;em&gt;Majoor Frans&lt;/em&gt;

(1916) was er algemene jubel om haar personificatie van Mevrouw
Bosboom-Toussaints vrijgevochten heldin. 
&lt;em&gt;Het Geheim van Delft&lt;/em&gt;

(1917) toonde haar als een onverschrokken stuntwoman die een luchtreis
maakte vastgebonden aan de wiek van een veertig meter hoge molen en in 
&lt;em&gt;Toen 't Licht verdween&lt;/em&gt;

(1918) ontroerde zij als een blinde. Ook haar veelzijdigheid kwam tot
haar recht: naast de 'Kniertje' van Esther de Boer-van Rijk in
de eerste verfilming van 
&lt;em&gt;Op Hoop van Zegen&lt;/em&gt;

(1918) in de rol van een ingetogen 'Jo', in 
&lt;em&gt;American Girls&lt;/em&gt;

(1919) als schalks lachende com&amp;eacute;dienne en bij 
&lt;em&gt;Een Carmen van het Noorden&lt;/em&gt;

(1919), een verhollandste versie van de roman van Merim&amp;eacute;e, zelfs
een verrassend sensuele 'Carmen'. In september 1920 ontving
zij, tijdens de in Amsterdam gehouden Internationale
Kino-Tentoonstelling, een gouden medaille waarop de inscriptie:
'Aan Annie Bos, 
&lt;em&gt;Hollands Beroemdste Filmactrice'.&lt;/em&gt;

Dit was eigenlijk tegelijkertijd de afsluiting van haar
filmcarri&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1919 was Binger een contract met een Engelse
filmverhuurmaatschappij aangegaan, met de bedoeling om door een vorm
van coproduktie, met gebruik van Engelse artiesten, zijn
'Anglo-Hollandia-films' in Engeland vertoond te krijgen en hun
internationale verkoopwaarde te verhogen. E&amp;eacute;n resultaat daarvan
was dat de films hun specifieke Hollandse karakter verloren. Een tweede
resultaat was dat onder druk van de Engelse compagnons de Nederlandse
spelers zoals Annie Bos en Jan van Dommelen, die jarenlang de
ruggegraat van de 'Hollandia' hadden gevormd, tot rollen van
het tweede plan werden teruggezet. Nadat zij hoofdrollen in de
coprodukties 
&lt;em&gt;Het verborgen Leven&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Zonnetje&lt;/em&gt;

en een bijrol in 
&lt;em&gt;De Vrouw van den Minister&lt;/em&gt;

(alle 1920) had gespeeld, waarvoor zij voor de Engelse publiciteit
'Anna Bosilova' werd genoemd, besloot zij in oktober 1920 haar
verbintenis met de 'Hollandia' te verbreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit Amerika kwam, als gevolg van de succesvolle vertoningen aldaar
van de Carmen-film, het aanbod van een contract. Toen Annie Bos in
april 1921 in New York arriveerde was het filmagentschap inmiddels
opgeheven en met moeite kreeg zij slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n kleine rol,
onder de naam 'Anna Boas', in een film met Pearl White, 
&lt;em&gt;Without Fear.&lt;/em&gt;

Na een teleurstellend jaar in New York is zij, eenzaam en ontgoocheld,
naar Europa teruggekeerd. Daarna bleef het bij een tevergeefs pogen om
in de toen bloeiende Duitse filmwereld een plaats te vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1924, na haar definitieve terugkeer in Nederland, bestond daar
nauwelijks een filmindustrie. Binger was dood, de 'Hollandia'
failliet. De enige filmondernemingen waren de wankele Dutch Film
Company en Actueel-Film, de laatste een produktiemaatschappij van Alex
Benno die Annie Bos bij de 'Hollandia' had gekend. Om weer te
werken werd Benno's verzoek ingewilligd in zijn verfilming van het
volksstuk 
&lt;em&gt;Mooi Juultje van Volendam&lt;/em&gt;

de titelrol te spelen. Het zou de laatste film zijn waarin Annie Bos is
opgetreden. In november 1924 volgde een succesvolle rentree op het
toneel in het stuk 
&lt;em&gt;Madame Dubarry,&lt;/em&gt;

dat tevens het einde van de acteursloopbaan zou betekenen. Ze besloot
terwille van haar huwelijk, zich volledig uit de artiestenwereld terug
te trekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de tijd van de zwijgende film is Annie Bos de enige actrice
geweest die in Nederland de status van 'filmster' bereikte. Van
de ruim zevenenveertig korte en lange speelfilms, waarin zij is
opgetreden, zijn, helaas, slechts drie lange films en een handjevol
korte films en fragmenten bewaard gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief van de auteur, bestaande uit o.a. brieven van en aan
Annie Bos, kranteknipsels, fotomateriaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde films: onvolledige lijst van films in 
&lt;em&gt;Skrien&lt;/em&gt;

(1978) 76/77 (juni-juli) 46-47.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.H. Binger, 'Beschouwingen en herinneringen', in 
&lt;em&gt;De Filmwereld&lt;/em&gt;

1(1918) nos. 47, 48, 51 en 2 (1919) nr. 3; herdrukt in 
&lt;em&gt;Skrien&lt;/em&gt;

1971 nos. 23, 24, 25 en 26/27; Simon van Collem, 
&lt;em&gt;Uit de oude draaidoos&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1959]); G.N. Donaldson, 'De Nederlandse zwijgende
films en de Nederlandse &amp;laquo;filmhistorici&amp;raquo;', in 
&lt;em&gt;Skrien&lt;/em&gt;

1970 nr. 15; idem, 'De Hollandsche filmdiva Annie Bos', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

(1978) 76/77 (juni-juli) 40-46.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Geschiedenis van de Nederlandse film en bioscoop tot 1940&lt;/i&gt;. Onder dred. van K. Dibbets en F. van der Maden (Houten 1986, tweede druk) 85. [Annie Bos in &lt;i&gt;Een Carmen van het Noorden&lt;/i&gt;, 1919].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;G.N. Donaldson&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

