<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aler, Izaak Alphonse (1896-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/aler"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aler</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aler</name>, Izaak Alphonse</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">piloot</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ALER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aler, Izaak Alphonse&lt;/strong&gt;, luchtvaartpionier (Amsterdam 3-5-1896 - Assen 21-12-1981).

  Zoon van Izaak Alphonse Aler, kantoorbediende, en Theresia
  Antoinetta Maria Martina Giroldi. Gehuwd op 14-3-1922 met
  N&amp;eacute;sine Ang&amp;eacute;lique van der Stok. Uit dit huwelijk werden,
  behalve 1 dochter die jong overleed, 1 zoon en 2 dochters
  geboren.
  
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/ALER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Aler, Izaak Alphonse&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aler koos reeds jong voor een militaire loopbaan. Na de
    cadettenschool in Alkmaar te hebben doorlopen kwam hij op 30
    september 1913 bij de Koninklijke Militaire Academie (KMA) te
    Breda als cadet bij het Wapen der Artillerie. Op 3 maart 1916
    volgde zijn aanstelling tot tweede luitenant bij het IVe
    Regiment Vesting Artillerie. Zijn overgang naar de luchtvaart
    vond plaats op 16 november 1918, toen hij werd gedetacheerd bij
    de Luchtvaartafdeling te Soesterberg. Hier leerde hij ook de al
    eerder te Soesterberg aangekomen Albert Plesman kennen, die
    zijn militaire loopbaan bij de Infanterie was begonnen. Nadat
    Plesman Aler naar de Koninklijke Luchtvaart Maatschappij (KLM)
    had gehaald, zouden hun carri&amp;egrave;res nauw verbonden
    blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 14 oktober 1919 behaalde Aler het F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration
    A&amp;eacute;ronautique Internationale (FAI)-vliegbrevet en op 10
    april 1920 werd hij aangesteld als eerste luitenantvlieger. In
    zijn Soesterbergse tijd was Aler een bekwaam en alles
    aandurvend piloot. Tijdens een detachering in Frankrijk
    bekwaamde hij zich in het nachtvliegen en het slepen van
    schietschijven. Daarnaast was hij als 'part-time'-invlieger
    werkzaam bij de Nationale Vliegtuig Industrie, waarvoor hij
    o.m. de Koolhoven-ontwerpen FK-32 en FK-33, het eerste in
    Nederland gebouwde driemotorige vliegtuig, invloog. Zijn
    loopbaan nam echter, nadat hij vanaf 1 mei 1925 als militair
    vlieger op non-actief was gesteld, een andere wending. Na een
    periode als assistent-stationschef op het Rotterdamse vliegveld
    Waalhaven werd hij door Plesman naar Schiphol geroepen om in
    1928 Chef Vliegtechnische Dienst te worden, als opvolger van de
    tot directeur van de Koninklijke Ned.-Indische Luchtvaart
    Maatschappij (KNILM) benoemde H. Nieuwenhuis. Inmiddels had hij
    ook in Engeland een navigatieopleiding gevolgd en als eerste
    Nederlander en zelfs buitenlander een 2e klas navigator
    licentie verkregen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plesman had zijn jongere medeofficier niet in de laatste
    plaats naar de KLM en naar die functie gehaald om enige orde en
    regelmaat te scheppen in de toch wat branieachtige sfeer van de
    eerste verkeersvliegers. Daardoor verkeerde Aler, hoewel hij
    zelf ook een bekwaam vlieger was, tegenover de KLM-piloten in
    een ietwat scheve positie. Enerzijds een der hunnen, en jonger
    dan velen onder hen, was hij anderzijds een verlengstuk van de
    directie. Met Iwan Smirnoff maakte hij in oktober 1928 de
    eerste KLM-retourvlucht naar Indi&amp;euml;, maar toen een jaar
    later een ander, door hem bestuurd, vliegtuig op de
    Indi&amp;euml;route bij Istanboel verloren ging, deed dit - ook al
    geschiedde het buiten zijn schuld - Alers naam als
    verkeersvlieger bij de KLM-vliegers geen goed. Daarbij moet dan
    wel worden aangetekend dat ieder ander in dezelfde positie
    soortgelijke problemen zou hebben gehad; de vliegers uit die
    tijd zouden vrijwel zeker niemand boven zich hebben geduld, en
    in elk geval geen jongere, minder ervaren verkeersvlieger als
    Aler. De tegenstellingen bereikten een hoogtepunt toen 'de
    inrichting van de Vliegtechnische Dienst en de wijze waarop
    deze werd uitgeoefend onder toezicht van de Chef
    Vliegtechnische Dienst, tevens stationschef van Schiphol' door
    de KLM-vliegers tot een van hun grieven werd gemaakt bij hun
    staking van augustus 1930. Voor de andere stakingseisen werd,
    gedeeltelijk, een compromis bereikt, maar Plesman hield
    onverkort aan Aler vast. Op 1 september 1933 werd Aler dan ook
    Chef van de Vliegdienst, waarin de vliegtechnische dienst, het
    radiobureau en de administratie van vliegtuigbestuurders en
    radiotelegrafisten werden samengevoegd. Hoewel de
    tegenstellingen tussen Aler en de overige vliegers nooit
    helemaal verdwenen, kreeg men in de loop der jaren toch meer
    waardering voor de grote, ook diplomatieke, gaven van de
    vertegenwoordiger van Plesman op Schiphol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de voormobilisatie van 1939 kwam Aler, inmiddels
    kapitein-vlieger geworden, weer terug bij de Militaire
    Luchtvaart. Ten tijde van de Duitse inval in mei 1940 was hij
    bij de staf van het 2e Luchtvaartregiment belast met
    vliegtechnische zaken. Per 15 juli 1940 wederom non-actief, was
    hij werkzaam bij het bureau voor psychotechniek tot 15 mei
    1942, toen hij, gelijk de meeste Nederlandse beroepsofficieren,
    in krijgsgevangenschap werd weggevoerd naar het kamp
    Neu-Brandenburg, waar hij op 29 mei 1945 werd bevrijd. Op 1
    oktober 1945 trad hij opnieuw in actieve dienst bij de
    luchtstrijdkrachten met de rang van majoor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 werd Aler kolonel en Directeur der
    Luchtstrijdkrachten. In de periode na de Tweede Wereldoorlog
    moest de luchtmacht in Nederland vrijwel van de grond af worden
    opgebouwd, met bijzondere nadruk op de organisatie van de
    opleidingen. Dat de luchtstrijdkrachten onder zijn leiding de
    beschikking kregen over een opleidingsapparaat dat volwaardig
    aan de vraag van de operationele eenheden kon voldoen, is een
    van de grote verdiensten van Aler geweest. Bij de instelling,
    in 1947, van het Commando Legerluchtmacht Nederland, waaraan
    opleidingen en operationele eenheden ondergeschikt werden, werd
    Aler commandant. Op 1 november 1948 volgde zijn bevordering tot
    generaal-majoor. Korte tijd later werd hij vertegenwoordiger
    van Nederland in het permanente militaire comit&amp;eacute; van de
    West-Europese Unie in Londen. Onder gelijktijdige bevordering
    tot luitenant-generaalvlieger werd Aler op 1 september 1950
    benoemd tot Chef van de Luchtmachtstaf, als opvolger van
    lt.-gen. C. Giebel. In deze functie smaakte hij het genoegen de
    legerluchtmacht op 27 maart 1953 te zien verheffen tot een
    zelfstandig krijgsmachtonderdeel onder de naam Koninklijke
    Luchtmacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zelfde jaar, op 1 november, werd Aler wegens het
    bereiken van de pensioengerechtigde leeftijd eervol ontslag uit
    de militaire dienst verleend. Voor zijn grote verdiensten voor
    de militaire luchtvaart werd hem op 17 december 1953 - een
    halve eeuw na de eerste vlucht van de gebroeders Wright - de
    hoogste onderscheiding op luchtvaartgebied in Nederland, de
    gouden Generaal Snijdersmedaille, uitgereikt, als 'de stuwende
    kracht en leider van de opbouw van Nederlands militaire
    luchtvaart'. Dit vertrek betekende overigens allerminst een
    afscheid van de luchtvaart. Het plotseling overlijden van
    Plesman in de oudejaarsnacht van 1953 bracht de noodzaak met
    zich naar een opvolger uit te zien; het is tekenend voor de
    reputatie die Aler zich had verworven dat hij algemeen in
    Nederland als die opvolger werd aanvaard. Op 1 mei 1954 werd
    hij tot pr&amp;eacute;sident-directeur van de KLM benoemd. In de
    zeven jaar dat hij deze functie bekleedde werd de KLM met
    diverse hoogte- en dieptepunten geconfronteerd, al ging het de
    maatschappij, die de eerste naoorlogse moeilijkheden achter de
    rug had, in het algemeen voor de wind. In de periode van Aler
    als president-directeur valt het in dienst nemen van de eerste
    straalverkeersvliegtuigen, maar ook het - tijdelijk - einde van
    de Indi&amp;euml;lijn als gevolg van de oplopende spanningen tussen
    Nederland en Indonesi&amp;euml;. Het is welhaast ironisch dat het
    weer Aler was die in 1958 te maken kreeg met de tweede staking
    van KLM-vliegers, nu over een salaris- en ontslagkwestie,
    gedurende enkele dagen in maart 1958. Op 31 mei 1961 trad Aler
    af als pr&amp;eacute;sident-directeur om nog tot 24 januari 1963
    zitting te hebben in de raad van commissarissen van de KLM.
    Daarna leefde hij zeer teruggetrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aler is een van de zeldzame Nederlandse
    luchtvaartpersoonlijkheden die zowel in de militaire als in de
    burgerluchtvaart een grote carri&amp;egrave;re maakten. Hij dankte
    dat niet in de laatste plaats aan zijn grote diplomatieke
    gaven, maar ook aan de combinatie van kwaliteiten als vlieger
    en manager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;De wolkenridder&lt;/em&gt;

  36 (1982) 1 (16 januari) 2; 
  &lt;em&gt;Keesings Historisch Archief&lt;/em&gt;

  (1982) 95.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Koninklijke Luchtmacht: http://www.luchtmacht.nl/main/downloads/foto/album_personen_uit_de_historie.html [16-1-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.J. Hazewinkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

