<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bosch van Drakestein, jhr. Gerard Dagobert Hendrik (1887-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/boschvandrakensteijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boschvandrakensteijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bosch van Drakestein</name>, jhr. Gerard Dagobert Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOSCHDRA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bosch van Drakestein, jhr. Gerard Dagobert Hendrik&lt;/strong&gt;, wielrenner en sportjournalist (Mechelen in Belgi&amp;euml; 24-7-1887 - 's-Gravenhage 20-3-1972).

Zoon van jhr. Henri Balthazar Rudolf Jozef Aloijsius Marie Bosch van
Drakestein, rentenier, en Josephina Maria Carolina Theodora Hamelton.
Gehuwd sinds 7-12-1908 met Margrieta Wilhelmina Konings. Uit dit
huwelijk werden 2 dochters en 1 zoon geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/BOSCHDRA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bosch van Drakestein, jhr. Gerard Dagobert Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nauwelijks drie jaar oud verhuisde Gerard met zijn Nederlandse
ouders naar Breda waar hij tijdens zijn niet voltooide HBS-opleiding
belangstelling kreeg voor de wielersport. Zo reed hij op 14 oktober
1902 zijn eerste wedstrijd op de plaatselijke wielerbaan tegen
medescholieren uit diverse Brabantse steden en won overtuigend. Daar
deze sportbeoefening niet de instemming van zijn ouders had - zij
vonden die gevaarlijk, waren ook opgeschrikt door een lelijke val die
hun zoon in de beginperiode had gemaakt, waarbij zowel kuit- als
scheenbeen gebroken waren geweest en achtten deze sport niet passend in
hun aristocratisch milieu - ging hij buiten hun medeweten onder
schuilnamen als Rudge Withworth, Bismarck, John Green en Ulysses aan
wedstrijden deelnemen en behaalde vele successen. In dezelfde jaren
werden de eerste journalistieke ervaringen opgedaan door zijn
medewerking aan de 
&lt;em&gt;Bredasche Courant.&lt;/em&gt;

In 1913 verhuisde Bosch van Drakestein van Princenhage naar Den Haag
waar hij werkzaam was in de automobielbranche (o.a. Vredestein in
Loosduinen en de Haagsche automobielmaatschappij). In zijn vrije tijd
legde hij zich op de sprint toe. Zijn kwaliteiten bleken al spoedig. Zo
werd hij in 1908 voor het eerst Nederlands amateur sprintkampioen. Het
uitbreken van de Eerste Wereldoorlog ontnam hem evenwel een re&amp;euml;le
kans op het wereldkampioenschap in Kopenhagen, omdat de wedstrijden
afgelast werden. Grote triomfen vierde hij in 1923 te Z&amp;uuml;rich, waar
de derde plaats door hem behaald werd in de race om de regenboogtrui en
tweede bij de Olympische Spelen in 1928 te Amsterdam met miniem
verschil achter de Deen Falck Hansen in de &amp;eacute;&amp;eacute;n kilometer
tijdrit. Het was pech voor hem geweest dat hij toen als een der eersten
had moeten vertrekken bij een behoorlijke tegenwind, terwijl die wind
was gaan liggen toen Hansen aan de beurt kwam. Naast deze opvallende
successen behaalde hij tienmaal het nationale kampioenschap op de
sprint, viermaal achter tandems en tweemaal op de lange afstand. Voor
de zestiende en laatste maal gebeurde dat als sprintkampioen in 1928,
toen hij reeds 41 jaar oud was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds eind 1932 was hij tot zijn pensioengerechtigde leeftijd
werkzaam bij het Rijksinkoopbureau. Zijn grote liefde bleef ook in die
tijd: de Fiets. Maar meer nog dan een bekwaam en bijzonder sympatiek
wielrenner, die zich nooit en te nimmer aan onsportieve vergrijpen te
buiten ging, heeft 'mijnheer Bosch', zoals velen van zijn
sprintmakkers hem noemden, veel propaganda gemaakt voor zijn sport en
voor het groot-toerisme (rijwieltochten over langere afstand). Van zijn
hand verschenen honderden enthousiaste en lezenswaardige artikelen in
dagbladen en tijdschriften, duidelijk door een vakman geschreven.
Bijvoorbeeld in 
&lt;em&gt;Sport-Echo,&lt;/em&gt;

officieel orgaan sinds 1921 van de Kon. Ned. Wielren Unie, waarvan hij
tot 1936 de leiding had. Samen met stadgenoot Joris van den Bergh
schitterde hij wekelijks in dit blad. Bosch van Drakestein schreef
echter ook artikelen over moleculen, atomen en elektronen. In de jaren
twintig kreeg hij grote bekendheid als 'uitvinder' van het
witte spatbord, waarna hij zich tevens inzette om het verkeer veiliger
te maken door een lichter of wit wegdek en -zo dat niet mogelijk zou
zijn - door gevaarlijke kruisingen en dergelijke van witte lijnen te
voorzien. Hij had een enorme belangstelling op velerlei terrein en
bezat een uitgebreide bibliotheek, onder meer met betrekking tot
filosofie, psychologie, theologie, astronomie en, uiteraard, sport in
de meest ruime zin van het woord. In zijn jonge jaren was hij
bijvoorbeeld al sportcommissaris bij de Koninklijke Nederlandse
Vereniging voor Luchtvaart en als zodanig nauw betrokken bij de eerste
vliegpogingen op de Leusderhei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jhr. Gerard Bosch van Drakestein was een boeiende persoonlijkheid.
Een mens van grote tegenstellingen: ijzeren wilskracht, toch zeer
kwetsbaar. Zeer huiselijk, toch avontuurlijk. Een trouwe vriend, een
geduchte vijand. In de sport een volbloed amateur. Zijn
levensbeschouwing? Panthe&amp;iuml;stisch. De mens een zandkorrel in de
evolutie, de wereld een zandkorrel in het heelal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.J.M. Hogenkamp, 
&lt;em&gt;Een halve eeuw wielersport&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1916); M.W. Duyzings, 
&lt;em&gt;Sport op twee wielen&lt;/em&gt;

(Nijmegen [enz.], 1950); D. Zijlstra, 
&lt;em&gt;Sportsterren van toen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1971) 27-30. Diverse herdenkingsartikelen in o.a. 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

van 22-7-1957; 
&lt;em&gt;Weekprogramma van Het Vaderland&lt;/em&gt;

van 19-25 juli 1967; 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

van 30-7-1962; 
&lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;

24-3-1972; 
&lt;em&gt;Wielersport&lt;/em&gt;

van 30 maart 1972.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Wim van Eyle, red., &lt;i&gt;Een eeuw Nederlandse wielersport. Van Jaap Eden tot Joop Zoetemelk&lt;/i&gt; (Utrecht 1980) 67.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;E.J. Lammers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

