<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bosch, Isa&#195;&#164;c van den (1852-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/boschi"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">boschi</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bosch</name>, Isa&amp;auml;c van den</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1852"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOSCHI.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bosch, Isa&amp;auml;c van den&lt;/strong&gt;, vlootvoogd ('s-Gravenzande 11-9-1852 - 's-Gravenhage 30-9-1932).

Zoon van Iman Jacob van den Bosch, belastingambtenaar, en Johanna
Willemina Visser. Gehuwd op 3-2-1886 met Arnolda Gezina Anna Koppius.
Uit dit huwelijk werden 4 kinderen geboren, van wie 1 zoon volwassen
werd.

&lt;img src=&amp;quot;images/BOSCHI.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bosch, Isa&amp;auml;c van den&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van den Bosch werd na eindexamen-HBS in Den Helder gedaan te hebben
in 1868 toegelaten tot de opleiding aan het Koninklijk instituut voor
de marine te Willemsoord en per 1 september 1871 benoemd als
zeeofficier. In 1873 en 1874 werd door hem deelgenomen aan de
krijgsverrichtingen tegen Atjeh, waarna een eervolle vermelding volgde.
Toen ging hij zich ook bezighouden met hydrografisch werk, waarmee hij
zich ook tijdens enkele latere plaatsingen occupeerde. Tijdens de
Grieks-Turkse oorlog van 1896-1897 commandeerde hij Hr.Ms. Zeehond in
de Levant. Na op 1 mei 1900 bevorderd te zijn tot kapitein ter zee,
maakte hij in 1901 als commandant van Hr.Ms. Noord-brabant een reis
naar Australi&amp;euml;, ter vertegenwoordiging van de Nederlands-Indische
Regering bij de offici&amp;euml;le totstandkoming van het Australische
Gemenebest. Van 28 juni 1906 tot 1 juli 1907 commandeerde Van den Bosch
het Nederlands eskader in Oost-Indi&amp;euml;. Voor zijn optreden tijdens
de expeditie naar Zuid-Bali (zomer 1906) werd hem het Ridderkruis 4e
klasse der Militaire Willemsorde verleend. Op 30 augustus 1907 volgde
zijn bevordering tot schout-bij-nacht en op 1 november 1909 die tot
vice-admiraal. Inmiddels was hij per 5 augustus 1907 opgetreden als
Directeur en Commandant der marine te Willemsoord en Commandant van de
stelling Den Helder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In die functie kreeg hij moeilijkheden met de eerste vlootpredikant
bij de Koninklijke marine, ds. C.J. Warners. In september 1910 werd bij
hem door een misverstand de indruk gewekt, dat Warners zich op
ongeoorloofde wijze bemoeide met de lectuur voor arrestanten en
daardoor een vorm van censuur wilde uitoefenen. Zonder Warners te
horen, diende Van den Bosch onmiddellijk een klacht in bij de minister
van Marine, J. Wentholt. Deze werd beantwoord met de aanwijzing de
kwestie in een gesprek met Warners te regelen. Hierop verzocht de
vice-admiraal eervol ontslag en toestemming om, in afwachting daarvan,
met verlof te gaan. Op 8 november 1910 werd hij met ingang van 16
november d.a.v. op pensioen gesteld. Intussen kwam de affaire als
gevolg van kamervragen, gesteld door Van den Bosch' politieke
geestverwant, de Unieliberaal Th.H. de Meester, in de publiciteit. Zij
was korte tijd een 'cause c&amp;eacute;l&amp;egrave;bre', die zelfs leidde
tot de publikatie van ansichtkaarten met karikaturen van beide
opposanten. Van den Bosch bleef hierna ambteloos tot zijn benoeming per
1 juli 1927 tot Kanselier der Nederlandse Orden, een functie die hij
tot zijn dood vervulde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn stijlgevoel en talenkennis maakten hem tot een waardig en
markant vertegenwoordiger van Nederland tegenover buitenlanders. In het
korps zeeofficieren was hij bepaald populair; zijn optreden tegenover
andere categorie&amp;euml;n marinepersoneel leidde soms tot conflicten,
wortelend in zijn autoritaire opvattingen over tuchthandhaving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Van den Bosch met aanstellingen en andere personalia
in de bibliotheek van het Rijksmuseum 'Nederlands Scheepvaart
Museum' in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'In Memoriam', in 
&lt;em&gt;Marineblad&lt;/em&gt;

47 (1932) 718-719, 872.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Wikipedia: http://nl.wikipedia.org/wiki/Isaac_van_den_Bosch [30-10-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ph.M. Bosscher&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

