<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bosen, Franciscus Wilhelmus Josephus (1891-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/bosen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bosen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bosen</name>, Franciscus Wilhelmus Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">graficus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BOSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bosen, Franciscus Wilhelmus Josephus&lt;/strong&gt;, graficus en reclameontwerper (Amsterdam 27-1-1891 - Haarlem 29-11-1949). Zoon van Anna Jacoba Bosen, dienstbode. Gehuwd op 24-6-1920 met
  Jantje Boerema. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BOSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bosen, Franciscus Wilhelmus Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Bosen begon zijn loopbaan als leerling letterzetter,
    maar wilde eigenlijk tekenaar worden. Hij bezocht als hospitant
    de Amsterdamse Rijksschool voor Kunstnijverheid, volgde lessen
    aan de Rijksacademie van Beeldende Kunsten en probeerde op
    allerlei manieren zijn tekenvaardigheid te vervolmaken. Toen de
    houtsnijder J.G. Veldheer in 1921 cursussen ging geven aan de
    Grafische School, was Frans Bosen daar elke zaterdagmiddag te
    vinden. Hij maakte zich daar ook het linoleumsnijden eigen. Het
    werd al snel zijn favoriete reproduktietechniek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het begin van de jaren twintig trad Bosen in dienst bij
    de Amsterdamse drukkerij 'De Brakke Grond'. Als een van de
    eersten in Nederland ging hij zich hier toeleggen op het
    ontwerpen van filmaffiches. V&amp;oacute;&amp;oacute;r 1920 werden er
    voornamelijk 'letteraffiches' gemaakt: bioscoopreclames met
    alleen tekst, waarop een aantal films tegelijk werd
    aangekondigd. Een ander gebruik was destijds om tegelijk met de
    films ook de aanplakbiljetten uit het buitenland over te nemen
    en daar dan eventueel de Nederlandse titel op aan te
    brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Bosen maakte tientallen affiches voor bekende
    Amerikaanse en Duitse amusementsfilms zoals 
    &lt;em&gt;Robin Hood&lt;/em&gt;

    uit 1922, 
    &lt;em&gt;De dief van Bagdad&lt;/em&gt;

    (&lt;em&gt;The thief of Bagdad&lt;/em&gt;) uit 1924, 
    &lt;em&gt;Het spook van de opera&lt;/em&gt;

    (&lt;em&gt;The phantom of the opera&lt;/em&gt;) uit 1925 en 
    &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

    uit 1926. Voor zijn ontwerpen baseerde hij zich vaak op een
    foto uit de desbetreffende film. De letters ontwierp hij zelf.
    Aangezien kleurendruk in die tijd nog problemen opleverde,
    maakte Bosen gebruik van de linoleumsnede, waarmee zeer goede
    resultaten werden bereikt. Voor elke kleur sneed hij een aparte
    plaat. Deze platen werden vervolgens over elkaar heen gedrukt
    (cama&amp;iuml;eudruk). Felle kleuren in opvallende combinaties
    hadden daarbij zijn voorkeur. In het drukkerstijdschrift 
    &lt;em&gt;Het Tarief&lt;/em&gt;

    werd op 17 april 1926 over zijn werk geschreven: 'Wie het
    voorrecht heeft gehad, om zijn kleurendrukken te bewonderen,
    zal moeten erkennen dat ook hierin met linoleum, in handen van
    mannen als Bosen, veel te bereiken valt'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast filmaffiches vervaardigde Bosen in de loop van de
    jaren twintig ook ander reclamedrukwerk. Verder ontwierp hij
    voor verschillende bedrijven kalenders, die door hem werden
    versierd met kleurige vissen, vogels, plant- en
    bloemmotieven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin mei 1933 verhuisde Frans Bosen van Amsterdam naar
    Haarlem, waar hij een betrekking had aanvaard bij drukkerij 'De
    Spaarnestad'. Hij was er aangenomen op grond van de
    druktechnieken die hij beheerste. 'De Spaarnestad' gaf in 1939
    een brochure uit, getiteld 
    &lt;em&gt;Het proc&amp;eacute;d&amp;eacute;&lt;/em&gt;

    , die geheel was gewijd aan het werk en de techniek van Frans
    Bosen. Hierin werd reclame gemaakt voor een nieuwe grafische
    variant: de 'diplino', een combinatie van linoleumsnede
    (hoogdruk) en diepdruk. Deze techniek was evenwel minder
    geschikt voor publikaties in grote oplage, en daarom maakte
    Bosen ook gebruik van lichtdruk en lijnclich&amp;eacute;s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij 'De Spaarnestad' werkte Bosen aan uiteenlopende
    opdrachten. Hij maakte bijvoorbeeld de lay-out van jubileum- en
    kerstboeken, ontwierp de omslagen van de serie 
    &lt;em&gt;Dwars door Nederland. Aardrijkskundig leer-leesboek voor de
    R.K. lagere school&lt;/em&gt;

    door Camil Schutijser die omstreeks 1948 verscheen,
    vervaardigde bandversieringen en gaf typografische adviezen.
    Verder was hij betrokken bij de vormgeving van bij 'De
    Spaarnestad' gedrukte Rooms-katholieke familiebladen als de 
    &lt;em&gt;Katholieke Radio Gids&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Katholieke Illustratie&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Panorama&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fotograferen was een hobby van Bosen. Wanneer hij een foto
    nodig had voor een reclame of een tijdschrift dan maakte hij
    die meestal zelf. Zijn familie en kennissen stonden vaak voor
    hem model. In 1945 gaf 'De Spaarnestad' het fotoboek 
    &lt;em&gt;Nederland in beeld, Pictorial Holland&lt;/em&gt;

    uit, waarvoor Bosen de foto's had gemaakt. Tot aan zijn dood in
    1949 was hij bij de Haarlemse drukkerij in dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Bosen was Rooms-katholiek. Hij maakte deel uit van de
    Wereldlijke Derde Orde van Sint Franciscus van Assisi&amp;euml;. In
    zijn loopbaan heeft hij regelmatig 'katholieke' opdrachten
    gehad. Zo maakte hij affiches voor de missie, de
    Roomsch-Katholieke Staatspartij en later de Katholieke
    Volkspartij. Ook de ex-librissen die hij voor zichzelf en voor
    kennissen ontwierp, bevatten veel godsdienstige
    voorstellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Bosen was een aangename en voorkomende man, die zich
    niet op de voorgrond drong. Hij werkte altijd thuis, was zeer
    nauwkeurig en niet snel tevreden. Hoewel hij met zijn werk geen
    grote bekendheid heeft verworven, is hij toch niet onbetekenend
    geweest in de grafische wereld. Zeker op het gebied van
    filmaffiches is hij een belangrijke vernieuwer geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Filmaffiches en ander reclamedrukwerk in het
  affiche-archief van het Nederlands Filmmuseum te Amsterdam.
  Filmaffiches in het archief van het Stedelijk Museum te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Besprekingen', in 
  &lt;em&gt;Het Tarief&lt;/em&gt;

  , 27-10-1923; L. Ronner, 'Frans Bosen en de linoleumsnede', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 17-4-1926; idem, 'Frans Bosen als houtsnijder', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 19-6-1926; idem, 'Vier linoleumsneden van Frans Bosen', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 23-4-1927; Johan Schwencke, 'Linoleumsneden', in 
  &lt;em&gt;De Kroniek. Hof, diplomatie, society, kunst en letteren&lt;/em&gt;

  13 (1927) 209-213; 'Lino kalender Frans Bosen', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  14 (1928) 20; Johan Schwencke, 'Bij de lino's', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  14 (1928) 33-35; Ex Libris werklijsten van Nederlandse
  kunstenaars. Samengest. door W.K. de Bruijn [Gestencilde uitgave]
  (Utrecht, 1983) 1/2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Bastiaan Anink en Paul van Yperen, &lt;i&gt;Spiegel van volmaaktheid. De kleurrijke filmaffiches van Frans Bosen&lt;/i&gt; (Haarlem 1999) 14 [Bosen in 1949].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. M. Berendse&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

