<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bosmans, Henri&#195;&#171;tte Hilda (1895-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bosmans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bosmans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bosmans</name>, Henri&amp;euml;tte Hilda</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">componiste</state>
    <state type="occupation">musica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOSMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bosmans, Henri&amp;euml;tte Hilda&lt;/strong&gt;, componiste en pianiste (Amsterdam 6-12-1895 - Amsterdam 2-7-1952).

  Dochter van Hendrik Nicolaas Bosmans, cellist, en Sara Benedicts,
  pianiste.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BOSMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bosmans, Henri&amp;euml;tte Hilda&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acht maanden na de geboorte van Henri&amp;euml;tte Bosmans
    overleed op 40-jarige leeftijd haar vader, die als cellist een
    grote bekendheid genoot. Haar moeder, pianodocente aan het
    Amsterdamse conservatorium, was hierdoor genoodzaakt alleen in
    het onderhoud te voorzien. Om deze reden was Henri&amp;euml;tte, na
    het doorlopen van de school, voor haar verdere muzikale
    opleiding voornamelijk aangewezen op priv&amp;eacute;-onderwijs van
    haar moeder. Zo slaagde zij erin, in 1913 het pianodiploma van
    de Maatschappij tot bevordering der toonkunst te behalen. Voor
    haar muzikale vorming was het voorts van belang dat zij door de
    contacten van haar moeder regelmatig met bekende Nederlandse en
    buitenlandse musici in aanraking kwam. In 1915 debuteerde zij
    als soliste met het Utrechtsch Stedelijk Orchest o.l.v. Wouter
    Hutschenruyter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit deze jaren stammen ook de eerste composities van
    Henri&amp;euml;tte Bosmans, nadat zij in Amsterdam haar eerste
    lessen op muziektheoretisch gebied van J.W. Kersbergen, docent
    aan de muziekschool, had ontvangen. Met de 
    &lt;em&gt;6 Pr&amp;eacute;ludes&lt;/em&gt;

    (1918) voor piano trad zij in 1918 voor het eerst in het
    Amsterdamse Concertgebouw als componiste in de openbaarheid. In
    de daaropvolgende jaren gingen haar loopbaan als pianiste en de
    ontwikkeling als componiste hand in hand. In 1922 aanvaardde
    zij een betrekking als lerares aan de Amsterdamse muziekschool.
    Als soliste kreeg zij de kans regelmatig bij de Nederlandse
    orkesten op te treden. Een geliefd repertoirestuk van haar was
    de 
    &lt;em&gt;Burleske&lt;/em&gt;

    van R. Strauss. Daarnaast gaf zij solorecitals en
    kamermuziekuitvoeringen, o.a. met de aan het
    Concertgebouworkest verbonden cellist Marix Loevensohn. Deze
    geziene musicus werd ook een pleitbezorger voor haar
    composities en gaf o.a. de eerste uitvoering van de
    cellosonate, het eerste celloconcert en een 
    &lt;em&gt;Po&amp;egrave;me&lt;/em&gt;

    (1926) voor cello en orkest. Met haar celloconcert (1922) had
    Henri&amp;euml;tte Bosmans ook voor het eerst het terrein van
    composities voor orkest betreden - voor dit doel had zij
    instrumentatielessen bij Cornelis Dopper gevolgd. Frieda
    Belinfante voerde in 1924 het tweede celloconcert uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na deze eerste periode van componeren, die grotendeels op de
    laat-romantische stijl was gericht, zocht zij bewust
    aansluiting bij de eigentijdse muziek. Hoewel zij in 1920/1921
    Arnold Sch&amp;ouml;nbergs compositiecursus in Amsterdam had
    gevolgd, ging haar belangstelling niet naar zijn
    twaalftoons-systeem uit. In Willem Pijper vond zij de geschikte
    persoon om haar creativiteit een nieuw richtsnoer te geven. Van
    1927 tot 1929 stelde zij zich onder zijn leiding. Een vrucht
    van haar vernieuwde stijl, die zich door een fellere ritmiek en
    een bondiger schrijfwijze onderscheidde, was het 
    &lt;em&gt;Concertino voor piano en orkest&lt;/em&gt;

    (1928). Met dit werk dat zij zelf in 1929 in Amsterdam ten doop
    hield, trok zij in hetzelfde jaar ook de aandacht op het
    zevende festival van de International Society for Contemporary
    Music in Gen&amp;egrave;ve. Ook het 
    &lt;em&gt;Concertstuk voor fluit en kamerorkest&lt;/em&gt;

    (1929) werd gunstig ontvangen. In 1934 componeerde zij een 
    &lt;em&gt;Concertstuk voor viool en orkest.&lt;/em&gt;

    Het was geschreven voor de violist Francis Koene, met wie zij
    zich verloofd had. Samen met hem en het Concertgebouworkest
    verzorgde zij nog de Nederlandse premi&amp;egrave;re van Alban Bergs 
    &lt;em&gt;Kammerkonzert.&lt;/em&gt;

    Koenes vroegtijdig overlijden (1935) maakte een einde aan deze
    verbintenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De genoemde composities droegen ertoe bij dat Bosmans steeds
    meer bekendheid kreeg. Terwijl echter het componeren in de
    volgende jaren tijdelijk op de achtergrond geraakte, groeide
    toen haar concertpraktijk. In de oorlogsjaren heeft Bosmans
    (zij was half-joodse) haar openbare muzikale activiteiten
    gestaakt. Nadat zij in 1947 een regeringsopdracht voor het
    schrijven van een aantal liederen had gekregen, trok dit genre
    nu haar bijzondere aandacht. Mede door de hechte samenwerking
    met de Parijse zangeres No&amp;euml;mie Perugia ontstonden ruim 20
    liederen op Franse teksten, o.a. van Paul Fort en Jacques
    Pr&amp;eacute;vert. Na het overlijden in 1949 van haar moeder, die
    zij de laatste jaren had verzorgd, werd Bosmans zelf ernstig
    ziek. Dit belette haar evenwel niet het geven van concerten nog
    tot maart 1952 voort te zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar oeuvre is niet omvangrijk en kan duidelijk in een
    laat-romantische en een meer modernistische periode worden
    onderverdeeld, maar vormt toch een opmerkelijke eenheid, waarin
    directe zeggingskracht en een ernstige ondertoon tot de
    opvallendste kenmerken behoren. Haar onafhankelijke instelling
    bracht met zich dat zij geen compositieleerlingen heeft
    gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-H.H. Bosmans in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: oeuvrecatalogus in onder L
    genoemde publikatie van E. Looyestijn, 158- 162; voorts
    artikelen, o.a. 'Benjamin Britten', in 
    &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

    3 (1948) 173 - 175; 'Iets over optreden', 
    &lt;em&gt;ibidem.&lt;/em&gt;

    331 - 332.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Henri&amp;euml;tte Bosmans', in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

  27 (1922) 678-680; 'De soliste van de week. Henri&amp;euml;tte
  Bosmans', in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  av. 24-2-1932; W. Paap, 'Henri&amp;euml;tte Bosmans', in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie 2&lt;/em&gt;

  (1947) 72 - 76; N. van der Elst, 'Henri&amp;euml;tte Bosmans als
  liederencomponiste', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  1 (1952) 173 - 175; M. Vermeulen, 'Uitvaart van Henri&amp;euml;tte
  Bosmans', in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  12-7-1952; E. Looyestijn, 
  &lt;em&gt;Een Nederlandse vrouw en haar muziek: Henri&amp;euml;tte Hilda
  Bosmans (1895 - 1952)&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1982). Aanwezig in bibliotheek Haags Gemeentemuseum; Ad
  's-Gravesande en Sieuwert Verster, 'Henri&amp;euml;tte Bosmans,
  componiste', in 
  &lt;em&gt;VPRO-gids,&lt;/em&gt;

  10 t/m 16 dec. 1983, Helen Metzelaar, &lt;i&gt;'Zonder muziek is het leven onnodig'. Henri&amp;euml;tte Bosmans (1895-1952), een biografie&lt;/i&gt; (Zutphen 2002).&lt;/p&gt; 



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Zes vrouwelijke componisten&lt;/em&gt;. Onder red. van Helen Metzelaar [e.a.] (Zutphen, 1991) 129.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;C. von Gleich&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

