<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bosscha, Johannes (1831-1911)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bosscha"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bosscha</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bosscha</name>, Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1831"/>
    <event type="death" when="1911"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOSSCHAJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bosscha, Johannes&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Breda 18-11-1831 - Heemstede 15-4-1911).

Zoon van Johannes Bosscha, hoogleraar in de geschiedenis en de
letterkunde aan de Koninklijke Militaire Academie en het Athenaeum te
Amsterdam, Tweede Kamerlid en minister van Hervormde Eredienst, en
Henrietta Jacoba de Kruijff. Gehuwd op 3-9-1855 met Paulina Emilia
Kerkhoven. Er waren uit dit huwelijk 2 zoons en 4 dochters.

&lt;img src=&amp;quot;images/BOSSCHAJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bosscha, Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bosscha bezocht van 1844 tot 1848 de Latijnse School (sinds 16 april
1847 Gymnasium genaamd) te Amsterdam, en werd te Leiden op 4 oktober
1848 honoris causa ingeschreven aan de Universiteit. Tijdens zijn
Amsterdamse periode was hij bij de studie wis- en natuurkunde onder
invloed gekomen van de mathematicus V.S.M. van der Willigen. Diens
benoeming naar het Athenaeum te Deventer was voor Bosscha aanleiding
van januari 1849 tot midden 1850 daar colleges te volgen. Met ingang
van september van het laatste jaar werd door hem in Leiden zijn studie
voortgezet. Van zijn hoogleraren maakte de astronoom F. Kaiser op hem
de grootste indruk. Bosscha's verering kwam duidelijk tot
uitdrukking in zijn succesvolle pogingen geld bijeen te brengen voor de
stichting van de Leidse sterrenwacht. In zijn studietijd verwierf de
talentvolle student een gouden medaille met de beantwoording van een
prijsvraag 
&lt;em&gt;Over den invloed der warmte op het electrisch geleidingsvermogen van
vloeistoffen.&lt;/em&gt;

Na zijn promotie op 31 maart 1854 op een dissertatie 
&lt;em&gt;De galvanometrio differentiali&lt;/em&gt;

was hij in Berlijn werkzaam, vervolgens kwam zijn benoeming tot
assistent aan het Natuurkundig Laboratorium in Leiden waar hij zich met
uitgebreide experimenteel onderzoek bezighield. Enige jaren later werd
zijn naam als natuurkundige gevestigd met een verhandeling getiteld 
&lt;em&gt;Het behoud van arbeidsvermogen in den galvanischen stroom&lt;/em&gt;

(1858) waarin hij de toepassing van de in die tijd ontdekte wet van het
behoud van het arbeidsvermogen op de galvanische stroom behandelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn hoogleraarschap in de theoretische mechanica aan de KMA begon
in 1860 en duurde tot 1863. Bosscha's wetenschappelijke kwaliteiten
hadden inmiddels erkenning gevonden in de benoeming op 24 april 1863
tot lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam. In
dat laatste jaar trok Thorbecke hem aan als &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn
inspecteurs voor het Middelbaar Onderwijs. Bosscha's invloed op de
organisatie van de HBS was aanzienlijk. Zo introduceerde hij vaklokalen
voor natuur- en scheikunde. Na tien jaar op onderwijskundig terrein
gewerkt te hebben, ging hij zich in 1873 weer met de wetenschap
bezighouden en werd hoogleraar in de natuurkunde aan de Polytechnische
School te Delft. In deze tijd was hij nauw betrokken bij de
vervaardiging van de Nederlandse standaardmeters (meter en kilogram)
die met de 'm&amp;egrave;tre des archives' in Parijs werden
vergeleken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1878 werd Bosscha directeur van de Polytechnische School als
opvolger van L. Cohen Stuart. In deze kwaliteit heeft hij alles gedaan
om het onderwijs aan zijn instelling op academisch niveau te brengen.
Een goede bijdrage leverde hij zelf met de publikatie van zijn 
&lt;em&gt;Leerboek der Natuurkunde...&lt;/em&gt;

(1875. 3 dln.), omdat een goed handboek ontbrak. Door ziekte werd hij
gedwongen zijn functie neer te leggen en uit te zien naar een minder
veeleisende taak. In 1885 werd hij als opvolger van E.H. von Baumhauer
benoemd tot secretaris van de Hollandsche Maatschappij der
Wetenschappen te Haarlem - een functie die hij tot 1909 zou uitoefenen.
In deze werkkring werd voldoende gelegenheid gevonden voor o.a. de
uitgave van de werken van Huygens en de publikatie van de 
&lt;em&gt;Archives n&amp;eacute;erlandaises...,&lt;/em&gt;

waardoor Nederlandse wetenschappelijke verhandelingen via de Franse
vertaling een internationaal forum konden bereiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast dit wetenschappelijk werk heeft Bosscha organisatorische
diensten bewezen o.a. als lid der Rijkscommissie voor graadmeting en
waterpassing, als president van het curatorium van het Meteorologisch
Instituut en als curator van de Leidse Universiteit (1900-1907).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn verdiensten werden alom erkend en op zijn 70ste verjaardag in
een jubileumnummer van de 
&lt;em&gt;Archives n&amp;eacute;erlandaises...&lt;/em&gt;

tot uitdrukking gebracht. Aan deze bijdrage werkten ook vele
buitenlandse prominente geleerden als Max Planck en Lord Kelvin
mee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Bosscha in het Rijksmuseum voor de geschiedenis
der natuurwetenschappen, Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verspreide Geschriften. Ter gelegenheid van zijn 70sten verjaardag
uitgegeven door zijn vrienden&lt;/em&gt;

(Leiden, 1903. 3 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Recueil de travaux offerts par les auteurs &amp;agrave; J. Bosscha,
secr&amp;eacute;taire de la Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Hollandaise des sciences &amp;agrave;
Harlem &amp;agrave; l'occasion de son 70me anniversaire le 18 Novembre
1901&lt;/em&gt;

(La Haye, 1901). [= dl. VI van de 2e serie der 
&lt;em&gt;Archives n&amp;eacute;erlandaises des sciences exactes et naturelles};&lt;/em&gt;

'Prof.Dr. J. Bosscha', in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

27 (1901) 728-733; [H.A. Lorentz], in 
&lt;em&gt;Verslag... der wis- en natuurkundige afdeeling van... 28 April 1911
van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam&lt;/em&gt;

19 (1910-1911) 1374-1378; [idem], in 
&lt;em&gt;Programma van de Hollandsche Maatschappij der Wetenschappen te
Haarlem voor het jaar 1911,&lt;/em&gt;

2-9; H.G. van de Sande Bakhuyzen, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

37 (1911) 308-312; G.C. Gerrits, 
&lt;em&gt;Grote Nederlanders...&lt;/em&gt;

(Leiden, 1948) 270-274.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Technische Universiteit Delft: http://www.delftintegraal.tudelft.nl/info/fullimageeae4.html?ImageID=1228 [1-8-2007].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J. Charit&amp;eacute;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

