<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bosscha, Karel Albert Rudolf (1865-1928)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bosschakar"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bosschakar</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bosscha</name>, Karel Albert Rudolf</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1928"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOSSCHAKAR.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bosscha, Karel Albert Rudolf&lt;/strong&gt;, planter, hoofdadministrateur Assamtheeondememing 'Malabar' ('s-Gravenhage 15-5-1865 - Bandoeng in Nederlandsch-Indi&amp;euml; 26-11-1928).

Zoon van Johannes Bosscha, fysicus, en Paulina Emilia Kerkhoven. Hij
was ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/BOSSCHAKAR.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bosscha, Karel Albert Rudolf&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na te 's-Gravenhage lagere en middelbare school doorlopen te
hebben volgde Karel de ingenieursopleiding aan de Polytechnische School
te Delft. In 1887 kwam hij 'uit' naar Nederlandsch-Indi&amp;euml;
en bleef eerst een halfjaar op de onderneming 'Sinagar' van
zijn oom Eduard (E.J.) Kerkhoven werkzaam. Dit werk schonk hem weinig
bevrediging, zodat Bosscha vervolgens naar Borneo trok om zich bij zijn
oudere broer Jan Bosscha te voegen, die bij Sambas als geoloog een
goudexploratie en -exploitatie leidde. Tot 1892 bleef hij daar, om
opnieuw, ditmaal als administrateur, naar 'Sinagar' terug te
keren. Tijdens zijn werkzaamheden aldaar werd door hem in 1895 de
Preanger Telefoon Mij. opgericht, waarvan hij de leiding bleef voeren
tot de Nederlandsch-Indische overheid de exploitatie ervan overnam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1896 begon Bosscha, met financi&amp;euml;le steun van R.E. Kerkhoven
en S.J.W. van Buuren, met de ontginning van de bergconcessie Malabar op
de Pengalenganse hoogvlakte ten behoeve van de theecultuur, een voor
toenmalige begrippen roekeloze onderneming. Hij had zich evenwel
tevoren grondig van de klimatologische omstandigheden vergewist, en was
tot de conclusie gekomen, dat de Javaanse berglanden met minstens
evenveel kans op succes voor de theecultuur ontsloten konden worden als
de heuvels aan de voet van de Himalaya dat in Brits-Indi&amp;euml; reeds
langer waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn verwachtingen en onverdroten activiteit ten bate van dit werk
werden beloond met een spoedig succes: reeds tien jaar na de ontginning
kon de N.V. Assamthee onderneming 'Malabar' 80 % dividend
uitkeren. In de loop der jaren werd het areaal steeds uitgebreid
(uiteindelijk tot ruim 1000 ha.) en de kwaliteit steeds verder
verbeterd. De N.V. 'Malabar' werd in menig opzicht een
voorbeeld voor de Nederlandsch-Indische theecultures; vooral ook, omdat
Bosscha nooit naliet de allernieuwste technische uitvindingen op het
gebied van ontginning, exploitatie en beplanting te beproeven en toe te
passen. De door hemzelf ontworpen dam en krachtcentrale in de rivier de
Tjilaki leverde behalve aan de onderneming ook stroom aan de stad
Bandoeng. Van vele andere berglandondernemingen was hij medeoprichter
of commissaris, zoals van de theeondernemingen Wanasoeka, Taloen,
Sitiardja, Radjamandala, Ardjoena, Papandajan, Sindangwangi en Boekit
Lawang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werkzaamheden op het gebied van de theecultures was
Bosscha ook betrokken bij de oprichting of bevordering van verscheiden
andere industri&amp;euml;le en handelsbedrijven, zoals de
Nederlandsch-Indische Escompto Mij., de Romanietfabriek, de Automobiel
Import Mij., de Nederlandsch-Indische Caoutchouc Fabriek, de Bandoengse
Electriciteits Mij., het Technisch Bureau Soenda, het
Houtindustrie-Syndicaat, de Kistenfabriek, de theezaadtuin
'Selecta', de N.V. Eerste Ned.-Ind. Ziekten en Ongevallen
Verzekering Mij. 'E.NI.ZOM' te Batavia, de
D.E.N.I.S.-hypotheekbank te Bandoeng en het 
&lt;em&gt;Algemeen Landbouwweekblad voor Nederlandsch Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De wetenschappelijke belangstelling die hij van huis uit had
meegekregen deed hem ook omzien naar de wetenschapsbeoefening in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, waarvoor hij uit eigen middelen vele
honderdduizenden guldens beschikbaar stelde en anderen daarmee
aanspoorde het goede voorbeeld te volgen. Zo kwamen op zijn initiatief
het Kankeroperatiecentrum van het Bandoengse ziekenhuis en de
Sterrenwacht te Lembang (1924) tot stand, terwijl tevens het te
Bandoeng gevestigde Kankerinstituut vele malen door hem werd gesteund,
eenmaal zelfs met een schenking van radium. Van de Technische
Hoogeschool te Bandoeng, op zijn aandrang gesticht, was Bosscha de
eerste president-curator. Als toegewijd inwoner wist hij die stad ook
een Jaarbeurs en een HBS te bezorgen, tegen veel ambtelijke bezwaren
uit Batavia in. Zodoende droeg hij ertoe bij dat de plaats uitgroeide
tot de tweede stad van West-Java. Voor zijn verdiensten werd hem in
1921 het ereburgerschap van Bandoeng verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Bosscha politiek geen grote belangstelling had, was hij toch
vele jaren lid van de Gewestelijke Raad van de Preanger-Regentschappen
en in 1918 de eerst gekozen Nederlander in de Volksraad, waarin hij
drie jaar lang zitting had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat de invloed van K.A.R. Bosscha persoonlijk zowel als zakelijk
groot gebleven is, mag wel blijken uit het feit dat zowel de Lembangse
sterrenwacht als een van de straten van het tegenwoordige Bandung naar
hem zijn vernoemd, en dat de onderneming 'Malabar' nog steeds
tot de beste van de Republik Indonesia behoort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R.A. van Sandick en J. Klopper, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

44 (1929) A24-A26.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;D.M.G. Koch, &lt;em&gt;Batig Slot. Figuren uit het Oude Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;  (Amsterdam, [I960]) fotokatern.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.R. Bosscha Erdbrink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

