<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aletrino, Arnold (1858-1916)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/aletrino"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aletrino</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aletrino</name>, Arnold</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1916"/>
    <state type="occupation">criminoloog</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ALETRINO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aletrino, Arnold&lt;/strong&gt;, arts, criminoloog en letterkundige (Amsterdam 1-4-1858 - Chernex bij Montreux 16-1-1916).

Zoon van Salomon Aletrino, commissionair in effecten, en Selima Pinedo.
Gehuwd met Rachel Mendes da Costa op 2-7-1891 en na haar overlijden op
13-11-1897 met Emilia Julia van Stockum op 22-12-1898. Beide huwelijken
waren kinderloos. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ALETRINO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Aletrino, Arnold&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aletrino studeerde medicijnen aan de Universiteit van Amsterdam,
waar hij in 1886 het artsexamen deed en drie jaar later promoveerde op
de studie 
&lt;em&gt;Eenige beschouwingen over den beroepseed&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1889). Twee jaar eerder was in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

zijn eerste literaire werk verschenen: 'Uit den dood'. Deze
titel is veelzeggend voor zijn werk. Het leed, waarmee hij in zijn
beroep - eerst als assistent in het Binnengasthuis, later als
gemeentearts - geconfronteerd werd, weerspiegelt zich in zijn werk. Een
sombere, pessimistische levensvisie, sterk beheerst door de gedachte
aan de dood, heeft de overhand. Hij is ook sterk be&amp;iuml;nvloed door
het Franse naturalisme. Zijn roman 
&lt;em&gt;Zuster Bertha&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1891) bevat autobiografische elementen. Ook uit zijn latere
belangstellingen en werkzaamheden blijken bij deze niet-religieuze man,
doortrokken van een pessimistische levensvisie, een gevoelige literaire
interesse en een gerichte emotionele betrokkenheid. Zijn vriendschap
met Frederik van Eeden heeft wellicht dit alles bevorderd en gesteund.
In 1892 maakte Aletrino zijn debuut op het gebied van de criminologie
met een publikatie in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

'Het tegenwoordig standpunt der crimineele anthropologie en der
toerekenbaarheid', een jaar later gevolgd door 'De crimineele
anthropologie en de strafwet'. Hij betoont zich in deze in 1898
gebundelde opstellen een leerling van de Italiaan Cesare Lombroso. In
de in die tijd hevige discussie over de oorzaken van de criminaliteit,
staat hij aan de kant van degenen, die het belangrijkste accent leggen
op biologisch-genetische kenmerken van de dader. In 1899 wordt hij
toegelaten als privaatdocent in de criminele anthropologie aan de
Universiteit van Amsterdam. Zijn openbare les is getiteld: 
&lt;em&gt;Over ontoerekenbaarheid&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1899). Spoedig daarna verschijnt zijn grote werk 
&lt;em&gt;Handleiding bij de studie der crimineele anthropologie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1902-1904. 2 dln.). Met de toenemende betekenis van de
criminele sociologie begeeft Aletrino zich ook op dit gebied met een
boekje. 
&lt;em&gt;Over eenige oorzaken der prostitutie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1901), waarin hij het verband tussen milieu en
sociaal-psychologische verschijnselen onderzoekt. Zijn laatste werk op
criminologisch of misschien beter penologisch gebied. 
&lt;em&gt;Is celstraf nog langer geoorloofd en gewenscht?&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1906) was praktisch gericht. Dit geschrift is van invloed
geweest op de invoering van de voorwaardelijke gevangenisstraf in
Nederland. Tegen de radicaal materialistische en deterministische
instelling, waarvan Aletrino in zijn werk uitging, werd scherp verzet
aangetekend, ook door schrijvers die op het stuk van de wenselijkheid
van praktische hervormingen niet ver van hem afstonden. Met name de
geleerde Amsterdamse advocaat mr. J.A. Levy liet zich in zijn
publikatie 
&lt;em&gt;Het indeterminisme&lt;/em&gt;

(Leiden, 1901) niet onbetuigd ten aanzien van Aletrino's
opvattingen betreffende 'verwerping van de vrije wil voor het goede
of het slechte'. Principi&amp;euml;le kritiek op zijn determinisme en
vooral zijn fatalisme werd ook uitgeoefend door de beroemde psycholoog
G. Heymans in een artikel 'Uitwassen der crimineele
Anthropologie', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

65 (1901) I, 50-91.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als een van de eersten in Nederland vraagt Aletrino ook
wetenschappelijke aandacht voor het probleem van de homosexualiteit, in
een onder het pseudoniem Karl Ihlfeldt geschreven boek. 
&lt;em&gt;Over uranisme (liefde voor hetzelfde geslacht). Een
gerechtelijk-geneeskundige studie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1905). Hij wilde voor de homosexualiteit een juister begrip
kweken, maar werd scherp aangevallen. Pijnlijk was het voor hem dat
&amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn jongere vrienden, de als auteur beginnende Jacob
de Haan een van zijn eerste romans &amp;quot;
&lt;em&gt;Pijpelijntjes&lt;/em&gt;

&amp;quot; aan hem opdroeg. Een boek dat juist veel opzien baarde omdat
daarin uitvoerig en realistisch een homo-erotische verhouding werd
beschreven waarvan een der twee daarin voorkomende weinig
aantrekkelijke hoofdpersonen bepaalde trekken vertoonde die zouden
kunnen doen vermoeden dat Aletrino daarvoor model had gestaan. De
laatste heeft zeer waarschijnlijk de eerste druk van het boek
grotendeels opgekocht en doen vernietigen, brak met De Haan die zelf in
de tweede druk van zijn boek de opdracht wegliet en ook andere
aanduidingen en beschrijvingen veranderde. Dit onaangename incident
stootte Aletrino overigens niet uit de baan van zijn strijdbaarheid
aangaande de sociaal-sexuele problematiek van zijn tijd. In 1908 houdt
hij over dit onderwerp nog een voordracht voor de juridische faculteit
van de Universiteit van Amsterdam, gepubliceerd in de brochure 
&lt;em&gt;Hermaphrodisie en Uranisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1908). In 1909 vertrekt Aletrino om gezondheidsredenen naar
Zwitserland, waar hij nog veel letterkundige kritieken en
boekbesprekingen voor 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

verzorgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken publiceerde Aletrino de
volgende romans: 
&lt;em&gt;Martha&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1895); 
&lt;em&gt;Uit 't leven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1901); 
&lt;em&gt;Line&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1905); 
&lt;em&gt;Stille Uren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1906. 2 dln.) en 'Moewe Jaren' in 
&lt;em&gt;De XXe eeuw.&lt;/em&gt;

Maandschrift voor letteren, kunst, wetenschap en politiek 14 (1908) III
en IV. Na zijn dood werd nog het boek 
&lt;em&gt;Napoleons laatste levensjaren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1916) uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H. Fran&amp;ccedil;ois, 'Dr. Aletrino als sexoloog', in 
&lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

15 (1916) 47; W. Kloos, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

31 (1916) 295-297; necrologie, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

60 (1916) I, 337; L. Aletrino, 'Een Nieuwe Gidser Dr. Arnold
Aletrino (1916-1946)', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

110 (1947) I, 13-26; W.J. Simons, 'De geschiedenis van een
&amp;quot;onzedelijk&amp;quot; boek', in &amp;quot;
&lt;em&gt;Pijpelijntjes&lt;/em&gt;

&amp;quot; ('s-Gravenhage, [1974]) 226-227; Richard J. Landman en Jac.
van Weringh, 'De wereld van Aletrino', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Criminologie&lt;/em&gt;

19 (1977) 144-155.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Frederik van Eeden, &lt;i&gt;Dagboek 1878-1923&lt;/i&gt;, voor het Frederik van Eeden-Genootschap uitgegeven en toegelicht door H.W. van Tricht (Culemborg 1971), deel 1, afbeelding 27.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J. van Weringh&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

