<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bouwers, Albert (1893-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bouwers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bouwers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bouwers</name>, Albert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BOUWERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bouwers, Albert&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Dalen (Dr) 23-5-1893 - 's-Gravenhage 22-1-1972).

  Zoon van Lucas Bouwers, landbouwer, en Jantje Kiers. Gehuwd op
  5-4-1923 met Madelon Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se Elise Hooij. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren. Na echtscheiding
  (16-1-1946) gehuwd op 23-5-1946 met Olga Winkler, fotografe, die 2 dochters
  meebracht. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BOUWERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bouwers, Albert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omdat in de omgeving van Dalen destijds geen HBS of
    gymnasium was, volgde Bouwers in Coevorden onderwijs aan een
    Franse school en een kweekschool en behaalde daarna het
    staatsexamen. Van 1913 tot 1920 studeerde hij wis- en
    natuurkunde aan de universiteiten van Amsterdam en Utrecht,
    gedurende de Eerste Wereldoorlog onderbroken door militaire
    dienst. In 1919 legde Bouwers het kandidaatsexamen af in
    Amsterdam, in 1920 het doctoraal examen in Utrecht. In
    hetzelfde jaar kwam hij als een van de vroegste medewerkers op
    het Natuurkundig Laboratorium in Eindhoven in dienst van de NV
    Philips Gloeilampenfabrieken. Daar verrichtte hij onderzoek op
    het gebied van de r&amp;ouml;ntgenstralen, om op 13 oktober 1924
    cum laude in Utrecht te promoveren op een proefschrift getiteld
    
    &lt;em&gt;Over het meten der intensiteit van R&amp;ouml;ntgenstralen.&lt;/em&gt;

    Promotor was L.S. Ornstein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dank zij Bouwers' voortgaand onderzoek op het Laboratorium
    van Philips konden vele uitvindingen in octrooien worden
    vastgelegd. Zo wist hij in 1924 het glazen omhulsel in de
    Metalix R&amp;ouml;ntgenbuis door een metalen te vervangen,
    waardoor de veiligheid en bedienbaarheid werden verbeterd. In
    1927 voerde hij de draaiende anode in de Rotalix
    R&amp;ouml;ntgenbuis in, waarmee de koeling sterk werd bevorderd en
    een hoger vermogen werd verkregen zonder dat de afmetingen van
    de buis moesten worden vergroot. Met zijn medewerker A. Kuntke
    ontwikkelde Bouwers 'Ein Generator f&amp;uuml;r drei Millionen Volt
    Gleichspannung' 
    &lt;em&gt;(Zeitschrift f&amp;uuml;r technische Physik&lt;/em&gt;

    18 (1937) 209 - 219). Onder zijn leiding werd een dergelijke
    cascadegenerator, waarmee zeer hoge gelijkspanningen konden
    worden bereikt, in het Cavendish-laboratorium van de
    Universiteit van Cambridge opgesteld. De Engelse fysicus J.D.
    Cockroft en zijn medewerkers voerden hiermee hun befaamde
    experimenten over kunstmatige kerntransmutaties uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze Eindhovense jaren besteedde Bouwers ook veel
    aandacht aan de registratie van r&amp;ouml;ntgenstralen met
    fotografische methoden, hetgeen van groot belang was voor de
    medische toepassingen. In het 
    &lt;em&gt;Philips Technisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

    5 (1940) 270-275 publiceerde hij hierover met G.C.E. Burger een
    artikel 'R&amp;ouml;ntgenopname met de camera'. Door deze
    onderzoekingen raakte Bouwers steeds meer ge&amp;iuml;nteresseerd
    in de optica. In 1941 verkreeg hij een octrooi voor een
    'optisch systeem met een sferischen hollen spiegel en een
    correctie-element', waarmee bij het longonderzoek het
    schaduwbeeld op een r&amp;ouml;ntgenscherm verkleind op een
    fotografische film is af te beelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bouwers bleef tot 1941 in dienst van Philips, laatstelijk
    als hoofd voor hoogspannings- en r&amp;ouml;ntgenonderzoek. In 1941
    werd hij directeur van de in 1939 opgerichte NV Optische
    Industrie 'De Oude Delft' in Delft. Hier hield Bouwers zich met
    zijn medewerkers intensief bezig met praktische toepassingen
    van door hem ontwikkelde optische systemen. Dit leidde onder
    andere tot de ontwikkeling van de Odelca-camera, die algemeen
    werd toegepast in de medische r&amp;ouml;ntgenstralendiagnostiek en
    beschreven werd in: 'a new X-ray camera, f 0,75 for 7 x 7 cm
    film' 
    &lt;em&gt;(British Journal of Radiology&lt;/em&gt;

    24 (1951) 516 -520).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was Bouwers ook hogeschooldocent geworden. Van
    1949 tot 1954 was hij buitengewoon hoogleraar in de
    natuurkundige instrumentenbouw aan de Technische Hogeschool te
    Delft. Hij aanvaardde dit ambt op 29 maart 1950 met een oratie 
    &lt;em&gt;Instrumenten van deze eeuw.&lt;/em&gt;

    Net als in zijn Eindhovense periode bleef Bouwers zich bij 'De
    Oude Delft' bezighouden met de ontwikkeling van apparaten die
    bij de r&amp;ouml;ntgenstralendiagnostiek een zo laag mogelijk peil
    van straling afgeven, waardoor de pati&amp;euml;nt bij het
    onderzoek zo min mogelijk stralingsgevaar oploopt. De door hem
    ontwikkelde concentrische optische systemen vonden bovendien
    toepassing in de luchtfotografie uit grote hoogte, zowel voor
    de civiele luchtkartering als voor militaire
    verkenningsdoeleinden. In 1963 construeerde hij een
    infraroodkijker waarmee in het donker kan worden gezien en die
    van belang is voor zowel de scheepvaart als de militaire
    defensie. Veel van dit onderzoek vond zijn neerslag in
    publikaties. Reeds eerder had hij zijn 
    &lt;em&gt;Physica en techniek der r&amp;ouml;ntgenstralen&lt;/em&gt;

    (1927) gepubliceerd, en in zijn Delftse tijd volgde 
    &lt;em&gt;Elektrische H&amp;ouml;chstspannungen&lt;/em&gt;

    (1939). In zijn 
    &lt;em&gt;Achievements in opties&lt;/em&gt;

    uit 1946 gaf hij een overzicht van de Nederlandse bijdragen op
    het gebied van de optica vlak voor en gedurende de Tweede
    Wereldoorlog. In het 
    &lt;em&gt;Handbuch der medizinischen Radiologie&lt;/em&gt;

    (Berlijn [etc.], 1968) verzorgde hij met M.P. Visser in Bd.I.T.
    1 
    &lt;em&gt;Physikalische Grundlagen und Technik&lt;/em&gt;

    het hoofdstuk over 'Aufgabe der Leuchtschirmphotographie'
    (319-350) en met R. Krebs het hoofdstuk over 'Electronische
    Methoden zur Herstellung der
    R&amp;ouml;ntgenbildes-Bildverstarker-Fernsehen'(&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 351-414).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bouwers was een creatief uitvinder, op wiens naam circa 140
    octrooien staan. Zijn levensvervulling zag hij in het
    ontwikkelen van nieuwe instrumenten en produkten. Op het
    Natuurkundig Laboratorium van Philips droeg hij bij tot tal van
    belangrijke toegepast natuurwetenschappelijke ontwikkelingen.
    In Delft toonde hij zich bovendien een succesvol ondernemer,
    die in 30 jaar een bedrijf van enkele medewerkers wist uit te
    breiden tot een onderneming met meer dan 1000 medewerkers. Zijn
    grote verdiensten voor wetenschap, techniek en onderneming
    vonden erkenning in de vorm van talrijke onderscheidingen. Hij
    kreeg de gouden medaille van de Radiological Society of North
    America (1928), de Silvanus Thompson medaille van de British
    Society of Radiology (1933), de Eurotechnicaprijs voor zijn
    bijdragen tot de technische kinematografie (1960) en de gouden
    speurwerkmedaille van het Koninklijk Instituut van Ingenieurs
    (1961). In 1951 werd hij erelid van de Nederlandse Vereniging
    voor Radiologie. De Technische Hogeschool te Delft verleende
    hem in 1963 een eredoctoraat. Eind 1968 ging Bouwers als
    president-directeur van 'De Oude Delft' met pensioen. Tot zijn
    overlijden bleef hij president-commissaris en adviseur van zijn
    firma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Publikaties en octrooien vermeld in A. Bouwers, 
    &lt;em&gt;Selected scientific papers&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1969) 603-626.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Technische Hogeschool te Delft 1950,&lt;/em&gt;

  54-55; R. Kronig, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

  38 (1972) 66-67; F. Hekker, in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  84 (1972) A 293-294; 
  &lt;em&gt;Physics in the Netherlands.&lt;/em&gt;

  Ed. C. le Pair, J. Volger (Utrecht, 1982. 2 dl.); H.B.G. Casimir,
  
  &lt;em&gt;Het toeval van de werkelijkheid. Een halve eeuw
  natuurkunde&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1983) 335-336.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Duits R&amp;ouml;ntgen Museum: http://www.roentgen-museum.de/museum/aufgaben/plakette/1963.html [1-8-2007].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

