<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bouwmeester, Louis Frederik Johannes (1842-1925)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/bouwmeester"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bouwmeester_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bouwmeester</name>, Louis Frederik Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1842"/>
    <event type="death" when="1925"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BOUWMEESTERL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bouwmeester, Louis Frederik Johannes&lt;/strong&gt;, toneelspeler (Middelharnis 5-9-1842 - Amsterdam 28-4-1925).

Zoon van Louis Frederik Johannes Rosenveldt, toneelspeler, en Louisa
Francina Maria Bouwmeester, toneelspeelster. Gehuwd op 12-12-1861 met
Christina Regina Antonia La Rondelle, actrice. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren. Na echtscheiding (12-10-1868) gehuwd op
16-12-1868 met Anna van Engers, actrice. Uit dit huwelijk werden 3
zoons en 6 dochters geboren. Na haar overlijden (12-9-1882) gehuwd op
29-11-1883 met Grietje van Engers, actrice. Uit dit huwelijk werd 1
zoon geboren. Na haar overlijden (4-3-1886) gehuwd op 9-12-1886 met
Jeike de Boer. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Uit een
relatie met Grietje de Boer werd 1 dochter geboren. Ook uit een relatie
met Marie Antoinette Braakensiek, actrice, werd 1 dochter geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/BOUWMEESTERL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bouwmeester, Louis Frederik Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Louis Bouwmeester behoort tot een van de belangrijkste en meest
vertakte toneeldynastie&amp;euml;n van ons land. Frits Rosenveldt was zijn
grootvader, Theo Mann-Bouwmeester zijn zuster, Louis Moor zijn
halfbroer, Henri de Vries zijn neef, Theo Frenkel jr. zijn achterneef
en Lily Bouwmeester zijn achternicht. Reeds als kind stond hij op de
planken. Als jongen ontving hij toneellessen van zijn nog in de
traditie der 18e eeuw geschoolde vader, en hij leerde het vak verder in
de praktijk. Het offici&amp;euml;le begin van zijn loopbaan viel - blijkens
de later door hem gevierde jubilea - in het seizoen 1861/1862, toen hij
ge&amp;euml;ngageerd werd door P. Boas en N. Judels in de Amsterdamse Salon
des Vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s aan de Amstelstraat. Bouwmeesters' eerste
rol van betekenis aldaar was 'Fridolin' in 
&lt;em&gt;Fridolin of de gang naar de ijzersmelterij&lt;/em&gt;

(naar Schillers ballade door Franz von Holbein) op 19-12-1861. De
doorbraak kwam een jaar later met een van een collega in allerijl
overgenomen dubbelrol: 'Phidias-Rapha&amp;euml;l' in 
&lt;em&gt;Marmeren beelden, ijskoude harten (Les filles de marbre)&lt;/em&gt;

van Th. Barri&amp;egrave;re en L. Thiboust op 22-12-1862. Van nu af aan
speelde hij hoofdrollen in de toen bijzonder populaire melodrama's
zoals 
&lt;em&gt;De gebochelde&lt;/em&gt;

(P. F&amp;eacute;val), 
&lt;em&gt;Margot de bloemenverkoopster&lt;/em&gt;

(F. Dugu&amp;eacute; en A. Anicet-Bourgeois), 
&lt;em&gt;Het gebed der schipbreukelingen&lt;/em&gt;

(Ph. F. P. Dumanoir) en 
&lt;em&gt;De twee weezen&lt;/em&gt;

(A. d'Ennery en E. Cormon).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Bouwmeester nog een eigen gezelschap ge&amp;euml;xploiteerd had en
vervolgens als associ&amp;eacute; bij Boas en Judels teruggekeerd was, kwam
in 1879 een einde aan die eerste periode in zijn leven, die van het
volkstoneel. Hij werd toen door de Vereeniging &amp;quot;Het Nederlandsch
Tooneel&amp;quot; ge&amp;euml;ngageerd. Dit ensemble, dat zich als een der
eerste gezelschappen des lands tot in het derde decennium der 20e eeuw
zou handhaven, was drie jaar eerder opgericht door welgestelde
kunstminnende en intellectuele burgers, die het toneel op de kleine
burgerman en de massa wilden heroveren. Hun devies was
'beschaving'. Reeds bij het eerste optreden van Louis
Bouwmeester bleek dat zij in hem een goede keus hadden gedaan, want
waar was de door velen zo genoemde 'zich schor schreeuwende'
volksacteur gebleven? Zijn 'Jasper' in 
&lt;em&gt;Niemand sterft van blijdschap&lt;/em&gt;

(&lt;em&gt;La joie fait peur&lt;/em&gt;

van Delphine de Girardin) was integendeel 'een fijnzinnige creatie,
heel gevoelig en ingehouden gespeeld' (Koster, p. 140). De
drie&amp;euml;ntwintig jaar bij deze sedert 1882 Koninklijke Vereeniging
doorgebracht, vormen de tweede en tegelijk de glansperiode in zijn
kunstenaarsloopbaan, waarbij vooral gedacht moet worden aan zijn
legendarische 'Shylock' in Shakespeares 
&lt;em&gt;Koopman van Veneti&amp;euml;&lt;/em&gt;

(1880), die hij meer dan 2000 maal zou spelen en waarmee hij
vereenzelvigd werd als de hartstochtelijk zijn recht opeisende,
onderdrukte en vertrapte jood. Door zijn rollen in het werk van
Sophocles, Shakespeare, Moli&amp;egrave;re, Vondel, Langendijk. Hauptmann
e.v.a. heeft hij een belangrijke bijdrage geleverd tot de bloei van het
toenmalige Nederlandse toneelleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na blijkbaar onoplosbare moeilijkheden van financi&amp;euml;le en
persoonlijke aard met de raad van beheer van de Koninklijke Vereeniging
sloot Bouwmeester zich aan bij het Amsterdamsch Lyrisch Tooneel o.l.v.
H. Engelen, A.D. Loman en P. Raabe, dat echter na een jaar opgeheven
moest worden. Daarmee begon Bouwmeesters derde en laatste periode, die
van reizend directeur-acteur. In 1903 richtte hij een eigen gezelschap
op. Het Haarlemsch Tooneel, waarmee hij in 1905/1906, 1906/1907 en
1909/1910 tournees door Ned.-Oost-Indi&amp;euml; maakte. In 1908 werkte hij
als gast mee in het ensemble van de gebroeders Van Lier in het Grand
Th&amp;eacute;&amp;acirc;tre in de Amstelstraat te Amsterdam, in 1909 trad hij met
eenakters op in bioscopen, later exploiteerde hij weer kleine reizende
gezelschappen en van 1912 tot 1914 verbond hij zich aan de
Tooneelvereeniging van Herman Heijermans. In 1914 keerde hij - na veel
aandringen van de burgerij - op het Leidscheplein bij de Koninklijke
Vereeniging terug. Maar daar had Eduard Verkade inmiddels blijk gegeven
van inzichten die met de opvattingen van de oude meester niet in
overeenstemming te brengen waren. Symbolisme en abstrahering konden nu
eenmaal niet samengaan met zijn romantisch realisme. In 1919 kwam het
tot een openlijke breuk. Toen de acteurs in 1920 om betere
arbeidsvoorwaarden staakten deed Bouwmeester mee. Nog &amp;eacute;&amp;eacute;n
jaar speelde hij bij Heijermans om dan van 1921 tot 1924 weer met een
eigen troep door Nederland te trekken, van dorp naar dorp, van stad
naar stad. Op 26-12-1924 trad hij in Arnhem het laatst op. Toen kenden
de gemeente Amsterdam en het Rijk de 82-jarige een jaargeld toe.
Slechts een paar maanden later overleed hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als een van de weinige Nederlandse toneelspelers heeft Louis
Bouwmeester ook in het buitenland door zijn prestaties bewondering
gewekt, hoewel men de taal niet kon verstaan. Als Shylock verscheen hij
- behalve herhaaldelijk in Brussel, Antwerpen en Gent - in Parijs
(1902), Keulen (1908), Berlijn (1911), Londen (o.a. 1920), Wenen (1921)
en Stratford-on-Avon (1921).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bouwmeester was van middelbare grootte, maar als hij op het toneel
stond leek hij te groeien. Hij had lichtblauwe, sprekende ogen; zijn
mimiek was duidelijk, suggestief en niet mis te verstaan; zijn stem was
in staat om de meest uiteenlopende gemoedsaandoeningen weer te geven;
zelfs zijn handen schenen te spreken. Beslissend bij zijn creaties
waren zijn verbluffende intu&amp;iuml;tie en zijn ongewone
inlevingsvermogen. Zijn scheppend werk werd niet belemmerd door
intellectuele twijfel. Dank zij zijn robuuste na&amp;iuml;viteit werd hij
in zijn tijd ervaren als een krachtfiguur. Zijn Shylock onderging men
als een natuurgebeuren. Bouwmeester, de grote komediant,
vertegenwoordigde een element in de toneelspeelkunst dat misschien wel
het meest essenti&amp;euml;le daarvan is: hij was de acteur voor wie de
dramatische tekst stof was, materiaal dat eerst door h&amp;eacute;m tot een
nieuw kunstzinnig geheel omgevormd werd. In zijn opvatting was de
toneelspeler autonoom. Vandaar dan ook dat hij in stukken die, uit een
literair-dramatisch standpunt bekeken, wellicht niet aan de hoogste
eisen voldeden, niettemin het publiek wist te boeien en mee te slepen,
zoals bijv. als 'Hardouin' in 
&lt;em&gt;De greep&lt;/em&gt;

(La griffe) van Jean Sart&amp;egrave;ne. Doch er moet in Bouwmeester meer
zijn geweest dan alleen de gave om geweldig toneel te spelen, hij moet
ook een bepaald charisma hebben gehad, een niet te defini&amp;euml;ren
magnetische persoonlijkheid die boven de geniale acteur uitrees
(Koster, p. 203).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven, foto's en documentatie betreffende Louis
Bouwmeester in het Nederlands Theater Instituut te Amsterdam. Een
grammofoonplaat met de sc&amp;egrave;ne III 1 (de zg. Tubal-sc&amp;egrave;ne) uit
Shakespeares 
&lt;em&gt;De koopman van Veneti&amp;euml;,&lt;/em&gt;

His Master's Voice, Comedian 2-092004, cat. no. 4814, opnieuw
uitgebracht als mono single door NV Bovema in de reeks 
&lt;em&gt;Tooneel... toen...&lt;/em&gt;

onder no. 7-QH-1004. Een korte film met dezelfde sc&amp;egrave;ne in het
Filmmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Belangrijke rollen met vermelding van de eerste vertolking: 
&lt;p&gt;Klassieken: Moli&amp;egrave;re, 
&lt;em&gt;Tartuffe&lt;/em&gt;

(1879); Shakespeare, 'Romeo' 
&lt;em&gt;Romeo en Julia&lt;/em&gt;

(1879); Shakespeare, 
&lt;em&gt;Othello&lt;/em&gt;

(1880); Shakespeare, 'Shylock' 
&lt;em&gt;De koopman van Veneti&amp;euml;&lt;/em&gt;

(1880); Vondel, 'De bode' 
&lt;em&gt;Gijsbreght van Aemstel&lt;/em&gt;

(1880); Shakespeare, 
&lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt;

(1882); Shakespeare, 
&lt;em&gt;Richard III&lt;/em&gt;

(1884); Shakespeare, 'Autolycus' 
&lt;em&gt;Een winteravondsprookje&lt;/em&gt;

(1887); Shakespeare, 
&lt;em&gt;Macbeth&lt;/em&gt;

(1887); Sophokles, 
&lt;em&gt;Oedipus&lt;/em&gt;

(1896); Euripides, 'Kreon' 
&lt;em&gt;Antigone&lt;/em&gt;

(1898); Shakespeare, 
&lt;em&gt;Coriolanus&lt;/em&gt;

(1898); Moli&amp;egrave;re, 'Harpagon' 
&lt;em&gt;De vrek&lt;/em&gt;

(1898); P. Langendijk, 'Sanche Pance' 
&lt;em&gt;Don Quichot op de bruiloft van Kamacho&lt;/em&gt;

(1898); Shakespeare, 'Marcus Antonius' 
&lt;em&gt;Julius Caesar&lt;/em&gt;

(1901); Goethe, 'Mefisto' 
&lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

(1902).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Nederland: H.J. Schimmel, 'Algernon Percy' 
&lt;em&gt;De kat van den Tower&lt;/em&gt;

(1880); H. Heijermans, 'Pancras Duif ' 
&lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;

(1903, wereldpremi&amp;egrave;re); J.G.M. van Riemsdijk, 
&lt;em&gt;Pro domo&lt;/em&gt;

(1914); J. Fabricius, 
&lt;em&gt;Hein Roekoe&lt;/em&gt;

(1918).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Frankrijk: E. Scribe en G.M.J.B. Legouv&amp;eacute;, 'Frans I' 
&lt;em&gt;De sprookjes van de koningin van Navarre&lt;/em&gt;

(1879); F. Ponsard, 'Marat' 
&lt;em&gt;Charlotte Corday&lt;/em&gt;

(1882); J.F.C. Delavigne, 
&lt;em&gt;Lodewijk XI&lt;/em&gt;

(1893); E. Erckmann en A. Chatrian, 'Rebbe David Sichel' 
&lt;em&gt;Vriend Fritz&lt;/em&gt;

(1891); V. Sardou, 'Napoleon' 
&lt;em&gt;Madame Sans-G&amp;ecirc;ne&lt;/em&gt;

(1894); Zola, 'Coupeau' 
&lt;em&gt;De kroeg&lt;/em&gt;

(1904); E. Rostand, 'Flambeau' 
&lt;em&gt;Het arendsjong&lt;/em&gt;

(1908).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Duitsland: H. Sudermann, 'overste Schwartze' 
&lt;em&gt;Haar thuis&lt;/em&gt;

(1893); G. Hauptmann, 
&lt;em&gt;Voerman Henschel&lt;/em&gt;

(1899); G. Hauptmann, 'de oude Hilse' 
&lt;em&gt;De wevers&lt;/em&gt;

(l913).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Noorwegen; H. Ibsen, 
&lt;em&gt;John Gabri&amp;euml;l Borkman&lt;/em&gt;

(1897); H. Ibsen, 'Dani&amp;euml;l Hejre' 
&lt;em&gt;De bond der jongeren&lt;/em&gt;

(1901); B. Bj&amp;ouml;rnson, 'advocaat Berent' 
&lt;em&gt;Het faillissement&lt;/em&gt;

(1915).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Rusland: Tolstoj, 'Fedja' 
&lt;em&gt;Het levende lijk&lt;/em&gt;

(1913).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Engeland: H.A. Jones, 'Cyril Blenkarn' 
&lt;em&gt;De fabrieksbaas&lt;/em&gt;

(1890); G.B. Shaw, 'Caesar' 
&lt;em&gt;Caesar en Cleopatra&lt;/em&gt;

(1916).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Films: 
&lt;em&gt;Fatum&lt;/em&gt;

(1915); 
&lt;em&gt;Pro domo&lt;/em&gt;

(1918); 
&lt;em&gt;De duivel in Amsterdam&lt;/em&gt;

(1919); 
&lt;em&gt;Cirque hollandais&lt;/em&gt;

(1924).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. van Raalte Jzn., 
&lt;em&gt;Louis Bouwmeester&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1901); J.H. van der Hoeven, 
&lt;em&gt;Louis Bouwmeester, 50 jaren tooneel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1910); C. Hissink, 
&lt;em&gt;Louis Bouwmeester's Shylock-creatie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1910); J.H. R&amp;ouml;ssing, 
&lt;em&gt;Vijfenvijftigjarig jubileum van Louis Bouwmeester, 1861-1916&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1916]); C. Dommelshuizen jr., 
&lt;em&gt;Louis Bouwmeester 1842-1942. Herinneringen aan een groot
Nederlander&lt;/em&gt;

(Hoorn, [1942]); Wiesje Bouwmeester, 
&lt;em&gt;Louis Bouwmeester. De liefste vader en mijn beste vrindje&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1958]); H.H.J. de Leeuwe, 
&lt;em&gt;Shakespeares Shylock en zijn vertolking door Louis Bouwmeester&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1966); S. Koster, 
&lt;em&gt;De Bouwmeesters. Kroniek van een theaterfamilie&lt;/em&gt;

(Assen, 1973).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Simon Koster, &lt;i&gt;De Bouwmeesters. Kroniek van een theaterfamilie &lt;/i&gt;(Assen 1973) 201.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.H.J. de Leeuwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

