<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bouwmeester, Theodora Antonia Louisa Cornelia (1850-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bouwmeester"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bouwmeester</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bouwmeester</name>, Theodora Antonia Louisa Cornelia</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1850"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">actrice</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BOUWMEESTERTHEODORA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bouwmeester, Theodora Antonia Louisa Cornelia&lt;/strong&gt; (vooral bekend onder de naam &lt;b&gt;Theo Mann-Bouwmeester&lt;/b&gt;) toneelspeelster (Zutphen 19-4-1850 - Amsterdam 18-4-1939).

Dochter van Louis Frederik Johannes Rosenveldt, toneelspeler, en Louisa
Francina Maria Bouwmeester, toneelspeelster. Gehuwd met 1. Maurits
Frenkel, musicus, uit welk huwelijk (gesloten 31-7-1867, ontbonden door
de dood van de echtgenoot 6-5-1873) 3 zoons werden geboren; 2. Diederik
Hendrik Brondgeest, toneelspeler (toneelnaam Henri Brondgeest), welk
huwelijk (gesloten te Londen omstreeks 1889, voor de Nederlandse wet
bekrachtigd 9-4-1891, ontbonden door echtscheiding 2-9-1898) kinderloos
bleef; 3. Johann Godfried Hendrik Mann, musicus, welk huwelijk
(gesloten 1-6-1899, ontbonden door de dood van de echtgenoot 10-2-1904)
kinderloos bleef.


&lt;img src=&amp;quot;images/BOUWMEESTERTHEODORA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bouwmeester, Theodora Antonia Louisa Cornelia&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theo Mann-Bouwmeester (die - in chronologische volgorde - ook onder
de namen Doortje Bouwmeester, Doortje Frenkel-Bouwmeester, Th&amp;eacute;o
Brondgeest-Bouwmeester en Th&amp;eacute;o Bouwmeester opgetreden en bekend
geworden is) behoort tot een geslacht van artiesten dat sinds de 18de
eeuw een groot aantal belangrijke Nederlandse acteurs en actrices heeft
voortgebracht: Louis Bouwmeester was haar broer, Henri de Vries haar
neef, Frederik Rosenveldt haar grootvader en Lily Bouwmeester is een
achternicht van haar (zie: S. Koster, 
&lt;em&gt;De Bouwmeesters...,&lt;/em&gt;

386-389). Zij ontving haar opleiding in de praktijk, stond reeds als
kind van zeven op de planken (30-3-1857 te Rotterdam) en bleef in
kleine rollen bij het reizend gezelschap van haar vader werkzaam, tot
zij na diens dood haar eerste offici&amp;euml;le contract in 1866 afsloot
met de directie Louis Bouwmeester, Bamberg en De Boer die te Amsterdam
en elders optrad. Sedert 1873 speelde zij in de hoofdstedelijke Salon
des Vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s onder verschillende directies in volksstukken,
melodrama's, kluchten en zangspelletjes zoals reeds eerder ook.
Niets deed vermoeden dat Doortje Frenkel, het volkskind (zoals haar
latere biograaf Koster schreef) nog eens de grande dame van het
Nederlands toneel zou worden. Toen gaf in 1880 de grote Franse
trag&amp;eacute;dienne Sarah Bernhardt (1844-1923) haar eerste
gastvoorstellingen in Amsterdam, en vanaf dat ogenblik wist de jonge
vrouw wat zij wilde en wie daarbij haar voorbeeld zou zijn. De titelrol
in 
&lt;em&gt;Froufrou&lt;/em&gt;

van Meilhac en Hal&amp;eacute;vy bracht in 1880 de doorbraak. Na nog drie
jaren in het Grand Th&amp;eacute;atre van A. van Lier met stijgend succes
werkzaam geweest te zijn verbond zij zich in 1885 aan de Koninklijke
Vereeniging Het Nederlandsch Toneel waar zij tot 1920 zou blijven. Haar
deelneming aan de toneelspelersstaking begonnen op 4 januari van dat
jaar leidde tot een conflict met de Raad van Beheer dat ernstige
financi&amp;euml;le gevolgen voor haar had. In 1926 nadat haar een
gemeentelijk pensioen ad f. 3000 per jaar was verleend nam zij met een
ensemble ad hoc triomfaal afscheid in haar geliefkoosde rol van
'Liane Orland' in 
&lt;em&gt;Het kind van de liefde&lt;/em&gt;

van Henri Bataille. In 1911 al hadden dankbare toeschouwers een door J.
Eisenloeffel ontworpen ring aangeboden die naar haar genoemd was en die
de draagster telkens aan de haars inziens waardigste actrice door zou
geven. Mevrouw Mann schonk hem in 1934 aan Else Mauhs. Sinds 1959
draagt hem Caro van Eyck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theo Mann was in haar tijd en in ons land de vertolkster bij
uitnemendheid van gepassioneerde, beminnende en lijdende vrouwen - men
denke aan haar glansrol 'Marguerite Gauthier' - die de uiterste
consequenties aandurfden van die grote hartstocht die Liefde heet, zij
het in eigentijds of historisch kader, zij het in voornaam of volks
milieu. Bij haar grote talent, haar vermogen tot &amp;eacute;&amp;eacute;nwording
met de rol, haar intu&amp;iuml;tief begrijpen, haar koninklijke houding,
haar altijd fraaie kleding, haar genuanceerde dictie voegden zich een
onblusbare energie en haar bereidheid om naar welwillende raadgevingen
te luisteren. Zo heeft zij in haar beginjaren met succes aan de
verbetering van haar uitspraak en gebaren gewerkt en zo was zij ook
tegen het slot van haar loopbaan in staat om zich bij de inmiddels
gewijzigde opvattingen over spel en dictie aan te passen. Tot aan het
eind van haar leven bleef zij - terzijde gestaan door partners zoals
Henri Brondgeest, Louis Bouwmeester en Louis Gimberg - voor Nederland
d&amp;egrave; representante van een boeiend facet van de
toneelspeelkunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Mann-Bouwmeester in het Toneelmuseum te Amsterdam.
Grammofoonplaat met de toespraak van de aartsengel Rafa&amp;euml;l uit
Vondels 
&lt;em&gt;Gijsbreght van Aemstel&lt;/em&gt;

(jaar
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

van opname onbekend, herpersing door Sonopresse Rotterdam) bij Theater
Klank en Beeld Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
    &lt;em&gt;M&amp;eacute;moires&lt;/em&gt;

door haar zelf verteld, naverteld door M.J. Brusse (Amsterdam, [1899]);

&lt;em&gt;Mijn jeugd- en tooneelherinneringen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1916); 
&lt;em&gt;Mijn leven 1850-1930.&lt;/em&gt;

Met medew. van A.M. de Jong (Amsterdam, [1929]).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Belangrijke rollen (met zo mogelijk het jaartal van de eerste
vertolking).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;a) in Franse eigentijdse en historische stukken: 'Froufrou'
1880 (H. Meilhac en L. Hal&amp;eacute;vy); 'Marguerite Gauthier' 1882
(A. Dumas fils); 'F&amp;eacute;dora' 1883 (V. Sardou);
'Lionette' 1883 (A. Dumas fils, 
&lt;em&gt;De Prinses van Bagdad);&lt;/em&gt;

'Adrienne Lecouvreur' 1883 (A.E. Scribe en E.Legouv&amp;eacute;);
'Francillon' 1887 (A. Dumas fils); 'Flora Tosca' 1888
(V. Sardou); 'Rose Mama&amp;iuml;' 1891 (A. Daudet, 
&lt;em&gt;L'Arl&amp;eacute;sienne);&lt;/em&gt;

'Catherine H&amp;uuml;bscher' 1891 (V. Sardou, 
&lt;em&gt;Madame Sans-G&amp;ecirc;ne);&lt;/em&gt;

'Suzanne d'Ange' c. 1893 (A. Dumas fils, 
&lt;em&gt;De Demi-Monde);&lt;/em&gt;

'Fanfan' 1896 (P. Decourcelle, 
&lt;em&gt;De twee straatjongens&lt;/em&gt;

[travestie-rol]; 'Liane Orland' 1915 (H. Bataille, 
&lt;em&gt;Het kind van de liefde).&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;b) in eigentijds Duitstalig werk: 'Magda' 1893 (H.
Sudermann, 
&lt;em&gt;Haar thuis);&lt;/em&gt;

'Hanne Sch&amp;auml;l' 1898 (G. Hauptmann, 
&lt;em&gt;Voerman Henschel);&lt;/em&gt;

'Rose Bernd' 1904 (G. Hauptmann); 'Vrouw Rott' 1911 (K.
Sch&amp;ouml;nherr, 
&lt;em&gt;Geloof en geboortegrond).&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;c) in klassieke drama's 'Greetje' 1883 (Goethe, 
&lt;em&gt;Faust);&lt;/em&gt;

'Lady Macbeth' 1887 (Shakespeare, 
&lt;em&gt;Macbeth);&lt;/em&gt;

'Maria Stuart' 1887 (Schiller); 'Jokaste' 1896
(Sophocles, 
&lt;em&gt;Koning Oedipus);&lt;/em&gt;

'Antigone' 1897 (Sophocles); 'Badeloch' 1918 (Vondel, 
&lt;em&gt;Gijsbreght van Aemstel}.&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Folkert Kramer, 
&lt;em&gt;Theo Mann-Bouwmeester&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1926). Serie 
&lt;em&gt;Menschen op het Tooneel&lt;/em&gt;

Nr. 3; Hans de Leeuwe, 'Der Erzengel Rafael in Vondels Gijsbreght
van Aemstel' in 
&lt;em&gt;Maske und Kothurn&lt;/em&gt;

10 (1964) 385-395 [bevat een analyse van de onder A genoemde
fonografische opname]; Simon Koster, 
&lt;em&gt;De Bouwmeesters. Kroniek van een theater familie&lt;/em&gt;

(Assen, 1973).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Simon Koster, &lt;i&gt;De Bouwmeesters. Kroniek van een theaterfamilie &lt;/i&gt;(Assen 1973) 259. [Theo Mann-Bouwmeester in 1915].&lt;/p&gt;
 

&lt;p&gt;H.H.J. de Leeuwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

