<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Braak, Menno ter (1902-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/braak"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">braak</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Braak</name>, Menno ter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BRAAK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Braak, Menno ter&lt;/strong&gt;, schrijver en journalist (Eibergen 26-1-1902 - Den Haag 15-5-1940).

Zoon van Hendrik Ernst Gerrit ter Braak, arts, en Geertruida Alida
Huizinga. Gehuwd op 2-8-1933 met Antje Faber. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren.
&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/BRAAK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Braak, Menno ter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;p&gt;Na de lagere school in zijn geboorteplaats en de ULO in Winterswijk
te hebben bezocht, nam het leven van dit oudste van vijf kinderen een
ingrijpende wending in 1915. Hij vertrok naar Tiel, nam zijn intrek bij
een oom die arts was en bezocht er het gymnasium. Daar kon hij de
vernederingen, die hij in zijn jeugd door een fysieke minderwaardigheid
steeds onderging, compenseren door een intellectuele ontwikkeling waar
zowel vroegrijpheid als een gevoelige intelligentie uit bleek. Een
andere oom, leraar Nederlands, wekte in die tijd zijn belangstelling
voor het filosofisch-esthetische denken door hem in aanraking te
brengen met het werk van zijn leermeester J.A. der Mouw, die zelf
be&amp;iuml;nvloed was door Oosterse filosofie&amp;euml;n.
Priv&amp;eacute;-catechisatie door de vrijzinnig predikant en leerling van de
filosoof Bolland ds. E.J. van den Brugh gegeven, maakte de jonge Ter
Braak vertrouwd met Hegel en het door hem ge&amp;euml;ntameerde
antithetische denken, dat dan ook het kenmerk zou blijven van zijn werk
als schrijver. Later noemde hij deze predikant 'een van de
inspirerendste figuren, die ik in mijn jeugd ontmoet heb' en
schreef aan hem 'mijn eerste arrogantie, maar ook mijn eerste
vorming' te danken te hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 ging hij geschiedenis studeren aan de Universiteit van
Amsterdam. Ruw geweld in de groentijd deed hem zich terugtrekken als
lid van het studentencorps, waarvoor hij zich volgens familie-traditie
had aangemeld. Wel werd hij in februari 1924 redacteur van het
doorgaans militante studentenblad 
&lt;em&gt;Propria Cures,&lt;/em&gt;

wat hij tot oktober 1925 bleef. Daarin nam hij zijn aanloop als een
veelzijdig en polemisch ingesteld schrijver. Die activiteit omschreef
hij in zijn latere essay 
&lt;em&gt;Politicus zonder partij&lt;/em&gt;

als volgt: 'Ik schreef, met locaal succes in studentenkringen, over
toneel, litteratuur, schilderkunst, ontwapening, socialisme, dancings,
Amerika, modevraagstukken ; daarbij gerhythmeerd proza, aphorismen, op
zijn tijd een gedicht.' In het studentenblad publiceerde hij onder
diverse pseudoniemen en via zijn voorganger als redacteur Henrik
Sch&amp;ouml;lte, die toen al als dichter bekend was, en zijn studiegenoot,
de ook dichterlijk aangelegde D.A.M. Binnendijk, kwam hij in aanraking
met de kunst en een kring van kunstenaars die relaties onderhielden met
het literaire tijdschrift 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen,&lt;/em&gt;

waarin hij in 1925 debuteerde. Even later publiceerde hij in dit
periodiek een studie over de door hem zo bewonderde Der Mouw. Hij had
het toen voor het grootste deel nog onuitgegeven werk van deze mystieke
dichter leren kennen door diens leerling en pleitbezorger Victor E. van
Vriesland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sterk be&amp;iuml;nvloed door Oswald Spenglers 
&lt;em&gt;Der Untergang des Abendlandes&lt;/em&gt;

en door Carry van Bruggens erudiete essay over het individualisme in de
literatuur 
&lt;em&gt;Prometheus,&lt;/em&gt;

promoveerde Ter Braak cum laude in 1928 op een historisch proefschrift
over keizer Otto III, nadat hij in 1926 zijn doctoraal examen
geschiedenis met Nederlands als bijvak en in Berlijn aan bronnenstudie
had gedaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels hadden zijn belangstelling voor de esthetisch gerichte
film en zijn afkeer van de om de commercie bedreven bioscooppraktijk
hem in 1927, samen met o.a. de cineast Joris Ivens en de filmcritici
Henrik Sch&amp;ouml;lte en L.J. Jordaan, de Nederlandse Filmliga doen
oprichten. Hij was er enkele jaren secretaris van en redacteur van het
blad 
&lt;em&gt;Filmliga,&lt;/em&gt;

dat deze voor de kunstfilm strijdende avant-gardebeweging uitgaf. Hij
was algauw een om zijn scherpe pen graag gelezen criticus, die geen
autoriteit of gevestigde instelling spaarde. Later gaf hij van zichzelf
in die tijd de volgende karakteristiek: '_ik eigende mij
langzamerhand de trucs toe die men nodig heeft om in de chaos een
schijn van scherpzinnigheid op te houden; problemen van fundamentele
aard drong ik met de handigheid van de litteraire journalist op het
tweede plan .... Het enige belangrijke: mijn chaos verzweeg ik.'
Die chaos had overigens niet in de laatste plaats te maken met zijn nu
bewust verwerpen van de christelijke geloofstellingen, zelfs van de
vrijzinnige die hem in oorsprong waren bijgebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na korte tijd leraar in Amsterdam en Zaltbommel te zijn geweest,
werd Ter Braak in 1929 te Rotterdam leraar Nederlands en geschiedenis
aan Het Rotterdams Lyceum. In dat jaar publiceerde hij een bundel
filmkritische opstellen onder de titel 
&lt;em&gt;Cinema militans&lt;/em&gt;

en een jaar later zijn eerste grote cultuurhistorische essay 
&lt;em&gt;Het carnaval der burgers,&lt;/em&gt;

dat de dialectische relatie van burger en kunstenaar tot onderwerp had.
In 1931 verschenen zijn tweede en geruchtmakende essay met polemische
inslag 
&lt;em&gt;Afscheid van domineesland,&lt;/em&gt;

de roman met verhuld autobiografische trekken 
&lt;em&gt;HamptonCourt,&lt;/em&gt;

een bundel kritieken 
&lt;em&gt;Man tegen man&lt;/em&gt;

en nog een esthetisch essay 
&lt;em&gt;De absolute film.&lt;/em&gt;

Hij vestigde er zijn naam mee als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de scherpzinnigste
onder de jonge schrijvers, wiens kracht meer op het
kritisch-essayistische dan op het puur verbeeldende vlak lag. Aan zijn
leven gaven deze jaren een beslissende wending ook door zijn
kennismaking met E. du Perron, eind 1930. Beiden herkenden in elkaars
werk een gelijke gezindheid en een overeenkomstig stellingnemen tegen
de esthetische vormverheerlijking. Het leidde tot een hechte
vriendschap en een strijdlustig wapenbroederschap dat vooral tot uiting
kwam in het door beiden, samen met de Vlaamse auteur Maurice Roelants,
in 1931 opgerichte tijdschrift 
&lt;em&gt;Forum.&lt;/em&gt;

Met de eerst in dit blad gepubliceerde programmatische essays 
&lt;em&gt;Uren met Dirk Coster&lt;/em&gt;

van Du Perron en 
&lt;em&gt;D&amp;eacute;masqu&amp;eacute; der schoonheid&lt;/em&gt;

van Ter Braak (waar Du Perron een woord vooraf bij schreef) werden de
stellingen betrokken van waaruit onder de leuze 'vorm of vent'
het gehalte van de kunstenaarspersoonlijkheid tot criterium voor de
kwaliteit van het kunstwerk geproclameerd werd. 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

werd een begrip voor een anti-esthetische en op de bewustwording van de
hele persoon gerichte kunst, waarbij vooral Ter Braak het uit de
Renaissance en de Verlichting bekende begrip 'honn&amp;ecirc;te
homme' centraal stelde. Het blad veranderde langzamerhand van
karakter toen Du Perron in 1934 als redacteur aftrad en werd vervangen
door Victor E. van Vriesland, terwijl toen een aparte Vlaamse redactie
optrad die naast Roelants bestond uit Marnix Gijsen, Raymond Herreman
en Gerard Walschap. Eind 1935 moest de uitgave worden gestaakt wegens
onoverbrugbare meningsverschillen tussen de beide redacties. Maar tot
de dood van de grote protagonisten bleef de 'geest van 
&lt;em&gt;Forum'&lt;/em&gt;

vaardig; zij het ook met de opkomst van de collectivistische stromingen
van fascisme, nationaal-socialisme en communisme, meer politiek
toegespitst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter Braak was inmiddels in 1933, kort nadat hij getrouwd was met
Antje Faber, dochter van een vrijzinnig predikant die voor de SDAP in
de Tweede Kamer zat, kunstredacteur geworden van het Haagse dagblad 
&lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

Hij verzorgde er de rubrieken literatuur en toneel. Zowel zijn
literaire kronieken in het zondagsnummer van het blad, zoals zijn
puntige en door geen grote reputaties be&amp;iuml;nvloede toneelrecensies,
maakten hem algauw tot een van Nederlands beste maar ook meest
gevreesde kunstjournalisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn essayistische en meer en meer door het denken van Nietzsche
ge&amp;iuml;nspireerde werk zette hij eveneens voort. Nadat hij in 1933 een
tweede roman van beschouwelijke aard. 
&lt;em&gt;Dr. Dumay verliest,&lt;/em&gt;

had gepubliceerd, sloot hij zijn ingenomen positie af met het een jaar
later verschenen 
&lt;em&gt;Politicus zonder partij,&lt;/em&gt;

dat de plaats van de niet gebonden en op zijn 'instinkt'
koersende individualist analiseert, en met de cultuurfilosofische
beschouwing 
&lt;em&gt;Van oude en nieuwe Christenen&lt;/em&gt;

van 1937. De politieke consequenties ontliep hij allerminst en in 1934
was hij medeoprichter van het Comit&amp;eacute; van Waakzaamheid van
antinationaal-socialistische intellectuelen, waar hij tegelijk
bestuurslid van werd. Een in 1937 door hem gepubliceerde brochure. 
&lt;em&gt;Het nationaalsocialisme als rancuneleer,&lt;/em&gt;

bepaalde mee het gezicht van deze te machteloze groepering, die door
het op komst zijnde oorlogsgeweld zou worden overspoeld. Ook Ter Braak
zou aan de oorlog ten onder gaan. Met het publiceren van een politiek
toneelstuk 
&lt;em&gt;(De Pantserkrant,&lt;/em&gt;

1935), het bundelen van een reeks essays (o.a. in 
&lt;em&gt;Mephistophelisch,&lt;/em&gt;

1938, en 
&lt;em&gt;In gesprek met de vorigen,&lt;/em&gt;

1938) en het schrijven van diverse studies, o.a. over Multatuli 
&lt;em&gt;(Douwes Dekker en Multatuli,&lt;/em&gt;

1937), Luther 
&lt;em&gt;(De Augustijner monnik en zijn trouwe duivel,&lt;/em&gt;

1938) en Vestdijk 
&lt;em&gt;(De duivelskunstenaar,&lt;/em&gt;

1943), was hij tot het laatst actief. De bezetting van Nederland door
de Duitsers wilde hij niet meemaken. Na vergeefs te hebben geprobeerd
naar Engeland uit te wijken, maakte hij op 15 mei 1940, de dag van de
Nederlandse capitulatie en een dag na de dood van zijn vriend Du
Perron, een eind aan zijn leven. Eerst na de oorlog bleek door
getuigenissen van jongeren en opnieuw door de publikatie van zijn
verzameld werk, hoe groot zijn invloed was geweest op zijn lezers. Zij
mochten dan eerst hebben behoord tot een kleine elite, allengs dijden
zij uit tot een brede kring van cultuurbewuste en kritische zoekers
naar een nieuwe moraal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in deel 7 van 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949-1951. 7 dln.); Ter Braaks correspondentie met Du
Perron is gepubliceerd in 
&lt;em&gt;Briefwisseling, 1930-1940&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962-1967. 4 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.B. Teipe en Johan van der Woude, 
&lt;em&gt;Dr. Menno ter Braak, 'Reynaart uit Eibergen'&lt;/em&gt;

[&amp;quot;Amsterdam, 1936]; H. Marsman, 
&lt;em&gt;Menno ter Braak&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1939);H.A. Gomperts 'Menno ter Braak', in 
&lt;em&gt;Jagen om te leven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949) 107-143; Roger Henrard, 
&lt;em&gt;Menno ter Braak in het licht van Friedrich Nietzsche [SA.,&lt;/em&gt;

1956]; idem, 
&lt;em&gt;Menno ter Braak, Nietzsche en het cultuurprobleem&lt;/em&gt;

[Brussel, 1958] ; H. A. Gomperts in 
&lt;em&gt;De schok der herkenning&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1959) 107-126; 
&lt;em&gt;Menno ter Braak.&lt;/em&gt;

Een verzameling artikelen onder red. van Sj. van Faassen
('s-Gravenhage, 1978). [= 
&lt;em&gt;Bzzlletin 6&lt;/em&gt;

(1977-1978) 54 (maart).] en 
&lt;em&gt;Menno ter Braak. De Propria Curesartikelen 1923-1925.&lt;/em&gt;

Met een inl. door Carel Peeters ('s-Gravenhage,1978).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Website: &lt;i&gt;nederlands.nl&lt;/i&gt;: http://www.nederlands.nl/biografie.php?naam=Menno+ter+Braak [14-3-2007].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.H.W. Veenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

