<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brakel, Simon van (1879-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/brakel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brakel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brakel</name>, Simon van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BRAKEL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brakel, Simon van&lt;/strong&gt;, jurist (Amsterdam 10-7-1879 - Utrecht 10-2-1953).

Zoon van Gerrit van Brakel, arts, en Sara Muller. Gehuwd op 11-5-1911
met Maria Euphrosine Bakhuis. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2
dochters geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/BRAKEL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brakel, Simon van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Brakel bezocht sinds 1891 het Amsterdams Stedelijk Gymnasium,
waar hij het diploma Gymnasium-A behaalde. In 1897 begon zijn studie in
de rechten aan de Universiteit van Amsterdam. Hier telde hij onder zijn
leermeesters J.F. Houwing en M.W.F. Treub. Het kandidaatsexamen was op
27 juni 1898, gevolgd op 4 juli 1900 met het doctoraal. Zijn studie
vond een voorlopige bekroning op 17 december 1902 met een promotie op
24 stellingen in de rechtswetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk scheen Van Brakel voorbestemd een administratieve
carri&amp;egrave;re te volgen. Zo werd hij in 1904 ambtenaar en twee jaar
later hoofdambtenaar ter secretarie van de hoofdstad, welke functie in
1907 verwisseld werd voor die van secretaris van het curatorium der
Universiteit van Amsterdam. Ondertussen begon hij zich op zijn
dissertatie voor te bereiden en publiceerde hij een hiermee verband
houdend artikel over Merchant adventurers in 
&lt;em&gt;Vierteljahrschrift f&amp;uuml;r Social- und Wirtschaftsgeschichte&lt;/em&gt;

van 1907. Een jaar later volgde op l juli zijn promotie bij D. van
Embden cum laude in de staatswetenschap op het proefschrift 
&lt;em&gt;De Hollandsche Handelscompagnie&amp;euml;n der zeventiende eeuw . .
.&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1908). Zijn opvattingen van de juridische structuur
van de 'v&amp;oacute;&amp;oacute;rcompagnie&amp;euml;n' bijv. verschilden nogal
met die van E.J.J. van der Heyden neergelegd in diens dissertatie 
&lt;em&gt;De Ontwikkeling van de Naamlooze Vennootschap in Nederland
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de codificatie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1908). Van Brakels visie werd naderhand als de juiste
juridische interpretatie van het historisch feitenmateriaal erkend (L.
J. Hijmans van den Bergh). Verschillende detailstudies op het terrein
van zijn dissertatie bewegend kwamen van zijn hand. Hoewel hij Clio
niet ontrouw werd - zijn publikaties in o.a. 
&lt;em&gt;Bijdr. en Meded. Hist. Gen.&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

bewijzen dat - verschoof langzamerhand zijn publicistisch werk van het
economisch historische naar het juridische terrein zoals uit zijn
artikelen in bijv. 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn, Themis&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

blijkt. Wellicht hing deze accentsverlegging samen met een verandering
in functie. Op 26 februari 1915 wordt hij rechter in de
arrondissementsrechtbank te Utrecht en op 11 oktober 1927
vice-pr&amp;eacute;sident.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze administratieve carri&amp;egrave;re vindt een afsluiting wanneer Van
Brakel met ingang van l oktober 1929 als opvolger van J.Ph. Suyling het
professoraat in het burgerlijk recht en internationaal privaatrecht aan
de Utrechtse Universiteit aanvaardt. Zijn op de vorige dag uitgesproken
inaugurele rede droeg de titel 
&lt;em&gt;De subjectiveering van het recht&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1929). De band met de rechtbank werd overigens niet helemaal
verbroken, want Van Brakel bleef rechter-plaatsvervanger tot zijn
emeritaat. Tijdens zijn hoogleraarschap verschenen talrijke artikelen
en boekbesprekingen in vaktijdschriften en hij bracht preadviezen uit
en verzorgde aantekeningen bij arresten van de Hoge Raad in het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht.&lt;/em&gt;

Zijn bekendheid in juridische kring dankte hij vooral aan zijn 
&lt;em&gt;Leerboek van het Nederlandsche Verbintenissenrecht&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1934-1942. 3 dln.), een didactisch werk - enige malen herdrukt
- dat op kernachtige wijze een uiteenzetting geeft van de beginselen
volgens welke dit onderdeel van ons recht geconstrueerd is (A.W.J. van
Vrijberghe de Coningh in 
&lt;em&gt;Themis 1945/46).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar ook op maatschappelijk terrein was hij actief. Zo maakte hij
deel uit van het presidium van de Loonraad voor het spoorwegpersoneel,
was hij lid van de Commissie voor notari&amp;euml;le examens en vond tijd
voor het deelnemen aan activiteiten van het Historisch Genootschap, de
Commissie voor 's Rijks Geschiedkundige Publicati&amp;euml;n, waarin
hij van 1926 tot 1937 zitting had, en het Provinciaal Utrechts
Genootschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had zijn professionele belangstelling zich in de jaren
dertig verbreed en begon hij zich meer op het gebied van het
internationale privaatrecht te begeven zoals bijvoorbeeld bleek uit
zijn medewerking aan 
&lt;em&gt;Annuario di diritto Comparato e di Studi legislativi.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlog kwam nader en zijn rede 'Het dagelijksch leven en het
recht' in 1940 kon door de Duitse inval niet meer uitgesproken
worden. Van Brakels houding en opvattingen werden kennelijk door de
bezetter niet gewaardeerd. Op 9 oktober 1940 werd hij, behorend tot de
groep van zg. Indische gegijzelden te Buchenwald geregistreerd,
waarvandaan hij op 7 februari 1941, in verband met zijn
gezondheidstoestand vrijgelaten, kon terugkeren. Ook na het verlies van
zijn op 11 januari 1945 in het buitencommando Vaihingen bij het
concentratiekamp Natzweiler omgekomen zoon, bleef hij publiceren. Het
getuigt van karakter dat hij tot het einde van zijn professoraat deel
uitmaakte van de Bijzondere Raad van Cassatie, hetgeen een confrontatie
met een voor hem pijnlijk verleden meebracht. In diezelfde periode
hervatte hij zijn colleges op 25 september 1945 met 
&lt;em&gt;De lessen der onvrijheid&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1945]), en bereidde hij de uitgave voor van zijn tweede
belangrijke werk 
&lt;em&gt;Grondslagen en beginselen van het Nederlands internationaal
privaatrecht&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1946), een terreinverkennende inleiding - eveneens enige malen
herdrukt - met het accent op het burgerlijk recht. Bewust werd het
handels- en procesrecht buiten beschouwing gelaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijke verdiensten vonden erkenning. Zo had hij
vanaf 1947 tot februari 1953 zitting in de Staatscommissie tot
herziening van de burgerlijke wetgeving, waarin zijn toewijding en
scherpzinnigheid op hoge prijs werden gesteld en die voor het
bevorderen van de codificatie van het internationaal privaatrecht. Een
hoogtepunt in zijn carri&amp;egrave;re was zijn optreden als promotor bij de
erepromotie op 20 april 1948 van Eleanor Roosevelt. Het jaar daarop
sloot hij 19 september, na het op 24 mei gehouden 
&lt;em&gt;Afscheidscollege&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1949), zijn universitaire loopbaan af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Brakel wiens grote zelfbeheersing en schijnbaar uiterlijke
onbewogenheid soms hautain overkwamen (Van Oven) was een man van
karakter die voor zijn overtuiging stond zonder dat hij die aan anderen
opdrong. Hij was naast een goed docent, die helder gecompliceerde
juridische constructies herleidde tot begrijpelijke taal, een
privaatrechts-geleerde met een groot aantal wetenschappelijke
publikaties en een open oog voor een rechtsorde in ontwikkeling, die in
samenhang met andere sectoren van het maatschappelijk bestel beschouwd
diende te worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken en publikaties in o.a. 
&lt;em&gt;Hansische Geschichtsbl&amp;auml;tter&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;The Scottish Historical Review,&lt;/em&gt;

'Economische historie en historische economie', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

87 (1923) IV, 108-118 en 'Over Werner Sombart en zijn opus
magnum', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

265-281; 
&lt;em&gt;Praeadviezen over schenkingen van ouders aan kinderen, in het
bijzonder die van hand tot hand...&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1938]); 'De Geschiedenis van de totstandkoming van het
B.W. van 1820-1838', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek Burgerlijk Wetboek 1838-1938.&lt;/em&gt;

Uitg. onder red. van Paul Sch&amp;ouml;lten en E.M. Meijers [Zwolle, 1938]
307-326; 'Domat ou Pothier', in 
&lt;em&gt;Etudes de droit civil &amp;agrave; la m&amp;eacute;moire de Henri Capitant&lt;/em&gt;

(Paris, [1959]) 865-873.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.J. Hijmans van den Bergh, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Utrecht 1952-1953,&lt;/em&gt;

37-41 ; J. C. van Oven, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad (NJB)&lt;/em&gt;

28 (1953) 165-166; Redactie 
&lt;em&gt;WPNR,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notaris-ambt en Registratie&lt;/em&gt;

84 (1953) 4283 (21 februari) 88; A. Blom in 
&lt;em&gt;NJB&lt;/em&gt;

28 (1953) 195; J.G. van Dillen, in 
&lt;em&gt;Economisch-Historisch Jaarboek 26&lt;/em&gt;

(1956) 257-259; L.J. Hijmans van den Bergh, in 
&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

9 (1959-1960) 219-222.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 225.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Charit&amp;eacute;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

