<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brandsma, Anno Sjoerd (1881-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/brandsma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brandsma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brandsma</name>, Anno Sjoerd</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">r.k. religieus</state>
    <state type="occupation">filosoof</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BRANDSMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brandsma, Anno Sjoerd&lt;/strong&gt; (kloosternaam &lt;b&gt;Titus&lt;/b&gt;) hoogleraar in de wijsbegeerte (Ugoclooster (gem. Wonseradeel) 23-2-1881 - Dachau 26-7-1942).

Zoon van Titus Brandsma, veehouder, en Tjitje Postma.



&lt;img src=&amp;quot;images/BRANDSMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brandsma, Anno Sjoerd&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brandsma bezocht de lagere school te Bolsward en vervolgens het
gymnasium bij de paters franciscanen in Megen. Reeds gedurende zijn
middelbare schooltijd, maar vooral tijdens zijn priesterstudie aan de
karmelietenkloosters te Boxmeer, Zenderen en Oss ging zijn
belangstelling uit naar de mystiek. In 1898 trad hij bij de karmelieten
in, omdat het ten dele contemplatieve, ten dele actieve karakter van
deze orde hem sterk aantrok. In 1901 stelde Brandsma een bloemlezing
samen uit het werk van de karmelietes Teresia van Avila. In 1905 volgde
zijn priesterwijding. Vanaf 1906 studeerde hij te Rome waar in 1909
zijn promotie plaatsvond tot doctor in de wijsbegeerte na een
schriftelijk en mondeling examen. In dat zelfde jaar kwam zijn
benoeming tot hoogleraar aan het filosofisch college van zijn orde te
Oss. Met drie medebroeders begon hij aan een Nederlandse vertaling van
het werk van Teresia van Avila. Het eerste deel werd geheel door
Brandsma verzorgd. Voor het derde deel, dat in 1926 verscheen, leverde
hij de vertaling van het voornaamste mystieke werk van de heilige, 
&lt;em&gt;Het Kasteel der Ziel.&lt;/em&gt;

In Duitse gevangenschap tijdens de bezetting zou Titus nog een
biografie over Teresia schrijven, die in 1946 postuum uitgegeven
werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de oprichting van de Katholieke Universiteit te Nijmegen in 1923
werd hij tot hoogleraar benoemd. Van 1932 tot 1933 trad Brandsma op als
rector magnificus. Zijn leeropdracht omvatte naast de geschiedenis van
de niet-klassieke wijsbegeerte, onder andere de geschiedenis van de
mystiek in Nederland. Vooral over dit laatste onderwerp verschenen van
zijn hand verscheidene artikelen. Hij stichtte aan de Katholieke
Universiteit het Instituut voor Geschiedenis der Nederlandse Mystiek.
In dit kader legde hij een verzameling aan van Middelnederlandse
geestelijke teksten op foto. Deze collectie, bijna 200 fotoalbums met
ruim 700 verschillende teksten, wordt samen met het bijbehorend
documentatieapparaat thans de 'Brandsmakollectie' genoemd. Deze
wordt beheerd en voortgezet in het Titus Brandsma-Instituut, dat 7 mei
1968 door de Katholieke Universiteit en de Nederlandse Karmelprovincie
is opgericht als een instituut voor de bevordering en beoefening van de
theologie en geschiedenis der spiritualiteit. Brandsma was
medeoprichter van het tijdschrift 
&lt;em&gt;Ons Geestelijk Erf&lt;/em&gt;

(1927). Ook bij de voorbereiding van de uitgave van de 
&lt;em&gt;Katholieke Encyclopaedie&lt;/em&gt;

(1933-1939) was zijn aandeel in de medewerking van groot belang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast al deze wetenschappelijke arbeid was zijn streven erop gericht
zijn plichten als priester -waarbij niemand tevergeefs een beroep op
hem deed - en verplichtingen als kloosterling na te komen. In Nijmegen
en Mainz stichtte Brandsma een karmelietenklooster. Hij was nauw
betrokken bij de oprichting van twee Nederlandse
karmelietentijd-schriften. Ook op onderwijsgebied was zijn activiteit
in het belang van de orde groot. Naast al deze drukke bezigheden vond
hij met zijn onstuitbare ijver nog de tijd voor vele andere
werkzaamheden. Hij voelde zich door een waarlijk heilig vuur gedreven
overal waar daartoe voor hem maar de gelegenheid bestond zich in te
zetten voor zijn naaste. Bij elkaar werd door hem aan een veertigtal
tijdschriften meegewerkt. Zijn afkomst activeerde hem in de Friese
taalstrijd een belangrijke rol te spelen. In 1917 behoorde hij tot
&amp;eacute;&amp;eacute;n van de oprichters van het Roomsk Frysk Boun. Vanaf de
oprichting in 1928 tot aan zijn dood had Brandsma zitting in de
Provinciale Onderwijsraad van Friesland, die zich bezighield met de
bevordering van het onderwijs in het Fries. Het is mede aan zijn
invloed te danken geweest, dat in 1937 bij de wet facultatief onderwijs
in het Fries werd toegestaan voor de lagere school. Bij de
totstandkoming van de Fryske Akademy in 1938 speelde hij eveneens een
voorname rol. Ook voor de meer specifieke verbindingen van Friesland
met het rooms-katholicisme stond Brandsma op de bres. In 1926 had hij
reeds de eerste nationale Bonifaciusbedevaart naar Dokkum georganiseerd en in 1937
werd door hem de stoot gegeven tot de oprichting van de kerkhistorische
vereniging Frisia Catholica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar het zou vooral een andere maatschappelijke werkzaamheid van
Brandsma zijn die hem ten slotte met de Duitse bezetter deed botsen en
tot martelaar voor land en geloof maakte. In zijn functie van
voorzitter (sinds 1925) van de Bond van besturen van R.-K. scholen voor
voorbereidend hoger en middelbaar onderwijs protesteerde hij bij de
bezettingsautoriteiten tegen hun maatregelen om de regulieren uit het
katholiek onderwijs te drijven. Zijn afkeer van het antisemitisme van
de Duitse nationaal-socialisten, die reeds voor de oorlog gebleken was
uit een brochure van zijn hand, trad bij Brandsma nog eens te meer aan
de dag door de wijze waarop hij opkwam voor de joodse kinderen op
katholieke scholen. In dit laatste geval slaagde hij erin een
tijdelijke regeling te bewerkstelligen waardoor deze kinderen niet
direct van de katholieke scholen behoefden te worden weggestuurd. Ook
als geestelijk adviseur van de R.-K. Journalisten-vereeniging (sinds
1935) probeerde hij het nationaal-socialisme de voet dwars te zetten.
Toen in december 1941 het NSB-departement van Volksvoorlichting en
Kunsten aan de katholieke pers de eis stelde, voortaan iedere
advertentie van NSB-zijde op te nemen, besloot Brandsma in overleg met
aartsbisschop J. de Jong verzet te bieden. Zij stelden een circulaire
op voor de katholieke pers. Brandsma bezocht hiermee de directies en
redacties van de voornaamste katholieke bladen. Bij de meeste kranten
kreeg hij te horen, dat men bereid was een principi&amp;euml;le houding
tegenover de eis van de NSB aan te nemen. Brandsma's optreden werd
echter verraden en dit leidde tot zijn arrestatie op 19 januari 1942,
ondanks het feit, dat de NSB besloot geen advertenties meer aan
katholieke bladen aan te bieden. Na een afschuwelijk, maar op grootse
wijze gedragen lijden, waarbij hij zijn medegevangenenen nog
voortdurend tot steun en troost was, werd Brandsma op 26 juli van dat
jaar in Dachau vermoord. In 1955 werd begonnen met een proces tot zijn
zaligverklaring, dat tot op heden nog niet is afgesloten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Brandsma in Titus Brandsma-Instituut te
Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1930 in 
&lt;em&gt;Lijst van geschriften van leden der Vereeniging tot het bevorderen
van de beoefening der wetenschap onder de Katholieken in Nederland.&lt;/em&gt;

Supplement 1930 (Den Haag, 1931) 137-140; zie voor latere publikaties
de selectieve lijst der geschriften in hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B. Meijer O. Carm., in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1946-1947. Levensberichten&lt;/em&gt;

24-28; idem, 
&lt;em&gt;Titus Brandsma&lt;/em&gt;

(Bussum, 1951); H.W.F. Aukes, 
&lt;em&gt;Het leven van Titus Brandsma&lt;/em&gt;

(Utrecht [enz.], 1961); A. Staring O. Carm., 'Het
zaligverklaringsproces van Titus Brandsma', in 
&lt;em&gt;Carmel. Tijdschrift voor geestelijk leven&lt;/em&gt;

14 (1961-1962) 280-289; idem, 'Titus Brandsma en Teresia van
Avila', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

389-398; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1974) V, 747-759.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a1427 [Foto: Nico Grijpink].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.R. Zondergeld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

