<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brandt, Coenraad Dirk Jan (1897-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/brandt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brandt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brandt</name>, Coenraad Dirk Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BRANDT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brandt, Coenraad Dirk Jan&lt;/strong&gt;, historicus (Utrecht 2-10-1897 - Utrecht 13-9-1966).

Zoon van Coenraad Brandt, leraar Nederlands, en Dirkje Straks. Gehuwd
op 28-10-1921 met Maria Elzabeth Johanna Constance Mijnlieff.
Gescheiden op 1-2-1932. Uit dit huwelijk werden l dochter en l zoon
geboren. Sinds 20-7-1933 gehuwd met Johanna van der Veen. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BRANDT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brandt, Coenraad Dirk Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in Utrecht het gymnasium te hebben bezocht, studeerde Brandt er
aan de Rijksuniversiteit Nederlandse letteren en geschiedenis. Zijn
belangstelling richtte zich vooral op het keuzevak middeleeuwse
geschiedenis, dat door de Duitse historicus O. [A.] Oppermann met
gebruikmaking van een voor ons land baanbrekende, uiterst kritische
methode werd beoefend en gedoceerd. Reeds in 1921 promoveerde Brandt
cum laude op 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de kritiek van Hollandse stadsrechten der XIIIe
eeuw&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1921), waarin hij geheel in de lijn van Oppermanns aanpak een
aantal oorkonden onderzocht en vervolgens onecht verklaarde. Dit
proefschrift bezorgde hem een afkeurende recensie van de Leidse
hoogleraar J. Huizinga, die evenals de meeste van zijn collega's
weinig moest hebben van de strenge bronnenkritiek, waarmee een groot
deel der Nederlandse oorkonden, volgens hem ten onrechte, in diskrediet
dreigde te geraken. Hiermee werd in feite in de promovendus Brandt de
promotor Oppermann aangevallen. Later moest Brandt inzien, dat de
conclusies uit zijn proefschrift inderdaad niet houdbaar waren, zij het
op andere gronden dan Huizinga had aangevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studie was Brandt al spoedig leraar geworden aan het
Utrechts Stedelijk Gymnasium waar hij vanaf 1926 uitsluitend
geschiedenis doceerde. In deze functie, die hij tot in 1946 zou
vervullen, gaf hij blijk van grote gaven als docent. Intussen voltooide
hij het manuscript van een werk over de Utrechtse bisschoppelijke
kanselarij, maar Oppermann verzette zich tegen publikatie. Juist
Brandt, die wellicht zijn meest begaafde leerling was, had begrepen dat
zijn leermeester de kritiek op oorkonden gaandeweg te ver dreef en was
andere wegen ingeslagen. In 1933 kwam het tot een openlijk conflict,
toen Brandt de studie van een van Oppermanns promovendi negatief
recenseerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de dood in 1937 van H.G.A. Obreen nam Brandt de verdere
voorbereidingen op zich van het 'Oorkondenboek van Holland en
Zeeland'. Hierbij, zoals bij veel van zijn verdere historische
arbeid, werd hij in sterke mate gesteund door zijn tweede vrouw Johanna
van der Veen, die in 1935 promoveerde bij G.W. Kernkamp op 
&lt;em&gt;De voorgeschiedenis van de Balkanoorlog&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1935).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlog maakte een eind aan Brandts werk voor het
'Oorkondenboek', dat pas veel later door A.C.F. Koch, 
&lt;em&gt;Oorkondenboek van Holland en Zeeland tot 1299 . ..&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1970) kon worden uitgegeven. Tijdens de jaren van
de bezetting schreef Brandt 
&lt;em&gt;Kruisvaarders naar Jeruzalem&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1950). Door zijn vele andere werkzaamheden kwam hij echter
niet toe aan een voortzetting van deze geschiedenis der
kruistochten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al vroeg had Brandt grote belangstelling opgevat voor de
contemporaine geschiedenis, waarvan onder meer zijn artikel over
'De zending van Liman von Sanders', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

99 (1935) IV, 118-135 getuigt. Hij stond open voor de ontwikkelingen
van zijn tijd, waartoe zijn politieke overtuiging (van huis uit was hij
lid van de SDAP) veel bijdroeg. Ook de ontwikkelingen in het Derde Rijk
gaven er aanleiding toe (hij nam actief deel aan de in 1935 opgerichte
beweging Eenheid Door Democratie). In een reeks van lezingen voor de
Volksuniversiteit gaf hij tijdens de jaren dertig in verscheidene
plaatsen een groot publiek inzicht in de gebeurtenissen van die dagen.
In het algemeen besteedde Brandt veel aandacht aan een verantwoorde
popularisering van zijn vak. In 1937 verscheen het befaamd geworden
werk 
&lt;em&gt;De Pelgrimstocht der mensheid,&lt;/em&gt;

waarvan hij en J.W. Berkelbach van der Sprenkel de redactie voerden.
Vervolgens vatte hij met medewerking van Berkelbach van der Sprenkel en
de Belgische hoogleraar F.L. Ganshof, (na de oorlog diens collega H.
van Werveke) een 
&lt;em&gt;Wereldgeschiedenis&lt;/em&gt;

aan, een samenwerkingsproject van Belgische en Nederlandse historici,
dat in zes delen verscheen (Utrecht, [1939-1951]) en waarin hij
belangrijke stukken met betrekking tot de middeleeuwen en de nieuwe
tijd zelf schreef. Zijn bijzondere gaven als docent en zijn vermogen in
grote, heldere lijnen samen te vatten kwamen hem bij deze activiteiten
bijzonder te stade. Vanaf 1938 doceerde Brandt ten slotte nog didactiek
en methodiek der geschiedenis aan de Rijksuniversiteit Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen het einde van de oorlog verliet Oppermann ons land. Na de
bevrijding werd tegen de verwachting in niet Brandt, maar D.Th.
Enklaar, die tegelijk met hem tot Oppermanns leerlingen had behoord,
tot diens opvolger benoemd. Na gedurende een jaar het rectoraat van het
Stedelijk Gymnasium in Utrecht te hebben waargenomen, werd Brandt van
1946 tot 1950 politiek hoofdredacteur van het 
&lt;em&gt;Nieuw Utrechts Dagblad.&lt;/em&gt;

Terwijl hij ook toen nog geregeld lezingen hield, gaf hij bovendien
vanaf 1947 voor de VARA het Buitenlands Weekoverzicht. In deze
radiocommentaren bracht hij genuanceerd, maar niettemin duidelijk de
toen gangbare visie op de dreiging vanuit de Sovjetunie tot uiting,
waartegen het Westen zich met kracht te weer moest stellen. Brandt
be&amp;euml;indigde zijn Buitenlands Weekoverzicht in 1965.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1947 was Brandt intussen aan de Rijksuniversiteit te Utrecht
benoemd tot buitengewoon hoogleraar in de 20ste-eeuwse geschiedenis,
nadat hij reeds in 1946 buitengewoon hoogleraar geworden was in de
algemene geschiedenis van de nieuwste tijd aan de Economische
Hogeschool te Rotterdam. In 1952 werd het eerste professoraat omgezet
in een ordinariaat. Door zijn hoogleraarschap in Utrecht maakte hij de
studie der contemporaine geschiedenis voor het eerst tot een
universitaire discipline, al bleef het terrein een onderdeel van het
vakgebied nieuwe geschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brandt was ook als hoogleraar een uitnemend docent, die zijn
medewerkers en studenten boeide en inspireerde. Onder zijn leiding
kwamen verscheidene dissertaties gereed, onder meer van enige studenten
uit ontwikkelingslanden. Brandts eigen onderzoekingen op het gebied van
de Frans-Duitse verhoudingen aan de vooravond van de Tweede
Wereldoorlog, waarbij hij zijn bronnen zoals ook bij ander onderzoek op
minutieus diplomatische wijze benaderde, leidden, door zijn
werkzaamheden op populariserend en organisatorisch terrein en door zijn
onverwachte dood, niet meer tot publikatie. Brandt bracht zijn
leerlingen tot onderzoek aan de hand van nieuw bronnenmateriaal voor de
contemporaine geschiedenis, waarbij in het bijzonder kranten en
periodieken veel aandacht kregen. Mede op zijn initiatief kwam het in
1961 tot stichting van een geluidsarchief in het Utrechtse Instituut
voor Geschiedenis, hetgeen een belangrijke stap betekende naar het
gebruik van audiovisuele media bij het historisch onderzoek en
onderwijs. Deze nieuwe ontwikkeling, die ook internationaal erkenning
vond, werd tot zijn dood toe sterk door hem gestimuleerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brandt toonde zich een uitnemend en bezielend organisator, waardoor
hem vele bestuurs- en andere functies ten deel vielen. Zo was hij onder
meer in de jaren dertig lid van het hoofdbestuur van het Genootschap
van Leeraren aan Nederlandschen Gymnasi&amp;euml;n. Gedurende de
bezettingstijd was hij ongebruikelijk lang Huismeester van het
Stads-ambachtskinderhuis te Utrecht, welke instelling hij voor
infiltratie door de NSB wist te behoeden. Reeds in 1926 nam hij zitting
in het bestuur van het Historisch Genootschap, waarvan hij van 1946 tot
zijn dood voorzitter was. Daarnaast maakte hij deel uit van de
Rijkscommissie voor Vaderlandse Geschiedenis, terwijl hij optrad als
een van de adviseurs voor het grote geschiedwerk van het Rijksinstituut
voor Oorlogsdocumentatie. In 1951 werd hij hoogleraar-directeur van het
Instituut voor Geschiedenis in Utrecht. Op het tijdstip van zijn
onverwacht overlijden was hij voorzitter van de Faculteit der Letteren
en Wijsbegeerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken : 
&lt;em&gt;De Hieronymusschool te Utrecht&lt;/em&gt;

(3e ged. van 1849-1924) (Utrecht, 1924); 'De Utrechtsche
Studentenpers', in 
&lt;em&gt;Het Utrechtsch Studentenleven, 1636-1936&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1936) 561-580; P. Geyl en C.D.J. Brandt, 
&lt;em&gt;De oorlog in woord en beeld&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1939-1940]); 'De Hieronymusschool en het Utrechtse
cultuurleven', in 
&lt;em&gt;Jaarboekje van &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot; 1940,&lt;/em&gt;

24-47 ; 
&lt;em&gt;Onderdrukking en verzet. Nederland in oorlogstijd.&lt;/em&gt;

Onder red. van J.J. van Bolhuis e.a. (Arnhem [enz., 1947-1955] 4 dln.);

&lt;em&gt;Van vriend tot tegenstander. De verhouding tussen Rusland en de
Verenigde Staten in de jaren 1775-1904.&lt;/em&gt;

Inaugurele rede (Amsterdam, 1948); 
&lt;em&gt;De zee&amp;euml;ngten.&lt;/em&gt;

Uitg. door het Genootschap voor Internationale Zaken (Amsterdam, 1948);

&lt;em&gt;Geschiedenis van de tweede wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Zeist [enz.], 1959). Voorts talrijke artikelen en recensies
betreffende de middeleeuwse en contemporaine geschiedenis in o.a. 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis, Bijdragen en Mededelingen van het
Historisch Genootschap, Nederlands Archievenblad, Revue belge de
Philologie et de l' Histoire, Internationale Spectator, De Gids,
Socialisme en Democratie.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.W.C. van Campen, in 
&lt;em&gt;Maandblad &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot;&lt;/em&gt;

39 (1966) 82-83; J.C. Brandt Corstius, in 
&lt;em&gt;Spieghel Historiael&lt;/em&gt;

l (1966) 66.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
&lt;i&gt;Utrechtse historische cahiers&lt;/i&gt; 1980-1 (Utrecht 1980) 2.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;R.L. Schuursma&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

