<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brandts Buijs, Johann Sebastian (1905-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/brandtsbuijs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brandtsbuijs_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brandts Buijs</name>, Johann Sebastian</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1905"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BRANDTSHANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brandts Buijs, Johann Sebastian&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Hans Brandts Buys&lt;/b&gt;) musicus (Warnsveld 28-6-1905 - Hilversum 21-2-1959).

Zoon van Marius Adrianus Brandts Buijs, musicus, en Henriette Mathilda
Versteegh. Gehuwd op 20-5-1933 met Henriette Carolina Wilhelmina
Troost. Uit dit huwelijk werden 3 dochters geboren. Gescheiden op
6-2-1940 en op 4-8-1945 hertrouwd met Elisabeth Anna Maria Kriebel. Uit
dit huwelijk waren geen kinderen.

&lt;img src=&amp;quot;images/BRANDTSHANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hans Brandts Buys&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het geslacht Brandts Buys dat talrijke musici heeft voortgebracht,
gaat terug tot de 16de eeuw (oorspronkelijk Buus of Buys, sinds het
begin van de 19de eeuw Brandts Buys). Hans Brandts Buys bezocht het
gymnasium in Arnhem en studeerde aanvankelijk rechten en oude talen in
Amsterdam. De van jongs af aanwezige liefde voor de muziek kreeg echter
de overhand. Zijn muzikale opleiding die hij in de eerste jaren van
zijn vader, en later van Stevan Bergmann en Ethel Delias (piano),
alsmede van Johan Wagenaar en Sem Dresden (compositie) had ontvangen,
werd in 1933 afgerond met het Staatsexamen MO.-Piano. Sinds 1930
specialiseerde hij zich in het klavecimbelspel, waarvoor hij bij Alice
Ehlers les nam. Van 1938-1944 doceerde Brandts Buys harmonieleer en
klavecimbel aan het Muzieklyceum in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brandts Buys was een van de eerste Nederlandse klavecinisten en
maakte spoedig naam, o.a. in het ensemble Musica Antiqua. Ondertussen
hadden in 1936 Leidse studenten een orkest opgericht, waarvan hij de
leiding op zich nam. Het werken met dit Collegium Musicum, en het erbij
behorende Leids Studenten Zangkoor, opende voor Brandts Buys geheel
nieuwe perspectieven. Hij voerde veel werken van J. S. Bach uit en in
1945 een 
&lt;em&gt;Bevrijdingscantate&lt;/em&gt;

van zijn hand. In 1946 be&amp;euml;indigde hij zijn werk in Leiden.
Inmiddels had hij, nog in oorlogstijd, ook met Utrechtse studenten
cantates van Bach uitgevoerd. Dit leidde in 1945 tot de oprichting van
het Utrechtse Studenten Koor en Orkest (USKO), waarvan Brandts Buys 14
jaar lang de dirigent en inspirator bleef. Een hoogtepunt vormde de
groots opgezette Bach-herdenking in het jaar 1950. Talrijke
afleveringen van een bij die gelegenheid uitgegeven 'Bachkrant'
zijn hiervan de neerslag. Anderzijds had Brandts Buys ook voor moderne
muziek een levendige belangstelling. Met de studenten voerde hij veel
Nederlandse, speciaal voor het USKO gecomponeerde werken uit, o.a. van
Henk Badings, Herman Strategier, Wouter Paap, Lex van Delden, Sem
Dresden, Jaap Geraedts, Jurriaan Andriessen en Jan van Dijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog namen de functies van Brandts Buys sterk toe: in 1945
volgde hij zijn vader op als dirigent van het Toonkunstkoor in Arnhem
na sinds 1943 verbonden te zijn geweest in die zelfde kwaliteit bij de
Hilversumse Cantate Vereeniging, in 1951 werd hij directeur van het
Goois Muzieklyceum en in 1955 dirigent van het Toonkunstkoor in
Hilversum. Al deze functies bekleedde hij tot aan zijn dood.
Vermeldenswaardig zijn de door hem ge&amp;iuml;ntroduceerde uitvoering in
kleine bezetting van Bachs 
&lt;em&gt;Matth&amp;auml;us-Passion&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1947), de Nederlandse premi&amp;egrave;re van 
&lt;em&gt;Das Gesicht Jesajas&lt;/em&gt;

van Willy Burkhard (Arnhem, 1949) en zijn integrale uitvoeringen van
Bachs 
&lt;em&gt;Wohltemperirte Clavier en Kunst der Fuge&lt;/em&gt;

op klavecimbel (1950 en daarna). Zijn muzikale verdiensten vonden
erkenning in de Tegel van Verdienste van de Rijksuniversiteit Utrecht
(1951) en daarna in de gouden eremedaille van de Koninklijke
Nederlandse Toonkunstenaars-Vereniging. Brandts Buys heeft verscheidene
buitenlandse concert- en studiereizen ondernomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijke activiteiten richtte hij in het bijzonder op
het uitgeven van onbekende oude Nederlandse muziek (o.a. P. Hellendaal,
S. van Noordt en C. Hacquart) en op het oeuvre van J.S. Bach (&amp;quot;zie
P.). Een sterk analytisch vermogen ging bij hem gepaard met een
duidelijke persoonlijke visie. Zijn beschouwingen betreffende de
getallensymboliek in Bachs 
&lt;em&gt;Passionen&lt;/em&gt;

zijn hiervan een treffend voorbeeld. Tot aan zijn vroege dood beschikte
hij over een bruisende energie en over een geestdrift die hij
gemakkelijk op anderen wist over te dragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Brandts Buys in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde. 
&lt;em&gt;Het Wohltem-perirte Clavier . . .&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1942; 3e dr. 1955); 
&lt;em&gt;De passies van Johann Sebastian Bach&lt;/em&gt;

(Leiden, 1950) ; 
&lt;em&gt;Johann Sebastian Bach. 48 Praeludia&lt;/em&gt;

(Haarlem [enz.], 1950; 4e dr. 1966). Talrijke artikelen, toneelmuziek
(Vondel, H. Roland Holst, R. Rolland, Cocteau) en filmmuziek 
&lt;em&gt;(De Zee,&lt;/em&gt;

1932). Lustrum-cantate 
&lt;em&gt;Sol Iustitiae&lt;/em&gt;

(gecomp. 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bach Herdenking Utrechtse Studenten&lt;/em&gt;

(U-trecht, 1950) 68; W. Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

14 (1959) 65-68; 
&lt;em&gt;Collegium Musicum 1936-1976&lt;/em&gt;

(Leiden, 1976. Eigen beheer.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Margreet van Rooijen, &lt;i&gt;Hans Brandts Buys. 'Een vurig apostel der muziek' (Wouter Paap) &lt;/i&gt; [Doctoraalscriptie Muziekwetenschap, Rijksuniversiteit Utrecht, maart 1996] 52.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;C. von Gleich&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

