<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brautigam, Gerarda (1913-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/brautigam"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brautigam_5</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brautigam</name>, Gerarda</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1913"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">journaliste</state>
    <state type="occupation">politica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/BRAUTIGAM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brautigam, Gerarda&lt;/strong&gt;, journaliste en politica (Rotterdam 9-3-1913 - Amsterdam 4-11-1982). 
Dochter van Johan Brautigam, vakbondsleider en politicus, en
  Catharina Clasina van Duijn. Gehuwd op 1-8-1934 met Johannes
  Martinus Bergman (1909-1939), typograaf. Na echtscheiding
  (28-2-1938) gehuwd op 11-7-1966 met Willem Franciscus van
  Bodegraven (1903-1992), architect. Beide huwelijken bleven
  kinderloos.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/BRAUTIGAM.jpg' alt='afbeelding van Brautigam, Gerarda'&gt;Een 'frisse rode jeugd', vervuld met het 'ideaal beeld van
    de mooie socialistische maatschappij' (Bibeb). Zo
    karakteriseerde Gerda Brautigam het milieu waarin ze opgroeide
    als oudste van de zes kinderen van een sociaal-democratisch
    vakbondsbestuurder die het tot wethouder van Rotterdam en
    Tweede-Kamerlid wist te brengen. Toch waren deze jeugdjaren
    weinig gelukkig. Noch in het drukke ouderlijke huis noch op de
    vijfjarige HBS, die zij gedwongen werd te volgen, had Gerda het
    naar haar zin. Zij was dan ook blij in 1932 als volontair in
    dienst te kunnen treden bij het neutrale 
    &lt;em&gt;Dagblad van Rotterdam&lt;/em&gt;

    . Op haar 21ste trouwde Gerda met een man die ze bij de
    Arbeiders Jeugd Centrale (AJC) had leren kennen, niet uit
    liefde - zo vertelde zij later -, maar in een streven naar
    zelfstandigheid. Al na drie&amp;euml;nhalf jaar gingen zij uit
    elkaar. Haar keuze voor de in 1932 opgerichte Onafhankelijke
    Socialistische Partij (OSP) van Jacques de Kadt werd eveneens
    ingegeven door verzet tegen het ouderlijke milieu alsook door
    idealisme: 'Ik geloofde in de heilstaat die door revolutie
    verwerkelijkt zou worden' (ibidem). Het was een kortstondige
    bevlieging, die haar wel op een royement van de AJC kwam te
    staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1938 bleef Gerda Brautigam als verslaggeefster werkzaam
    bij het 
    &lt;em&gt;Dagblad van Rotterdam&lt;/em&gt;

    . Graag was zij in dienst getreden bij NV De Arbeiderspers,
    waarin alle sociaal-democratische kranten en hun uitgeverijen
    waren ondergebracht. Maar omdat hier alleen ongehuwde vrouwen
    een arbeidscontract kregen, kon Brautigam pas na haar
    echtscheiding redactrice worden bij het dagblad 
    &lt;em&gt;Voorwaarts&lt;/em&gt;

    , de Rotterdamse editie van De Arbeiderspers. Bij het Duitse
    bombardement op de stad van 14 mei 1940 werd het bedrijfspand
    zwaar beschadigd, zodat de redactie zich gedwongen zag de
    Rotterdamse krant samen te stellen in het gebouw van 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    te Amsterdam. Toen de bezetter kort daarna de leiding van De
    Arbeiderspers overnam en alle joodse werknemers ontsloeg,
    besloot zij daar per 1 oktober te vertrekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met allerlei baantjes probeerde Gerda Brautigam de
    bezettingsjaren door te komen. Zo was zij onder meer werkzaam
    op een typekantoor, in een Katwijkse dropfabriek en als
    handelsreizigster. Daarbij kwam dan nog de zorg om haar
    levensgezel, de architect Wim van Bodegraven, met wie zij in
    1939 was gaan samenwonen, maar om haar baan te behouden niet
    was getrouwd. Deze werd al spoedig wegens illegale activiteiten
    door de Duitsers gearresteerd en overgebracht naar het
    concentratiekamp Buchenwald. Gedurende zijn vijfjarige
    gevangenschap probeerde zij hem met brieven en pakketjes op de
    been te houden. Verder hield Brautigam - sinds februari 1943
    woonachtig in Amsterdam - zich bezig met het zoeken van
    onderduikadressen voor joden en was zij betrokken bij de
    plannen voor een nieuwe socialistische krant na de
    bevrijding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mei 1945 verscheen het eerste nummer van 
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

    . Gerda Brautigam werd verslaggeefster bij dit nieuwe, in
    Amsterdam gevestigde dagblad. Zij koos bewust voor een
    journalistieke carri&amp;egrave;re en zag af van het stichten van een
    gezin: 'Ik heb dat niet gedurfd. Ik wist heel zeker dat ik niet
    buiten werk kon' (ibidem). Brautigam was 'een erg geestdriftige
    journaliste', die haar socialistische overtuiging niet liet
    domineren, maar steeds schreef met een zekere distantie en
    openstond voor andere standpunten. Voor 
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

    reisde zij naar verscheidene Europese landen, naar India en
    naar Canada, waar ze een reportage maakte over Nederlandse
    emigranten. Veel indruk op haar maakte het opzienbarende proces
    tegen de Duitse oorlogsmisdadiger Adolf Eichmann, dat zij als
    verslaggeefster in 1961 in Jeruzalem bijwoonde. Op haar
    vakgebied bekleedde Brautigam ook enkele bestuursfuncties. Zo
    was zij van 1949 tot 1961 penningmeester - en sinds 1961 erelid
    - van de Nederlandse Journalisten Kring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding was Gerda Brautigam toegetreden tot de
    Partij van de Arbeid (PvdA), waarbinnen ze een actief, zij het
    kritisch lid was. Met de Indonesi&amp;euml;-politiek van de partij
    kon zij zich bijvoorbeeld niet verenigen; haar afkeer van de
    politi&amp;euml;le acties deed haar zelfs overwegen de PvdA te
    verlaten. Brautigams gedreven idealisme en kordate optreden
    bleven niet onopgemerkt. Tot driemaal toe werd zij gevraagd
    zich kandidaat te stellen voor de Tweede Kamer. De derde keer
    stemde zij toe, en na met voorkeursstemmen te zijn gekozen nam
    Brautigam op 5 juni 1963 zitting. Aanvankelijk combineerde ze
    het parlementaire werk met haar baan bij 
    &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

    . Maar omdat het haar steeds moeilijker viel beide functies te
    verenigen, besloot zij in 1967 met pijn in het hart haar
    journalistieke carri&amp;egrave;re te be&amp;euml;indigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Tweede Kamer hield Gerda Brautigam zich bezig met
    prijzenbeleid, media, consumentenzaken en sociale wetgeving.
    Zij trok de aandacht, niet alleen door haar uiterlijk - 'een
    bleek gezicht met een vlinderbril en strak weggetrokken haren
    die in een grote knoet achter op het hoofd waren opgestoken'
    (Jippes) -, maar ook omdat zij geen blad voor de mond nam en
    helder en onomwonden zei wat ze bedoelde. 'Ik denk dat m'n
    kracht was dat ik gewoon Nederlands sprak, zodat degenen die je
    gekozen hadden, begrepen waar je het over had' (ibidem). Vooral
    als verdedigster van de consumentenbelangen liet Brautigam van
    zich horen. De zwakke minister van Economische Zaken L. de
    Block (1967-1970) vond in haar een meedogenloze opponente. Faam
    verwierf zij met haar afkeurende opmerkingen over het goedkope
    fabrieksbrood, waarvan ze vond dat er 'kraak noch smaak' aan
    zat. Haar pleidooi voor behoorlijke kwaliteit leverde haar de
    sympathie op van de zelfstandige bakkers, die haar overstelpten
    met broden, en bezorgde haar bijnamen als 'onze nationale
    broodheldin' en 'Gerda van de warme bakker'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de PvdA zelf was Gerda Brautigam actief. Van 1965 tot
    1969 voerde zij bijvoorbeeld de eindredactie van het kaderblad 
    &lt;em&gt;Opinie. Veertiendaags orgaan van de Partij van de Arbeid&lt;/em&gt;

    . In diezelfde jaren maakte zij deel uit van het partijbestuur.
    Hier kreeg Brautigam na de val van het kabinet-Cals (1965-1966)
    te maken met vertegenwoordigers van Nieuw Links. Zich binnen de
    PvdA 'zo ongeveer op de linkervleugel van de rechtervleugel'
    bevindend (Van Amerongen) en bovenal praktisch ingesteld vond
    zij deze stroming te radicaal en te dogmatisch. Niet het
    belijden van een revolutionaire ideologie, maar noeste
    bestuurs- en wetgevingsarbeid zou, volgens haar, op de lange
    duur de meeste vruchten afwerpen. De macht van &amp;eacute;&amp;eacute;n
    grote, progressieve partij, die verschillende stromingen
    omvatte, was daartoe onontbeerlijk. Afsplitsingen waren
    derhalve uit den boze, zowel ter linker- als ter rechterzijde.
    Toen in mei 1970 enkele PvdA-Kamerleden uit onvrede met de in
    hun ogen te vernieuwingsgezinde koers de partij verlieten en de
    DS'70-fractie gingen vormen, deden dezen dan ook een vergeefs
    beroep op Brautigam zich bij hen aan te sluiten. 'Ik in een
    splinterpartij? Daar ben ik al eens in geweest', zou ze hebben
    geantwoord, refererend aan haar kortstondige lidmaatschap van
    de OSP (Pronk 1972).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Populair werd Gerda Brautigam vooral door haar optreden in
    enkele VARA-radioprogramma's in de eerste helft van de jaren
    zestig. Met haar karakteristieke donkere stem was zij een
    bekend panellid in het raadspelletje 
    &lt;em&gt;Het hangt aan de muur en het tikt&lt;/em&gt;

    , waarin men moest achterhalen welk voorwerp er schuilging
    achter een cryptische omschrijving. Tevens maakte zij deel uit
    van het wekelijkse journalistenforum 
    &lt;em&gt;Bij nader inzien&lt;/em&gt;

    , dat actuele politieke onderwerpen besprak. Ook in het
    laatstgenoemde programma viel Brautigam op door de duidelijke
    taal waarin ze voor haar mening uitkwam. Op die manier droeg
    zij ertoe bij dat het politieke bedrijf voor een breed publiek
    toegankelijk werd gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 6 december 1972 verliet Gerda Brautigam op 59-jarige
    leeftijd de Tweede Kamer. Zij vond dat ze lang genoeg had
    gewerkt en wilde tijd besteden aan andere dingen, zoals reizen,
    voor ze er te oud voor werd. Zij begon weer te schrijven, en in
    1973 verscheen 
    &lt;em&gt;Gedogen schreef hij gaat van au. De brieven van
    kabinetsformateur mr. J.A.W. Burger&lt;/em&gt;

    , een boekje waarin aan de hand van 'de ietwat bonkige brieven'
    van formateur Jaap Burger de moeizame, maar door haar zeer
    toegejuichte totstandkoming van het kabinet-Den Uyl (1973-1977)
    wordt beschreven. Brautigams vele plannen en voornemens werden
    slechts ten dele verwezenlijkt. In 1979 kreeg zij op vakantie
    in Frankrijk een beroerte, waardoor ze voor de helft verlamd
    raakte en in een rolstoel belandde. Nog vol energie en
    ondernemingslust kon zij deze handicap niet accepteren. Haar
    laatste levensjaren waren daarom somber, en depressies werden
    haar deel. Een tweede hersenbloeding maakte in 1982 een einde
    aan haar leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-G. Brautigam bij de Stichting Het Nederlands
  Persmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicatie en haar
    journalistieke bijdragen in kranten en tijdschriften: [samen
    met Jan Liber,] 
    &lt;em&gt;Het kwaad der waarzeggerij. Reportage van de zelfkant der
    samenleving&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1939); 
    &lt;em&gt;Het nut van de bejaarden in onze samenleving&lt;/em&gt;

    [Brochure] ('s-Gravenhage 1965); 'Afscheid als Tweede-Kamerlid
    voor de PvdA', in 
    &lt;em&gt;Utrechts Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    , 11-4-1972.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door Joop Voogd, in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 6-11-1982; door Leo Pronk, in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 6-11-1982; door Dick Houwaart, in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  , 11-11-1982; door Martin van Amerongen, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 13-11-1982: interview door Geertje de Vries, in 
  &lt;em&gt;De Spiegel. Christelijk Nationaal Weekblad&lt;/em&gt;

  , 17-5-1969; interview, in 
  &lt;em&gt;De Stem. Dagblad voor Zuidwest Nederland&lt;/em&gt;

  , 19-6-1970; interview door Bibeb, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 20-6-1970; interview door Leo Pronk, in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 21-10-1972; interview door Matthijs de Vreede, in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 4-11-1972; interview door Joop Bromet, in 
  &lt;em&gt;Viva&lt;/em&gt;

  , 2-3-1973; interview door Hieke Jippes, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 16-8-1980; interview door Jojanneke Claassen, in 
  &lt;em&gt;Libelle&lt;/em&gt;

  , 2-3-1979; Gerard Mulder [e.a.], 
  &lt;em&gt;De val van de Rode Burcht. Opkomst en ondergang van een
  krantenbedrijf&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1980); Dafna Holtzer, Biografische schets Gerda
  Brautigam [Ongepubliceerd collegeverslag, afdeling Politieke
  Geschiedenis, RU Utrecht 1996].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 40279.

  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.J.C.M. Gabri&amp;euml;ls&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

