<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brautigam, Johan (1878-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/brautigam"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brautigam</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brautigam</name>, Johan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">vakbondsbestuurder</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BRAUTIGAMJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brautigam, Johan&lt;/strong&gt;, vakbondsman en wethouder (Uithoorn 18-5-1878 - Rotterdam 24-6-1962).

Zoon van Johan George Brautigam, viskoopman, en Gerarda van Beek.
Gehuwd op 12-7-1905 met Angenis Geertruij van Beek. Uit dit huwelijk
werden geen kinderen geboren. Na echtscheiding (14-8-1912) gehuwd op
13-11-1912 met Catharina Clasina van Duijn. Uit dit huwelijk werden 3
zoons en 3 dochters geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/BRAUTIGAMJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brautigam, Johan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brautigam was geboortig uit een bescheiden rooms-katholiek
middenstandsmilieu in een Noordhollands dorpje aan de Amstel. De
depressie in de jaren '80 van de negentiende eeuw dreef het
berooide gezin in 1887 naar Amsterdam. Lager onderwijs volgde hij eerst
op een katholieke school, vervolgens aan verschillende openbare
scholen. Hij moest deze opleiding echter reeds op zijn elfde jaar
be&amp;euml;indigen om te kunnen bijdragen in de kosten van onderhoud van
het gezin. Na bakkersmaatje werd hij bediende in een
afbetalingsmagazijn om na twaalf ambachten en dertien ongelukken als
jongmens de feitelijk onmenselijk zware arbeid van tremmer en stoker op
zeeschepen te gaan verrichten. Onder zulke uitermate moeilijke
omstandigheden slaagde hij, die toen reeds socialistisch
geori&amp;euml;nteerd was, erin door verbeten studeren zijn onvoldoende
schoolkennis zodanig aan te vullen, dat hij in 1904 door de Algemeene
Nederlandsche Zeemansbond naar Rotterdam werd gezonden om te trachten
de aldaar uitermate zwakke organisatie van zeelieden tot ontwikkeling
te brengen. Met vallen en opstaan en in vrijwel onafgebroken strijd
kreeg hij daar geleidelijk meer invloed. Tegelijkertijd veranderde zijn
instelling, die aanvankelijk, op Amsterdams voorbeeld, min of meer
syndicalistisch, anarchistisch, vrij-socialistisch was geweest, zich in
de zin van de destijds 'modern' genoemde richting in de
vakbeweging. In 1909 werd de Rotterdamsche Vereeniging van Zeelieden
'Volharding' opgericht, die zich weldra aansloot bij het
Nederlands Verbond van Vakverenigingen (NVV). Omstreeks die tijd trad
Brautigam ook toe tot de Sociaal-Democratische Arbeidersparij (SDAP).
Kort tevoren was te Rotterdam ook de Algemeene Nederlandsche Bond van
Arbeiders in het Havenbedrijf opgericht, die de latere Rotterdamse
wethouder A. W. Heykoop tot haar voorzitter koos. Beide vakverenigingen
sloten zich aan bij de Rotterdamsche Bestuurdersbond onder leiding van
een andere bekende Rotterdamse sociaal-democraat, Hendrik Spiekman. In
1913 volgde Brautigam deze op als voorzitter van de Bestuurdersbond. In
1918 werd het overwicht van de 'moderne' richting nog groter,
doordat de bonden van zeelieden, van havenarbeiders en nog enige andere
organisaties uit dezelfde sector zich aaneensloten tot de Centrale Bond
van Transportarbeiders, waarvan hij de eerste secretaris werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze fase van zijn leven was Brautigam enerzijds tot een
autoritaire, eigenzinnige leidersfiguur geworden, doch anderzijds tot
een man die bereid was tot redelijk overleg en beslissingen op
re&amp;euml;le grondslagen. Zijn tegenstanders in eigen kring spraken dan
wel van een compromis &amp;agrave; la Brautigam. Met grote onverschrokkenheid
deed hij zich in beide gestalten gelden in de woelige tijd kort
v&amp;oacute;&amp;oacute;r en na het einde van de Eerste Wereldoorlog. Overigens
werd tot op hoge leeftijd het brandende vuur der opstandigheid niet in
hem geblust. Gedurig bracht dit hem ertoe te streven naar hervormingen,
voor zover hij zulks hic et nunc te verwezenlijken achtte. Omstreeks
die tijd trad Brautigam in de algemene politieke arena. Spiekman
stierf, te jong, in 1917; en in 1919 werden twee andere voormannen van
de SDAP tot wethouders gekozen, die om die reden als leden van de
Tweede Kamer aftraden. Brautigam, die in 1918 zijn intrede had gedaan
als raadslid, volgde hen in het parlement op. In de novemberdagen van
1918 was hij niet geheel afkerig van de revolutionaire neiging van P.
J. Troelstra, doch hij gaf er, bezonnen als hij was, toch de voorkeur
aan de zaak even aan te zien. In zijn in 1956 uitgegeven herinneringen
deed hij opzienbarende mededelingen over de houding van de Rotterdamse
burgemeester A. R. Zimmerman in die dagen, die volgens Brautigam zelf
een revolutie verwachtte en daarom met socialistische voormannen van
zijn stad contact had gezocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zowel in de gemeenteraad als in de landspolitiek kreeg Brautigams
stem weldra gezag. Op het Binnenhof stond hij toen op een
antimilitaristisch standpunt. Zo verzette hij zich tegen uitbreiding
van een oorlogsvloot. In 1926 hield hij een ruimschoots de aandacht
trekkend, goed gedocumenteerd betoog tegen het verdrag met Belgi&amp;euml;
vanwege het daarin voorziene grootscheepse Moerdijkkanaal. De
autodidact zat toen ook al in de Staatscommissie tot herziening van het

&lt;em&gt;Wetboek van Koophandel.&lt;/em&gt;

In de gemeenteraad was hij in die zelfde tijd eveneens zeer actief,
vooral als het ging om rechtstreekse of meer algemene belangen van
minder bedeelde bevolkingsgroepen. Bepaald groot werk was zijn
initiatief tot het instellen van de stukgoedcommissie, die het
gemeentebestuur en de Kamer van Koophandel in 1926 gezamenlijk
instelden teneinde te onderzoeken waarom het lucratieve stukgoedverkeer
over de Rotterdamse haven belangrijk was achtergebleven bij het massale
vervoer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1931 volgde Brautigam een politieke geestverwant, Jan ter Laan,
als wethouder op met de portefeuille van Sociale Belangen. In verband
daarmee trad hij af als kamerlid. Een jaar later viel een medewethouder
op een geschil in de plaatselijke politiek en trok ook hij zich daarom
terug. In 1933 werd Brautigam opnieuw als lid van de Tweede Kamer
gekozen om weer in 1935 als zodanig af te treden in verband met zijn
benoeming tot wethouder van Rotterdam, ditmaal voor Openbare Werken en
Volkshuisvesting. Hij is dan als man van formaat een algemeen erkend
kundig bestuurder van de grote stad in een moeilijke periode geworden.
Toen nam hij ook afscheid als voorzitter van de Centrale Bond van
Transportarbeiders. In die periode reorganiseerde hij onder meer de
technische dienst van de gemeente en maakte hij een definitief einde
aan de bouw van alkoofwoningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Tweede Wereldoorlog had voor Rotterdam de bekende ingrijpende
gevolgen. Reeds op 18 mei 1940, de vierde dag na de bijna volslagen
verwoesting van het oude centrum, nam het college van B en W op
initiatief van Brautigam het besluit om aan W. G. Witteveen opdracht te
geven een plan voor de nieuwe stad Rotterdam te ontwerpen. Op 7 april
1942 werd Brautigam met de andere wethouders door de Duitse bezetter
ontslagen en daarna gearresteerd, maar spoedig werd hij om
gezondheidsredenen vrijgelaten (&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

16-5-1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na afloop van de oorlog werd hem aanvankelijk van bepaalde zijde
verweten dat hij tijdens de Duitse bezetting te lang op zijn zetel
gebleven zou zijn. Hij werd 'gezuiverd', maar aan zijn
wethouderstaak in de stad kwam toch een einde met de ontbinding van de
zittende raad. In augustus 1946 werd hij echter door de minister van
Verkeer en Waterstaat ingevolge de Buitengewone Havenwet 1946 benoemd
tot rijkshavencommissaris voor het zuiden des lands. Deze functie
bracht hem weinig voldoening wegens de beperktheid van de daaraan
verbonden bevoegdheden. In die positie betoonde hij overigens een
vergaand pessimisme wegens de slechte economische toestand van het
achterland, waarvan hij de opbloei door de Amerikaanse hulp nog niet
kon voorzien. Een onderscheiding was weer zijn benoeming in 1949 tot
een van de drie Nederlandse leden van de Belgisch-Nederlandse Commissie
voor de Waterwegen en Havenproblemen, die haar krachten moest wijden
aan een voor beide landen aanvaardbare oplossing voor de sedert de
Eerste Wereldoorlog reeds bestaande tegenstellingen, kortweg als het
probleem van de Schelde-Rijnverbinding aan te duiden. Een oplossing
werd toen nog niet bereikt, doch dit vraagstuk was in een rustiger
vaarwater gekomen. Kort na Brautigams dood werd een voor beide partijen
bevredigende regeling gevonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in Rotterdam was ondertussen spoedig na de bevrijding de
waardering voor Brautigam gebleken, toen de nieuw gekozen gemeenteraad
hem tot lid uit de burgerij in de commissie van advies voor het
havenbedrijf had benoemd. Daaruit trok hij zich op 80-jarige leeftijd
terug ten besluite van zijn openbare loopbaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Spiekman &amp;#134;', in 
&lt;em&gt;Vragen van den Dag&lt;/em&gt;

33 (1918) 1-7; 'De ontwikkeling der organisatie onder de
Rotterdamsche Transportarbeiders', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek uitgegeven ter gelegenheid van het 600-jarig bestaan van
de stad Rotterdam 1328-1928&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1928] 173-175; 
&lt;em&gt;Het vlootgevaar 1930. 120 millioen gulden voor den bouw van
oorlogsschepen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1930); Pre-adviezen over de vragen: 
&lt;em&gt;Welke zijn de oorzaken der huidige depressie in de zeescheepvaart?
Welke middelen kunnen te harer genezing aanbevolen en welke maatregelen
van de zijde der overheid kunnen voor dit doel bevorderlijk worden
geachf&lt;/em&gt;

? [Door J. Brautigam, D. Delprat en C. J. P. Zaalberg]
('s-Gravenhage, 1935); 'De positie van de Nederlandsche havens
in verband met de vernietiging van het achterland', in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

31 (1946) 53-55; 'Het Stadsplan'. Serie artikelen in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

6, 7, 8, 11,15 en 25 mei 1946; 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Koopvaardij in het verleden, heden en haar
toekomst&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1950). Contactcommissie van Organisaties van Werknemers ter
Koopvaardij; 
&lt;em&gt;Verleden, heden en toekomst van de Nederlandsche Havens&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1950]. Uitg. door de Centrale bond van transportarbeiders; 
&lt;em&gt;Langs de havens en op de schepen. Herinneringen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bekende Rotterdammers. Biografisch maandschrift&lt;/em&gt;

l (1927) 347-348; W, F. Lichtenauer, in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

25-6-1962; J. van Tilburg, 'Uit het leven van Johan Brautigam',
in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

7e reeks l (1963) 177-190; 
&lt;em&gt;Profiel van een wethouder&lt;/em&gt;

[Johan Brautigam. Door] Aad Wagenaar in 
&lt;em&gt;Werkers aan de waterweg&lt;/em&gt;

Ie reeks (Rotterdam, 1972).&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;J. Brautigam, &lt;em&gt;Langs de havens en op de schepen. Herinneringen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956) afbeelding tegenover titelblad [Portet: Funke K&amp;uuml;pper].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

