<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Breen, Johannes Christiaan (1865-1927)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/breen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">breen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Breen</name>, Johannes Christiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1927"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Breen, Johannes Christiaan&lt;/strong&gt;, archivaris (Amsterdam 10-11-1865 - Amsterdam 7-3-1927).

Zoon van Willem Christiaan Breen, houthandelaar, en Christina Fransina
Holst. Gehuwd sedert 3-9-1903 met Anna Diderica Weisz en na haar
overlijden op 13-10-1910 hertrouwd sedert 2-10-1913 met Elisabeth
Neijens. Beide huwelijken bleven kinderloos.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breen bezocht de christelijke lagere school en de Ie Gemeentelijke
HBS met 5-j.c. te Amsterdam en legde in 1885 het staatsexamen gymnasium
af. In hetzelfde jaar liet hij zich inschrijven als student in de
letteren aan de Vrije Universiteit te Amsterdam, waar hij in 1892 non
sine laude slaagde voor het doctoraal examen. Zijn voornaamste
leermeester was J. Woltjer, bij wie hij in 1894 magna cum laude
promoveerde op een proefschrift 
&lt;em&gt;Pieter Corneliszoon Hooft, als schrijver der Nederlandsche
histori&amp;euml;n.&lt;/em&gt;

Voor het leraarschap was hij, ook al wegens een licht spraakgebrek,
minder geschikt; het hoogleraarschap aan de Vrije Universiteit bleek
voor hem niet weggelegd. In 1894 werd Breen volontair aan het
Amsterdamse gemeentearchief, in 1897 tijdelijk ambtenaar, in 1898
commies in vaste dienst met de titel van adjunct-archivaris; van 1896
tot aan zijn dood bekleedde hij bovendien de nevenbetrekking van
bibliothecaris van de Vrije Universiteit. Belangrijke arbeid werd door
hem verricht met de klappering van o.m. enige honderden delen
notari&amp;euml;le archieven, het grootste deel van zijn tijd besteedde hij
echter aan het verstrekken van inlichtingen aan de bezoekers van het
archief. Van Breens hand verschenen regelmatig artikelen over
Amsterdamse geschiedenis in 
&lt;em&gt;Jaarboek&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Maandblad van het Genootschap&lt;/em&gt;

&amp;quot;
&lt;em&gt;Amstelodamum&amp;quot;'.&lt;/em&gt;

Van grote betekenis was zijn uitgave 
&lt;em&gt;Rechtsbronnen der Stad Amsterdam&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1902), die evenwel niet verder ging dan 1512. In
1922 werd Breen, na het vertrek van de voor hem in de omgang niet
gemakkelijke W.R. Veder, gemeentearchivaris van Amsterdam. In de jaren
van zijn archivariaat zette hij de inventariseringsarbeid voort en
breidde de bibliotheek aanzienlijk uit; voor zijn ondergeschikten
betoonde Breen zich een humaan chef. Ondanks de veeleisende
archiefarbeid bleef hij publicistisch actief en wist met zijn vlotte
pen een groot lezerspubliek te bereiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breen was een overtuigd lidmaat van de Nederlandse Gereformeerde
Kerk, die hij o.m. diende als diaken en ouderling. Van 1898 tot 1922
was hij o.a. secretaris van de Vereeniging voor lager onderwijs op
gereformeerden grondslag, van 1918 tot aan zijn dood secretaris van het
college van curatoren der Vrije Universiteit; in 1920 behoorde hij tot
de oprichters van het Gezelschap van christelijke historici. Veel tijd
werd door hem besteed aan het genootschap Amstelodamum waarvan hij
sedert de oprichting in 1900 bestuurslid en van 1907 tot 1927
secretaris was; in 1925 volgde zijn benoeming tot erelid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breen die op betrekkelijk late leeftijd archivaris werd hoopte tot
zijn 70ste jaar door te gaan. In de eerste dagen van 1927 openbaarde
zich echter een kwaal die overbrenging naar het ziekenhuis van de
Gereformeerde Ziekenverpleging noodzakelijk maakte; korte tijd hierna
overleed hij. In 1934 werden een aantal van zijn deels niet eerder
gepubliceerde artikelen gebundeld in 
&lt;em&gt;Uit Amsterdam's verleden.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Lijst van Geschriften', in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en Levensberichten . .. 1928-1929,&lt;/em&gt;

147-151. Aanvullingen in Joh. C. Breen, 
&lt;em&gt;Uit Amsterdam's verleden ...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1934) VII-VIII. Postuum gepubliceerd door het Genootschap
Amstelodamum ; 'De grenzen van de vrijheid en van de omwalling der
stad Amsterdam in de XIVe en XVe eeuw, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van het Genootschap Amstelodamum&lt;/em&gt;

45 (1953) 21-45.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.F.H. Oldewelt, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

34 (1926-1927) 74-75; H. Brugmans, in 
&lt;em&gt;Amstelodamum. Maandblad voor de kennis van Amsterdam&lt;/em&gt;

14 (1927) 29-30; A. Goslinga, in bovengenoemde 
&lt;em&gt;Handelingen ...,&lt;/em&gt;

127-146.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

