<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Breetvelt, Henri Leonardus August (1864-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/breetvelt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">breetvelt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Breetvelt</name>, Henri Leonardus August</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">vormgever</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BREETVELT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Breetvelt, Henri Leonardus August&lt;/strong&gt;, sierkunstenaar (Delft 5-11-1864 - Gouda 28-8-1923).

Zoon van Abraham Breetvelt, koopman en fabrikant, en Alida Elisabeth
Frederika Klei). Gehuwd sinds 2-9-1891 met Cornelia Elisabeth Maria du
M&amp;eacute;e. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en l dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BREETVELT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Breetvelt, Henri Leonardus August&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breetvelt ontving te Delft tekenonderwijs aan de Polytechnische
School o.a. van A. le Comte, die aldaar leraar in de decoratieve
kunsten was en bovendien als ontwerper verbonden aan de
aardewerkfabriek &amp;quot;De Porceleyne Fles&amp;quot;. Van 1883-1885 was
Breetvelt als leerling ingeschreven aan de Haagse Academie van
Beeldende Kunsten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1888 trad hij voor het eerst in het openbaar door met een grote
inzending tegelplaten en wandborden, beschilderd in sepia en duurzaam
gemaakt volgens een door hemzelf uitgevonden proc&amp;eacute;d&amp;eacute;,
voornamelijk met afbeeldingen naar werken van bekende meesters als
Bosboom, Eerelman, Apol, Bisschop alsmede de bekende officier van
Rembrandt, deel te nemen aan de Nationale Tentoonstelling van
Kunstnijverheid in de Koekamp te 's-Gravenhage, die de gehele zomer
duurde. Hij deed dit te zamen met zijn toekomstige echtgenote, die er
een vijftal zelf ontworpen ornamentschotels exposeerde welke volgens
sommige critici al het andere beschilderde aardewerk in de schaduw
stelden. De jury van de tentoonstelling kende echter van hen beiden
alleen aan Breetveld een eervolle vermelding toe ; de prijzen werden
uitgereikt aan het in die dagen algemeen bewonderde werk van de
fabrieken &amp;quot;Rosenburg&amp;quot; en &amp;quot;Thooft &amp;amp;
Labouch&amp;egrave;re&amp;quot; (De Porceleyne Fles).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1891-1900 woonde Breetvelt in Vrijenban (nu Delft), waar hij
zich verder in de decoratieve kunst bekwaamde en een aantal aquarellen
schilderde. In 1900 werd hij als ontwerper aangetrokken door de
Plateelbakkerij &amp;quot;Zuid-Holland&amp;quot; te Gouda van Egbert Esti&amp;eacute;
&amp;amp; Co., waar hij patronen ontwierp voor naar Delfts voorbeeld in
blauw op witte ondergrond beschilderd aardewerk, echter volgens een
eigen stijl met nieuwe en voor zijn werk karakteristieke decoratieve
elementen. Van 1902 tot 1906 woonde Breetvelt in Maastricht, waar hij
voor de &amp;quot;Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; C&amp;eacute;ramique&amp;quot; zonder er een vast
dienstverband te sluiten decoraties voor vazen ontwierp en ook zelf een
aantal vazen beschilderde waarvan zich thans nog enkele zeer grote
exemplaren, o.a. &amp;eacute;&amp;eacute;n met een portret van de jonge koningin
Wilhelmina, in het depot van de N.V. Koninklijke Sphinx-C&amp;eacute;ramique
bevinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen met de directie van de - op massafabricage gerichte - fabriek
een artistiek conflict ontstond, brak hij met deze firma. Als zoon van
tamelijk welgestelde ouders was Breetvelt financieel onafhankelijk.
Bovendien was E. Esti&amp;eacute; inmiddels uit de Goudse fabriek weggewerkt
en naar Noordwijk verhuisd, waar hij een beroep deed op Breetvelt om
geld te steken in een nieuwe aardewerkfabriek aldaar en hiervoor
ontwerpen te maken. Reeds in Maastricht had Breetvelt een aantal
decoraties ontworpen en uitgevoerd volgens ingewikkelde geometrische
patronen, die een mengeling waren van de uitbundige Art Nouveau uit
Belgi&amp;euml; en Frankrijk en de meer gereserveerde en geconstrueerde
vormen die men in de Oostenrijkse Sezessionsstil maar ook in de
decoratieve kunst in Amsterdam tegenkomt. Deze decoraties werden ook in
Noordwijk ten uitvoer gebracht, naast patronen bestaande uit deels met
passer en lineaal geconstrueerde bloemen; hier openbaart zich een sterk
gevoel voor ritme dat echter voortdurend op aan de natuur ontleende
vormen is gebaseerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De samenwerking met Esti&amp;eacute; duurde niet lang; van 1909 tot 1916
was Breetvelt in Den Haag gevestigd waar hij een groot aantal ontwerpen
voor vazen in waterverf schilderde, waaruit blijkt dat hij als een der
eersten volstrekt abstracte kunst produceerde. Nog steeds vormen
ritmische patronen van bloemen en bladeren de basis voor zijn
tekeningen, maar allengs is het alleen nog een spel van grillige lijnen
en kleuren, soms z&amp;oacute; tegen elkaar gezet dat het lijkt alsof de
kleuren met fluorescerende verf zijn aangebracht. Het talent van
Breetvelt zou echter pas goed tot ontplooiing komen toen hij in 1916
door de Plateel-bakkerij &amp;quot;Zuid-Holland&amp;quot; te Gouda in de
gelegenheid werd gesteld om er volgens een in die fabriek uitgevonden
nieuw matglazuur-proc&amp;eacute;d&amp;eacute; een groot aantal unica te
vervaardigen. Dit proc&amp;eacute;d&amp;eacute; stelde de kunstenaar in staat om
sterkere kleureffecten te bereiken dan tot dusver mogelijk waren, en
ook grotere vlakken vrijwel egaal van intense kleuren te voorzien. Een
nadruk op de vorm van het geheel, waarbij de opbouw ervan uit
kleurvlakken essentieel is en niet de nauwkeurige weergave van het
detail, is kenmerkend voor het expressionisme. De krachtige,
doelbewuste omtreklijnen die Breetvelt neerzette op de stukken - veelal
grote - die hij maakte, voldoen geheel aan de expressionistische
karakteristiek van het zich beperken tot het essenti&amp;euml;le. Geen.
kleur was hem in feite fel en hartstochtelijk genoeg om daarna zijn
forse contouren in te vullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vele bekende schilders hebben zich ooit wel eens voor korte tijd met
het decoreren van aardewerk beziggehouden, maar van geen van hen kan
worden gezegd dat het aardewerk hun belangrijkste kunst vormt. Op deze
wijze zou men kunnen concluderen dat Breetvelt in feite wellicht de
enige expressionist ter wereld is geweest die zich vrijwel uitsluitend
in aardewerk heeft geuit. Breetvelt was een eenzelvig man, die weinig
sprak en zich nimmer op de voorgrond stelde. Hierdoor, en uit het feit
dat hij door zijn financi&amp;euml;le onafhankelijkheid ook nooit in de
noodzakelijkheid verkeerde aan de weg te timmeren, bleef hij nagenoeg
onbekend, hoewel zijn werk door het publiek grif werd gekocht en na
zijn dood in 1923 ook door de plateelfabriek op grote schaal werd
gekopieerd door details uit zijn borden en vazen uit te werken tot
patronen voor het decoreren van een deel van de fabrieksproduktie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Breetvelt in bezit van R. Hageman te
's-Gravenhage en N.V. Koninklijke Sphinx-C&amp;eacute;ramique (periode
1902-1906).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Henri Breetvelt. Koning der Plateelschilders&lt;/i&gt; (Gouda 2007) 80 [Tentoonstellingscatalogus. Portret: Henri Breetvelt, 1910-15].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;R. Hageman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

