<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Algra, Hendrik (1896-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/algra"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">algra</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Algra</name>, Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ALGRA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Algra, Hendrik&lt;/strong&gt;, leraar en journalist (Hardegarijp, gem. Tietjerksteradeel 5-1-1896 - Leeuwarden 1-6-1982).

  Zoon van Aan (Hendriks) Algra, landarbeider, en Jitske Bosma.
  Gehuwd op 16-8-1922 met Eelkje Offringa. Uit dit huwelijk werden
  3 zoons en 2 dochters geboren. Na haar overlijden (15-11-1946)
  gehuwd op 25-2-1953 met Janke Wijnsma. Uit dit huwelijk werd 1
  dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ALGRA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Algra, Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hendrik Algra heeft zijn leven lang de kenmerken gedragen
    van het milieu waarin hij is opgegroeid: Fries, gereformeerd,
    antirevolutionair. Zijn opvoeding thuis sloot harmonisch aan
    bij het onderwijs op school, waar de bovenmeester de morgen
    begon met een bijbelvertelling, en 's middags het belangrijkste
    nieuws uit 
    &lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

    doorgaf. In 1909 verliet de jonge Algra de school om als
    aankomend landarbeider de kost te verdienen. Vanaf 1910 volgde
    hij 's avonds de lessen aan de christelijke
    onderwijzersopleiding te Wommels, maar hij bleef in eigen
    levensonderhoud voorzien. Zijn loopbaan als onderwijzer begon
    in 1914 te Itens, in 1915 verhuisde hij naar Berlikum, en in
    1922 naar Leeuwarden, als leraar aan de christelijke
    kweekschool. Hij nam daarmee voorschot op de middelbare
    bevoegdheden die hij in 1924 voor geschiedenis en in 1928 voor
    Nederlands verwierf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het onderwijs is altijd Algra's hoofdberoep gebleven, maar
    spoedig zocht hij ook een groter publiek dan dat van het
    schoollokaal. In 1923 trad Algra toe tot het hoofdbestuur van
    de Nederlandsche Bond van Jongelings Vereenigingen op
    Gereformeerden Grondslag. Algra werd uitgenodigd in het 
    &lt;em&gt;Gereformeerd Jongelingsblad&lt;/em&gt;

    regelmatig te publiceren over historische onderwerpen. Aldus
    begon de reeks artikelen die later in boekvorm verscheen onder
    de titel 
    &lt;em&gt;Het erfdeel der vaderen&lt;/em&gt;

    (Amersfoort, 1932-1946). Zo zag Algra de verhouding tussen
    heden en verleden: de huidige generatie moest leven uit de
    erfenis van het voorgeslacht. De historicus had daarom de
    plicht de geschiedenis aan iedereen door te geven, te
    vertellen, met een weelde van illustratieve details.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dezelfde geest was Algra actief in de Friese beweging.
    Hij werkte mee aan Friese bladen, en behoorde in 1935 tot de
    opstellers van de beginselverklaring van het Kristlik Frysk
    Selskip. De opstellers pleitten voor een Friestalig kerkelijk
    leven, en eigen ontplooiing van het Friese volk in orthodox
    christelijke zin. In dat jaar werd Algra tevens benoemd tot
    politiek hoofdredacteur van het 
    &lt;em&gt;Friesch Dagblad,&lt;/em&gt;

    een functie die hij tot 1970 zou vervullen. Hij combineerde die
    taak met zijn leraarschap aan de gereformeerde gymnasia te
    Kampen (1935-1946) en te Leeuwarden (1936-1962).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting bracht een tijdelijke onderbreking in de
    journalistieke loopbaan. Algra was niet tot compromissen met
    het nationaal-socialisme bereid, en gaf daarvan in vele
    hoofdartikelen blijk, dikwijls in de vorm van doorzichtige
    historische parallellen. In januari 1941 gelastten de bezetters
    Algra zich van politieke oordeelvellingen te onthouden. De
    persvereniging waarvan de krant uitging, besloot toen de
    uitgave te staken. Algra werd op 4 mei 1942 gearresteerd en
    overgebracht naar het gijzelaarskamp St. Michielsgestel, waar
    hij tot 20 december 1943 zou verblijven. Hij zette daar zijn
    historische kennis om in een serie lezingen, die in 1952
    gebundeld zijn onder de titel 
    &lt;em&gt;De eigen weg van het Nederlandse volk.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding herrees dadelijk het 
    &lt;em&gt;Friesch Dagblad.&lt;/em&gt;

    Algra propageerde toen &amp;eacute;&amp;eacute;n protestantse volkspartij
    als antwoord op de doorbraak, zonder zelf van zijn
    antirevolutionaire lijn af te wijken. Voor de
    Anti-Revolutionaire Partij (ARP) kreeg hij in juli 1946 zitting
    in de Eerste Kamer. Ruim 23 jaar vervulde hij zijn lidmaatschap
    met als bijzondere taken defensie, buitenlandse zaken en
    onderwijs. Binnen de kleine fractie vielen hem echter ook wel
    eens andere departementen ten deel, zoals Landbouw en Overzeese
    Rijksdelen. In relatie tot het kamerlidmaatschap stonden ook
    Algra's bemoeienissen met de omroep. Vanaf de oprichting in
    1947 maakte hij deel uit van het bestuur van de Wereldomroep,
    van 1968 tot 1973 als voorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn belangstelling voor de geschiedenis verflauwde niet,
    zoals bleek uit het breed opgezette populaire handboek dat hij
    vanaf 1946 tezamen met zijn broer Ale Algra deed verschijnen
    onder de titel 
    &lt;em&gt;Dispereert niet...&lt;/em&gt;

    (1946-1952. 20 dl.; vele herdrukken). De auteurs beoogden
    christelijk-nationale geschiedschrijving: nationaal, om de
    Nederlander zichzelf in zijn verleden te doen kennen;
    christelijk-nationaal, omdat het reformatorisch beginsel in het
    leven van de natie was ingegaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het handboek werd enkele malen herdrukt. Algra voorzag in
    een bij zijn geestverwanten levende culturele behoefte, door de
    vaderlandse geschiedenis te schrijven naar de beginselen van
    zijn geloof. Naar Algra's mening moest elke cultuuruiting door
    een beginsel gedragen worden. Daarom volgde Algra in de Eerste
    Kamer met kritische aandacht het cultuurbeleid. Besefte de
    regering dat subsidies aan kunstenaars verstrekt ook een
    oordeel inhielden over hun beginselen? Algra's kritiek o.a. op
    de door hem als godslasterlijk aangemerkte geschriften van G.K.
    van het Reve bracht in 1963 deze opvattingen onder de algemene
    aandacht. Zijn aandrang dat de regering op dit terrein morele
    maatstaven zou aanleggen lokte in de Nederlandse pers felle
    reacties uit. Principieel was in 1963 ook Algra's bestrijding
    van de wet op het voortgezet onderwijs, de zogenaamde
    mammoetwet van J.M.L.Th. Cals. Die wet zou in zijn ogen de
    invloed van de overheid doen stijgen, en de kwaliteit van het
    onderwijs doen dalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algra's kijk op kerk en politiek bleef steeds dezelfde, ook
    toen de gereformeerde kerk zich tot een modaliteitenkerk
    ontwikkelde, en de ARP zich losmaakte van haar
    negentiende-eeuwse tradities. Was Algra lange tijd een echte
    representant geweest van zijn gezindte, in zijn laatste
    levensjaren werd hij meer de vertolker van het onbehagen over
    de herori&amp;euml;ntatie op andere waarden. Zijn 
    &lt;em&gt;Friesch Dagblad&lt;/em&gt;

    vond buiten de provincie lezers, die eigen opvattingen niet
    meer uitgedrukt zagen in de landelijke protestantse pers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algra maakte zich van zijn milieu niet los, en oogstte daar
    de onmiskenbare blijken van publieke waardering. De ARP
    verleende hem in 1975 het erelidmaatschap, de Vrije
    Universiteit in 1980 een eredoctoraat in de sociale
    wetenschappen. Zijn heimwee naar betere tijden echter drukte
    hij uit in zijn boek over afscheiding en doleantie, 
    &lt;em&gt;Het wonder van de negentiende eeuw&lt;/em&gt;

    [1966]. Algra's inspiratie lag in de dankbaarheid voor het
    herstel van het kerkelijk leven, hoe eigenzinnig, bekrompen en
    twistziek die afgescheidenen en dolerenden zich ook dikwijls
    hadden betoond. Juist in al die menselijke zwakheid en
    kleinzieligheid bleek des te meer 'wat God gedaan heeft met dit
    weerbarstig volk'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het einde van diezelfde negentiende eeuw begonnen de
    gereformeerden hun culturele en politieke achterstand in te
    lopen. De volksjongen Algra, opgeklommen langs de weg van het
    christelijk onderwijs, was van die emancipatie een geslaagd
    voorbeeld. Maatschappelijk succes bracht velen van zijn
    geloofsgenoten tot een herbezinning op de normen en waarden van
    hun jeugd. Voor Algra behielden die beginselen de eenvoud,
    kracht en duidelijkheid die hij ervan jongsaf in had
    gevonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve voornaamste publikaties, uittreksel van het register
    op de Handelingen Eerste Kamer t.z.v. Algra en interviews in
    onder L genoemd werk 
    &lt;em&gt;Doctor Algra...&lt;/em&gt;

    verscheen nog 
    &lt;em&gt;Lichten aan de kim&lt;/em&gt;

    (Franeker, 1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve autobiografie van Algra, 
  &lt;em&gt;Mijn werk, mijn leven&lt;/em&gt;

  (Assen, 1970): G. Puchinger, 
  &lt;em&gt;Hervormd-Gereformeerd, &amp;eacute;&amp;eacute;n of gescheiden?&lt;/em&gt;

  (Delft, 1969) 43-84; 
  &lt;em&gt;Doctor Algra. De Friese senator&lt;/em&gt;

  [Bijdragen van] G. Puchinger [et al.] (Franeker [etc., 1980]); G.
  Puchinger, 'Terugblik op dr. Hendrik Algra', in 
  &lt;em&gt;Christen democratische verkenningen&lt;/em&gt;

  (1982) 497-504.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Doctor Algra. De Friese senator&lt;/em&gt;

  [Bijdragen van] G. Puchinger [et al.] (Franeker [etc., 1980]) eerste fotokatern [Foto: S. Andringa].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.Th. van Deursen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

