<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Breitner, George Hendrik (1857-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/breitner"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">breitner</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Breitner</name>, George Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BREITNER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Breitner, George Hendrik&lt;/strong&gt;, schilder (Rotterdam 12-9-1857 - Amsterdam 5-6-1923).

Zoon van Johan Wilhelm Heinrich Breitner, commissionair in granen, en
Marie Anne Henriette Gortmans. Gehuwd op 18-9-1901 met Maria Catharina
Josephina Jordan. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/BREITNER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Breitner, George Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breitner kwam na lagere school en ULO eerst bij zijn vader, daarna
bij de graanhandel Palthe &amp;amp; Haentjes op kantoor. Al vroeg bleek dat
de jongen een fervent tekenaar was en zijn vader stemde in 1875 met
zijn wens in naar de tekenacademie te gaan, mede op voorspraak van de
kunstenaar Charles Rochussen. In januari 1876 schreef Breitner zich in
op de Haagsche Academie van Beeldende Kunsten. In oktober van het
daaropvolgende jaar behaalde hij zijn MO-akte tekenen. Nog tot 1880 op
deze academie cursussen volgend, gaf hij op zijn beurt in het
cursusjaar 1878/1879 avondlessen bij het Leidse Kunstgenootschap Ars
Aemula Naturae. In de winter van 1882/1883 volgde hierop een
leraarschap aan de Rotterdamse Academie. Kort tevoren, in 1880, woonde
Breitner enige tijd op het huis Oud Rozenburg in Den Haag bij Willem
Maris en in dat zelfde jaar werd hij ook toegelaten als lid van Pulchri
Studio in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breitners contacten met kunstenaars van de Haagse School, de
Marissen, A. Mauve en H.W. Mesdag - Breitner schilderde voor hem onder
meer de artillerie en het dorp Scheveningen op het in 1881 voltooide 
&lt;em&gt;Panorama&lt;/em&gt;

aan de Zeestraat in Den Haag - hebben in sterke mate zijn verdere
ontwikkeling be&amp;iuml;nvloed. Had hij aanvankelijk nog de wens
gekoesterd een historieschilder te worden, in 1882 werd het duidelijk
dat hij zijn ontplooiing in ruimere richting zocht. Mogelijk door zijn
contact met Vincent van Gogh bleek deze andere gerichtheid: 'Ik
zelf, Ik zal de mensch schilderen op de straat en in de huizen de
straten en huizen die ze gebouwd hebben 't leven vooral. Le peintre
du peuple zal ik trachten te worden of liever ben ik al omdat ik 't
wil. Geschiedenis wild[d]e ik schilderen en zal ik ook maar de
Geschiedenis in haren uitgebreidsten zin...' (brief aan A.P. van
Stolk van 28 maart 1882). Reeds in zijn Haagse oeuvre vindt men als
belangrijkste themata voor zijn werk soldatensc&amp;egrave;nes - veel
manoeuvres van de artillerie - stadsgezichten en arbeidende mannen en
vrouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in Parijs, waar Breitner in 1884 een halfjaar verbleef om zich
op het atelier van P. Cormon verder in 'het m&amp;eacute;tier' te
bekwamen, schilderde hij in donkere tonen zwoegende werkpaarden of
afbraaksc&amp;egrave;nes. Hoewel hij voorbijging aan het kleurige Franse
impressionisme, vond hij wel inspiratie in de Franse literatuur: E.
Zola, G. Flaubert, Edmond en Jules de Goncourts. Van de beide Goncourts
is het boek 
&lt;em&gt;Manette Salomon&lt;/em&gt;

voor Breitner van grote betekenis geweest; hun naturalistische
beschrijving van het stadsleven sloot aan op Breitners eigen behoefte
het gewone leven van alledag uit te beelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1886 trok Breitner naar Amsterdam, waar hij tot aan zijn dood in
1923 - op meer dan dertien adressen en - met een korte onderbreking van
twee jaar, waarin hij in Aerdenhout woonde - zou blijven. In deze stad,
die toen sterk groeide en zich op het gebied van industrie, handel en
bedrijf vernieuwde, werd Breitner als het ware de beeldende rapporteur
van heel dit pulserende en zich snel ontwikkelende stadsleven. Zijn
kort verblijf (1886) op de Koninklijke Akademie van Beeldende Kunsten
in Amsterdam, waar Breitner zich onder prof. A. Alleb&amp;eacute; verder
wilde bekwamen, had hij eigenlijk niet meer nodig: men beschouwde hem
daar als volleerd. Amsterdam zelf werd voor Breitner de eigenlijke
leerschool. Hij 'zag' en schilderde op eigen wijze die
stadsgroei en dat stadsleven, niet altijd topografisch nauwkeurig, maar
vooral met grote bewogenheid voor kleur en beweging. Zo schilderde hij
inderdaad het leven van het gewone volk, dat grauw en somber en in werk
en bestaan moeizaam was. Breitner werkte overigens niet vanuit een
sociale betrokkenheid, maar hij keek tegen dit leven veeleer van
buitenaf met grote gevoeligheid aan, alles ondergaande als 'een
allerindividueelste emotie'. In dit opzicht voelde hij zich sterk
verwant met de groep van de Tachtigers, die hij door de schilder Willem
Witsen leerde kennen. Breitners visie op het Amsterdamse stadsleven had
invloed op hun literaire werk. In deze jaren schilderde Breitner naast
de stadsgezichten en straatsc&amp;egrave;nes ook naakten en stillevens, en
omstreeks 1893 begon hij met een serie schilderijen van Japanse
meisjes, een geliefd thema van vele schilders in die dagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het hoogtepunt van zijn carri&amp;egrave;re werd in 1901 bij Arti et
Amicitiae te Amsterdam een eretentoonstelling van zijn werk gehouden.
Ter gelegenheid daarvan werd een groot gedenkboek uitgegeven, waarin A.
Pit, W. Steenhoff, J. Veth en W. Vogelsang zijn leven en werk
beschreven. Tot 1914 werkte Breitner op het in 1898 door de aannemer
C.J. Maks Jzn. gebouwde atelier op het Prinseneiland, waar grote doeken
ontstonden, die echter - op een enkele uitzondering na - het felle en
hartstochtelijke missen dat het werk v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1900 kenmerkte. Het
was alsof hij zijn doel had bereikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De weg is voor Breitner moeizaam geweest. De Haagse jaren werden
gekenmerkt door een grote twijfel aan eigen kunnen en aan de richting
die hij als schilder wilde vinden, academisch, conventioneel
(historieschilder) of modern, tonalistisch (schilder van het
eigentijdse leven). In de pers kreeg Breitner kritiek op zijn
'tekening', op de 'afdwalingen van het impressionisme'.
Zijn beschermheer, de Rotterdamse graanhandelaar A.P. van Stolk,
trachtte Breitner ook steeds te overtuigen dat hij moest schilderen
zoals de algemene smaak voorschreef. Breitner ging een andere weg en
dat leidde tot de breuk met Van Stolk. Vanaf 1886 kreeg Breitner,
vooral in Amsterdam, steeds meer erkenning. In dat jaar kocht het Rijk
het grote schilderij 
&lt;em&gt;De Gele Rijders&lt;/em&gt;

aan, dat thans nog in het Rijksmuseum te zien is. Carel Vosmaer schreef
over dit werk in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Spectator,&lt;/em&gt;

16-10-1886: 'Maar welk een vaart en storm in de beweging, welk een
gevoel voor de po&amp;euml;zie van zulk een tintelende, stoffige, woelige
groep!' In hetzelfde jaar werd Breitner uitgenodigd door de
avantgardistische Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; des XX (Vingtistes) zijn werk in
Brussel te tonen. Ook in de pers kreeg hij steeds meer aandacht. Op
zijn stijl heeft die erkenning invloed: hij krijgt een vaste manier van
schilderen, gekenmerkt door brede en felle toetsen, door hevige kleur-
en lichtcontrasten, sterke accenten en vaak diagonale composities. De
motieven worden in grote lijnen en in hun essenti&amp;euml;le kenmerken
weergegeven. Deze stijl komt overeen met het karakter van de
kunstenaar. Mensen die Breitner hebben gekend, beschreven hem als
'vaak fel en bruusk in zijn optreden, soms plotseling stug en
gesloten, levend tusschen vlagen van hartstocht en moedeloosheid en
steeds geheel en al door geestdrift voor zijn kunst bezeten.' (A.
van Schendel [jr.], 
&lt;em&gt;Breitner&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1939]) l). Zijn vele schetsboekjes uit de Haagse en
Amsterdamse tijd, gevuld met pen, potlood- en zwartkrijtstudies
(bewaard in het Rijksprentenkabinet te Amsterdam), getuigen van de
grondige voorbereiding van zijn schilderijen, in de Amsterdamse jaren
nog vergemakkelijkt door de eigen fotografie, die Breitner als
hulpmiddel toepaste. De vele foto's die hij in Amsterdam van mensen
en stadsgezichten maakte vormen een historisch document van het leven
in die stad aan het eind van de 19e eeuw, maar ze tonen ons eveneens
Breitners visie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Breitner wordt in Nederland algemeen erkend - van
zijn werk worden telkens weer tentoonstellingen gemaakt en in de
kunsthistorische literatuur wordt Breitner gezien als een van de
belangrijke schilders in Nederland aan het eind van de 19e eeuw - maar
internationaal is hij als kunstenaar minder bekend. Daarvoor was
Breitner zelf ook te weinig internationaal geori&amp;euml;nteerd en sluit
zijn werk niet aan bij de nieuwe kunstrichtingen die rond 1900
ontstonden. Zijn invloed bleef beperkt tot Nederlandse schilders en is
onder meer terug te vinden in het vroegste werk van Piet Mondriaan,
Bart van der Leek en Jan Sluyters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Belangrijkste oeuvre in het Rijksmuseum en het Stedelijk Museum te
Amsterdam (schilderijen, tekeningen en schetsboeken); in het
Gemeentemuseum te 's-Gravenhage (schilderijen, tekeningen); in het
Rijksbureau voor Kunsthistorische Documentatie te 's-Gravenhage
(documentatiemateriaal en brieven); het Rijksmuseum
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller te Otterlo (schilderijen en tekeningen) en in
het Prentenkabinet van de Rijksuniversiteit van Leiden (foto's).
Breitners werk is bovendien verspreid over vele particuliere
verzamelingen in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Overzicht van de belangrijkste tentoonstellingen van
Breitner in 
&lt;em&gt;George Hendrik Breitner. Gem&amp;auml;lde, Zeichnungen, Fotografien.&lt;/em&gt;

[Eine Ausst. in Zusammenarb. mit der K&amp;ouml;niglichen
Niederl&amp;auml;ndischen Botschaft in Bonn, Rheinisches Landesmuseum,
Bonn, 15-12-1977 - 22-1-1978. Katalog. Red. und Bearb. Georg
Reinhardt.] (K&amp;ouml;ln, [1977]) 192. 
&lt;em&gt;George Hendrik Breitner. Indrukken en biografische
aanteekeningen.&lt;/em&gt;

Samengest. door A. Pit et al. (Amsterdam, 1904-1908); Ph. Zilcken, 
&lt;em&gt;G.H. Breitner&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1912); A. van Schendel [jr.], 
&lt;em&gt;Breitner&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1939]); P.H. Hefting en C.C.G. Quarles van Ufford, 
&lt;em&gt;Breitner als fotograaf&lt;/em&gt;

(Rotterdam 
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

[1966]); I.V. Pols, 
&lt;em&gt;George Hendrik Breitner&lt;/em&gt;

([S.1.], 1966); P.H. Hefting, 
&lt;em&gt;G.H. Breitner in zijn Haagse tijd&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1970); 
&lt;em&gt;G.H. Breitner. Brieven aan A.P. van Stolk...&lt;/em&gt;

Gecommentarieerd door P.H. Hefting (Utrecht, 1970); 
&lt;em&gt;Breitner en zijn foto's&lt;/em&gt;

[Uitg. met een inl. door A.B. Osterholt] (Amsterdam, [1974]); P.H.
Hefting, 'Brieven van G.H. Breitner aan H.J. van der Weele', in

&lt;em&gt;Nederlands kunsthistorisch jaarboek&lt;/em&gt;

27 (1976) 127-173; A. Venema, 
&lt;em&gt;George Hendrik Breitner, 1857-1923&lt;/em&gt;

(Bussum, 1981); Paul Hefting, 'Breitner als tekenaar', in 
&lt;em&gt;G.H. Breitner 1857-1923, aquarellen en tekeningen.&lt;/em&gt;

Tentoonstellingscatalogus Singer Museum, Laren, 23/4 - 26/6 1983,
5-16.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;A. Venema, 
&lt;em&gt;George Hendrik Breitner, 1857-1923&lt;/em&gt;

(Bussum 1981) 205 [Breitner omstreeks zijn veertigste].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;P.H. Hefting&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

