<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bremmer, Hendricus Petrus (1871-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bremmer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bremmer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bremmer</name>, Hendricus Petrus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BREMMER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bremmer, Hendricus Petrus&lt;/strong&gt;, kunstpedagoog (Leiden 17-5-1871 - 's-Gravenhage 10-1-1956).

  Zoon van Willem Bremmer, hotelhouder, en Cornelia Wilhelmina
  Dumortier. Gehuwd op 2-10-1895 met Aleida Magdeltje Beekhuis. Uit
  dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BREMMER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bremmer, Hendricus Petrus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bremmer was, na in Roermond en Leiden middelbaar onderwijs
    genoten te hebben, korte tijd (1889/1890) leerling aan de
    Teeken- en Schilderacademie in Den Haag en volgde daar ook een
    cursus MO-tekenen (1890). Al snel echter werkte hij als
    kunstschilder in pointillistische trant, zelfstandig of met
    enkele kunstvrienden, in een eigen atelier te Leiden, dat een
    plaats van samenkomst werd van jonge Nederlandse en Belgische
    schilders en letterkundigen. De diepsnijdende overgang, in die
    jaren, van een romantisch of realistisch-impressionistisch
    gekleurd naturalisme naar een meer idee&amp;euml;nrijke kunst
    (symbolisme) zowel in de literatuur en dichtkunst als in de
    beeldende kunsten werd door hen met hartstocht beleefd. De
    opvattingen en werken van de 'Tachtigers', Emile Verhaeren, J.
    K. Huysmans, Vincent van Gogh, J. Thorn Prikker, Jan Toorop en
    Odilon Redon werden met geestdrift besproken. En zo ontwikkelde
    zich bij Bremmer, naast een brede belangstelling voor alle
    aspecten van de beeldende kunst, tevens een blijvende interesse
    voor literatuur en dichtkunst alsmede voor levensbeschouwelijke
    vraagstukken. Wars als hij was van elk positivistisch of
    religieus dogmatisme, werd hij, voor zijn leven, gegrepen door
    het spinozisme, waarvan hem vooral de mystieke ondergrond
    aansprak. Hij kwam tot het inzicht dat een kunstwerk de
    beschouwer in aanraking moet brengen met het onzichtbaar achter
    de werkelijkheid liggende, 'absolute'. Niet het onderwerp of de
    onderwerpsinhoud is daarom wezenlijk, maar de wijze waarop de
    kunstenaar in lijn, vorm, kleur en compositie 'objectief' vorm
    heeft weten te geven aan een hem motiverende emotie, en wel
    zodanig dat bij de zich daarvoor openstellende beschouwer een
    dergelijke emotie kan worden opgewekt. In die zin kan,
    all&amp;eacute;&amp;eacute;n, een kunstwerk 'schoon' zijn: schoonheid is
    geen eigenschap van natuurlijke dingen. De direct aansprekende
    bekoorlijkheid van een landschap van Vermeer bijv. kan het
    daarom de beschouwer wel eens moeilijker maken tot dit, zeker
    ook daar aanwezige, 'absolute' door te dringen, dan een meer
    abstraherende kunst (Mondriaan, Bart van der Leek). Deze
    gedachtengangen, die in de toenmalige avant-garde van de Franse
    kunst (symbolisme), bij sommige Duitse kunstfilosofen (en later
    bij de Nederlandse 'Stijl'-beweging) naar voren begonnen te
    komen, waren voor het Nederlandse kunstminnende publiek
    revolutionair.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bremmer begon in te zien dat het zijn levenstaak was, niet
    om te schilderen, maar om het publiek van deze visie te
    doordringen. Na van 1893 tot 1895 als kunstjournalist te hebben
    gewerkt, begon Bremmer met het geven van cursussen in het
    beschouwen van beeldende kunst - een werkzaamheid die hij tot
    ongeveer 1945 heeft voortgezet. In vele steden vormden zich
    kleine groepen cursisten, die telkens een tiental keren bijeen
    kwamen, om te luisteren naar Bremmers, met veel reprodukties
    ge&amp;iuml;llustreerde, uiteenzettingen. Bremmer was een
    begenadigd pedagoog. Tijdens de lessen citeerde hij, ter
    aanduiding van een sfeer, dikwijls uit de schone letteren. Ook
    vlocht hij levensbeschouwelijke gedachtengangen in zijn betoog.
    Gefascineerd door zijn lessen, volgden vele leerlingen soms 20
    jaar of langer zijn cursussen. Een aantal van zijn, dikwijls
    koopkrachtige, leerlingen begon een eigen verzameling aan te
    leggen. E&amp;eacute;n daarvan was mevrouw H.
    Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller, die zich voor het eerst voor de
    cursus 1906/1907 liet inschrijven. Haar verzameling, voor de
    opbouw waarvan Bremmer de vaste, onmisbare raadsman is geweest,
    heeft ten slotte, in 1928, geleid tot de
    Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller-Stichting en het museum van die naam
    te Otterlo, dat in 1938 werd geopend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast deze zware cursusactiviteit, was Bremmer ook, met
    hetzelfde doel voor ogen, publicistisch werkzaam. Zo schreef
    hij een viertal boeken, waarvan vooral 
    &lt;em&gt;Eene inleiding tot het zien van beeldende kunst&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1906; 2e dr. 1914) veel invloed heeft gehad. Ook
    gaf hij een 20-tal albums met reprodukties uit, en schreef hij
    een groot aantal tijdschriftartikelen of inleidingen tot
    catalogi. Voor allerlei verenigingen en instellingen heeft hij
    bovendien ontelbare voordrachten gehouden. Zijn belangrijkste
    publicistische arbeid bestond echter in het
    alleenredacteurschap van kunsttijdschriften: 
    &lt;em&gt;Moderne Kunstwerken&lt;/em&gt;

    van 1903 tot 1910 en 
    &lt;em&gt;Beeldende Kunst&lt;/em&gt;

    van 1914 tot 1938. Dit waren maandbladen, die per nummer negen,
    voor die tijd uitstekende, reprodukties bevatten. 
    &lt;em&gt;Beeldende Kunst&lt;/em&gt;

    toonde werk uit alle tijden. Elke reproduktie ging vergezeld
    van een bespreking. Daarbij legde Bremmer bewust niet de nadruk
    op kunsthistorische uiteenzettingen, maar trachtte hij de lezer
    te brengen tot het zuiver esthetisch beschouwen en genieten van
    het kunstwerk, onafhankelijk van de tijd en de stijl waarin het
    was ontstaan en gemaakt. Het zijn vooral verschillende aspecten
    van de Franse, Nederlandse en Belgische kunst van na 1850 die
    de aandacht krijgen: de School van Barbizon, het
    impressionisme, de Haagse en Amsterdamse Scholen, Vincent van
    Gogh (Bremmer was een van de eersten die zijn uitzonderlijke
    betekenis hebben ingezien), het pointillisme, het symbolisme,
    enkele (begin-)fasen van het kubisme, alsook aspecten van het
    magisch realisme. Behalve veel voorbeelden van sterk
    abstraherend werk van Van der Leek, en een enkel, dito, van
    Mondriaan ontbreekt abstracte kunst verder geheel. Eveneens is
    het expressionisme, het fauvisme, alsmede het surrealisme
    afwezig. Niettemin kan men zich uit 
    &lt;em&gt;Beeldende Kunst&lt;/em&gt;

    een goed beeld vormen van vele ontwikkelingen in de 19e-eeuwse
    en contemporaine kunst. Hetzelfde is het geval met de collectie
    Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller van 1938, die onder zijn leiding tot
    stand gekomen is. Wat in het bijzonder de Nederlandse kunst
    betreft, kan men zeggen dat die kunstenaars, die nieuwe wegen
    insloegen, door hem vroegtijdig, met vele voorbeelden, onder de
    aandacht van zijn lezers werden gebracht, zoals: Jan Toorop,
    Charley Toorop, A.C. Willink, J. Sluyters, John R&amp;auml;decker
    en uiteraard Van der Leck en Van Gogh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Bremmer zich nog maar weinig zelf actief met de
    schilderkunst bezig hield, heeft hij wel veel
    schildersleerlingen gehad, van wie D.H. Nijland, G. (Truus) van
    Hettinga Tromp, A. Egter van Wissekerke, J. Nieweg en D. Komter
    genoemd moeten worden; allen kunstenaars wier werk ook heden
    nog in de belangstelling staat. Uitermate belangrijk ook was de
    morele, materi&amp;euml;le en financi&amp;euml;le steun die Bremmer aan
    vele kunstenaars heeft verleend. Een aantal van de reeds
    genoemde, maar ook andere, Nederlandse kunstenaars heeft hij,
    vele jaren lang, met soms aanzienlijke maandelijkse bijdragen
    geholpen. De daarvoor benodigde gelden verschafte Bremmer zich
    deels uit eigen zak, deels met behulp van financi&amp;euml;le steun
    van anderen, maar voor het grootste deel uit de verkoop, door
    zijn bemiddeling, bijv. tijdens de cursussen, van met dit
    oogmerk vervaardigde werken van de ondersteunde
    kunstenaars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men moet vaststellen dat Bremmer gedurende meer dan een
    halve eeuw een veelzijdige, heilzame en soms beslissende
    invloed heeft uitgeoefend op het Nederlandse kunstleven. Een zo
    belangrijk man ontkomt uiteraard niet aan kritiek. Zo was er
    het verwijt dat hij in zijn besprekingen te weinig aandacht gaf
    aan iconografische samenhangen en kunsthistorische
    feitelijkheden. Wat zijn esthetische uitgangspunten betreft
    werd hem verweten dat hij bij de beoordeling van een kunstwerk
    de voorstellingsinhoud en de verbeelding daarvan te zeer buiten
    beschouwing liet. Zaken die, overigens, samenhingen met de
    wijze waarop Bremmer meende dat onderricht in het zien van
    beeldende kunst bedreven diende te worden. Ook vond men soms
    dat hij zich, wat contemporaine Nederlandse kunstenaars betrof,
    te veel beperkte tot een groep kunstenaars met wie hij door
    vriendschapsbanden was verbonden. Ten slotte heeft men hem wel,
    ten onrechte overigens en tot Bremmers grote teleurstelling,
    verweten dat hij bij zijn bemiddeling eigen winstoogmerken
    nastreefde. Daartegenover is het bekende schilderij van Charley
    Toorop 
    &lt;em&gt;Bremmer en zijn vrouw met kunstenaars uit hun tijd&lt;/em&gt;

    (1936/ 1938) een bewijs van de waardering in
    kunstenaarskringen, terwijl het eredoctoraat dat hem in 1951 te
    Groningen verleend werd, door prof.jhr. P.J. van Winter op
    gezag van de senaat 'wegens de bijzondere verdiensten die
    staken in zijn oorspronkelijk en zelfstandig initiatief op
    kunstpaedagogisch gebied en zijn bezonnen en stelselmatig
    doorgevoerde poging tot vernieuwing van de kunstbeschouwing' 
    &lt;em&gt;(Herdenking Dr. H.P. Bremmer,&lt;/em&gt;

    14) van een veel algemenere erkenning getuigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Bremmer in het Haags Gemeentearchief. Hierin
  vele brieven van kunstenaars en anderen aan Bremmer, alsook twee
  uitvoerige manuscripten van zijn echtgenote getiteld: 'Dienaar
  der kunst' en 'Brieven van kunstenaars'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de reeds genoemde: 
    &lt;em&gt;Delftsch Aardewerk. Een practisch aesthetische studie&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1908); 
    &lt;em&gt;Practisch aesthetische studies&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1909); 
    &lt;em&gt;Vincent van Gogh. Inleidende beschouwingen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1911).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Herdenking Dr. H.P. Bremmer.&lt;/em&gt;

  Uitg. na zijn overlijden op 10 januari 1956, door oud-cursisten,
  vrienden en leerlingen [Rotterdam, 1956]; S. van Deventer, 
  &lt;em&gt;Dr. H.P. Bremmer. Kunstberater des Ehepaars
  Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller&lt;/em&gt;

  (Schonberg, [s.a.]); J.M. Joosten, 'De Leidse tijd van H.P.
  Bremmer, 1871 - 1895', in 
  &lt;em&gt;Jaarboekje voor geschiedenis en oudheidkunde van Leiden en
  omstreken&lt;/em&gt;

  63 (1971) 79-119; 
  &lt;em&gt;Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller Museum. Nederlandse Musea I&lt;/em&gt;

  2e herz. dr. (Haarlem, 1981); H.J. Vink, 'H.P. Bremmer.
  Kunstpedagoog en ondersteuner van kunstenaars', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Geschiedkundige Vereniging Die Haghe 1984,&lt;/em&gt;

  74-109; idem, 'Bremmer, Spinoza en de abstracte kunst', in 
  &lt;em&gt;Jong Holland&lt;/em&gt;

  3 (1987) 2 (mei) 40-47; idem, 
  &lt;em&gt;Plotiniaanse en Spinozistische elementen in de esthetische
  opvattingen van de kunstpedagoog Bremmer&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1988). (Mededelingen vanwege het Spinozahuis:
  54).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Hildelies Balk, &lt;i&gt;De kunstpaus. H.P. Bremmer 1871-1956&lt;/i&gt; (Bussum 2006) 185 [Bremmer omstreeks 1903].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.J. Vink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

