<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brolsma, Reinder (1882-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/brolsma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brolsma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brolsma</name>, Reinder</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BROLSMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brolsma, Reinder&lt;/strong&gt;, Fries schrijver en journalist (Stiens, gem. Leeuwarderadeel 23-5-1882 - Goutum, gem. Leeuwarden 20-11-1953).

  Zoon van Uilke Brolsma, notarisklerk, en Jantje Timmerman. Gehuwd
  op 5-3-1910 met Janke Westerbaan. Uit dit huwelijk werden 2 zoons
  en 1 dochter geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BROLSMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brolsma, Reinder&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als jongste in een gezin van acht kinderen ging Brolsma na
    zijn lagere schooltijd naar de ambachtsschool in Leeuwarden. Op
    zijn zestiende werd hij schildersknecht. Al vroeg kwam hij in
    aanraking met de Friese literatuur door het werk van de
    gebroeders Halbertsma en van Waling Dijkstra. In de weinige
    vrije avonden en in de wintertijd, waarin er voor een
    huisschilder niet veel te doen viel, begon de ambitieuze
    jongeman met het schrijven van Friese verhalen, waarvoor hij de
    stof meestal ontleende aan zijn eigen ervaringen onderweg als
    schilder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 gelukte het hem voor het eerst een van deze
    pennevruchten gepubliceerd te krijgen in het weekblad van
    Waling Dijkstra, 
    &lt;em&gt;Sljucht en Rjucht.&lt;/em&gt;

    Dit vroege werk kan als onbetekenend oefenwerk beschouwd
    worden. Pas geleidelijk aan zou de zichzelf ontwikkelende
    dorpsjongen erin slagen een eigen stijl te ontwikkelen en een
    literair peil te bereiken dat duidelijk uitstak boven dat van
    de meesten van zijn tijdgenoten en voorgangers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij trouwde in 1910 en vestigde zich als huisschilder in
    Lichtaard, een van de Vlieterpen, een streek die hij later in
    verschillende van zijn werken zou beschrijven. Vandaar
    verhuisde hij naar Akkrum en in 1919 vestigde hij zich in
    Leeuwarden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij schreef in die jaren verschillende korte verhalen voor 
    &lt;em&gt;Sljucht en Rjucht,&lt;/em&gt;

    die gekenmerkt worden door een vriendelijke humor. Een
    positieve bespreking van zijn werk door Douwe Kalma, de leider
    van de Jongfriese Beweging, in de 
    &lt;em&gt;Leeuwarder Courant&lt;/em&gt;

    op 18 maart 1916, heeft Brolsma sterk gestimuleerd. Hij sloot
    zich eind 1915 bij deze beweging aan en kreeg daardoor de
    gelegenheid te publiceren in de Jongfriese bladen 
    &lt;em&gt;Frisia, De Nije Mienskip, It Heitel&amp;acirc;n&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Us Wurk.&lt;/em&gt;

    In 1923 bracht de door Kalma opgerichte 
    &lt;em&gt;Fryske Bibleteek&lt;/em&gt;

    voor het eerst een van zijn verhalen in boekvorm uit, 
    &lt;em&gt;It&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Forgift,&lt;/em&gt;

    een drankbestrijdersverhaal. Toch zou hij zich niet geheel met
    de Jongfriezen vereenzelvigen. In de felle onderlinge strijd
    die tot de jaren dertig de Friese schrijverswereld verdeeld zou
    houden bleef Brolsma steeds een middenpositie innemen. Zo
    werkte hij mee aan het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Holder&lt;/em&gt;

    (1926- 1929), waarin Kalma geen plaats werd geboden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij publiceerde vanaf 1921 ten dele in het Nederlands in de 
    &lt;em&gt;Leeuwarder Courant,&lt;/em&gt;

    en sinds 1926 in het 
    &lt;em&gt;Nieuwsblad van Friesland&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Leeuwarder Nieuwsblad.&lt;/em&gt;

    Vanaf oktober 1927 kreeg hij in de laatste krant de beschikking
    over de vaste rubriek 'Gesprekken op de Brug'. Het wonen in de
    grote stad bracht een verruiming van blikveld, waardoor hij
    naast zijn vele dorpstypen ook alle mogelijke figuren van de
    stad kon introduceren. Naast landarbeiders en boeren doken nu
    kleine scharrelaars, zwervers en achterbuurtbewoners in zijn
    verhalen op. In zijn wekelijkse rubriek maakte hij geen gebruik
    van het Fries, maar geheel consequent van het Leeuwarder
    stadsdialect. Daarnaast maakte hij in het Nederlands reportages
    voor de krant onder meer van rechtbankzittingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door al dit werk voor krant en uitgever kon Brolsma ten
    slotte het schilderwerk er helemaal aan geven om voortaan van
    zijn pen te leven. Hij had zich ondertussen ook aan groter werk
    gewaagd. In 1926 verscheen zijn eerste roman, 
    &lt;em&gt;It&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Heechh&amp;ocirc;f (l926).&lt;/em&gt;

    Het centrale thema van dit boek is de strijd van de hoofdfiguur
    om zich als boer te handhaven. De compositie van zijn romans is
    over het algemeen vrij zwak. Tot het scheppen van een echte
    intrige of van sterk dramatische gebeurtenissen of conflicten
    bleek hij niet in staat. Van enige psychologische diepgang is
    bij hem geen sprake. Wel kon hij raak typeren. Feitelijk
    bestaan de meeste van zijn romans uit een reeks min of meer los
    verbonden korte verhalen. Pijnlijk blijkt zijn tekort aan
    compositorische visie uit de beide vervolgen op zijn
    eersteling, 
    &lt;em&gt;It Aldl&amp;acirc;n&lt;/em&gt;

    (1938) en 
    &lt;em&gt;Richt&lt;/em&gt;

    (Sneek, 1947). Van dit euvel is veel minder sprake bij zijn
    beide beste romans. 
    &lt;em&gt;Sate Humalda&lt;/em&gt;

    (1934. 3 dl. in 1 bd.) en 
    &lt;em&gt;Groun en Minsken&lt;/em&gt;

    (1940).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 
    &lt;em&gt;It Aldl&amp;acirc;n,&lt;/em&gt;

    dat weer de ondergang en opkomst van een stugge boer tot
    onderwerp heeft, worden de klassentegenstellingen tussen
    boeren, grootgrondbezitters en arbeiders getypeerd vanuit het
    boerenstandpunt. De hoofdpersoon sluit zich ten slotte aan bij
    de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij, maar het is niet van
    harte, want boeren en arbeiders blijven toch elkaars
    tegenpolen. In deze tweespalt komt iets naar voren van
    Brolsma's eigen ambivalente houding tegenover het boerenleven.
    Hij bewondert de boer als worstelaar met de eeuwige natuur, die
    hem zelden goedgezind is. Toch voelt hij zich ook verwant met
    de landarbeiders en de straatventers. In zijn meest
    pessimistische roman, 
    &lt;em&gt;Groun en Minsken,&lt;/em&gt;

    verliest de mens vrijwel al zijn menselijke trekken om gelijk
    te worden aan de wrede natuur. Alles moet aan het boerenwerk
    worden opgeofferd, vrouw en kinderen, ieder uitzicht op geluk
    en menselijkheid. In zijn verhalen is Brolsma over het algemeen
    milder van toon, al doet hij zich ook hierin kennen als een man
    zonder veel illusies over zijn medemensen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brolsma's grote behoefte aan succes en erkenning speelde hem
    tijdens de Tweede Wereldoorlog parten. De meesten van zijn
    literaire vrienden koesterden bovendien reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    het uitbreken van de oorlog fascistische sympathie&amp;euml;n. Het
    werk van Brolsma zelf vertoonde op bepaalde punten
    overeenkomsten met de Duitse Blut-und-Boden-literatuur, waarbij
    vooral te denken valt aan de verheerlijking van de boerenstand
    en aan een van tijd tot tijd opduikend antisemitisme. In 1941
    werd hij lid van de Fryske Rie fen Saxo-Frisia, een aan de
    Nederlandse SS gelieerde organisatie, en ook vanaf dat zelfde
    jaar publiceerde hij in de pro-Duitse bladen 
    &lt;em&gt;It Fryske Folk, Het Noorderland&lt;/em&gt;

    en in 1943 in 
    &lt;em&gt;Hamer.&lt;/em&gt;

    Hij bleef als journalist werkzaam, vanaf 1942 bij de onder
    Duitse druk tot standgekomen 
    &lt;em&gt;Friesche Courant.&lt;/em&gt;

    Voor de radio werden hoorspelbewerkingen van enkele van zijn
    romans ten gehore gebracht. Op 11 oktober 1941 ontving hij de
    Harmen Sytstra-prijs (1000,-) vanwege het departement voor
    Volksvoorlichting en Kunsten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hoogste eer leek bereikt, maar net als in veel van zijn
    eigen verhalen kwam daarna de diepe val. Na de bevrijding werd
    Brolsma door de Eereraad voor de Letterkunde een
    publikatieverbod opgelegd van een jaar; in het kader van de
    bijzondere rechtspleging stelde de procureur-fiscaal bij het
    Bijzonder Gerechtshof te Leeuwarden op 12 juli 1948 Brolsma
    onvoorwaardelijk buiten vervolging met de bepaling dat hij
    gedurende een proeftijd van drie jaar aan enige voorwaarden
    diende te voldoen. Altijd al vrij somber van aard herstelde hij
    zich psychisch niet meer van deze nederlaag, ook al behield hij
    de waardering van zijn lezerspubliek. Zo beleefde hij nog de
    verschijning van twee verzamelbundels en kreeg hij de kans te
    publiceren in het belangrijkste naoorlogse Friese tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Tsjerne.&lt;/em&gt;

    In 1953 kwam hij vermoedelijk door zelfmoord om het leven. Als
    de eerste Friese romancier met een geregelde produktie is hij
    voor het gebruik van het Fries als literaire taal van grote
    betekenis geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Handschriften en brieven op het Frysk Letterkundich
  Museum en Dokumintaasjesintrum te Leeuwarden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Catalogus der Friesche taal- en letterkunde en overige
    Friesche geschriften in de Provinciale bibliotheek van
    Friesland&lt;/em&gt;

    [door G.A. Wumkes] (Leeuwarden, 1941). Behalve de in de tekst
    genoemde werken moeten hier nog vermeld worden: 
    &lt;em&gt;Ypeus&lt;/em&gt;

    (Sneek, 1942); 
    &lt;em&gt;Sa seach ik Fryslan. Forhalen en sketsen. Ynliedend wurd fan
    D. Kalma&lt;/em&gt;

    (Drachten, 1951; 2e dr. 1962); 
    &lt;em&gt;Folk fan Fryslan. Obe Palma. Sketsen&lt;/em&gt;

    (Drachten, 1952); 
    &lt;em&gt;Byl&amp;acirc;ns de wei. Avonturen ut it swalkerslibben&lt;/em&gt;

    (Leeuwarden, 1973).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D. Kalma, 
  &lt;em&gt;De Fryske Skriftekennisse fen 1897-1925&lt;/em&gt;

  (Dokkum, 1928) I, 14, 48-49; J.J. Hof, 
  &lt;em&gt;Fjirtich jier taelstriid&lt;/em&gt;

  (Dokkum, 1942) IV, passim; Anne Wadman, 
  &lt;em&gt;Kritysk konfoai. Essay's&lt;/em&gt;

  (Drachten, 1951) 72-81; J. Piebenga, 
  &lt;em&gt;Koarte skiednis [fen] de Fryske skriftekennisse&lt;/em&gt;

  (Drachten, 1939; 2edr. 1957) 2l4-218; K.Dykstra, 
  &lt;em&gt;Lyts&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;h&amp;acirc;nboek fan de Fryske literatuer&lt;/em&gt;

  (Leeuwarden, [1977]) 68-71; T. Riemersma, 
  &lt;em&gt;It koarte forhael yn'e Fryske literatuer fan de tweintichste
  ieu&lt;/em&gt;

  (Leeuwarden, 1977) 39 - 46; G.R. Zondergeld, 
  &lt;em&gt;De Friese Beweging in het tijdvak der beide wereldoorlogen&lt;/em&gt;

  (Leeuwarden, 1978) passim; D.A. Tamminga, 
  &lt;em&gt;Fan hearren en sizzen. Anekdoaten oer Fryske skriuwers fan
  earder en letter&lt;/em&gt;

  (Leeuwarden, 1981) 144-146; T. Riemersma, 
  &lt;em&gt;Proza van het platteland. Een onderzoek naar de normen en
  waarden in het grotere Friese proza van 1855 - 1945&lt;/em&gt;

  (Bolsward, 1984) passim; P. Boersma, 'It Fryske proaza yn de
  30-er jierren', in 
  &lt;em&gt;Hjir&lt;/em&gt;

  15 (1986) 3 (july) 18-44.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 243.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G.R. Zondergeld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

