<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brooshooft, Pieter (1845-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/brooshooft"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brooshooft</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brooshooft</name>, Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1845"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BROOSHOOFT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brooshooft, Pieter&lt;/strong&gt;

(ps. &lt;b&gt;mr. P.B.&lt;/b&gt; of &lt;b&gt;P&amp;eacute;b&amp;eacute;&lt;/b&gt;) journalist-letterkundige (Giessendam 18-10-1845 - 's-Gravenhage 15-8-1921).

Zoon van Cornelis Marius Brooshooft, notaris, en Josina van der Hoeven.
Gehuwd sinds 23-12-1885 met Caroline Marie Charlotte Einthoven. Uit dit
huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters geboren. 




&lt;img src=&amp;quot;images/BROOSHOOFT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brooshooft, Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brooshooft, die in Gouda en Nijmegen het gymnasium bezocht, wilde
officier worden maar werd afgekeurd voor de KMA te Breda. Na zijn
eindexamen ging hij in 1864 te Leiden rechten studeren. Hier
combineerde hij een uitbundig studentenleven met literaire en - als
medewerker van het 
&lt;em&gt;Leidsch Dagblad -&lt;/em&gt;

journalistieke activiteiten. In 1874 promoveerde hij, na verblijf van
een jaar te Parijs, in Leiden op stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als redacteur van het letterkundig tijdschrift 
&lt;em&gt;Onze Tolk&lt;/em&gt;

(1874-1875), 
&lt;em&gt;Nijmeegsche Nieuwsbode&lt;/em&gt;

[ca. 1875] en 
&lt;em&gt;De Liberaal&lt;/em&gt;

[ca. 1876] bleef hij van de pen leven. Zijn studententijd inspireerde
hem tot enkele romans, o.a. 
&lt;em&gt;Academische Dissolving Views&lt;/em&gt;

[ca. 1875]. Op grond hiervan werd hij in 1877 benoemd tot
hoofdredacteur van de 
&lt;em&gt;Semarangsche Courant,&lt;/em&gt;

die hij in 1880 verliet voor de 
&lt;em&gt;Soerabaja Courant.&lt;/em&gt;

Een oogziekte dwong Brooshooft in 1883, begin 1884 en van 1885 tot 1887
tot verblijf in Nederland. Als redacteur in Nederland van de 
&lt;em&gt;Soerabaja Courant&lt;/em&gt;

bleef hij echter in contact met de Indische journalistiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1887 tot 1895 trad hij op als hoofdredacteur van het Semarangse
dagblad 
&lt;em&gt;De Locomotief,&lt;/em&gt;

dat hij tot grote bloei wist te brengen. Voor letterkundige
activiteiten zou voorlopig de tijd ontbreken. In Nederland kreeg
Brooshooft in 1888 bekendheid door zijn adres, getekend door 1255
Indische ingezetenen, aan 12 Nederlanders met het verzoek een Indisch
Comit&amp;eacute; te vormen. Het Comit&amp;eacute; zou dienen te streven naar
financi&amp;euml;le en gedeeltelijk wetgevende zelfstandigheid van de
kolonie (in navolging van Brits-Indi&amp;euml;) en moeten opkomen voor
andere meer algemene belangen. Brooshooft deed het adres vergezeld gaan
van een 
&lt;em&gt;Memorie over den toestand in Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

. . ., dl. I, waarin hij de belastingdruk op Javaan en Europese
ondernemer analyseerde. Het Indisch Comit&amp;eacute; ging echter niet in op
zijn voorstel tot oprichting van een Indische kiesvereniging en
bundelde haar activiteiten in 1889 met die van het Indisch Genootschap.
Hiermee was de, in aanhang, doel en middelen puur Europees-liberale,
poging tot politieke be&amp;iuml;nvloeding van het moederland mislukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De in 1895 na afloop van zijn contract volgende Nederlandse jaren
liepen op een teleurstelling uit. Van het in 1897 door hem opgerichte,
wat studentikoze, weekblad 
&lt;em&gt;Ernst en Humor&lt;/em&gt;

verschenen slechts enkele nummers. Een korte poos in dat zelfde jaar
voerde hij de redactie over 
&lt;em&gt;De Nederlander,&lt;/em&gt;

het weekblad van de linkervleugel der Liberale Unie. Tot zijn vreugde
kon Brooshooft in 1898 echter zijn oude functie bij 
&lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

weer opnemen. In 1901 vatte hij zijn standpunten ten aanzien van de
koloniale verhouding samen in zijn brochure 
&lt;em&gt;De ethische koers in de koloniale politiek,&lt;/em&gt;

waarmee hij de nieuwe richting ten doop hield. Van het gematigd
optimisme, dat hieruit sprak, was bij zijn vertrek uit Indi&amp;euml; in
1904 echter weinig over. Als officieel redacteur van 
&lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

in Nederland, in artikelen in 
&lt;em&gt;De XXe Eeuw, De Beweging&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

toonde hij zich nadien een steeds kritischer opponent van het koloniale
bewind. Ondanks zijn socialistische opvattingen over staatsland- en
-mijnbouw sloot hij zich nooit aan bij de SDAP. Een kamerzetel als
'Indisch specialiteit' ambieerde hij niet. Hij schuwde de
partijdwang, miste het geduld en de diplomatie, leed bovendien in later
jaren onder ziekte en toenemende depressiviteit. Om deze redenen bleef
hij buiten de koloniaal-politieke discussie in de 20ste-eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brooshoofts literaire werk, romans en toneelstukken, is door de
romantische gegevens en moraliserende tendens van middelmatige
kwaliteit. Zijn heldere stijl, zaakgerichte benadering en persoonlijke
moed om tegen de publieke opinie in te gaan en zijn
priv&amp;eacute;-enqu&amp;ecirc;tes naar sociale misstanden stempelden hem echter
tot een der beste en meest hoogstaande journalisten in de Indische
perswereld. Zijn adres en 
&lt;em&gt;Memorie . . .&lt;/em&gt;

verhoogden de publiciteit over Indische zaken in het moederland en
oefenden hierdoor invloed uit, onder andere op vervanging van de
opiumpacht door de opiumregie. Ook aan gouverneur-generaal mr. C.
Pijnacker Hordijk (1888-1893), homo novus in de Indische politiek,
gingen Brooshoofts opvattingen niet onopgemerkt voorbij, terwijl mr.
C.Th. van Deventer een aantal denkbeelden aan hem heeft ontleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn persoonlijke ontwikkeling illustreert Brooshooft de overgang
van puur-liberaal naar ethische richting. Land en volk van Indi&amp;euml;
waren hem in 1877 geheel vreemd. Verontwaardiging over de
financi&amp;euml;le verhouding tussen moederland en kolonie (het Batig
Slot) vormde voor hem een ingang tot de koloniale problematiek. Dit
inspireerde hem in 1887-1888, ten tijde van bezuiniging en
landbouwcrisis, tot zijn streven naar groter zelfstandigheid van
Indi&amp;euml; tegenover het moederland. In deze jaren ging hij zich meer
voor de Javaan interesseren, getuige de 
&lt;em&gt;Memorie .. .,&lt;/em&gt;

maar ook deze zou hij beschouwen vanuit financieel-economisch
standpunt. Pas in zijn laatste Indische periode ontwikkelde Brooshooft
zich tot ethicus in de ware zin des woords, vanuit het plichtsbesef van
sterke tegenover zwakkere opkomend voor de (economische) ontwikkeling
van de Javaan. Nederland diende dit als financi&amp;euml;le last te
aanvaarden. Zijn motivatie lag, als in 1888, niet in liefde voor het
Javaanse volk, niet in het hervormde godsgeloof van zijn jeugd, maar in
het geabstraheerde godsbegrip van een trancendentaal recht. Dit besef
van recht en rechtvaardigheid naast eigen ontoereikendheid heeft zijn
leven en werk gedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Ge&amp;iuml;nventariseerde Collectie-Brooshooft aanwezig in het
Koninklijk Instituut voor Taal-, Land- en Volkenkunde te Leiden
(K.I.T.L.V.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie in F.G.P. Jaquet, 
&lt;em&gt;Inventaris van de Collectie-Brooshooft&lt;/em&gt;

([Leiden], 1966). Uitg. K.I.T.L.V.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Zie inl. in bovenvermelde inventaris; G.H. von Faber, 
&lt;em&gt;A short history of journalism in the Dutch East Indies&lt;/em&gt;

(Sourabaya, [1930]) 65-67; R. Nieuwenhuys, 
&lt;em&gt;Oost-Indische Spiegel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1972) 312-314; E.B. Locher-Scholten, 'Mr. P.
Brooshooft. ..' in 
&lt;em&gt;Bijdragen tot de taal-, land- en volkenkunde&lt;/em&gt;

132 (WS) 306-349.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Elsbeth Locher-Scholten, &lt;i&gt;Ethiek in fragmenten. Vijf studies over koloniaal denken en doen van Nederlanders in de Indonesische Archipel 1877-1942&lt;/i&gt; (Utrecht 1981) 13 [Brooshooft in 1878].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. E.B. Locher-Scholten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

