<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brouwer, Luitzen Egbertus Jan (1881-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/brouwerle"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brouwerle</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brouwer</name>, Luitzen Egbertus Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">wiskundige</state>
    <state type="occupation">filosoof</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BROUWERLE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brouwer, Luitzen Egbertus Jan&lt;/strong&gt; 

(Bertus), wiskundige en filosoof (Overschie, gem. Rotterdam 27-2-1881 - Blaricum 2-12-1966).

Zoon van Egbertus Luitzen Brouwer, onderwijzer, en Henderika Poutsma.
Gehuwd op 31-8-1904 met Reinharda Bernardina Frederica Elisabeth (Lize)
de Holl, die uit een eerder huwelijk 1 dochter meebracht. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BROUWERLE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brouwer, Luitzen Egbertus Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brouwer volgde, na lager onderwijs in Medemblik, vanaf zijn negende
jaar de HBS te Hoorn en daarna die te Haarlem, waar zijn vader hoofd
van een MULO was. Na het eindexamen HBS-B (1895) ging hij naar het
gymnasium in Haarlem, waar hij in 1897 slaagde voor de afdelingen A en
B. Vanaf 1897 studeerde hij wis- en natuurkunde aan de Universiteit van
Amsterdam. Hij was lid van het corps (disputen Clio en Newton) en sloot
een duurzame vriendschap met C.S. Adama van Scheltema. Zijn wiskundige
vorming werd mede bepaald door de invloed van Gerrit Mannoury
(privaatdocent, later hoogleraar). Na het doctoraal examen in 1904
publiceerde Brouwer over uiteenlopende onderwerpen (in het bijzonder
vierdimensionale meetkunde en analyse); daarnaast bereidde hij zich
voor op zijn dissertatie en schreef hij een filosofisch-mystieke
verhandeling 
&lt;em&gt;Leven, kunst en mystiek&lt;/em&gt;

(1905). Op 19-2-1907 promoveerde hij op 
&lt;em&gt;Over de grondslagen der wiskunde&lt;/em&gt;

bij D.J. Korteweg (toegepast wiskundige, 1848-1941), een proefschrift
dat een aantal kiemen bevatte van later topologisch en filosofisch
werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 12-10-1909 werd Brouwer privaatdocent met het uitspreken van de
openbare les 
&lt;em&gt;Het wezen der meetkunde&lt;/em&gt;

en in 1912 lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen. Op
14-10-1912 volgde zijn benoeming tot buitengewoon hoogleraar aan de
Universiteit van Amsterdam met als inaugurele rede 
&lt;em&gt;Intu&amp;iuml;tionisme en formalisme,&lt;/em&gt;

en ten slotte werd hij gewoon hoogleraar in de verzamelingsleer,
functieleer en axiomatiek in 1913. Ondanks aanbiedingen uit
G&amp;ouml;ttingen en Berlijn bleef hij tot zijn dood hoogleraar te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brouwer verrichtte baanbrekend werk op twee gebieden: de topologie
en de grondslagen van de wiskunde. In de topologie (meetkunde der
continue verschijnselen) forceerde hij een doorbraak met de introductie
van nieuwe methoden en begrippen, bijv. simpliciale approximatie en
afbeeldingsgraad. De spectaculairste onder Brouwers resultaten op dit
gebied zijn de invariantie van dimensie (1910), de dekpuntsstelling
(1911), van de stelling van de Jordan-kromme en zijn hoger dimensionale
generalisatie (1910). In 1913 gaf Brouwer een definitie van dimensie;
dat hij hiermee de eerste zou zijn geweest die tot zulk een definitie
kwam werd later (1928) door K. Menger (ten onrechte) aangevochten. Het
topologisch werk van Brouwer valt voornamelijk v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1920.
Vanaf 1918 werkte Brouwer aan een constructieve opbouw van de wiskunde.
Brouwers zg. intu&amp;iuml;tionistische wiskunde was gebaseerd op de idee
van wiskunde als mentale activiteit van de mens. Dit bracht hem in
conflict met het zg. formalisme onder leiding van David Hilbert
(1862-1943). De hieruit voortvloeiende grondslagenstrijd bestreek het
grootste deel van de jaren twintig en werd met ongewone felheid
gevoerd. Een uitvloeisel was de zg. Mathematische Annalenaffaire
(1927), waarbij Hilbert Brouwer als redacteur wilde ontslaan op grond
van zijn gevaarlijke invloed. Uiteindelijk trad de hele redactie af en
werd Brouwer niet herbenoemd. In een reactie op deze kwetsende
behandeling richtte hij in 1934 het tijdschrift 
&lt;em&gt;Compositio mathematica&lt;/em&gt;

op. Vanaf de jaren dertig nam zijn wiskundige activiteit af, om
plotseling na de Tweede Wereldoorlog weer op te bloeien met een reeks
verrassende artikelen. Het intu&amp;iuml;tionisme trok weinig beoefenaren -
Hermann Weyl steunde Brouwer een tijdlang - en hier ten lande zette
Arend Heyting de studie van de intu&amp;iuml;tionistische wiskunde voort.
Na de jaren zestig nam de beoefening ook in het buitenland toe, thans
is het intu&amp;iuml;tionisme een erkende, en niet langer bestreden,
stroming in de filosofie van de wiskunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brouwers intu&amp;iuml;tionisme had een aantal negatieve aspecten. Zo
was voor hem de wiskunde essentieel taalloos, een geheel interne,
mentale activiteit van de mens, hierdoor kreeg de taal een louter
begeleidende, secundaire rol. Evenzo bestreed hij de autonomie van de
logica. Intu&amp;iuml;tionistisch bezien is logica een produkt van de
wiskunde, en niet een zelfstandige discipline waarop de wiskunde
gefundeerd zou zijn. Maar zelfs als afgeleide discipline verliest de
logica op intu&amp;iuml;tionistische grondslag een aantal gangbare wetten.
De bekendste door Brouwer verworpen wet is 'het principe van de
uitgesloten derde', dat zegt dat voor iedere uitspraak A, &amp;oacute;f
wel A, &amp;oacute;f wel niet-A geldt. Het formalisme, dat de wiskunde
beschouwt als een formeel inhoudsloos spel met symbolen, werd door
Brouwer met alle kracht bestreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot de positieve aspecten van het intu&amp;iuml;tionisme moet gerekend
worden een grotere rijkdom aan objecten, bijv. 'keuze rijen',
die op de vrijheid van mentale keuze processen berusten, maar ook een
aanzienlijk verfijnd begrippenapparaat dat bijv. 'er is een a met
de eigenschap A' kan onderscheiden van 'het is onmogelijk dat
alle a's de eigenschap A niet hebben'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verwerping van het principe van de uitgesloten derde leidde ook
tot verwerping van het bewijs uit het ongerijmde, en tot een
gecompliceerdere bewijsvoering. Grote stukken van de gangbare wiskunde
(en logica) bleken weg te vallen. Daarentegen verrijkte Brouwer de
wiskunde ook door middel van fundamentele inzichten zoals het
continu&amp;iuml;teitsprincipe voor keuze rijen en het principe van
bar-inductie (een soort transfinite inductie). Als gevolg daarvan kon
hij aantonen dat alle functies op een gesloten interval gelijkmatig
continu zijn, en dat het continu&amp;uuml;m onsplitsbaar is. In de latere
jaren trok hij wiskundige conclusies uit zijn inzichten over het
creatieve subject. Na in zijn proefschrift het continu&amp;uuml;m nog
gebaseerd te hebben op een aparte continu&amp;uuml;mintu&amp;iuml;tie, bouwde
hij later door middel van zg. spreidingen het continu&amp;uuml;m op uit
keuze rijen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In filosofisch opzicht bleef Brouwer trouw aan de uitgangspunten van
zijn 
&lt;em&gt;Leven, kunst en mystiek.&lt;/em&gt;

Zijn filosofie is solipsistisch van aard. Hij bestreed de prioriteit
van de taal, en van de logica ten opzichte van de wiskunde. Hij volgde
Kant in de aanvaarding van de aprioriciteit van de tijd, maar hij
verwierp die van de ruimte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In veel van wat Brouwer dacht en deed vond hij waardering en
belangstelling, eerst in kleine kring, later internationaal. Samen met
o.a. Frederik van Eeden en Gerrit Mannoury richtte hij in 1922 de
Signifische Kring op. In de jaren twintig verbleven een aantal
vooraanstaande topologen in Blaricum, waar Brouwer vanaf 1904 woonde.
Hoewel hij zelf niet meer creatief aan de topologie deelnam, begeleidde
hij o.a. P. Alexandrov, L. Vietoris, P. Ury-sohn en Menger. Vanaf 1930
was de jonge Berlijnse topoloog Hans Freudenthal, later conservator te
Amsterdam en vanaf 1946 hoogleraar te Utrecht, zijn assistent. Brouwer
hield grotere voordrachtenreeksen in Berlijn (1927), Wenen (1928),
Gen&amp;egrave;ve (1934) en ten slotte vanaf 1946 tot 1951 in Cambridge. In
1953 hield hij een lezingenrondreis door Amerika en Canada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afgezien van zijn uitbarstingen van creativiteit beoefende Brouwer
de wiskunde met mate; hij was veelzijdig ge&amp;iuml;nteresseerd, met een
sterke voorkeur voor kunst en kunstenaars. Het bekendst is zijn omgang
met Adama van Scheltema, Frederik van Eeden en Peter van Anrooy. Hij
verkeerde bij voorkeur in artiestenkringen en was een fervent reiziger.
Zijn levenswijze neigde naar het ascetische, gepaard gaand met
vegetarisme en 'gezond leven' (luchtbaden, dauwtrappen, etc.),
zonder te grote starheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn academische werkzaamheden vond hij tijd om zich in de
klassieke letteren te verdiepen; hij schroomde niet bij promoties in de
letteren te opponeren. In de jaren twintig was hij redactielid van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Kroniek&lt;/em&gt;

en van 1935 tot 1941 lid van de Blaricumse gemeenteraad voor een
plaatselijke partij, de Neutrale Partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog isoleerde Brouwer zich meer en meer van zijn
vakgenoten: diep gekwetst door een berisping van de zuiveringscommissie
naar aanleiding van zijn advies in 1943 aan studenten om de
loyaliteitsverklaring te tekenen en door het verlies van zijn
tijdschrift 
&lt;em&gt;Compositio mathematica&lt;/em&gt;

raakte hij van het ene conflict in het andere. In 1966 overleed hij in
Blaricum ten gevolge van een verkeersongeval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wiskundige verdiensten vonden ruimschoots erkenning: de
universiteiten van Oslo en Cambridge verleenden hem eredoctoraten,
voorts was hij o.a. lid van de Royal Society van Londen en Edinburgh,
van de Pruisische Akademie en de Akademie der Wissenschaften in
G&amp;ouml;ttingen. Het Nederlands Wiskundig Genootschap heeft ter
nagedachtenis aan L.E.J. Brouwer een Brouwer-medaille ingesteld die
elke twee jaar aan een wiskundige uitgereikt wordt; de recipi&amp;euml;nt
spreekt de Brouwer Lecture uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Brouwer in het Mathematisch Instituut van de
Rijksuniversiteit te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Collected Works.&lt;/em&gt;

Vol. I ed. by A. Heyting. Vol. II ed. by H. Freudenthal (Amsterdam,
1975-1976.2 dl.); 
&lt;em&gt;Over de grondslagen der wiskunde&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1907) heruitgave met corresp. etc. (Amsterdam, 1981); 
&lt;em&gt;Brouwer's Cambridge Lectures.&lt;/em&gt;

Ed. by D. van Dalen (Cambridge, 1981); C.S. Adama van Scheltema, L.E.J.
Brouwer, 
&lt;em&gt;Droeve snaar vriend van mij&lt;/em&gt;

Met voorw., aant. en een biografische schets bez. door D. van Dalen
(Amsterdam, 1984).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Freudenthal en A. Heyting, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1966-1967,&lt;/em&gt;

335-340; A. Heyting, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

130 (1967) I, 287-294; idem, in 
&lt;em&gt;Algemeen Nederlands Tijdschrift voor wijsbegeerte en psychologie&lt;/em&gt;

59 (1967) 1-13; D. van Dalen, 
&lt;em&gt;Filosofische grondslagen van de wiskunde&lt;/em&gt;

(Assen, 1978); W.P. van Stigt, 'L.E.J. Brouwer: intuitionism and
topology', in 
&lt;em&gt;Proceedings bicentennial congress Wiskundig Genootschap&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1979) II, 359-374; D. van Dalen, H. Freudenthal en G. Krol,
'Brouwer en de eenzaamheid van het gelijk', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

12-2-1981; D. van Dalen, 'Brouwer en het solipsistisch
wereldbeeld', in 
&lt;em&gt;Algemeen Nederlands Tijdschrift van Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

73 (1981) 1-19; H. Freudenthal, 'L.E.J. Brouwer-topoloog,
intu&amp;iuml;tionist, filosoof ', in 
&lt;em&gt;Nieuw archief voor wiskunde&lt;/em&gt;

3e serie 29 (1981) 249-253; W.P. van Stigt, 
&lt;em&gt;Brouwer's intuitionism&lt;/em&gt;

(in voorbereiding).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 251 [Foto: Hanna Elkan].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D. van Dalen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

