<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bruijne, Mattheus Reindert de (1895-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/bruijne"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bruijne</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bruijne</name>, Mattheus Reindert de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BRUIJNE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bruijne, Mattheus Reindert de&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;De Bruyne&lt;/b&gt;), marineofficier (Terneuzen 9-10-1895 - Renkum 13-10-1973).

Zoon van Mattheus de Bruijne, broodbakker, en Jacomina Blankert. Gehuwd
op 6-11-1924 met Johanna Wilhelmina de Vries. Uit dit huwelijk werd 1
dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BRUIJNE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bruijne, Mattheus Reindert de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Bruyne volgde de HBS te Vlissingen en Middelburg en trad in 1914
als cadet der infanterie in de militaire dienst. Op 25 juli 1917 vond
zijn benoeming tot 2e luitenant plaats en vier jaar later tot 1e
luitenant. Daarna ging hij over naar het korps mariniers om er na het
voorgeschreven proefjaar op 8 augustus 1922 benoemd te worden tot 1e
luitenant. De eerste plaatsing was aan de militaire gymnastiek- en
sportschool, waar hij brevetten behaalde van gymnastiek-, boks-,
worstel- en atletiekinstructeur, zodat hij in augustus 1923 als
instructeur geplaatst kon worden op de gymnastiek- en sportschool der
Koninklijke Marine te Willemsoord, terwijl hij tevens belast werd met
de leiding van de lichamelijke opvoeding van de adelborsten op het
Koninklijk Instituut voor de Marine. Heel lang duurde deze eerste
onderwijstaak niet, want in mei 1924 werd hij aan boord geplaatst van
het artillerie-instructieschip Hr.Ms. Gelderland voor het volgen van
een artilleriecursus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze loopbaan in Nederland werd door een eerste Indische periode
onderbroken, toen De Bruyne in november 1924 per particuliere
gelegenheid naar Nederlands-Indi&amp;euml; vertrok en daar bij aankomst
eerst aan boord van Hr.Ms. De Zeven Provinci&amp;euml;n werd geplaatst en
vervolgens in maart 1927 in verband met communistische onlusten in
Nederlands-Indi&amp;euml; op de marinekazerne Goebeng te Soerabaja. In deze
tijd werd hij belast met vorming en leiding van een detachement
mariniers voor zeer speciale opdrachten ten behoeve van de
gouverneur-generaal. In december 1927 keerde De Bruyne per particuliere
gelegenheid naar Nederland terug en werd hij in maart opnieuw belast
met het onderwijs aan de gymnastiek- en sportschool van het Koninklijk
Instituut te Willemsoord, maar dit keer als hoofd van de school. In die
functie maakte hij in september 1928 een dienstreis naar Zweden om er
de ceremoni&amp;euml;le herdenking bij te wonen van de grondlegger van de
Zweedse gymnastiek, Hendrik Perling. In1929 volgde zijn bevordering tot
kapitein der mariniers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit hierna volgende benoemingen en plaatsingen in de marinedienst
bleek de waardering die De Bruyne vooral als docent genoot: november
1930 detachering bij de Hogere Krijgsschool te 's-Gravenhage;
september 1931 plaatsing op het Koninklijk Instituut voor de Marine, nu
als officier-instructeur ook belast met onderwijs in de tactische
vakken voor de adelborsten der mariniers en in dezelfde tijd benoeming
tot lid van de Zeekrijgsraad. Een uitzonderlijk intermezzo in dit
rustige carri&amp;egrave;rebeeld zou de in december 1934 aan De Bruyne
toevertrouwde bevelvoering over een detachement mariniers zijn dat
bestemd was deel uit te maken van het internationale contingent tot
ordehandhaving bij het plebisciet in het Saargebied. Na volbrenging van
deze taak keerde De Bruyne naar Willemsoord terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een tweede reis naar Indi&amp;euml; zou aan De Bruynes leven een toen
uiteraard onvoorziene wending geven. In mei 1937 ging hij opnieuw per
particuliere gelegenheid naar Indi&amp;euml; en werd daar benoemd tot
eerste officier van de marinekazerne Goebeng te Soerabaja. Een jaar
later werd hij commandant van deze kazerne, alsmede oudst aanwezend
officier der mariniers in Nederlands-Indi&amp;euml;; voorts volgde op 1 mei
1938 een bevordering tot luitenant-kolonel der mariniers en werd hij
benoemd tot voorzitter van de Zeekrijgsraad in de Oost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In augustus 1941, een halfjaar v&amp;oacute;&amp;oacute;r Nederlands-Indi&amp;euml;
strijdtoneel zou worden, werd De Bruyne door de Nederlandse regering te
Londen naar Europa teruggeroepen om te worden belast met de leiding van
de Centrale Inlichtingendienst. Het motorschip Tanimbar bracht hem
vanuit Indi&amp;euml; via de Verenigde Staten naar Groot-Britanni&amp;euml;. De
Bruynes werkzaamheid in Londen ten behoeve van de Militaire
Inlichtingendienst zou van groter belang blijken te zijn dan het
aanvankelijk voor hem bestemde bureauwerk: van januari tot juni 1942
werd hij belast met de leiding van deze dienst, die toen aan het
toezicht van het ministerie van Binnenlandse Zaken onttrokken werd.
Zijn ontslagverzoek hield verband met het feit dat hij het niet eens
was met de aanwijzing van een Nederlander door een lid van de Britse
Inlichtingendienst om een opdracht in Nederland uit te voeren.
Bovendien was de samenwerking tussen De Bruyne en de Brit vanaf het
begin niet goed en de verstandhouding werd steeds slechter. Van juni
1942 tot mei 1943 was hij belast met de leiding van de bureaus
Militaire Voorbereiding Terugkeer en Militaire Inlichtingendienst,
ressorterend onder het ministerie van Oorlog. Zijn benoeming tot
inspecteur van de troepen, op 16 augustus 1943, vloeide voort uit het
feit dat hij, als hoofd van het bureau Militaire Voorbereiding
Terugkeer, maatregelen trof voor het operatief gebruik van de Prinses
Irenebrigade. Als inspecteur kreeg hij op deze wijze gelegenheid zich
op de hoogte te stellen van de geoefendheid van de brigade en hierop
nog invloed uit te oefenen. Op 15 augustus 1944 werd hij op eigen
verzoek uit zijn functies die onder de minister van Oorlog
ressorteerden, ontheven. De redenen die aan zijn ontslag ten grondslag
lagen, moeten gezocht worden in de koeler wordende verhouding tot
minister jhr. O.C.A. van Lidth de Jeude. Dit kwam doordat De Bruyne
meende dat hem belangrijke gegevens werden onthouden, hetgeen echter
door de bewindsman werd ontkend. Er waren volgens deze laatste vele
onderwerpen die behandeld moesten worden en het was niet altijd
mogelijk om een ieder, dus ook De Bruyne, meteen mondeling te woord te
staan. Een geregeld telefonisch contact heeft echter altijd
plaatsgevonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij vertrok kort daarop naar de Verenigde Staten en werd te
Washington geplaatst met de opdracht de vorming van de eerste
Nederlandse mariniersbrigade voor te bereiden. Op 1 oktober 1945 werd
hij belast met het bevel over deze brigade in Camp Davis en in november
1945 vertrok hij met het eerste echelon naar Indi&amp;euml; om daar aan het
einde van het jaar met een bataljon te Tandjong Priok te debarkeren. Op
15 maart 1946 werd De Bruynes brigade op Soerabaja samengetrokken en
deze nam de defensie van de havenstad van de Britse Vth Indian Division
over. In juli 1946 verkreeg De Bruyne het bevel over de zogenaamde
A-divisie en werd territoriaal commandant van Oost-Java - een
bevordering tot generaal-majoor der mariniers liet daarna niet lang op
zich wachten (1 september 1946). Dit territoriale commandoschap van
Oost-Java vervulde hij tot oktober 1947. Tijdens dit commando werden
enkele zuiveringsacties in Oost-Java uitgevoerd en vond ook de eerste
politi&amp;euml;le actie plaats (20 juli - 5 augustus 1947). Hierbij werden
twee grote amfibische operaties uitgevoerd, bij Pasir Poetih en in de
Menengbaai. Door een zeer doortastende actie wisten de mariniers een
groot gedeelte van Oost-Java weer onder Nederlandse controle te
brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 maart 1948, na terugkeer in Nederland, werd De Bruyne
commandant van het korps mariniers en op 16 februari 1953 volgde de
bevordering tot luitenant-generaal der mariniers. Toen duurde zijn
actieve dienst niet lang meer, want kort daarop vroeg hij ontslag, wat
hem op 1 november 1953 eervol verleend werd. Zijn verzoek was het
gevolg van onenigheid in de kwestie over de bevelsverhouding die bij de
Nederlandse regering in behandeling was. Een dringend beroep van de
hoogste marineautoriteit om in 's lands belang aan te blijven deed
hem niet op zijn besluit terugkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Bruyne was marinier in hart en nieren. Hij was bovendien een zeer
goed organisator en een uitstekend leider. Juist om zijn tactische en
diplomatieke gaven werd hij als commandant van het Saar-detachement
gekozen om daar een internationaal delicate taak te vervullen en uit
een brief van de Britse gezant te Den Haag, waarin deze voor zijn
regering waardering uitsprak over het Nederlandse contingent, bleek dat
De Bruyne zijn taak voortreffelijk volbracht had. Hij was streng doch
rechtvaardig voor zijn mensen en stond altijd klaar om hen te helpen en
hun advies te geven. Aan het werk bij de militaire inlichtingendienst
zou hij de minst prettige herinneringen behouden. Zijn openheid en
eerlijkheid maakten hem wars van alle kuiperijen en intriges die hij
bij dit werk meende te ontmoeten; daardoor lag naar zijn overtuiging
deze functie hem ook niet. Overziet men overigens De Bruynes loopbaan,
van instructeur tot luitenant-generaal, dan blijkt toch hieruit ook
grote waardering die hij binnen en buiten zijn tak van dienst
ontmoette. Zulk een waardering kwam ook tot uiting door de talrijke
hoge binnen- en buitenlandse onderscheidingen die hij ontving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
Enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1950; 1956) IV, passim. VIII, passim; C.J.O.
Dorren, 
&lt;em&gt;Onze mariniersbrigade (1945-1949). Een veelbewogen periode in de
korpsgeschiedenis&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1954); 'In memoriam luitenant-generaal b.d.
M.R. de Bruyne', in 
&lt;em&gt;Qua Patet Orbis&lt;/em&gt;

21 (1973) 74 (dec.) 7-13; J. Rep, 
&lt;em&gt;Englandspiel. Spionagetragedie in bezet Nederland 1942-1944&lt;/em&gt;

(Bussum, 1977); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1979) IX, passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Luc Eekhout, &lt;i&gt;Het Admiralenboek. De vlagofficieren van de Nederlandse marine 1382-1991&lt;/i&gt; (Amsterdam 1992) 150.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;F.C. van Oosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

