<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bruins, Gijsbert Weijer Jan (1883-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/bruins"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bruins</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bruins</name>, Gijsbert Weijer Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BRUINS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bruins, Gijsbert Weijer Jan&lt;/strong&gt;, monetair deskundige (Zutphen 6-7-1883 - Washington D.C. (USA) 22-3-1948).

Zoon van Dirk Bruins, rector van een gymnasium, en Evadina ten Cate
Fennema. Gehuwd op 29-4-1909 met Anna Catharina van der Hoop. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BRUINS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bruins, Gijsbert Weijer Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bruins studeerde, na zijn gymnasiumtijd te Zutphen, in Leiden en
promoveerde daar bij A.C. Visser van IJzendoorn op 15 juni 1906 cum
laude tot doctor in de rechtswetenschap op het proefschrift 
&lt;em&gt;Een onderzoek naar den rechtsgrond der schadevergoeding&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1906) en op 29 mei 1908 op stellingen tot doctor in
de staatswetenschappen (promotor: H. Krabbe).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1906 begon hij zijn loopbaan bij de provinciale griffie van
Zuid-Holland, welke werkkring hij in 1913 be&amp;euml;indigde als chef van
de afdeling Financi&amp;euml;n. In dat jaar werd hij de eerste hoogleraar
aan de zojuist opgerichte Nederlandsche Handels-Hoogeschool te
Rotterdam met als leeropdracht: de economie, het munt-, krediet- en
bankwezen, de handels- en verkeerspolitiek. Tevens werd hij door
curatoren der Hoogeschool voor vijf jaar tot rector magnificus benoemd,
een ambt dat Bruins spoedig - de Eerste Wereldoorlog deed zich gelden -
moest combineren met zijn dienst als reserveofficier bij het regiment
Grenadiers en Jagers te 's-Gravenhage. De Rotterdamse hogeschool
was de eerste instelling in Nederland waar economisten werden opgeleid.
Bruins' benoeming in Rotterdam bleek kenmerkend voor zijn
carri&amp;egrave;re: hij prefereerde nieuwe boven opvolgende functies. Zijn
ondernemende persoonlijkheid werd blijkbaar aangetrokken door de
specifieke moeilijkheden die een beginnende institutie ondervindt. Zo
was de hogeschool gebrekkig gehuisvest en groeide het aantal studenten
snel. Mede door zijn toedoen kwam de vestiging aan de Rotterdamse
Pieter de Hoochweg tot stand, die nagenoeg tot het opgaan van de
hogeschool in de Erasmus Universiteit Rotterdam het centrum van de
Rotterdamse economisten zou blijven. Een bijzonder voorbeeld van
Bruins' werk in deze jaren was de wijze waarop hij vorm gaf aan het
initiatief van enkele studenten tot oprichting in 1916 van het weekblad

&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten.&lt;/em&gt;

Daarin zou hij zelf herhaaldelijk publiceren, o.a. in 1920 een serie
artikelen over het toen zo geruchtmakende boek 
&lt;em&gt;The economic consequenses of the peace&lt;/em&gt;

(London, 1919), waarmee de Engelsman J.M. Keynes zich beroemdheid
verwierf. In die jaren was reeds duidelijk dat Bruins'
belangstelling vooral uitging naar internationale vraagstukken. Zo
verscheen hij op de Internationale Financi&amp;euml;le Conferentie te
Brussel in 1920, waar de chaotische economische toestand van het
ogenblik werd besproken en voorstellen tot herstel werden aangeboden.
Bruins werd uitgenodigd een memorandum te schrijven voor de
conferentie; voorts prijkt zijn naam onder de gemeenschappelijke
verklaring van de economisten ter conferentie. Naast Bruins waren dat
de Zweed G. Cassel, de Fransman Ch. Gide, de Engelsman A.C. Pigou en de
Italiaan M. Pantaleoni; voor de economist van thans grote namen van
weleer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als docent vond Bruins gehoor. Naast zijn Rotterdamse taak heeft
hij enige tijd gefungeerd als priv&amp;eacute;-docent economie van koningin
Wilhelmina. Onder zijn leiding kwamen verscheidene proefschriften tot
stand. Zo koos bijv. H.M. Hirschfeld, de latere directeur-generaal van
Handel en Nijverheid van het departement van Economische Zaken, hem als
promotor. In zijn eigen geschriften ontbrak echter het enthousiasme
voor de monetaire theorie, dat juist in de jaren twintig doorbreekt in
het werk van S. Posthuma, J.G. Koopmans en M.W. Holtrop. Bruins moet
dit zelf hebben aangevoeld, toen hij in zijn afscheidscollege 
&lt;em&gt;Het conjunctuurvraagstuk&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [1925]) sprak van een aanvankelijk tekort zijnerzijds aan
'een zoodanige grondslag van systematische en geordende wetenschap
als men van den hoogleeraar eischen mag' (28). Zijn belangstelling
ontwikkelde zich gaandeweg meer in de richting van actuele monetaire
beleidsvraagstukken, wellicht voortkomend uit een zekere teleurstelling
om 'op het gebied der economie te geraken tot een geheel van kennis
en inzicht, dat onszelf bevredigen kan' 
&lt;em&gt;(ibidem).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo wekt het geen verwondering dat Bruins inmiddels - in 1924 - was
ingegaan op de uitnodiging Volkenbondscommissaris voor de
bankbiljettenuitgifte te worden bij de Deutsche Reichsbank in het kader
van het Dawesplan inzake de Duitse herstelbetalingen. Het betekende
zijn afscheid van de Rotterdamse Hoogeschool, die hij op 12 mei 1925
verliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het hield evenwel niet in dat hij ook de Nederlandse economie
vaarwel zegde. In 1926 werd hij tevens koninklijk commissaris bij De
Nederlandsche Bank. Blijkens Ernst Heldrings 
&lt;em&gt;Dagboek&lt;/em&gt;

had Bruins hier grotere verwachtingen: het presidentschap van de Bank.
Zo hij deze functie inderdaad ambieerde, werd hij teleurgesteld. Toen
president G. Vissering in 1931 aftrad naar aanleiding van de devaluatie
van het pond sterling, werd voor de opvolging de voorkeur gegeven aan
L.J.A. Trip, de president van de Javasche Bank. Bruins'
bekwaamheden werden niet in twijfel getrokken (zelfs niet door de
kritische Heldring) en de veelheid van zijn internationale contacten
ontmoette veel ontzag; sommigen vreesden echter dat hij bij crises niet
de mate van koelheid zou kunnen opbrengen die van een monetaire
autoriteit mag worden verwacht. Het komeetachtig karakter werd daarmee
aan Bruins' carri&amp;egrave;re ontnomen. Dit bleek te meer toen de
Nederlandse regering voor de onderhandelingen met Duitsland inzake een
clearingverdrag geen beroep op hem deed, hoewel dit, gezien Bruins'
goede verstandhouding met Hjalmar Schacht, de Rijksbankpresident, voor
de hand lag. Bruins werd echter wel, op zijn verlangen,
president-directeur van het Nederlandsch Clearing-Instituut
(10-11-1934) -deze instelling betaalde Nederlandse houders van
vorderingen op het buitenland na storting van het verschuldigde bedrag
voor de debiteuren bij hun clearinginstituut - nadat hij na
be&amp;euml;indiging van zijn commissariaat in 1930 te Berlijn nog was
opgetreden als adviseur bij de Oostenrijkse Nationale Bank (1931 t/m
1932) naar aanleiding van de ramp met de Oesterreichische
Kreditanstalt. Op 28 juni 1940 kreeg Bruins tevens de leiding van het
toen opgerichte Deviezeninstituut. Dit instituut werd de uitvoering
opgedragen van de regeling van het deviezenverkeer alsmede het geven
van aanvullende voorschriften, hiertoe gemachtigd door de
secretarissen-generaal van de departementen van Financi&amp;euml;n, van
Handel, Nijverheid en Scheepvaart en van Landbouw en Visserij. De in
verband hiermee afgekondigde Deviezenverordening 1940 en het
Deviezenbesluit 1941 werden grotendeels door Bruins ontworpen. Toen de
Duitse bezettingsautoriteiten zich medio 1943 intensief met de leiding
van beide instituten wensten te bemoeien, legde Bruins beide functies
neer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In maart 1946 volgde zijn aanstelling tot bewindvoerder voor
Nederland en Zuid-Afrika bij het Internationale Monetaire Fonds, welke
instelling reeds tijdens de Tweede Wereldoorlog was opgezet om landen
met tijdelijke betalingsbalansmoeilijkheden van financiering en advies
te voorzien. Bruins behoort bij de vele Nederlanders die zich sinds de
Eerste Wereldoorlog op verscheidene plaatsen hebben ingezet voor het
internationale monetaire bestel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Bruins in Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage
met onder L vermelde inventaris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties en Bruins'
rectorale oraties voor de Nederlandsche Handels-Hoogeschool: 
&lt;em&gt;De gemeentelijke autonomie in Nederland&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1910). Premier congr&amp;egrave;s international des sciences
administratives &amp;agrave; Bruxelles; 'Les mesures relatives &amp;agrave; la
crise &amp;eacute;conomique aux Pays-Bas', in 
&lt;em&gt;Grotius Annuaire international pour l'ann&amp;eacute;e 1917,&lt;/em&gt;

3-49; 
&lt;em&gt;Die Grundlagen der niederl&amp;auml;ndischen Freihandelspolitik und die
jetzige Wirtschaftskrise&lt;/em&gt;

(Frankfurt am Main, 1922).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.M. Verrijn Stuart, in 
&lt;em&gt;Trouw,&lt;/em&gt;

30-3-1948 ; Red., 'Prof.mr. G.W.J. Bruins', in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

33 (1948) 221; Red., 'In memoriam prof.mr.dr. G.W.J. Bruins',
in 
&lt;em&gt;Rotterdamsche Studenten Almanak&lt;/em&gt;

35 (1949) 134-135; H.M. Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de jaren 1933-1939&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1959); J.H. van Stuijvenberg, 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Economische Hoogeschool 1913-1963&lt;/em&gt;

(Rotterdam [etc.], 1963) passim; V. van den Bergh en P.R. de Kievit,
'Inleiding', in 
&lt;em&gt;Inventaris van het archief van prof.mr.dr. G.W.J. Bruins
(1883-1948)&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage: Algemeen Rijksarchief Tweede Afdeling,
1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 258 [Foto: Franz Ziegler].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M.H.J.Dullaart&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

