<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brummel, Leendert (1897-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/brummel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brummel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brummel</name>, Leendert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">bibliothecaris</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BRUMMEL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brummel, Leendert&lt;/strong&gt;, bibliothecaris (Arnhem 10-8-1897 - 's-Gravenhage 1-2-1976).

  Zoon van Abraham Brummel, hoofdonderwijzer, en Marie Akkerhuijs.
  Gehuwd op 23-12-1933 met Willemine Christina Collard. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BRUMMEL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brummel, Leendert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leendert Brummel bracht zijn jeugd grotendeels door in
    Schoonhoven en Den Haag. Na het Gymnasium Haganum te hebben
    doorlopen (1916) studeerde hij te Leiden Nederlands en
    geschiedenis. In 1925 promoveerde hij bij Johan Huizinga cum
    laude op een dissertatie getiteld: 
    &lt;em&gt;Frans Hemsterhuis, een philosofenleven.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een korte stage bij de Koninklijke Bibliotheek (KB) te
    's-Gravenhage werd Brummel aangesteld tot bibliothecaris van de
    Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam. Reeds op 1
    september 1927 volgde zijn benoeming tot wetenschappelijk
    assistent eerste klasse bij de KB, waar P.C. Molhuysen sinds
    1921 de leiding had. Op 1 januari 1930 werd hij bevorderd tot
    conservator. Op 15 augustus 1936 kreeg hij de persoonlijke
    titel van onderbibliothecaris, en met ingang van 1 september
    1937 volgde hij Molhuysen op als bibliothecaris. Dit ambt heeft
    hij bekleed tot 1 september 1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel een aanzienlijk deel van zijn bewind in het teken
    stond van de Duitse bezetting en de nawee&amp;euml;n daarvan, heeft
    Brummel veel voor de KB en voor het Nederlandse
    bibliotheekwezen tot stand gebracht. In zijn tijd is de
    collectievorming sterk verbeterd, niet alleen dank zij een
    uitbreiding van de wetenschappelijke staf ten behoeve van die
    gebieden waarvoor tot dusverre geen specialisten beschikbaar
    waren geweest, maar ook doordat een versterking van het
    middenkader het mogelijk maakte de stafleden gaandeweg te
    ontlasten van niet-wetenschappelijke taken. Van eminent
    nationaal belang achtte Brummel de Centrale Catalogus, door
    zijn voorganger opgezet om het bezit der voornaamste
    wetenschappelijke bibliotheken in Nederland te ontsluiten voor
    het leenverkeer. Onder Brummel kwam een afzonderlijke centrale
    catalogus van periodieken en seriewerken tot stand. De
    spectaculaire groei van deze voorzieningen alsook de toeneming
    van het leenverkeer noopten tot het formeren van een
    afzonderlijke beheersafdeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1848 is de bibliothecaris der Koninklijke Bibliotheek
    ambtshalve 'hoofdbestuurder' van het Rijksmuseum
    Meermanno-Westreenianum. Gezien de complementaire functie die
    dit Haagse museum, vooral door zijn rijkdom aan handschriften
    en incunabelen, heeft ten opzichte van de KB, is deze personele
    unie van groot belang. De zeer starre testamentaire
    beschikkingen van de erflater, W.H.J. baron Van Westreenen van
    Tiellandt (1783- 1848), verhinderden echter de aanpassing van
    het museum aan de eisen des tijds. Voortgaande op het
    juridische pad dat Molhuysen reeds had betreden, slaagde
    Brummel erin 'Meerman' tot nieuw leven te wekken door de
    stichting van het Museum van het Boek (1960), waarin ook de
    moderne boekkunst tot haar recht kon komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als bibliothecaris van de KB werd Brummel ook in andere
    opzichten door vele nevenactiviteiten in beslag genomen. In
    1953 werd het Nederlands Letterkundig Museum en
    Documentatiecentrum (NLMD) te 's-Gravenhage gesticht. Ter wille
    van een goede co&amp;ouml;rdinatie tussen beide instellingen werd
    statutair vastgelegd dat de bibliothecaris van de KB tevens
    directeur van het NLMD zou zijn. Brummel heeft zich als
    directeur en, na zijn pensionering, als bestuurslid zeer voor
    het museum ingespannen. Eveneens qualitate qua was hij
    voorzitter van de Rijkscommissie van Advies inzake het
    Bibliotheekwezen, een creatie van Molhuysen. In de laatste
    jaren van diens voorzitterschap had de commissie, ten gevolge
    van persoonlijke tegenstellingen, slecht gefunctioneerd. Het
    lukte Brummel, die aanzienlijke diplomatieke kwaliteiten bezat,
    al spoedig een klimaat te scheppen waarin constructief overleg
    weer mogelijk was, ook al kon over problemen van
    principi&amp;euml;le aard niet altijd eenstemmigheid bereikt
    worden. Zijn vooraanstaande positie in het Nederlandse
    bibliotheekwezen deed Brummel ook in internationale vakkringen,
    vooral in de International Federation of Library Associations
    (IFLA), een actieve rol spelen. Van 1961 tot en met 1964 was
    hij vice-president van de federatie. Het werkprogramma 
    &lt;em&gt;Libraries in the world&lt;/em&gt;

    (1963) was voornamelijk van zijn hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brummeis fraaie studie over Hemsterhuis (handelseditie 1925)
    deed verwachten dat hij als man van wetenschap nog van zich zou
    doen horen. Die verwachting is bewaarheid. Na 
    &lt;em&gt;Frans Hemsterhuis...&lt;/em&gt;

    was zijn 
    &lt;em&gt;Geschiedenis der Koninklijke Bibliotheek&lt;/em&gt;

    (1939) een tweede schot in de roos. Hij slaagde erin zijn stof
    in een boeiende synthese te presenteren en er een
    cultuurhistorische dimensie aan te geven. Later heeft hij in
    enkele opstellen en bijdragen zijn geschiedschrijving van de KB
    voortgezet tot het jaar 1962. Tien opstellen van zijn hand over
    boek- en bibliotheekwezen verschenen gebundeld onder de titel 
    &lt;em&gt;Miscellanea Libraria&lt;/em&gt;

    (1957). De vraag naar de grondslagen van de
    bibliotheekwetenschap heeft hem wel beziggehouden, maar nooit
    verleid tot diepzinnige bespiegelingen. Toen hij, benoemd tot
    bijzonder hoogleraar in de bibliotheekwetenschap aan de
    Universiteit van Amsterdam, in 1960 zijn inaugurele rede hield
    onder de titel 
    &lt;em&gt;Bibliotheek, wetenschap en bibliotheekwetenschap,&lt;/em&gt;

    sprak hij zich uit voor een pragmatische benadering. Hij
    besteedde veel zorg aan zijn colleges, die dan ook zeer
    gewaardeerd werden. In 1966 werd de bijzondere leerstoel,
    destijds gevestigd door de Nederlandse Vereniging van
    Bibliothecarissen, omgezet tot een buitengewoon
    hoogleraarschap. Brummels afscheidscollege (1967) handelde over
    
    &lt;em&gt;Bibliotheken en historie in de 16e eeuw.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na het neerleggen van zijn professoraat bleef hij
    actief. Zijn laatste omvangrijke publikatie: 
    &lt;em&gt;Twee ballingen 's lands tijdens onze opstand tegen
    Spanje&lt;/em&gt;

    (1972), bevat drie studies, een over Hugo Blotius, de eerste
    keizerlijke bibliothecaris in Wenen, en twee over de historicus
    Emanuel van Meteren. Voor de reeks 
    &lt;em&gt;Achter het Boek&lt;/em&gt;

    van het Letterkundig Museum verzorgde Brummel enkele uitgaven
    van documenten, die hij voorzag van belangwekkende inleidingen
    en aantekeningen. Hij was redacteur van 
    &lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

    van 1938 tot aan de opheffing van dit gezaghebbende tijdschrift
    in 1967.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een kwarteeuw lang heeft Brummel een prominente rol gespeeld
    in het Nederlandse bibliotheekwezen. Zeer veel functies waarin
    hij zich nuttig gemaakt heeft, ook buiten zijn vakgebied,
    moeten hier onbesproken blijven. Waar hij zich beschikbaar
    stelde kon men rekenen op zijn volledige inzet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leendert Brummel behoorde niet tot het type mens met wie
    iedereen zich terstond op zijn gemak voelt. Zijn
    bedachtzaamheid, en waarschijnlijk ook een zekere verlegenheid,
    wekten bij een eerste kennismaking de indruk van een gesloten,
    ja zelfs stuurs karakter. Wie zich daardoor niet liet
    afschrikken, leerde geleidelijk aan een heel andere man kennen.
    Brummel was namelijk niet slechts hoffelijk en voorkomend, niet
    alleen tactvol en, waar dat mogelijk was, conciliant, hij was
    ook een gevoelig en medelevend mens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief Koninklijke Bibliotheek te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bibliografie van de werken door en over prof.dr. Leendert
    Brummel, (1897-1976).&lt;/em&gt;

    [Samengest.] door A.J. Heybroek-Loder. Voorlopige uitg.
    (Uithoorn, 1978). Bibliografische bijdragen:6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. de la Fontaine Verwey, 'Bij het afscheid van
  prof.dr. L. Brummel als bibliothecaris van de Koninklijke
  Bibliotheek', in 
  &lt;em&gt;Bibliotheekleven&lt;/em&gt;

  47 (1962) 379-386; A.W. Willemsen,'Vraaggesprek met prof. dr. L.
  Brummel over 50 jaar Rijkscommissie van Advies inzake het
  Bibliotheekwezen', in 
  &lt;em&gt;Vijftig jaar Rijkscommissie&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1974) 59-93; C. Reedijk, in 
  &lt;em&gt;Open&lt;/em&gt;

  8 (1976) 4 (april) 191 -198; F.C. Francis, in 
  &lt;em&gt;IFLA Journal 2&lt;/em&gt;

  (1976) 79 -80; H. de la Fontaine Verwey, in 
  &lt;em&gt;Quaerendo&lt;/em&gt;

  6 (1976) 107-109; C. Reedijk, 'Brummel, Leendert (1897- 1976)',
  in 
  &lt;em&gt;ALA World Encyclopedia of Library and Information
  Services.&lt;/em&gt;

  Second edition (Chicago [etc.], 1986) 141-142. Zie voorts de
  onder P genoemde bibliografie, benevens Marieke T.G.E. van Delft,
  'Bibliografie van de Koninklijke Bibliotheek', in 
  &lt;em&gt;Opstellen over de Koninklijke Bibliotheek en andere studies.
  Bundel samengesteld door medewerkers van dr. C. Reedijk ter
  gelegenheid van zijn aftreden als bibliothecaris van de
  Koninklijke Bibliotheek te 's-Gravenhage&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1986) 495-496.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 259 [Foto: Franz Ziegler].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C. Reedijk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

