<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Brunt, Lodewijk (1903-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/brunt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">brunt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Brunt</name>, Lodewijk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">sportbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BRUNT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Brunt, Lodewijk&lt;/strong&gt;, secretaris-penningmeester van de Koninklijke Nederlandse Voetbal Bond (Haarlem 16-4-1903 - Leiden 13-11-1966).

Zoon van Jacob Brunt, rechercheur van politie, en Jeanette Koster.
Gehuwd sinds 23-9-1926 met Martha Cornelia de Bruin. Na haar overlijden
op 6-4-1931 hertrouwd met Anna Catharina Paape op 8-6-1934. Uit het
tweede huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BRUNT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Brunt, Lodewijk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brunt doorliep de lagere en middelbare school in Haarlem, genoot
vervolgens een handelsopleiding te Amsterdam en werkte daar bij een
handelmaatschappij. In zijn jeugd speelde hij voetbal in Kennemerland,
waterpolo in het eerste zevental van HVGB (Heerlijk Verkoeld Gezonde
Beweging) en was eerste graads turner in Turnlust, alle te Haarlem. Na
zijn actieve tijd van sportbeoefening vervulde hij tal van functies op
organisatorisch gebied: secretaris en later voorzitter van HVGB en
president van de kring Haarlem van de Koninklijke Nederlandse Zwem
Bond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1948 nam de KNVB hem aan in vaste dienst als chef de bureau. Op l
juni 1949 werd hij benoemd tot secretaris-penningmeester, als opvolger
van A.J. Staal. Bij de grootste sportorganisatie van Nederland ontpopte
Brunt zich als een uitstekend leider. Hij bekleedde een groot aantal
functies in zowel de nationale als de internationale voetbalwereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lodewijk Brunt - door zijn vrienden altijd Lo genaamd - gold als de
grote ambassadeur van de voetbalbond, die in de jaren dat hij
secretaris-penningmeester was van 291.000 naar 600.000 leden groeide.
Hij stond bekend om zijn geweldige werklust en het vermogen in korte
tijd geschillen op te lossen. Brunt heeft een belangrijke bemiddelende
rol gespeeld toen in het begin van de jaren vijftig in de nationale
voetbalwereld grote verdeeldheid bestond tussen het amateur- en het
betaalde voetbal. Hij bereisde voor de voetbalsport de hele wereld en
had door zijn vele internationale contacten ook buiten Nederland grote
invloed. Hoewel Brunt vrijwel steeds overbelast was, roemde iedereen
zijn opgeruimd karakter. Zo was hij bestuurslid van de Europese Voetbal
Unie (UEFA) en voorzitter van de financi&amp;euml;le en de jeugdcommissie
van deze organisatie. Verscheidene onderscheidingen in binnen-en
buitenland vielen hem ten deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel hij in 1959, na een hartinfarct, van zijn artsen het advies
kreeg het kalmer aan te doen, bleef hij de spil om wie alles in de KNVB
draaide. Een nieuwe hartaanval, op 13 november 1966, toen hij per auto
onderweg was van Amsterdam naar zijn woonplaats Wassenaar, maakte een
einde aan zijn leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Handboek KNVB 1964&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1964) 20; Rien Bal, in 
&lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

van 14-11-1966.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Wim van Rossem; Collectie ANEFO; Brunt in december 1960].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;G.W. Overdijkink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

