<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>B&#195;&#188;ch, Boudewijn Maria Ignatius (1948-2002)</title>
    <author>Marsha Keja</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/buech"/>
    <date when="2008-04-28"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">buech</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">B&amp;uuml;ch</name>, Boudewijn Maria Ignatius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1948"/>
    <event type="death" when="2002"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">publicist </state>
    <state type="occupation">omroepmedewerker </state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/BUCH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;B&amp;uuml;ch, Boudewijn Maria Ignatius&lt;/strong&gt;, (wijziging geslachtsnaam bij beschikking van de Arrondissementsrechtbank te 's-Gravenhage op 26-7-1956 in &lt;b&gt;Buch&lt;/b&gt;), schrijver, publicist en omroepmedewerker ('s-Gravenhage 14-12-1948 - Amsterdam 23-11-2002). Zoon van Marinus Renirus B&amp;uuml;ch (wijziging geslachtsnaam bij beschikking van de Arrondissementsrechtbank te 's-Gravenhage op 26-7-1956 in Buch), gemeenteambtenaar, en Alida Johanna Elfers.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/BUCH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van B&amp;uuml;ch, Boudewijn Maria Ignatius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;p&gt;Boudewijn B&amp;uuml;ch groeide op als de derde van zes zoons in een rooms-katholiek gezin in Wassenaar. Hoewel de achternaam B&amp;uuml;ch in 1956 officieel werd gewijzigd in Buch, zou Boudewijn zijn gehele leven de umlaut blijven voeren. Na de katholieke lagere school Sint Willibrordus in Wassenaar bezocht hij vanaf 1961 de HBS op het RK Lyceum St. Bonaventura in Leiden. In de schoolkrant &lt;i&gt;De Vonk&lt;/i&gt; publiceerde hij in 1964 het gedicht 'Leven', en onder het pseudoniem 'boudy' zouden nog meer verzen volgen. Als hoofdredacteur zorgde Boudewijn ervoor dat het blaadje minder schools en volgzaam werd en een aantrekkelijker uiterlijk kreeg. Verder speelde hij ook in het schooltoneel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al sinds 1963 woonde Boudewijns vader niet meer bij zijn gezin in Wassenaar, en twee jaar later werd de scheiding tussen zijn ouders officieel. Terzelfder tijd verliet Boudewijn het 'Bona', mogelijk zou hij voor de tweede keer blijven zitten, maar er doen ook verhalen de ronde dat hij na onenigheid is weggestuurd. Van 1966 tot 1968 bezocht hij de Karel Doorman MULO in Wassenaar, een school die hij vermoedelijk wel met het einddiploma verliet. Intussen bleef B&amp;uuml;ch publiceren. Dat B&amp;uuml;ch het schrijven al vroeg serieus nam blijkt wel uit het feit dat hij veel van zijn jeugdwerk dateerde en signeerde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In de zomer van 1968 verhuisde de inmiddels twintigjarige B&amp;uuml;ch naar Leiden, waar hij op verschillende adressen woonde; in 1972 enkele maanden in de 'cultuurpolitieke leefgemeenschap' 'De Bange Duivel'. In deze jaren volgde hij verschillende colleges aan de universiteit, gezien zijn vooropleiding vermoedelijk als toehoorder. Hij was toen actief bij de Federatie Studenten Werkgroepen Homoseksualiteit en publiceerde in hun blad &lt;i&gt;Proefding&lt;/i&gt;. B&amp;uuml;chs belangrijkste activiteit aan de universiteit was echter zijn medewerking aan het weekblad &lt;i&gt;Mare&lt;/i&gt;. Vanaf het eerste nummer in augustus 1977 tot oktober 1981 was hij medewerker van dit Leidse universiteitsblad. In &lt;i&gt;Mare&lt;/i&gt; schreef B&amp;uuml;ch verschillende columns, artikelen en series. Om in zijn onderhoud te voorzien, en vooral ook om zijn verzameling boeken te kunnen betalen, werkte hij bij het warenhuis Vroom &amp; Dreesmann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 1974 zocht B&amp;uuml;ch contact met Harry G.M. Prick, conservator in het Letterkundig Museum in Den Haag, waarschijnlijk met als doel toegang te krijgen tot een wetenschappelijke wereld waar hij bij wilde horen. Zo onderhield B&amp;uuml;ch ook vriendschappelijke banden met hoogleraren Ernst Braches en Jan Kamerbeek jr. Met Prick deelde hij vele interesses - onder andere die voor Johann Wolfgang von Goethe - en jarenlang zouden zij goed bevriend zijn. Gestimuleerd door Prick publiceerde B&amp;uuml;ch zijn gedichten: in november 1975 verscheen in het literaire tijdschrift &lt;i&gt;Maatstaf&lt;/i&gt; een voorpublicatie van de bundel &lt;i&gt;Nogal droevige liedjes voor de kleine Gijs&lt;/i&gt; (1976). Hierna volgden de bundels elkaar snel op: &lt;i&gt;De taal als blauw&lt;/i&gt; in 1977 en &lt;i&gt;De sonnetten&lt;/i&gt; in 1978. Daarnaast verschenen er bibliofiele uitgaven van zijn gedichten, zoals de bundel &lt;i&gt;Nohant&lt;/i&gt; (1979). In B&amp;uuml;chs melancholische verzen hebben woorden meer dan &amp;eacute;&amp;eacute;n betekenis. 'Taal' staat ook voor 'leven' en 'gedicht', en 'dood' betekent vaak ook 'afscheid' of het einde van een verliefdheid. De critici herkenden de door B&amp;uuml;ch bewonderde Gerrit Achterberg in zijn po&amp;euml;zie. Opvallend waren ook de homoseksuele en pedofiele verwijzingen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In de jaren zeventig was B&amp;uuml;ch langzamerhand voor steeds meer kranten en tijdschriften gaan schrijven, zoals &lt;i&gt;Bulkboek&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Bzzlletin&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;De Gids&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Hollands Diep&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Maatstaf&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Mare&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;De Negentiende Eeuw&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;NRC Handelsblad&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Oor&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Tirade&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;Vrij Nederland&lt;/i&gt;. Vanaf 1980 zou hij ook meewerken aan &lt;i&gt;de Volkskrant&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;Het Parool&lt;/i&gt;. Dit alles leverde echter niet voldoende inkomsten op om zijn verzameldrift te kunnen bekostigen, en in 1978 werd hij failliet verklaard. Een jaar later verruilde hij Leiden voor Amsterdam, waar hij tot aan zijn dood op verschillende adressen aan de Keizersgracht zou wonen. In 1985 zou het faillissement worden opgeheven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niet alleen de schrijvende journalistiek trok B&amp;uuml;ch; in de jaren tachtig begon hij ook als radio- en televisiemaker. Met Hans Maarten van den Brink maakte hij in 1980 voor de KRO het radioprogramma over popmuziek &lt;i&gt;Walhalla&lt;/i&gt;. Van 1982 tot 1984 had hij een boekenrubriek in het televisieprogramma &lt;i&gt;De Verbeelding&lt;/i&gt; van de VARA. Bij de VPRO maakte hij tussen 1984 en 1986 voor het radioprogramma &lt;i&gt;Boeken&lt;/i&gt; reportages over uiteenlopende onderwerpen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De dichter B&amp;uuml;ch was langzamerhand een bekende Nederlander geworden, die bekend stond om zijn harde oordelen over schrijvers. Er werd dan ook uitgekeken naar zijn prozadebuut &lt;i&gt;De blauwe salon&lt;/i&gt; (1981). Het boek werd wisselend ontvangen: critici hekelden de 19de-eeuwse stijl. Men ging ervan uit dat het boek autobiografisch was, en B&amp;uuml;ch voedde die aanname met uitspraken in interviews. De problematische vader-zoonrelatie in de roman zou op waarheid berusten, evenals het verblijf van de hoofdpersoon in een psychiatrische inrichting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De mystificatie werd een constante in het leven van B&amp;uuml;ch. Zijn romans werden als een beschrijving van de waarheid gezien, en hij bevestigde dat. Maar hij deed wisselende uitspraken; eerder gedane verklaringen werden door hemzelf weer ontkracht. B&amp;uuml;ch ging een stap verder dan een schrijver die in zijn werk en interviews speelt met werkelijkheid en fictie. Ook intimi raakten verstrikt in zijn voorstelling van de werkelijkheid. Voor sommigen was dat geen probleem; zij zagen zijn fantasie&amp;euml;n als een eigenschap die bij de verhalenverteller B&amp;uuml;ch hoorde, maar anderen raakten wel degelijk gekwetst en voelden zich voorgelogen. Het briefhoofd dat B&amp;uuml;ch in zijn Leidse periode voerde: 'Drs. drs. Boudewijn Maria Ignatius B&amp;uuml;ch M.L.S., ISDD, c.m. psychofarmacohistoricus', liet al veel vermeende verdiensten en lidmaatschappen zien. Ook werd openlijk getwijfeld aan zijn pedofiele gevoelens en zelfs aan zijn homoseksualiteit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De grootste twijfel bestond er echter over het bestaan van B&amp;uuml;chs zoon. De in 1970 geboren Boudewijn Iskander - kind van een getrouwde vriendin - zou door hem zijn verwekt. B&amp;uuml;ch hield de verschillende kringen waarin hij verkeerde strikt gescheiden, maar vrienden ontmoetten hem met het blonde jongetje. In 1976 liet hij zijn omgeving weten dat zijn zoontje ernstig ziek was; een paar dagen later overleed het. Deze gebeurtenis vormde in 1982 de basis van het boek &lt;i&gt;Een kleine blonde dood&lt;/i&gt; en drie jaar later van &lt;i&gt;De kleine blonde dood&lt;/i&gt;, B&amp;uuml;chs grootste bestseller, die in 1993 door regisseur Jean van de Velde zou worden verfilmd. Na de boeken en de film werd er publiekelijk getwijfeld aan de waarheid van het verhaal. B&amp;uuml;ch heeft hierover wisselende uitspraken gedaan, van harde bevestiging tot het twijfel zaaiende citaat van Willem de M&amp;eacute;rode als motto in De kleine blonde dood: 'Ik ben geen vader, en ik h&amp;eacute;b geen zoon. Niets dan een sage is zijn zacht bestaan'. Tot na B&amp;uuml;chs overlijden, toen de levende zoon van de desbetreffende vrouw werd opgespoord, bleef het verhaal de gemoederen bezig houden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De semi-autobiografische onderwerpen van het gestaag groeiende oeuvre van B&amp;uuml;ch - geschreven in een veel toegankelijker stijl dan zijn prozadebuut - nodigden uit tot het trekken van vergelijkingen met de werkelijkheid. Zo stond een kinderrusthuis model voor de psychiatrische inrichting uit &lt;i&gt;De blauwe salon&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;Het dolhuis&lt;/i&gt; (1987), en in &lt;i&gt;De hel &lt;/i&gt;(1990) werd een middelbare school geportretteerd. Met &lt;i&gt;Eerstejaars&lt;/i&gt; (1985) beschreef B&amp;uuml;ch zijn verhuizing als student van Wassenaar naar Leiden, terwijl de in het hilarische &lt;i&gt;Links!&lt;/i&gt; (1986) beschreven mao&#195;&#175;stische woongroep B&amp;uuml;chs tijd bij de 'De Bange Duivel' in herinnering roept. &lt;i&gt;De rekening&lt;/i&gt; (1989) beschrijft het persoonlijk faillissement van de hoofdpersoon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terugkerende thema's in zowel de po&amp;euml;zie als het proza van B&amp;uuml;ch zijn de vader-zoonrelatie, de dood, eilanden en Goethe, thema's waarover hij zich ook in autobiografische zin uitliet. In 1981 verscheen de essaybundel &lt;i&gt;Eilanden&lt;/i&gt;, waaraan een artikelenserie uit &lt;i&gt;de Volkskrant&lt;/i&gt; ten grondslag lag. Naast zijn po&amp;euml;zie en proza zou B&amp;uuml;ch tot het eind van zijn leven ook non-fictie publiceren over de uiteenlopende onderwerpen die thematisch in zijn literaire werk voorkomen en waarover hij artikelen schreef en televisieprogramma's maakte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In oktober 1984 kreeg B&amp;uuml;ch bij de VARA zijn eigen televisieprogramma, &lt;i&gt;B&amp;uuml;ch's Boeken&lt;/i&gt;, dat vanaf 1985 tot 1988 onder de naam &lt;i&gt;B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; werd uitgezonden. De serieuze literatuurkritiek had geen goed woord over voor de populaire, speelse, ophemelende of vernietigende manier waarop hij boeken - soms zelfs verkleed - in beeld bracht. B&amp;uuml;ch en 'het literaire wereldje' kwamen steeds verder van elkaar af te staan. Hij nam er halverwege de jaren tachtig publiekelijk afstand van door te stoppen met zijn werk als recensent en nagenoeg al zijn Nederlandse literatuur te verkopen. In &lt;i&gt;Het Parool&lt;/i&gt; (1-11-1985) verklaarde hij dat hij door de kritiek afzag van zijn openbaar dichterschap; zijn po&amp;euml;zie zou alleen nog bibliofiel verschijnen. Zes jaar later hekelde hij juist de handel die er in zijn bibliofiele werk ontstaan was.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vanaf augustus 1988 maakte B&amp;uuml;ch dertien jaar lang voor de VARA het televisieprogramma &lt;i&gt;De wereld van Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt;, waarin niet meer alleen de literatuur, maar ook al zijn andere fascinaties aan bod kwamen. Het bleek een gouden formule: B&amp;uuml;ch op pad, geregistreerd door camera en microfoon, als een wandelende encyclopedie verhalen vertellend met een ontwapenend enthousiasme. Op deze manier wist hij een breed publiek te boeien met zowel toegankelijke onderwerpen als popmuziek, eilanden en de uitgestorven dodo als met zwaardere onderwerpen als Goethe, de Franse dichter Arthur Rimbaud, de Duitse keizer Wilhelm II of bibliofilie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veel meer dan een gewone presentator was B&amp;uuml;ch ook zelf het onderwerp van zijn programma. Zo kreeg men in een uitzending over Goethe niet alleen veel feitjes over de Duitse literator te horen, maar zag men de presentator ook zijn priv&amp;eacute;-verzameling aanvullen met beelden en boeken. Tevens werd de kijker deelgenoot gemaakt van B&amp;uuml;chs emoties bij het kussen van het dodenmasker en het aanraken van de grafkist van zijn held. Wel bleef hij met het vertellen van eindeloze reeksen feiten aan de oppervlakte van zijn onderwerpen. B&amp;uuml;ch was meer ge&#195;&#175;nteresseerd in feiten, eigenaardigheden en anekdotes rond boeken en schrijvers dan in het letterkundig werk zelf. Zijn fans, verenigd in het genootschap The Blue Poet Society (1998) en het gezelschap B&amp;uuml;chmania (2002), volgden hem hierin. Zij bewonderden hem op televisie en namen zijn interesses over. B&amp;uuml;chs literaire werk is echter zelden onderwerp van de uitgaven of de bijeenkomsten van deze verenigingen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Van 1995 tot 1999 en opnieuw in 2002 stond B&amp;uuml;ch geregeld in het theater met shows die vooral hemzelf als onderwerp hadden, met titels als: &lt;i&gt;Een avondje televisie&lt;/i&gt; (1997/1998), &lt;i&gt;Hoe word ik schrijver? Een cursus&lt;/i&gt; (1998/1999) en &lt;i&gt;Boudewijn B&amp;uuml;ch op reis. Een diavoorstelling zonder dia's&lt;/i&gt; (2002). B&amp;uuml;ch beklaagde zich er vaak over dat hij overal, tot in de meest afgelegen streken van de wereld, werd herkend. Dat was de prijs die hij moest betalen voor zijn alomtegenwoordigheid. Hij verscheen niet alleen in zijn eigen programma op televisie, maar werd ook vaak ge&amp;iuml;nterviewd, hij was te gast in spelletjesprogramma's en verscheen in reclamespotjes voor het rijstmerk 'Lassie'. B&amp;uuml;ch was wekelijks te horen in verschillende radioprogramma's - &lt;i&gt;De tafel van Pam&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Ophef en vertier&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;Weekendcaf&amp;eacute;&lt;/i&gt; - , en hij schreef in een onafzienbare rij kranten en tijdschriften; van &lt;i&gt;Viva&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;VARA-magazine&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Penthouse&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;PC Consument&lt;/i&gt; tot de &lt;i&gt;Nieuwe Revue&lt;/i&gt; en &lt;i&gt;NRC Handelsblad&lt;/i&gt;. Tot aan zijn plotselinge overlijden was hij bovendien een wekelijkse gast in het RTL-televisieprogramma &lt;i&gt;Barend &amp; Van Dorp&lt;/i&gt;, waar hij met witte handschoentjes aan enthousiast vertelde over bijzondere voorwerpen uit zijn omvangrijke verzamelingen. B&amp;uuml;ch was over exclusieve objecten even enthousiast als over parafernalia; als hij iets verzamelde dan wilde hij ook alles van dat onderwerp hebben. Voor hem stond de zanger Mick Jagger van de popgroep 'The Rolling Stones' op dezelfde hoogte als Goethe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 1998 hield B&amp;uuml;ch op verzoek van de uitgever een dagboek bij, dat als &lt;i&gt;Een boekenkast op reis. Persoonlijke kroniek 1998&lt;/i&gt; in de reeks 'Priv&amp;eacute; Domein' van De Arbeiderspers verscheen. Hierin maakte hij de lezer deelgenoot van zijn drukke, maar eenzame bestaan als televisiemaker, columnist en verzamelaar. En uiteraard speelde hij in dit dagboek weer een spel met de werkelijkheid. Op 31 december schreef hij: 'En hier komen de laatste regels van dit dagboek waar ik ambivalent tegenover sta. Ik ben in dit gedrukte werk niet zoals ik wil zijn, zoals ik ben en zoals ik zou moeten zijn. Ik heb mezelf ergens verborgen, maar ik weet langzamerhand zelf niet meer waar precies'. Misschien gold dit ook voor zijn gehele leven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B&amp;uuml;ch stierf op bijna 54-jarige leeftijd aan een hartstilstand, in een van de bibliotheken in zijn huis, dat meer een museum dan een thuis was. Na zijn overlijden bleek eens te meer hoe populair hij was bij het brede publiek. Het televisieprogramma &lt;i&gt;Barend &amp; Van Dorp &lt;/i&gt;ontving honderden e-mails, en bij de afscheidsplechtigheid in het West-Indisch huis in Amsterdam benutten velen de kans om een boodschap achter te laten. B&amp;uuml;ch wilde niet dat zijn huis na zijn dood een museum zou worden en zelfs niet dat zijn verzameling bij elkaar zou blijven. Zijn nalatenschap werd daarom deels overgebracht naar musea en deels geveild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boudewijn B&amp;uuml;ch bezat het vermogen om in zijn televisieprogramma's 'geleerde' onderwerpen als Goethe, James Cook of bibliofilie voor een breed publiek even toegankelijk te maken als popmuziek of exotische eilanden. Zijn grote kracht lag in zijn aanstekelijke enthousiasme en in het gemak waarmee hij over alles een verhaal kon vertellen. Door dit talent werd B&amp;uuml;ch een bekende Nederlander en verdiende hij zoveel geld dat hij zijn verlangens kon verwezenlijken. Of hij hiermee zelf tevreden was, kan worden betwijfeld. Vermoedelijk sloeg hij literaire en wetenschappelijke erkenning hoger aan.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Het literaire archief van Boudewijn B&amp;uuml;ch en persdocumentatie in het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Een selectie uit B&amp;uuml;chs verzamelingen in Teylers Museum te Haarlem.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Een primaire bibliografie (in opbouw) op de website van het Boudewijn B&amp;uuml;ch Museum: http://www.boudewijnbuchmuseum.nl/BB/indexboeken.html [6-3-2008] en op de website De wereld van Boudewijn B&amp;uuml;ch: http://www.boudewijnbuch.net/ [6-3-2008]. Een onvolledig overzicht van (on)uitgegeven werk - typoscripten, boeken en artikelen - , van secundaire literatuur en van televisieoptredens in: Frans Mouws, &lt;i&gt;Boudewijn Maria Ignatius B&amp;uuml;ch. Een overzicht van zijn werk&lt;/i&gt; (Soesterberg 2003).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Interview door Ingrid Hoogervorst met Patrick Buch, in &lt;i&gt;De Telegraaf&lt;/i&gt;, 9-12-1995; Govert Boterblom, &lt;i&gt;Dossier: Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; (Arnhem 1997); Gerrit Komrij, &lt;i&gt;Demonen. Autobiografische verhalen&lt;/i&gt; (Amsterdam 2003) 138-142; Rudie Kagie, &lt;i&gt;Boudewijn B&amp;uuml;ch. Verslag van een mystificatie&lt;/i&gt; (Amsterdam 2004); Frans Mouws, &lt;i&gt;Weg uit Wassenaar. Een tocht door het leven van Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; (Soesterberg 2004); Hans Maarten van den Brink, 'Oog om oog', in &lt;i&gt;Vrij Nederland&lt;/i&gt;, 13-3-2004; Theodor Holman, &lt;i&gt;De taal heeft het laatste woord. Het mysterie Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; (Amsterdam 2004); Patrick M.A. Buch [e.a], &lt;i&gt;B&amp;uuml;ch boek. Liber amicorum&lt;/i&gt; (Leiden 2004); &lt;i&gt;Treasures of a world traveler. The Boudewijn B&amp;uuml;ch Collection&lt;/i&gt; [Veilingcatalogus Sotheby's] (Amsterdam 2004); &lt;i&gt;Bibliotheca didina et pinguina. The library of Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; [Veilingcatalogus Bubb Kuyper] (3 dln.; Haarlem 2004-2005); Bert Sliggers, &lt;i&gt;Herkomst: Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; (Amsterdam 2005); Harry G.M. Prick, &lt;i&gt;Een andere Boudewijn B&amp;uuml;ch. Terugblik op een vriendschap&lt;/i&gt; (Soesterberg 2005); &lt;i&gt;De fascinaties van Boudewijn B&amp;uuml;ch.&lt;/i&gt; Samengest. door Marsha Keja ('s-Gravenhage 2006); Menno Voskuil, &lt;i&gt;Pakhuis B&amp;uuml;ch. Over de fascinaties van Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; (Amsterdam 2006).
Een thematische selectie uit televisieprogramma's die B&amp;uuml;ch voor de VARA maakte, werd door Ulrike Mischke samengebracht in een driedelige DVD-box met de titel &lt;i&gt;De fascinerende wereld van Boudewijn B&amp;uuml;ch &lt;/i&gt;(2004-2005). Op 25 november 2002 zond de VARA het televisieprogramma &lt;i&gt;Herinneringen aan Boudewijn B&amp;uuml;ch&lt;/i&gt; uit, dat is te zien op de website van de VARA: http://omroep.vara.nl/Buech.2904.0.html [20-3-2008]. Op 19 maart 2008 zond de VARA de televisiedocumentaire &lt;i&gt;Boudewijn B&amp;uuml;ch: de dichter, de dodo en het demasqu&amp;eacute;&lt;/i&gt; van Coen Verbraak uit, die is te zien op de website van de VARA: http://omroep.vara.nl/Buech.2904.0.html [4-4-2008].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 50390 [B&amp;uuml;ch in november 1984].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Marsha Keja&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;

</text>
  </biography>
</biodes>

