<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Buijs, Jan Willem Eduard (1889-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/buijs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">buijs_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Buijs</name>, Jan Willem Eduard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">architect</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BUIJS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Buijs, Jan Willem Eduard&lt;/strong&gt;, architect (Soerakarta 26-8-1889 - 's-Gravenhage 19-10-1961).

Zoon van Willem Roeland Buijs, werktuigkundige, en Georgina Catherine
Antoinette Kuypers. Hij was ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/BUIJS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Buijs, Jan Willem Eduard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buijs schreef zich na het eindexamen HBS in 1909 in voor de studie
bouwkundig ingenieur aan de Technische Hogeschool te Delft. Door
bemiddeling van prof.ir. J.A.G. van der Steur kreeg hij direct na zijn
afstuderen in 1919 de functie van adjunct-architect bij Openbare Werken
van de gemeente Haarlem, waar hij onder andere verantwoordelijk was
voor de bouw van het Stedelijk Gymnasium daar (1923-1924). Ook bouwde
hij in die tijd een aantal woningen voor particulieren, voor het
merendeel in Wassenaar en Den Haag. In 1924 besloot Buijs zich als
zelfstandig architect in Den Haag te vestigen toen hij de opdracht
kreeg voor bouw van de Rudolf Steinerkliniek. Met Joan B. L&amp;uuml;rsen,
die hij in Haarlem had leren kennen, leidde hij tot 1955 het Bureau
Buijs en L&amp;uuml;rsen in Den Haag. Buijs voltooide deze grote kliniek in
1926 in een vorm zoals die door Steiner zelf aan de door hem ontworpen
gebouwen was gegeven. Dat deze vormgeving niet Buijs' voorkeur had,
blijkt uit niet uitgevoerde ontwerpen uit dezelfde tijd voor onder meer
de Vrije School Den Haag, waar een aan de Stijl-estetiek verwante
groepering van rechthoeken met verticale accenten domineert. Deze
vormgeving vindt zijn hoogtepunt in het gebouw voor De Volharding, Den
Haag (1927-1928), waarin vooral het glas en het gebruik van licht en
kleur opmerkelijk zijn. Dit gebouw dat 's-avonds door veranderbare
belettering en belichting van binnen uit tot een grote reclamezuil
werd, maakte hem tijdelijk tot ver buiten Nederland zeer bekend. De
Arbeiderspers in Amsterdam (1929-31) beschouwde hij als zijn liefste
werk, waarschijnlijk omdat hij hierin uitdrukking kon geven aan het
ideaal van een socialistisch architect: het bouwen van 'kathedralen
van de Arbeid'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn vooroorlogse werken zijn in het bijzonder nog het niet
uitgevoerde Mausoleum voor Troelstra (1930) en de Academie van
Beeldende Kunsten in Den Haag (1933-37) te vermelden. Naast deze grote
werken kreeg Buijs steeds opdrachten voor particuliere woonhuizen in
Den Haag, Wassenaar en Voorschoten. Het huis voor mr. C.J. Leembruggen
in Den Haag (1935) is het meest bijzondere door de schikking van
rechthoekige vormen en door de bekleding met gele en grijze geglazuurde
tegels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de oorlog ontwierp Buijs voor de Haagse Kunstkring het
Voorhoutplan, waarin hij in de directe nabijheid van de Haagse
Schouwburg een concertgebouw en andere culturele instellingen
voorstelde. Deze plannen vonden geen doorgang, aangezien het door de
architect Dudok ontworpen plan door de gemeente werd aangenomen. Naast
een aantal opdrachten voor het ontwerpen van fabrieken wijdde Buijs
zijn aandacht na de oorlog ook aan woningbouwprogramma's, zoals
etagewoningen in Den Haag (1949) en in de nieuwe uitleg van Vlaardingen
(1949).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ziekte noopte hem in 1955 uit zijn bureau te treden, nadat een groot
aantal particuliere woningen en twee kantoorgebouwen, te weten Het
Nederlandsch Rundvee-stamboek (1951-1952) en het Hoofdproduktschap van
Akkerbouwprodukten (1953-1955), in Den Haag gerealiseerd waren. Hij
overleed op 72-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buiten zijn beroep wijdde Buijs zich aan de andere kunsten. Hij
stimuleerde jonge kunstenaars en gaf opdrachten om in zijn gebouwen
kunstwerken aan te brengen (Jacoba van Heemskerck, Rudolf Belling
e.a.). Hij was een hartstochtelijk verzamelaar van moderne kunst. Ook
als lid van de Sociaal Democratische Arbeiders Partij was hij alleen
actief waar het de kunst betrof: binnen de Arbeiders Jeugd Centrale in
Den Haag gaf hij aan kinderen van arbeiders les in moderne schilder- en
beeldhouwkunst en moderne architectuur en hij bezocht met hen musea.
Het liefst nog hield hij zich bezig met zijn unieke verzameling
kristallen, die hij steeds weer rangschikte en met lampen
belichtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een strijdbaar architect kan Buijs niet genoemd worden. Hij legde
niet als vele van zijn collega's zijn idee&amp;euml;n vast in
geschriften. Wel hield hij lezingen met lichtbeelden over moderne
architectuur, waarin hij zich voornamelijk op de Duitse bouwkunst
richtte. Voor het interieur koos hij in het bijzonder voor de wijze van
vormgeven van het Bauhaus. Buijs was een van de eersten in Nederland
die de stalen meubelen van Breuer gebruikte. Zijn interieurs zijn een
uiting van de Nieuwe Zakelijkheid evenals het gebouw van De
Arbeiderspers, dat vanwege het nieuw-zakelijke karakter tegenstand
ondervond van de Amsterdamse schoonheidscommissie. Toch is Buijs niet
zonder meer te klassificeren bij deze stroming. Hij probeerde in zijn
ontwerpen meestal de Nieuwe Zakelijkheid met de estetiek van De Stijl
te combineren. Het duidelijkst is dit in De Volharding, waar hij tevens
op een expressieve, nieuwe manier de mogelijkheden van het gebruik van
glas - in enkele partijen gekleurd -en elektrisch licht heeft verruimd.
Voor de strenge Nieuw-Zakelijken was dit'... nog te
decoratief...'. Buijs neemt daarom in de bouwkunst een eigen plaats
in vergelijkbaar met W.M. Dudok en J. Wils.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Buijs - Nederlands Documentatiecentrum voor de
Bouwkunst te Amsterda&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.J., '1959: een gedenkjaar voor Buijs en
L&amp;uuml;rsen', in 
&lt;em&gt;Bouwkundig Weekblad&lt;/em&gt;

77 (1959) 392-402; A.J. van der Steur, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

79 (1961) V; 
&lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;

20-10-1961 en 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

20-10-1961; C.M. Rehorst, 
&lt;em&gt;Ir. Jan W.E. Buijs, architect&lt;/em&gt;

(in voorbereiding).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 281.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ch.M. Rehorst&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

