<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Andr&#195;&#169; de la Porte, Gillis (1866-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/andre"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">andre</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Andr&amp;eacute; de la Porte</name>, Gillis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Andr&amp;eacute; de la Porte, Gillis&lt;/strong&gt;, jurist (Boxtel 25-2-1866 - 's-Gravenhage 12-3-1950).

Zoon van Dirk Andr&amp;eacute; de la Porte, Nederlands Hervormd predikant, en
Anna Maria Schouten. Gehuwd op 14-9-1891 met Anna Cornelia Helena
Schoevers. Uit dit huwelijk werden 2 dochters en 1 zoon geboren. 



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andr&amp;eacute; de la Porte ontvangt zijn schoolopleiding aan de HBS te
Almelo en het gymnasium te Zutphen. Vervolgens studeert hij in de
rechten en promoveert in 1890 te Amsterdam in de rechtswetenschap op
een proefschrift 
&lt;em&gt;Wraak en straf,&lt;/em&gt;

een verhandeling die een historische en een filosofische beschouwing
bevat van de ontwikkeling van de ongebreidelde particuliere
wraakreactie op misdrijven tot een geregeld en evenredig
overheidsoptreden. Na te Leiden het faculteitsexamen te hebben afgelegd
voor de Indische dienst vertrekt hij in 1891 naar Indi&amp;euml;, waar hij
eerst kort werkzaam is op de Algemene Secretarie en achtereenvolgens
als substituut-grif&amp;iuml;ier bij het Hooggerechtshof, griffier bij de
Landraad en tevens auditeur-militair te Palembang, lid van de Raad van
Justitie te Padang, in 1896 president van de Landraad te Kendal, in
1902 van de Landraad te Probolinggo en in 1903 van die te Buitenzorg
tot 1906. Vervolgens is hij te Batavia eerst lid van de Raad van
Justitie, dan officier van justitie, daarop advocaat-generaal bij het
Hooggerechtshof en ten slotte president van de Raad van Justitie te
Batavia. In 1914 wordt hij procureur-generaal van het Hooggerechtshof,
in januari 1916 lid van de Raad van Nederlands-Indi&amp;euml;, welk laatste
ambt hij in 1917 om gezondheidsredenen neerlegt. Tijdens een verblijf
in de bergen van Java neemt hij tijdelijk het ambt van landrechter te
Soekaboemi waar. In 1918 wordt hij benoemd tot hoogleraar te Leiden in
het Indisch privaat- en strafrecht als opvolger van J.H. Carpentier
Alting. In hetzelfde jaar aanvaardt hij zijn ambt met een rede 
&lt;em&gt;Over codificatie van materieel privaatrecht in het bizonder van
Ned.-Indisch adatrecht,&lt;/em&gt;

waarin van een mislukking der codificatie-idee wordt gesproken en in
het algemeen het standpunt wordt verdedigd, dat de wet geen bindend
richtsnoer bij de rechtsvinding van de rechter in civiele zaken behoort
te zijn, maar een ori&amp;euml;nterende leidraad. Slechts onder die
voorwaarde acht hij het optekenen, de codificatie van 'levend
recht' aanvaardbaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten dienste van zijn studenten schrijft hij in 1926 een leerboek: 
&lt;em&gt;Recht en Rechtsbedeling in Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Een handleiding
bij de beoefening van het Nederlandsch-Indische Privaat- en
Strafrecht.&lt;/em&gt;

2e herz. en bijgew. dr. ('s-Gravenhage, 1933). Het vak, waarin hij
promoveerde, het strafrecht, heeft gedurende zijn hele leven zijn grote
belangstelling. In het laatste jaar van zijn professoraat (1930/1931)
geeft hij behalve zijn eigen vakken, ook nog een college over
criminologie, dat grote belangstelling trekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn aftreden lijdt hij aan toenemende blindheid die hem verder
werken bijna onmogelijk maakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken, artikelen in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

(1913, 1921, 1925) en het 
&lt;em&gt;Indisch Tijdschrift van het Recht&lt;/em&gt;

(jrg. 1905-1915), verder: 
&lt;em&gt;Wat is toch vrijmetselarij?&lt;/em&gt;

(Semarang, 1913); 'De wet en de lijkverbranding', in 
&lt;em&gt;Berichten en Mededelingen der vereeniging voor facultatieve
lijkverbranding&lt;/em&gt;

58 (1933) 174-182; 'Zijn er overwegende strafrechtelijke bezwaren
tegen de lijkverbranding?', in 
&lt;em&gt;De crematie in Nederland en daarbuiten&lt;/em&gt;

(Leiden, [1925]) 64 e.v.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1919,&lt;/em&gt;

86 en 
&lt;em&gt;Jaarboek... 1950,&lt;/em&gt;

95.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E. Andr&amp;eacute; de la Porte&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

