<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Burger [jr.], Combertus Pieter (1858-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/burger"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">burger_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Burger [jr.]</name>, Combertus Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">bibliothecaris</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Burger [jr.], Combertus Pieter&lt;/strong&gt;, bibliothecaris (Gouda 10-4-1858 - Amsterdam 29-5-1936).

Zoon van Combertus Pieter Burger, hoogleraar Polytechnische School,
directeur Rijks-HBS, en Maria Agnes Haasloop Wemer. Gehuwd op 21-8-1890
met Alida Baudina Suringar. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2
dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan zijn jeugd- en studiejaren aan het Leeuwarder gymnasium behield
Burger steeds goede herinneringen. Daar behoorde hij o.a. tot een club
jongelieden die als eersten op houten v&amp;eacute;locip&amp;egrave;des door stad
en dreven reden. Zijn studie begon te Leiden in de klassieke letteren
in 1876 en werd in 1884 afgesloten met een dissertatie 
&lt;em&gt;De Bello cum Sam-nitibus secundo,&lt;/em&gt;

een staaltje van bronnen-kritische beschrijving uit de school van
Mommsen, wiens Sommer Seminar hij in 1880 had bijgewoond. Na een kort
leraarschap in Haarlem, zette Burger zich aan de rechtenstudie, die in
1889 be&amp;euml;indigd werd met de dissertatie 
&lt;em&gt;De beperkte aansprakelijkheid van den schuldenaar in het
hedendaagsche en in het oude zeerecht,&lt;/em&gt;

een gewaagde poging de Germaanse oorsprongen van deze rechtsregel aan
te wijzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dat jaar werd Burger tot adjunct-bibliothecaris van de
Universiteitsbibliotheek te Amsterdam benoemd om daar een jaar later
bibliothecaris te worden. Hier kwamen zijn kwaliteiten als man van
wetenschap tot volle ontplooiing. Aanvankelijk zette hij zijn in de
eerste dissertatie begonnen studie van de geschiedenis van het oude
Rome voort, resulterend in drie substanti&amp;euml;le publikaties. Maar
spoedig ontwikkelde Burger zich vooral als kenner van de geschiedenis
van het Nederlandse boek in de 16de en 17de eeuw en daarmee
samenhangende aspecten van Amsterdam als stad en haven en de toenmalige
zeevaart. Een bijzondere stimulans hiertoe vond hij in de taak het door
E. W. Moes begonnen werk over 
&lt;em&gt;De Amsterdamsche boekdrukkers en uitgevers in de zestiende eeuw&lt;/em&gt;

voort te zetten en te voltooien. Deel II werd grotendeels, de delen III
en IV werden geheel door hem geschreven (1907-1915). Van minstens even
groot belang was voor hem het redacteurschap van het in 1912 door de
uitgever Wouter Nijhoff nieuw opgezette 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor boek- en bibliotheekwezen,&lt;/em&gt;

dat van toen af aan onder de titel 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

bekendheid verwierf. Tot 1931 berustte de redactionele leiding
praktisch en ten slotte ook officieel bij Burger die ook een van de
meest vruchtbare auteurs werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als bibliothecaris was Burger, net als zijn voorganger H.C. Rogge,
het type van de geleerde voor wie het wetenschappelijk beheer en
gebruik van de rijke boekencollectie voorop stonden. De sterke groei
van de instelling als zodanig - bezoekersaantal, collectie,
gedetailleerder catalogisering - kon slechts met moeite materieel
worden opgevangen. Het gebouw, de oude Handboogsdoelen, voldeed slecht,
ook al gaf de aanbouw van twee magazijnen in 1905 enige ruimte. De
catalogus bleef door personeelsbeleid gebrekkig en daarom voor de
bezoekers niet direct toegankelijk. De verdiensten van deze
bibliothecaris lagen intussen vooral op het terrein van weloverwogen
aankoop van antieke boeken en het inrichten van tentoonstellingen het
oude boek betreffende (met de daarbij behorende catalogi). De grote
waardering voor zijn werkzaamheden kwam tot uiting bij de viering van
zijn 25-jarig ambtsjubileum in 1915. Bij het gemeentebestuur, toch al
overbelast door de zorg van de eigen Universiteit, ontstond inmiddels
minder waardering voor zijn beleid. Bezuinigingen deden enerzijds
Burgers wensen voor financiering steeds schriller klinken, de
bestuurlijke neiging belangen van een groter lekenpubliek zwaarder te
wegen dan wetenschappelijke waarden wekte anderzijds bij het bestuur de
indruk dat Burgers beleid 'ouderwets' was geworden. Bij zijn
afscheid in 1923 publiceerde Burger nog eens &amp;eacute;&amp;eacute;n keer zijn
klachten ten aanzien van de gemeentelijke zuinigheid en van pogingen
buiten hem om de bibliotheek te reorganiseren in het op eigen kosten
uitgegeven 
&lt;em&gt;Verslag van de Bibliotheek der Universiteit van Amsterdam over de
jaren 1922 en 1923&lt;/em&gt;

(1924), omdat in de voorafgegane jaren het gemeentebestuur die
verslagen opzettelijk bij publikatie had bekort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelukkig bleef Burger daarna niet morren en zette hij ook 'in
ruste' zijn studie voort. Zo publiceerde hij zijn luchtig
geschreven, op lezingen gebaseerde, studie 
&lt;em&gt;&amp;quot;'Aere perennius&amp;quot;. Scherts en ernst in de Oden van
Horatius&lt;/em&gt;

(1926). Deze beoogde een soort inhoudsanalyse van elke ode, waarbij op
grond van smaak en gissing deze werden herordend en als echt of onecht
van elkaar gescheiden. In 1934 kwam, dank zij zijn medewerking, het
derde deel van de uitgave van de 
&lt;em&gt;Itinerario ... van Jan Huygen van Linschoten.. .,&lt;/em&gt;

de beschrijving van de Afrikaanse kustgebieden en van Latijns-Amerika
betreffende, tot stand. Deze voortgaande studie werd nu regelmatig
afgewisseld door toeristische reizen, samen met zijn vrouw, o.a. in het
Middellandse-Zeegebied. Het destijds als bejaard beschouwd echtpaar
trok veel belangstelling bij plaatselijke bevolkingen in bijv.
Anatoli&amp;euml; of het Atlasgebergte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burger was een markante persoonlijkheid. Uiterlijk werd zijn waardig
voorkomen reeds vroeg in zijn leven onderstreept door een lange witte
baard. Hij was weliswaar een echte kamergeleerde, maar stond open voor
zijn directe omgeving en toonde veel belangstelling voor de natuur. Een
sterke familiezin en behoefte aan hartelijkheid beheersten hem. Hoewel
ongetwijfeld met een conservatieve inslag heeft hij, vooral
aanvankelijk, veel willen doen voor de modernisering van de
Universiteitsbibliotheek, doch werd door te geringe mogelijkheden in
materieel opzicht vaak ontmoedigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'A. Telting', in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1908-1909. Levensberichten&lt;/em&gt;

416-425 (waarin autobiografische gegevens over jeugd- en studiejaren).
Zie voor lijst van zijn werken 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

4(1915) 245-254 (waarin ook de titels van de hierv&amp;oacute;&amp;oacute;r
genoemde bijdragen over het oude Rome); 
&lt;em&gt;Album Burger&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1935); zie voor zijn bijdragen in 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

de registers in 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

27 (1943) 9-11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Dr. C.P. Burger Jr. 1890-1915. Bibliothecaris der
Universiteits Bibliotheek van Amsterdam', in 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

4 (1915) 241-244; J.W.Ensched&amp;eacute;, 'Ter waardering van Dr.
Combertus Pieter Burger Jr.', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

255-259; W. Nijhoff en F.C. Wieder, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

24 (1936-1937) I-IV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

