<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Burger, Jacob Albertus Wilhelmus (1904-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/burger"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">burger</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Burger</name>, Jacob Albertus Wilhelmus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1904"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BURGERJAW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Burger, Jacob Albertus Wilhelmus&lt;/strong&gt;, kamerlid en minister (Willemstad (N.B.) 20-8-1904 - Wassenaar 19-8-1986). Zoon van Hein Burger, steenkolenhandelaar, en Petronella
  Wilhelmina Catharina van der Poel. Gehuwd op 20-5-1947 met Emma
  Petronella Visser. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BURGERJAW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Burger, Jacob Albertus Wilhelmus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaap Burger groeide op in een Nederlands-hervormd,
    christelijk-historisch milieu. Maar de waterrijke omgeving van
    Hollands Diep en Biesbosch drukte op zijn jeugdjaren ook een
    stempel. Van kindsbeen af koesterde hij een ware hartstocht
    voor het water. Op zestienjarige leeftijd zwom hij het Hollands
    Diep over. In zijn karakter zijn sporen van deze prestatie
    terug te vinden: onstuimig, strijdvaardig, op zoek naar de
    uitdaging, niet bang. Onverschrokkenheid paarde zich echter aan
    bruuskheid van optreden; gevoel voor diplomatie ontwikkelde
    zich daardoor te weinig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het milieu bepaalde aanvankelijk Burgers intellectuele
    vorming. De talenten reikten verder, maar na vanaf 1909 de
    christelijke lagere school in Willemstad te hebben bezocht,
    moest hij in 1915 naar de christelijke mulo - Keucheniusschool
    - en mocht hij vervolgens, van 1918 tot 1923, naar de
    rijks-HBS, beide in Oud-Beijerland. Na het staatsexamen
    gymnasium-&amp;szlig; ging Burger in 1924 rechten studeren te
    Utrecht. Daar raakte hij in de ban van het vak staatsrecht,
    gedoceerd door prof. jhr. B.L. de Savornin Lohman, en
    natuurlijk sloot hij zich aan bij de Nederlandsche
    Christen-Studenten Vereeniging (NCSV). Maar al gauw benauwden
    hem de bezadigdheid en behoudendheid van zijn leermeesters. Na
    het kandidaatsexamen in april 1926 stapte Burger dan ook over
    naar de progressievere Universiteit van Amsterdam met
    hoogleraren als R. Kranenburg en P. Scholten. Onder de indruk
    van de keuze van N. Stufkens, de toenmalige sociaal secretaris
    van de NCSV, voor het socialisme sloot hij zich in Amsterdam
    aan bij de kleine Sociaal-Democratische Studentenclub. Pas in
    1929, na het op 26 juni behaalde doctoraal examen, meldde hij
    zich als lid van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij
    (SDAP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burger vestigde zich vervolgens als advocaat te Dordrecht.
    Dit beroep oefende hij uit tot mei 1943, toen hij, om zijn door
    zeilervaring opgedane grondige kennis van de Zuidhollandse en
    Zeeuwse wateren gevraagd een aantal onderduikers naar
    Groot-Brittanni&amp;euml; te brengen, in een wankel bootje een
    geslaagde oversteek maakte naar Londen. Tegen zijn bedoeling in
    bleef hij er hangen. Burger kreeg er een baantje op het door
    zijn partijgenoot J. van den Tempel geleide ministerie van
    Sociale Zaken. Als Engelandvaarder, nog wel van
    sociaal-democratischen huize, genoot hij van meet af aan het
    vertrouwen van koningin Wilhelmina, die hem - voor haar een
    zuivere representant van de illegaliteit - opdrong aan het door
    haar met weinig achting bejegende kabinet. Burger werd
    aanvankelijk, vanaf 11 augustus 1943, minister zonder
    Portefeuille, later, vanaf 31 mei 1944 tot 27 januari 1945,
    minister van Binnenlandse Zaken, belast met de co&amp;ouml;rdinatie
    van de terugkeer naar Nederland. Bij de ministers, bij
    minister-president P.S. Gerbrandy voorop, was hij als
    gunsteling van de Koningin nauwelijks gedoogd, en alleen dat al
    maakte zijn optreden buitengewoon moeilijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van politieke belangstelling had Burger tot dan toe weinig
    laten blijken. Begin 1943 had hij in kleine kring een
    verhandeling verspreid, 
    &lt;em&gt;Perspectief van onzen tijd&lt;/em&gt;

    , waarin hij het nationaal-socialisme fel hekelde, maar waarin
    hij ook voor na de bevrijding pleitte voor een sterkere positie
    van het uitvoerend gezag ten koste van de
    volksvertegenwoordiging en tegemoetkoming aan de joden voor hun
    leed, zowel op praktische als op tactische gronden, slechts
    zeer ten dele mogelijk noemde. Nadat hij eenmaal overgestoken
    was, kreeg de verhandeling in bezet gebied en in Londen ruimere
    verspreiding, en toen stak er een storm van kritiek op,
    waardoor zijn positie er niet gemakkelijker op werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door Gerbrandy werd Burger zo kort mogelijk gehouden, en
    naarmate hij zich op vitale onderdelen openlijker keerde tegen
    het terugkeerbeleid, groeide bij de minister-president de lust
    om deze opgedrongen 'lastpost' uit de ministersploeg te zetten.
    Bij het herstel van de pers wenste Burger de 'karakterloze'
    pers de pas af te snijden door in deze bedrijfstak te breken
    met het winstprincipe. Er kwam ook een Persbesluit met die
    strekking tot stand, maar na de bevrijding zou het door zijn
    opvolger L.J.M. Beel vervangen worden door een
    zuiveringsbesluit zonder die strekking. Ten aanzien van het
    Militair Gezag waarschuwde Burger voortdurend voor het bekleden
    van dit voor de overgangstijd bestemde gezagsapparaat met te
    veel bevoegdheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1945 op bezoek in het bevrijde Zuiden stelde
    Burger de chaos bij de zuivering aan de kaak. Zijns inziens
    pakte men het collaboratievraagstuk verkeerd aan als men, zoals
    in de praktijk gebeurde, werkelijk iedereen die wel eens een
    fout had begaan, wilde straffen; naar zijn overtuiging diende
    men zich te beperken tot de echte 'foute' gevallen. Achteraf
    heeft Burger gelijk gekregen - toen hij in 1946 werd benoemd
    tot president van het Tribunaal te Dordrecht, kon hij zelf de
    onwerkbaarheid van het in Londen ontworpen berechtingssysteem
    van nabij ervaren -, maar begin 1945 was hij in dit opzicht nog
    een betrekkelijke eenling. Gerbrandy had de stok om te slaan en
    deed dat zonder aarzelen. Hij beschuldigde Burger van
    verregaande slapheid en ontsloeg hem, wat des te gemakkelijker
    ging omdat deze inmiddels het vertrouwen van de Koningin had
    verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breekpunt was een verschil van inzicht omtrent de wijze
    waarop de democratie na de bevrijding weer in werking moest
    treden. Burger vond dat er zo dicht mogelijk aansluiting moest
    worden gezocht bij de grondwet en dat dus de v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    1940 gekozen volksvertegenwoordigers na zuivering hun plaats
    weer moesten kunnen innemen. De Koningin stond daarentegen een
    algehele vernieuwing van het staatsbestel voor, waarin de
    illegaliteit onder een meer persoonlijke leiding van haarzelf
    ruim baan moest krijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 20 november 1945 kreeg Burger zitting in het
    noodparlement, en tot 1962 is hij voor de Partij van de Arbeid
    (PVDA) lid gebleven van de Tweede Kamer. In de eerste jaren
    liet hij uiteraard van zich horen telkens wanneer de bijzondere
    rechtspleging en de zuivering op de agenda stonden. Van het
    begin 1946 in de openbaarheid getreden Landelijke Comit&amp;eacute;
    voor Rechtszekerheid, dat wetgever en uitvoerder kritisch wilde
    begeleiden, was hij kortstondig lid. In dit Comit&amp;eacute;,
    waaraan vooraanstaande juristen en parlementari&amp;euml;rs uit de
    meeste partijen prestige verleenden door zitting te nemen in de
    Raad van Advies, was L.G. Kortenhorst, Tweede-Kamerlid voor de
    KVP, de drijvende kracht. Met hem kon Burger niet op
    &amp;eacute;&amp;eacute;n lijn komen, en daarom verliet hij al in 1947 het
    Comit&amp;eacute;. In de kamer werden zij elkaars uitgesproken
    opponenten in de debatten over de perszuivering. Burger
    handhaafde onverkort zijn opvattingen over de persordening,
    terwijl Kortenhorst, als advocaat op de bres geklommen voor de
    'foute' 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    , het opnam voor de persvrijheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na al eens te zijn ingevallen werd Burger in september 1952
    definitief gekozen tot voorzitter van de PVDA-fractie. In deze
    hoedanigheid prononceerde hij zich als een geharnaste
    tegenstander van confessionele partijen. Dat bracht hem steeds
    vaker tegenover C.P.M. Romme, de fractieleider van de grootste
    confessionele partij, de Katholieke Volkspartij (KVP). En
    Burgers opvatting dat de PVDA zich moest profileren als een
    echte arbeiderspartij, niet als een volkspartij, deed hem meer
    tegenover dan naast zijn partijgenoot Willem Drees staan, die
    vanaf 1948 leiding gaf aan een vierpartijenkabinet, waarin de
    rooms-rode samenwerking was ingebed. Burger besefte terdege dat
    de socialistische ministers in zo'n kabinet altijd in de
    minderheid waren en dat de PVDA daardoor haar
    verantwoordelijkheid ten opzichte van de arbeidersmassa
    moeilijk kon waarmaken. In 1955 loste hij als formateur een
    door zijn eigen fractie uitgelokte kabinetscrisis - de
    zogeheten huurwetcrisis - nog wel op, en van 21 september tot 9
    oktober 1956 werkte hij als informateur mee aan de voortzetting
    van de rooms-rode samenwerking op de door Romme begeerde brede
    basis, maar in 1958 vond hij het genoeg. Hij zegde de
    PVDA-ministers de wacht aan, en toen dat naar zijn gevoel te
    weinig effect sorteerde, forceerde hij in december van dat jaar
    de breuk. Daarmee kwam een einde aan tien jaar bewind van
    Drees.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het hierna aantredende confessioneel-liberale kabinet-De
    Quay (1959-1963) legde Burger vanaf het begin onder een
    spervuur van kritiek. Zijn soms nogal grove wijze van oppositie
    voeren riep in de partijtop echter weerstanden op, vooral bij
    enkele ex-ministers die zich door Burger van hun zetel gestoten
    voelden. Niet alleen, zo vreesde men, bemoeilijkte Burger de
    terugkeer van de partij in de regering, maar ook zou hij onder
    de middengroepen steeds meer mensen tegen de PVDA innemen,
    zodat het met de oprichting van de partij in 1946 ingezette
    streven naar een volkspartij op een desillusie zou uitlopen.
    Toen in 1962 het de socialisten welgezinde dagblad 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    openlijk kritiek op hem begon uit te oefenen en het
    partijbestuur weigerde daarvan afstand te nemen, hield Burger
    de eer aan zichzelf en stapte hij op 25 september als
    fractieleider op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 5 juni 1963 kwam Burger in de Eerste Kamer, en het
    voorzitterschap van de Vereeniging van Arbeiders-Radioamateurs
    (VARA), dat hij sinds 1947 bekleedde, hield hij nog tot 1966
    aan. Op 1 oktober 1970 volgde zijn benoeming tot lid van de
    Raad van State. In de partij bleef Burger een opvallende
    figuur, trouw aan zijn eigenzinnigheid en op grote afstand van
    het establishment. Hij zat een partijcommissie voor die zich
    boog over een toen onvermijdelijk onderwerp, de werking van de
    parlementaire democratie, en in het in 1965 gepubliceerde
    rapport 
    &lt;em&gt;Het Nederlandse parlementaire stelsel&lt;/em&gt;

    geheel in de geest van die tijd allerlei verstrekkende
    aanbevelingen deed. Weliswaar schaarde hij zich in de tweede
    helft van de jaren zestig niet onvoorwaardelijk achter Nieuw
    Links, maar de jongeren in de partij konden wel rekenen op zijn
    sympathie voor de door hen verlangde 'verjongingskuur'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1973 was Burger enkele maanden terug in de landspolitiek.
    Als formateur leverde hij een beslissende bijdrage aan de
    totstandkoming van het kabinet-Den Uyl, een coalitie van PVDA,
    Democraten '66 (D'66), Politieke Partij Radicalen (PPR), KVP en
    Anti-Revolutionaire Partij (ARP), waarin voor het eerst in de
    geschiedenis de confessionelen de tweede viool zouden spelen.
    Na voorbereidend werk van zijn collega-staatsraad M. Ruppert
    plaveide hij er de weg voor op een hem kenmerkende wijze. Hij
    trad aan op een ogenblik dat de politieke impasse compleet
    leek. Voor het toepassen van enkele ongebruikelijke
    'kunstgrepen' schrok hij niet terug. Hij 'brak in' in het
    confessionele blok door zich, buiten ieder overleg met de
    fractieleiders om, te verzekeren van de medewerking van twee
    prominente antirevolutionairen, dreef vervolgens de
    confessionelen uit elkaar door de Christelijk-Historische Unie,
    van de drie partijen de meest onwillige, zonder pardon buiten
    spel te zetten en dwong de drie linkse partijen, in een
    volstrekt gepolariseerde sfeer star vasthoudend aan hun
    uitgangspunt van ononderhandelbaarheid wat hun
    verkiezingsprogramma betrof, tot onderhandelen met KVP en ARP;
    daarbij paste hij als drukmiddel toe het aan de openbaarheid
    prijsgeven van de briefwisseling met de fractieleiders, waarin
    hij in klare, stoere taal duidelijk maakte dat de vijf partijen
    tot elkaar waren veroordeeld. Verguizing was zijn deel aan
    confessionele zijde, maar zijn ongewone wijze van formeren
    maakte uiteindelijk een combinatie mogelijk die tot dan toe
    algemeen voor onmogelijk was gehouden. Burger zelf heeft dit de
    belangrijkste prestatie uit zijn politieke carri&amp;egrave;re
    genoemd, al zouden latere moeilijkheden bij kabinetsformaties
    wel eens verklaard worden uit de door Burgers optreden
    teweeggebrachte gekwetstheid en achterdocht bij de
    confessionelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 4 januari 1975 volgde de koninklijke waardering in de
    vorm van de benoeming tot minister van Staat. Op 12 juli 1979
    verdween Burger van het publieke toneel; hij nam toen afscheid
    van de Raad van State&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.A.W. Burger in de Tweede Afdeling van het
  Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Engelandvaarders', in 
    &lt;em&gt;Onderdrukking en verzet. Nederland in oorlogstijd&lt;/em&gt;

    [Onder red. van J.J. van Bolhuis e.a.] IV (Arnhem [etc., 1954])
    476-490; 
    &lt;em&gt;Voor of tegen een rechts kabinet&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1959). Verder verscheidene beschouwingen in het
    PVDA-maandblad 
    &lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

    , o.a. 'Regeren in ballingschap' 22 (1965) 526-547.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen en necrologie&amp;euml;n in
  o.a. 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 18-8-1979; 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 18-8-1979; 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 9-3-1985; 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 20-8-1986; 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 20-8-1986; W. Scholten, in 
  &lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

  43 (1986) 354-355: Verhoren van J.A.W. Burger, in 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  Vc ('s-Gravenhage, 1950) 133-156, 489-491; F.J.F.M. Duynstee, 
  &lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946 - 1965&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1966); Gerda Brautigam, 
  &lt;em&gt;Gedogen schreef hij gaat van au. De brieven van
  kabinetsformateur mr. J.A.W.Burger&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1973); F.J.F.M. Duynstee en J. Bosmans, 
  &lt;em&gt;Het kabinet Schermerhorn-Drees, 24 juni 1945 - 3 juli 1946&lt;/em&gt;

  (Assen [etc.], 1977); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  IX en X ('s-Gravenhage, 1979; 1982); P.F. Maas, 
  &lt;em&gt;Kabinetsformaties 1959-1973&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982); Chris van Esterik en Joop van Tijn, 
  &lt;em&gt;Jaap Burger. Een leven lang dwars. Een politieke biografie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1984); J. Brauer en J.J. Driever, 
  &lt;em&gt;Perszuivering. De Nederlandse pers 1944-1951&lt;/em&gt;

  (Weesp, 1984); Anneke Visser, 
  &lt;em&gt;Alleen bij uiterste noodzaak? De rooms-rode samenwerking en
  het einde van de brede basis (1948-1958)&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1986); Anet Bleich, 
  &lt;em&gt;Een partij in de tijd. Veertig jaar Partij van de Arbeid
  1946-1986&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1986); Peter Romijn, 
  &lt;em&gt;Snel, streng en rechtvaardig. Politiek beleid inzake de
  bestraffing en reclassering van 'foute' Nederlanders,
  1945-1955&lt;/em&gt;

  (S.l., 1989); M.D. Bogaarts, 
  &lt;em&gt;De periode van het kabinet-Beel, 3 juli 1946 - 7 augustus
  1948&lt;/em&gt;

  (4 dln.; 's-Gravenhage, 1989-); 
  &lt;em&gt;Het kabinet-Drees-Van Schaik (1948-1951)&lt;/em&gt;

  . Onder red. van P.F. Maas (2 dln.; Nijmegen,
  1991-1992).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 41215 [Burger in februari 1973].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

