<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Buskes, Johannes Jacobus (1899-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/buskes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">buskes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Buskes</name>, Johannes Jacobus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">ned. herv. predikant</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BUSKES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Buskes, Johannes Jacobus&lt;/strong&gt;, predikant (Utrecht 16-9-1899 - Amsterdam 9-3-1980).

Zoon van Johannes Jacobus Buskes, meubelmaker, en Jacoba Wesselo.
Gehuwd op 28-2-1924 met Egberta Hendrika Dirkje Grondijs. Uit dit
huwelijk werd 1 zoon geboren. Na haar overlijden (21-10-1973) gehuwd op
24-1-1975 met Sytske Scheltema. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BUSKES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Buskes, Johannes Jacobus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opgegroeid in een sober gereformeerd gezin gaat Buskes na het
gymnasium in 1917 onder invloed van ds. M.J.A. de Vrijer theologie
studeren aan de Vrije Universiteit te Amsterdam. Zijn leermeester prof.
H. Bavinck werkt stimulerend op hem door zijn openheid ten aanzien van
moderne ontwikkelingen. Hij meldt zich aan als lid van de in zijn
milieu omstreden Nederlandsche Christen-Studenten Vereeniging. In 1922
komt Buskes in aanraking met het denken van Karl Barth. De dialectische
theologie van deze Zwitser maakt voor hem de ontmoeting tussen
christendom en socialisme mogelijk. Ook Buskes zal ge&amp;iuml;nspireerd
worden door 
&lt;em&gt;Rechtfertigung und Recht&lt;/em&gt;

(Z&amp;uuml;rich, 1938) en 
&lt;em&gt;Christengemeinde und B&amp;uuml;rgergemeinde&lt;/em&gt;

(Z&amp;uuml;rich, 1946). Reeds vanaf Barths eerste publikatie in Nederland
- 
&lt;em&gt;Der R&amp;ouml;merbrief&lt;/em&gt;

(Bern, 1919. 2e dr. 1922) - behoort hij tot de kring van
vroeg-Barthianen. Buskes' theologische inzichten zijn sterk
christocentrisch en eschatologisch; hij leeft in de verwachting van het
Koninkrijk Gods, waarvan hij een getuige wil zijn. Deze houding brengt
met zich dat Buskes zowel kerkelijk als politiek vaak een kritisch en
vernieuwingsgezind standpunt inneemt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1924 is Buskes predikant van de Gereformeerde Kerk van
Oosterend op Texel, maar de in zijn overtuiging te starre orthodoxie
binnen de Gereformeerde Kerken stoort hem. Wanneer in 1926 door de
kwestie-Geelkerken (een dogmatische twist over de interpretatie van het
scheppingsverhaal) de Gereformeerde Kerken in Hersteld Verband
ontstaan, kiest Buskes voor Hersteld Verband. Binnen dit kleine
genootschap, dat streeft naar een vernieuwing van het gereformeerde
geloof in openheid voor moderne calvinistisch-getinte theologie, zal
Buskes als dominee werkzaam zijn in Amsterdam (1926-1929), opnieuw op
Texel (1929-1932), weer in Amsterdam (1932-1938) en ten slotte in
Rotterdam (1938-1943). Wanneer de Nederlandse Hervormde Kerk (NHK) in
1943 een beroep op hem doet voor een speciale evangelisatieopdracht
onder arbeiders in Amsterdam, besluit Buskes de overstap van Hersteld
Verband naar NHK te maken. De meer getuigende houding van de NHK
tijdens de oorlogsjaren maakt deze stap voor hem mogelijk. Tot zijn
emeritaat in 1961 zal hij voor deze kerk als dominee in Amsterdam
werkzaam blijven, vanaf 1954 als ziekenhuispredikant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De politieke belangstelling van Buskes gaat in de vooroorlogse jaren
vooral uit naar de kleine Christelijk-Democratische Unie (CDU). Van
deze partij, die zich op christelijke grondslag richt tegen kapitalisme
en bewapening, blijft hij lid tot de Duitse bezetter haar in 1940
opheft. Gedreven door de overtuiging dat oorlog en evangelie
onverzoenlijk zijn, treedt Buskes in 1928 ook toe tot Kerk en Vrede.
Deze christen-antimilitaristische vereniging blijft hij tot aan zijn
dood trouw. Jarenlang is hij als vice-voorzitter en hoofdredacteur van
het verenigingstijdschrift 
&lt;em&gt;Kerk en Vrede&lt;/em&gt;

een van haar bepalende figuren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verzet Buskes zich aanvankelijk tegen elke ideologie achter het
militarisme, in de jaren dertig richt hij zich vooral tegen het
nationaal-socialisme. Het betekent voor hem een pervertering van alle
christelijke waarden, een barbaars heidendom. In woord en geschrift
(o.a. voor het Comit&amp;eacute; van Waakzaamheid) blijft hij deze ideologie
bestrijden. Hij pleit voor een principieel geweldloos verzet en
onderscheidt zich in dit opzicht van Barth. Deze lijn trekt hij ook na
de Duitse inval door in zijn activiteiten voor het Interkerkelijk
Overleg (het kerkelijk samenwerkingsverband ter bepaling van een
gemeenschappelijke houding tegenover de bezetter) en de Lunterse Kring
(een groep van vroeg-Barthianen die zich illegaal tegen de
nazi-ideologie verzet). Verder is Buskes betrokken bij hulp aan joodse
onderduikers en verzorgt hij antinazistische publikaties in o.a. 
&lt;em&gt;Woord en Geest, Kerk en Vrede&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;

Driemaal is hij gearresteerd, de laatste keer gevolgd door een drie
maanden durend gijzelaarschap in Gestel (1944).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor vertegenwoordigers van het verzet houdt Buskes op 5 mei 1945
een toespraak, die hij als volgt besluit: 'Het Parool blijve: Trouw
aan De Waarheid in Vrij Nederland.' Deze woorden symboliseren zijn
betrokkenheid bij het (in het verzet gegroeide) eenheids- en
vernieuwingsstreven, dat gestalte kreeg in de Nederlandse Volks
Beweging. Deze richt zich op de doorbraak van de vooroorlogse verzuilde
verhoudingen. Voor Buskes betekent het dat hij in de zomer van 1945
overstapt van CDU naar Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP).
Deze socialistische partij waarborgt volgens hem, in haar streven naar
een andere sociaal-economische ordening, het meest een maatschappelijke
rechtvaardigheid. Bovendien had de SDAP haar marxistische
wereldbeschouwing losgelaten. Dit sluit naar zijn overtuiging aan bij
Barths theologie, die de formatie van een politieke partij op grond van
wereld- of levensbeschouwelijke beginselen (zoals de CDU) verwerpt.
Vanuit deze gedachtengang betreurt Buskes het dat bij de oprichting in
1946 van de Partij van de Arbeid (PVDA) door Bannings personalisme toch
iets van een wereldbeschouwing een rol gaat spelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor Buskes vormt dit geen reden de zojuist verworven eenheid op te
geven. Hij is en blijft lid van de PVDA, ook al zijn er meer
geschilpunten. Als antimilitarist kan hij niet verteren dat zijn partij
medeverantwoordelijk is voor de 'politi&amp;euml;le' acties in
Indonesi&amp;euml;. Ook het PVDA-veiligheidsbeleid, gebaseerd op het
lidmaatschap van de Noordatlantische Verdragsorganisatie, kan in zijn
ogen niet door de beugel; in 1951 ondertekent hij dan ook het manifest
van de Derde Weg, een beweging die zich tegen de polarisatie in de
internationale verhoudingen keert. Verder steekt hem het weinig
socialistische karakter van de in de rooms-rode coalitie gevoerde
politiek. Zijn oppositie hiertegen drijft hem in de richting van het
sinds februari 1955 opgerichte links-radicale Sociaal-Democratisch
Centrum binnen de PVDA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beroepsmatig is Buskes nooit als theoloog actief geweest, hij heeft
ook geen proefschrift geschreven. Zijn doctorstitel ontleent hij aan
een eredoctoraat in de godgeleerdheid aan de Universiteit van Amsterdam
(1957) als 'voorstrijder van een vernieuwde theologie'.
Elementen hiervan zijn het integreren van theologie en zielzorg - door
hemzelf omschreven als het vermogen 'grote theologische
bankbiljetten in klein geld te wisselen voor de mensen', ten
onrechte aangezien voor grove popularisering -, een eigentijds en
maatschappijbetrokken theologiseren en een kritische verwerking van
Barth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn theologische geschriften publiceert Buskes over
verschillende onderwerpen op kerkelijk en politiek terrein, waarbij hij
grote betekenis hecht aan de geweldloosheid. Opmerkelijk zijn zijn
vroege aanvallen op de Zuidafrikaanse apartheid en de Amerikaanse
rassensegregatie. Hij sympathiseert met de geweldloze strijd daartegen
van respectievelijk Luthuli en Martin Luther King. Ook al schrijft
Buskes veel, hij vervalt niet in oppervlakkigheid, soms wel in
herhalingen. Tot aan zijn dood heeft hij geschreven voor verschillende
tijdschriften: 
&lt;em&gt;Woord en Geest, Kerk en Vrede, Militia Christi, Tijd en Taak, In den
Waagschaal, De Vlam, Wending&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Socialisme en Democratie.&lt;/em&gt;

Op gevorderde leeftijd vroeg men hem nog steeds voor radio- en
televisieprogramma's. Zo bleef hij getuigen als een 'modern
profeet'; daar lag zijn kracht en betekenis, niet op bestuurlijk of
organisatorisch vlak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar hoe dan ook: Buskes was in de eerste plaats dominee, een
'rooie' nog wel, die door zijn optreden grenzen overschreed en
weerstanden opriep. In de discussies die dat opleverde was hij gedreven
en scherpzinnig, soms ijdel, maar altijd open en oprecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Buskes: Historisch Documentatiecentrum voor het
Nederlands Protestantisme (1800-heden). VU te Amsterdam. Preken en
brochures in eigendom van ds. G.H. Lensink te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve bibliografie in 
&lt;em&gt;Recht en slecht. Een levensbeeld van dominee Buskes&lt;/em&gt;

(Apeldoorn, [1972]); 
&lt;em&gt;Is God dood of zijn wij dood?&lt;/em&gt;

(Apeldoorn, 1971); 
&lt;em&gt;Het humanisme van God. God en mens als bondgenoten&lt;/em&gt;

[Baarn, 1972]; 
&lt;em&gt;Droom en protest. Getuigenissen uit een halve eeuw van strijd&lt;/em&gt;

[Baarn, 1973]; 
&lt;em&gt;Kort &amp;amp; Goed. 75 vijf-minuten-toespraken.&lt;/em&gt;

Een keuze uit radiotoespraken van 1965 tot 1973 uit het programma
'Onderweg' van het IKOR (Wageningen, [1973]);
'Afscheid'. Bijdrage van J.J. Buskes voor IKON-radio op
18-11-1979, in 
&lt;em&gt;Wending&lt;/em&gt;

35 (1980) 263-266.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Herdenkingsartikelen onder meer t.z.v. zijn eredoctoraat,
tachtigste verjaardag en overlijden o.a. 
&lt;em&gt;In de Waagschaal.&lt;/em&gt;

1-6-1957 en 5-7-1958; 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

23-9-1961; 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

125 (1962) II, 239-243; 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

15-9-1979; 
&lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

10-3-1980; 
&lt;em&gt;Trouw,&lt;/em&gt;

10-3-1980 en 
&lt;em&gt;Voorlopig&lt;/em&gt;

12 (1980) 197-199. Verder: 
&lt;em&gt;Dwarsliggers. Nonconformisten op de levensweg van Ds. J.J.
Buskes.&lt;/em&gt;

Met een inleidend woord door H. Berkhof (Wageningen, [1974]); L.H.
Ruitenberg, 
&lt;em&gt;Kanttekeningen&lt;/em&gt;

(Kampen, 1980). Bijeengebr. en van een inl. voorz. door D. Houwaart; H.
van den Berg en T. Coppes, 
&lt;em&gt;Dominees in het geweer. Het christen-antimilitarisme van Kerk en
Vrede 1924-1950&lt;/em&gt;

2e gew. dr. (Nijmegen, 1982). Cahier Studiecentrum voor
vredesvraagstukken 7 (1982) 1-2 (maart).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 279.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A.M. van den Berg &amp; A.P. Coppes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

