<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bussemaker, Carel Hendrik Theodoor (1864-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bussemaker"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bussemaker</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bussemaker</name>, Carel Hendrik Theodoor</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BUSSEMAKER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bussemaker, Carel Hendrik Theodoor&lt;/strong&gt;, historicus (Deventer 5-1-1864 - Leiden 6-9-1914).

Zoon van Barend Barlagen Bussemaker, bierbrouwer, en Gertruda Bertha
Gerarda Elisabeth Resius. Gehuwd sinds 27-7-1887 met Elisabeth Hendrika
Hermance Vervoort. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BUSSEMAKER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bussemaker, Carel Hendrik Theodoor&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bussemaker bezocht de lagere school, de HBS en het gymnasium te
Deventer en liet zich na zijn eindexamen in 1883 inschrijven als
student in de Nederlandse letteren te Leiden. Ondanks zijn grote
activiteiten in het studentenleven wist hij in 1885 het kandidaats- en
in 1886 het doctoraal examen af te leggen. In 1887 werd hij leraar
Nederlands en aardrijkskunde aan de RHBS te Zaltbommel, in 1888 leraar
Nederlands en geschiedenis aan het gymnasium te Haarlem. In 1888
promoveerde hij te Leiden bij R. Fruin op een proefschrift 
&lt;em&gt;Geschiedenis van Overijsel gedurende het eerste stadhouderlooze
tijdperk.&lt;/em&gt;

Dl. 1; in 1889 verscheen het tweede deel. Toen Teyler's Tweede
Genootschap te Haarlem in 1892 een prijsvraag uitschreef verwierf
Bussemaker in 1894 de gouden medaille met een manuscript, dat later
werd uitgegeven onder de titel van 
&lt;em&gt;De afscheiding der Waalsche gewesten van de Generale Unie (&lt;/em&gt;

1895-1896. 2 dln.). Met dit werk vestigde hij zo de aandacht op zich
dat hij in 1895 werd benoemd tot opvolger van P.J. Blok als hoogleraar
in de geschiedenis en politieke aardrijkskunde te Groningen; hij
aanvaardde zijn ambt met een oratie 
&lt;em&gt;De behandeling der Algemeene Geschiedenis&lt;/em&gt;

(1895). Hij bleef een tiental jaren te Groningen werkzaam, waar hij
zich ook actief betoonde in de kring van het lokale Historisch
Genootschap. Bussemakers belangstelling ging uit naar de politieke en
vooral de diplomatieke geschiedenis, al had hij zeker begrip voor de
economische achtergronden. Van zijn hand verschenen verscheidene
artikelen, o.m. in 
&lt;em&gt;Bijdragen voor Vaderlandsche Geschiedenis en Oudheidkunde,&lt;/em&gt;

veelal over de slecht gekende achttiende eeuw. In 1904 ondernam
Bussemaker op verzoek van P.J. Blok een reis naar Spanje voor het
opsporen van voor de Nederlandse geschiedenis belangrijke documenten.
De resultaten van zijn onderzoek achtte hij teleurstellend; de ziekte
die hij tijdens zijn verblijf in Spanje opdeed was wellicht mede
oorzaak van zijn vroege dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen P.L. Muller in 1905 overleed volgde Bussemaker hem op als
hoogleraar in de algemene geschiedenis te Leiden; op 4 oktober van dat
jaar hield hij zijn oratie 
&lt;em&gt;Over de waardeering der feiten in geschiedvorsching en
geschiedschrijving,&lt;/em&gt;

waarin hij kleurloze objectiviteit van de hand wees. Na zijn benoeming
in 1904 tot lid van de examencommissie M.O.-geschiedenis werd hij in
1909 lid van de commissie van advies voor 's-Rijks Geschiedkundige
Publicati&amp;euml;n en in 1913 lid van de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen te Amsterdam. Op verzoek van de archivaris van het
Koninklijk Huisarchief, F.J.L. Kramer, belastte Bussemaker zich met de
uitgave van de 
&lt;em&gt;Archives ou correspondance in&amp;eacute;dite de la maison
d'Orange-Nassau. 4e S&amp;eacute;rie&lt;/em&gt;

(1908-1914. 4 dln.), doch over het resultaat was hij niet geheel
tevreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn onderwijs raakte Bussemaker sterk ge&amp;iuml;nteresseerd in de
geschiedenis van de tweede helft der negentiende eeuw. Dit blijkt
behalve uit artikelen in 
&lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

ook uit de voortzetting van het derde deel van P.L. Muller, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van onzen tijd sedert 1848&lt;/em&gt;

(1921). Door zijn plotselinge dood kwam hij niet verder dan behandeling
van de periode 1879-1890. Zijn leerling J.S. Bartstra voltooide het
werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bussemaker was een geliefd hoogleraar, wiens colleges werden
gekenmerkt door grondigheid en helderheid. Wellicht besteedde hij
zoveel tijd aan het onderwijs, dat eigen onderzoek nog niet tot volle
ontplooiing kon komen en door de vroege dood bleef steken. Leerlingen
als P. Geyl en J.S. Bartstra ondergingen sterk zijn invloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;P.H. van Reedt Dortland, 'Bibliographie der werken van C.H.Th.
Bussemaker', in 
&lt;em&gt;Handelingen en Mededeelingen van de Maatschappij der Nederlandsche
Letterkunde te Leiden. .. Levensberichten . . . 1915-1916,&lt;/em&gt;

56-58.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. Knappert, 'Bij het portret van professor
Bussemaker', in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

40 (1914) 757-759; P. Geyl, in 
&lt;em&gt;Jaarboekje voor geschiedenis en oudheidkunde van Leiden en
Rijnland.. .&lt;/em&gt;

12(1915),LXXXV-LXXXVIII; H. Brugmans, in bovengenoemde 
&lt;em&gt;Handelingen . . .,&lt;/em&gt;

18-55.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Leiden: http://www.geschiedenis.leidenuniv.nl/index.php3?m=114&amp;c=496 [8-8-2007].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

