<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Buurman van Vreeden, Dirk Cornelis (1902-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/buurman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">buurman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Buurman van Vreeden</name>, Dirk Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BUURMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Buurman van Vreeden, Dirk Cornelis&lt;/strong&gt;, legercommandant in Nederlands-Indi&amp;euml; (Soerakarta in Ned.-Indi&amp;euml; 16-6-1902 - Parijs 12-6-1964).

Zoon van Dirk Cornelis Buurman van Vreeden, hoofdingenieur
Nederlandsch-Indische Spoorwegmaatschappij, en Anna Margaretha Sophia
de Vogel. Gehuwd sinds 22-12-1925 met Johanna Hendrina Helms. Uit dit
huwelijk werden 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BUURMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Buurman van Vreeden, Dirk Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buurman van Vreeden doorliep de HBS in Den Haag en te Kampen. In
1921 liet hij zich inschrijven aan de Koninklijke Militaire Academie te
Breda; vier jaar later werd hij benoemd tot tweede luitenant bij de
artillerie van het KNIL. Na een zestal Indische jaren bij de
bergartillerie op Java volgde van 1931 tot 1934 zijn studie aan de
Hogere Krijgs school in Den Haag. Terug in Indi&amp;euml; diende hij op
verschillende plaatsen, tot hij in april 1938 werd gedetacheerd bij het
hoofdkwartier van de Generale Staf te Bandoeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 maart 1942, daags v&amp;oacute;&amp;oacute;r de capitulatie van het KNIL
voor de Japanners, week Buurman van Vreeden, met enkele hogere
officieren uit naar Australi&amp;euml;. In de oorlogsperiode vervulde hij
onder meer de functie van liaison-off&amp;iuml;cier bij de Nederlandse
ambassade te Tsungking in China, en die van liaison-officier bij het
geallieerde hoofdkwartier voor Zuid-Oost-Azi&amp;euml; te New Delhi, vanaf
eind 1945 te Singapore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit deze laatste functie werd Buurman van Vreeden, inmiddels
kolonel, in februari 1946 overgeplaatst naar het hoofdkwartier van het
KNIL te Batavia. Kort daarna, de 7e maart, volgde zijn benoeming tot
Chef Generale Staf in het kader van een krachtige verjonging van de
legertop in Indi&amp;euml;. Op 29 maart 1946 werd hij tot generaal-majoor
bevorderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Chef Generale Staf onder legercommandant Spoor was hij nauw
betrokken bij de voorbereiding en uitvoering van de twee geslaagde
militaire acties, die in juli-augustus 1947 en in december 1948-januari
1949 tegen de Republiek Indonesi&amp;euml; werden uitgevoerd. Toen generaal
Spoor op 25 mei 1949 na een korte ziekte plotseling overleed, werd
Buurman van Vreeden met de waarneming van het legercommando belast. Op
8 juli van dat jaar volgde zijn definitieve benoeming tot
legercommandant tevens hoofd van het departement van Oorlog in
Nederlands-Indi&amp;euml;, onder gelijktijdige bevordering tot
luitenant-generaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al vrij spoedig, in augustus 1949, kwam het tot een staakt-het-vuren
overeenkomst tussen Nederlandse en republikeinse troepen, waarna een
begin gemaakt kon worden met de aanvankelijk moeizame militaire
samenwerking. Kort na de soevereiniteitsoverdracht aan Indonesi&amp;euml;,
eind 1949, dreigde de zg. Westerling-affaire de groeiende
verstandhouding te verstoren; deze snel onderdrukte rebellie in Bandung
op 23-1-1950, die onder leiding van de oud-KNIL kapitein R.P.P.
Westerling ('De Turk') was uitgebroken, was een symptoom van de
onlustgevoelens onder de inlandse militairen van het met opheffing
bedreigde KNIL. Medio 1950 kwam de ingewikkelde kwestie van de
liquidatie van het KNIL tot een oplossing; de 25e juli kon Buurman van
Vreeden zijn hoofdkwartier overdragen aan het Indonesische leger en
kwam met ingang van 26 juli 1950 het KNIL na een historie van bijna 120
jaar tot een einde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerepatrieerd vervulde Buurman van Vreeden achtereenvolgens de
functie van Commandant Groep West en van Nederlands Territoriaal
Commandant welke laatste post vanaf 1 november 1952 gecombineerd was
met die van gouverneur van de Residentie. Beide taken legde hij neer
bij zijn pensionering op 1 november 1957. Zijn laatste levensjaren
verbleef Buurman van Vreeden als plaatsvervangend directeur bewapening
van de West-Europese Unie te Parijs, waar hij op 12 juni 1964
overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie - D.C. Buurman van Vreeden, berustend op het
Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'De twee politionele acties in Indonesi&amp;euml;', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek ter gelegenheid van het 25-jarig bestaan van de Nationale
Bond 'Het Mobilisatiekruis'. ..&lt;/em&gt;

[Nijmegen, 1952] 79-86.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1956) 8c-II, 1014-1019; J.W.G. Cornet en D.
Langedijk, 
&lt;em&gt;Leven en bedrijf van de Gouverneurs van de Koninklijke Residentie
's-Gravenhage 1813-1963 ...&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage, 1969] 457-469.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Leger Voorlichtingsdienst; Collectie ANEFO; Buurman van Vreeden in juni 1949].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;F.J.M. Otten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

