<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Andreae, Sijbrandus Johannes (1844-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/andreae"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">andreae</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Andreae</name>, Sijbrandus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1844"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Andreae, Sijbrandus Johannes&lt;/strong&gt;

(door naamstoevoeging bij KB van 23-2-1862 nr. 102 gewijzigd in 
&lt;b&gt;Fockema Andreae&lt;/b&gt;), rechtshistoricus (Beetsterzwaag 4-6-1844 - Leiden 17-1-1921).

Zoon van Arnold Andreae, notaris, en Geeske Fockema. Gehuwd op
19-5-1870 met Elisabeth Reinardina Tonckens. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons en 2 dochters geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fockema Andreae bezocht, na drie jaar privaatles van een
  gouverneur, het gymnasium te Leeuwarden en studeerde vanaf 1863
  rechten in Leiden. Op 16 december 1868 promoveerde hij aldaar op
  een proefschrift 
  &lt;em&gt;Beschouwingen over burenrecht.&lt;/em&gt;

  Hij begon een carri&amp;egrave;re bij de rechterlijke macht, eerst als
  kantonrechter in Lemmer en in Hillegersberg, daarna als rechter
  in Leiden en in Amsterdam. In 1877 werd hij benoemd tot
  hoogleraar in het oud-vaderlands recht te Leiden, een ambt dat
  hij tot zijn emeritaat in 1914 zou bekleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was de eerste bezetter van de leerstoel 'het
  oud-vaderlandsche recht en zijne geschiedenis', gecre&amp;euml;erd op
  grond van de Hooger Onderwijswet van 1876. Hij had tot op dat
  ogenblik alleen enkele artikelen over het geldend recht
  gepubliceerd; in 1875 was hij preadviseur voor de Nederlandsche
  Juristen-Vereeniging geweest over 
  &lt;em&gt;De verlaging der strafminima met afschaffing van de leer der
  verzachtende omstandigheden.&lt;/em&gt;

  Hij moest zich in het nieuwe vak - dat overigens in het
  Academisch Statuut van 1877 niet tot een verplicht examenvak
  gemaakt was - geheel inwerken. Hij deed dit op zeer systematische
  en grondige wijze, nadat hij in zijn inaugurele rede, getiteld 
  &lt;em&gt;Gronden voor de beoefening der Germaansche
  rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1877), zich tot enkele algemene beschouwingen over het
  nut van de studie van het Germaanse recht had bepaald, die
  duidelijk de invloed van de germanistische richting binnen de
  Duitse Historische School verraden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij maakte zich eerst vertrouwd met het - in gedrukte vorm -
  aanwezige materiaal. In 1881 publiceerde hij zijn 
  &lt;em&gt;Overzicht van Oud-Nederlandsche rechtsbronnen&lt;/em&gt;

  (waarvan in 1923 een herz. en bijgew. 2e dr. verscheen, die in
  1981 fotomechanisch gereproduceerd werd). Na een monografie over 
  &lt;em&gt;De stad Vollenhove en haar recht&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1885. 2 dl.), die men als een eerste - niet geheel
  geslaagde -poging tot synthese kan zien, begon hij met de
  publikatie van een reeks opstellen over afzonderlijke
  rechtsinstituten. De eerste handelen vooral over huwelijks- en
  huwelijksgoederenrecht alsmede horigheid; zij werden verenigd in
  drie bundels onder de titel 
  &lt;em&gt;Bijdragen tot de Nederlandsche rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1888-1892. I-III). Deelstudies over andere onderwerpen,
  zowel uit het privaat- als uit het publiekrecht, volgden en
  leidden ten slotte tot de publikatie van twee 'handboeken': deel
  IV van de 
  &lt;em&gt;Bijdragen...&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1900), dat de geschiedenis van de rechterlijke
  organisatie van de Zeven Provinci&amp;euml;n beschrijft, en 
  &lt;em&gt;Het Oud-Nederlandsch Burgerlijk Recht&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1906. 2 dl.), dat volgens de systematiek van het
  Burgerlijk Wetboek van 1838 vrijwel alle onderwerpen van
  privaatrecht behandelt op grond van hetgeen daarover in de -
  gedrukte - bronnen te vinden is. Als voorstudie voor dit laatste
  werk kunnen gezien worden de 'Aanteekeningen' die hij voegde bij
  zijn uitgave van Hugo de Groots 
  &lt;em&gt;Inleidinge tot de Hollandsche rechtsgeleerdheid&lt;/em&gt;

  (1e dr. Arnhem, 1895; 2e dr. 1910; 3e en 4e dr., resp. 1926 en
  1939, bew. door L. J. van Apeldoorn). Ter gelegenheid van zijn
  emeritaat in 1914 verschenen een aantal van zijn overige studies
  als deel V van de 
  &lt;em&gt;Bijdragen...&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1914).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fockema Andreae heeft in zijn zevenendertigjarig professoraat
  de grondslagen voor de moderne beoefening van het oud-NederIandse
  recht gelegd: hij heeft een vrijwel onbekend terrein ontgonnen en
  een renaissance in de wijze van bestudering van de bronnen
  bewerkstelligd. Hij heeft de studie van het oudvaderlandse recht
  ook uit haar isolement gehaald door haar op de hoogte van haar
  tijd te brengen, in geregeld contact met de buitenlandse
  wetenschap; vooral in Duitsland werd zijn werk hoog gewaardeerd.
  Kritiek op zijn methode is zowel tijdens zijn leven als na zijn
  dood naar voren gebracht; hij was sterk positivistisch ingesteld
  en zijn ideaal was min of meer 'een Burgerlijk Wetboek en een
  Wetboek van Strafrecht te schrijven voor de Middeleeuwen en de
  Republiek' (Muller, 
  &lt;em&gt;Jaarboek...,&lt;/em&gt;

  27). Niettemin is zijn werk van blijvende waarde, zowel nationaal
  als internationaal gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een 'school' heeft Fockema Andreae niet gesticht. Omdat zijn
  vak geen examenstof was, was het aantal studenten dat zijn
  colleges volgde niet groot (gemiddeld vijf of zes). Hij verenigde
  echter, vooral op zijn privatissima, enkele enthousiaste
  leerlingen. De meest bekwame onder hen was J. van Kuyk (1883-
  1949), die hem evenwel in 1914 niet wilde opvolgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fockema Andreae's betekenis voor de wetenschap van de
  Nederlandse rechtsgeschiedenis is op zeer evenwichtige wijze
  geschetst door zijn kleinzoon en naamgenoot S.J. Fockema Andreae
  (1904-1968).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een lijst van zijn geschriften is te vinden in het onder L
  vermelde levensbericht door S. Muller Fzn. Voor nadien verschenen
  herdrukken e.d. zie hierboven in de tekst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. van Kuyk, 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor rechtsgeschiedenis 2&lt;/em&gt;

(1920- 1921) 355 - 358; S. Muller Fzn, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam
1921 - 1922,&lt;/em&gt;

13 - 43; S.J. Fockema Andreae [jr.]. 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de Nederlandsche wetenschap van de
Nederlandsche rechtsgeschiedenis [= Geschiedenis der Nederlandsche
rechtswetenschap III,&lt;/em&gt;

afl. l (Amsterdam, 1950)] 88 e.v.; R. Feenstra, 'De beoefening van
de rechtsgeschiedenis aan de Leidse Universiteit van rond 1875 tot
rond 1925', in 
&lt;em&gt;Een Universiteit herleeft. Wetenschapsbeoefening aan de Leidse
Universiteit vanaf de tweede helft van de negentiende eeuw.&lt;/em&gt;

Uitg. door W. Otterspeer (Leiden, 1984) 55-7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R. Feenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

