<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Campert, Jan Remco Theodoor (1902-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/campert"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">campert</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Campert</name>, Jan Remco Theodoor</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/CAMPERT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Campert, Jan Remco Theodoor&lt;/strong&gt;, dichter (Spijkenisse 15-8-1902 - Neuengamme (Duitsl.) 12-1-1943).

  Zoon van Petrus Remco Campert, arts, en Johanna Maria Anna van
  Hall. Gehuwd op 8-2-1928 met Wilhelmina Broedelet, actrice. Uit
  dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (19-2-1932)
  gehuwd op 16-9-1936 met Clara Hendrika Catharina Cl&amp;eacute;mentine
  H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Eggink, schrijfster. Dit huwelijk, waaruit geen
  kinderen werden geboren, werd ontbonden op 16-1-1939. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/CAMPERT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Campert, Jan Remco Theodoor&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vader Campert werd per 1 mei 1905 benoemd tot dorpsarts in
    Westkapelle, waar het kleine gezin zich metterwoon vestigde.
    Jan bezocht van 1915 tot 1918 de gemeentelijke HBS met
    driejarige cursus in Vlissingen. In 1918 werd hij ingeschreven
    als leerling van de tweejarige handelsdagschool, die hij in het
    tweede jaar verliet voor een baan bij de Twentsche Bank, waar
    hij tot 1926 werkzaam was. Daarna beproefde hij zijn geluk in
    de journalistiek, aanvankelijk in plaatselijke en in
    streekbladen. In 1927 kwam hij in dienst bij 
    &lt;em&gt;De Nieuwsgier. Dagblad voor Westelijk 's-Gravenhage,&lt;/em&gt;

    een krant die op 19 november van dat jaar begon te verschijnen.
    Deze breidde haar terrein van verspreiding uit tot Den Haag en
    omstreken en zag het licht op 29 januari 1929 onder de titel 
    &lt;em&gt;De Nieuwsbron. Algemeen Nederlandsen Dagblad.&lt;/em&gt;

    Een belangrijk deel van Camperts werkzaamheden werd besteed aan
    kritische beschouwingen over toneel. Later verhuisde hij naar
    Amsterdam, waar hij voor verschillende kranten schreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook werkte hij als criticus mee aan verschillende
    tijdschriften als 
    &lt;em&gt;De Gids, Groot-Nederland, Nederland, De Tooneelspiegel.&lt;/em&gt;

    Aan litteraire bladen als 
    &lt;em&gt;Helikon&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Criterium&lt;/em&gt;

    droeg Campert gedichten bij, nadat in 1922 het debuut was
    gemaakt in de in samenwerking met Henne Sch&amp;ouml;lte tot stand
    gekomen bundel 
    &lt;em&gt;Refereinen.&lt;/em&gt;

    Kan uit deze titel een zeker respect voor traditie blijken, de
    levenshouding die in zijn latere gedichten aan de dag trad, was
    die van een vrijheid en ongebondenheid minnende schrijver, een
    boh&amp;eacute;mien zoals de kritiek hem karakteriseerde. Aanleiding
    tot die karakteristiek gaf zijn onevenwichtig leven, zich
    onderscheidend door twee korte huwelijken, verscheidene
    amourettes gekruid door vechtpartijen met andere minnaars, fors
    drankgebruik en een chronisch geldgebrek. Zijn in 1941
    verschenen verhaal zou 
    &lt;em&gt;Slordig beheer&lt;/em&gt;

    heten en daarmee een kwalificatie geven van een door hemzelf
    als zodanig ervaren bestaan. Niet alleen van zelfkennis getuigt
    de titel, ook van een onvrede met het eigen leven die misschien
    een vluchten in de po&amp;euml;zie verklaart zonder dat deze tot
    een ondergang in de roes overgaat. De meeste gedichten komen
    niet boven het gemiddelde van de po&amp;euml;zie die v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    1940 werd gepubliceerd, niet alleen door een vaak nonchalante
    afwerking, eerder door een tekort aan innerlijke kracht en
    ernst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondergang is het thema van enkele romans, waarvan de
    motieven in een duistere onderwereld gevonden werden. 
    &lt;em&gt;Die in het donker...&lt;/em&gt;

    (1934), met een titel ontleend aan de 'Dreigroschenoper' van
    Berthold Brecht, vertelt de geschiedenis van een jongeman van
    goede afkomst die steeds meer verstrikt raakt in gebeurtenissen
    die een terugkeer naar zijn 'normale' wereld onmogelijk maken.
    En in 
    &lt;em&gt;Wier&lt;/em&gt;

    (1935) is er opnieuw een verglijden uit een sfeer van
    welgestelden naar die van de ondergang door misdaad en
    ongebondenheid. Het in Zeeland spelende verhaal lijdt onder
    vertragingen door beschouwelijke gedeelten. Misschien mag men
    verband leggen tussen dat thema van neergang en het gevoel van
    onvoldaanheid en te kort schieten dat uit bepaalde gedichten
    blijkt, zoals nog in 'Po&amp;euml;tisch Journaal XVI' in 
    &lt;em&gt;Huis en herberg&lt;/em&gt;

    (1941) met de afsluitende verzen, waarin een verwijzing naar
    Marsman:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te erkennen te hebben gefaald,

      niet eens meeslepend en groot,

      is alle winst die ik heb behaald

      Wie weet slaag ik in de dood.
    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die laatste dichtregel kreeg, achteraf gezien, een bijzonder
    accent door Camperts lot in bezettingstijd. Aanvankelijk leken
    hem daarvan de ernstige gevolgen en consequenties nog te
    ontgaan en scheen vooral geldgebrek hem er zelfs toe te drijven
    werk of een baan te zoeken waaraan politiek bedenkelijke kanten
    zaten - zo solliciteerde hij nog voor een functie bij het
    inmiddels gelijkgeschakelde Algemeen Nederlandsch Persbureau
    (ANP). Maar volkomen wereldvreemd was hij toch niet. Reeds in
    1933 was dat gebleken toen hij in zijn 
    &lt;em&gt;Ballade der verbrande boeken&lt;/em&gt;

    het nationaal-socialisme in Duitsland aan de kaak had gesteld,
    en in 
    &lt;em&gt;Slordig beheer&lt;/em&gt;

    had hij de betrokkenheid van de dichter bij de samenleving
    onderstreept. Toen Campert op 5 maart 1941 de Duitse
    Bekanntmachung las omtrent de voltrokken doodvonnissen van
    vijftien verzetslieden van de illegale groep De Geuzen en drie
    stakers bij de Februaristaking schreef hij het gedicht 
    &lt;em&gt;De achttien dooden,&lt;/em&gt;

    dat hem metterdaad zou maken tot hetgeen hij innig had gewenst:
    'Stem te zijn, en anders niet.' Zijn maatschappelijk-politieke
    betrokkenheid bleek ook uit de voordracht over 'Dichterschap en
    verantwoordelijkheid' die hij hield op 15 maart 1942 voor het
    Haagse genootschap &amp;quot;Oefening kweekt kennis&amp;quot; en die een dag
    later in het dagblad 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    werd gepubliceerd. In deze voordracht kwam een lovende
    verwijzing voor naar het oeuvre van Menno ter Braak en
    herinnerde Campert aan de dichter P.C. Boutens, die als een
    overtuigd individualist steeds ter zijde leek te staan, maar
    toch in 1926 ter gelegenheid van het voorgestelde
    Nederlands-Belgische verdrag een 
    &lt;em&gt;Nieuw Zeeuwsch Geuzenlied&lt;/em&gt;

    had gepubliceerd. Een dichter, zo luidde Camperts conclusie,
    was niet zo vervreemd van 'zijn volk' - de uitdrukking is van
    hem - als men doorgaans veronderstelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook met het actieve verzet kreeg hij in die tijd te maken.
    Op dinsdag 21 juli 1942 werd hij bij een poging joden over de
    Belgische grens te brengen gearresteerd. Dat chronisch
    geldgebrek een motief voor de verleende hulp zou geweest zijn,
    wordt door velen betwijfeld, door anderen ontkend. Het
    verzetslied getuigt van ernstiger drijfveren. Tot oktober werd
    hij gevangen gehouden in Breda. Gedurende die periode vertaalde
    hij een roman van Joseph Conrad en een aantal gedichten van
    Shakespeare. In die maand bracht men hem in het kamp te Haaren
    bij St. Michielsgestel. Vandaar uit sleepte de bezetter hem via
    Amersfoort naar het concentratiekamp Neuengamme, waar hij op 12
    januari 1943, 's middags om half twee overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De invloed van Jan Campert is minder toe te schrijven aan
    zijn gehele letterkundige produktie dan aan twee gedichten
    daaruit: het veertiende sonnet 'Rebel, mijn hart, gekerkerd en
    geknecht' in 
    &lt;em&gt;Sonnetten voor Cynara&lt;/em&gt;

    (1942) en 
    &lt;em&gt;De achttien dooden,&lt;/em&gt;

    dat voor het eerst verscheen in het ondergrondse 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    van 21 februari 1943, waarna het weldra als rijmprent - met een
    tekening van Fedde Weidema - door een nieuwe, clandestiene
    uitgeverij, door Utrechtse studenten gesticht, werd uitgebracht
    en in ruime kring verspreid en verkocht. Het zou het begin
    betekenen van het met veel succes zich doorzettende illegale
    uitgeversbedrijf De Bezige Bij, dat na het succes met de
    rijmprent met talrijke bibliofiele en literaire uitgaven veel
    geld kon inzamelen voor verzetswerk. Na de bevrijding zou 
    &lt;em&gt;De achttien dooden&lt;/em&gt;

    misschien wel het bekendste verzetsgedicht blijven, dat steeds
    weer op scholen en bij herdenkingen werd voorgedragen of
    voorgelezen. Op 18 augustus 1947 werd bij een besluit van de
    gemeenteraad in Den Haag de Jan Campertstichting in het leven
    geroepen, die door middel van jaarlijks uit te reiken prijzen
    een 'blijvende herdenking aan de strijd der Nederlandse
    letterkundigen in de jaren1940- 1945 ' wilde bewaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Jan Campert in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Voornaamste publikaties: 
  &lt;p&gt;Po&amp;euml;zie: 
  &lt;em&gt;Verzamelde gedichten 1922-1943&lt;/em&gt;

  [Voorwoord van G.H. 's-Gravesande] ('s-Gravenhage, 1947); 
  &lt;em&gt;Wie weet slaag ik in de dood.&lt;/em&gt;

  Een keuze uit zijn gedichten gemaakt door Remco Campert in ingel.
  door Clara Eggink ('s-Gravenhage, 1962).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Proza: met Ben van Eysselstein, 
  &lt;em&gt;Het Chineesche mysterie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1932); met Willy Corsari, 
  &lt;em&gt;Klokslag twaalf&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1933).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Clara Eggink, in 
  &lt;em&gt;Critisch Bulletin.&lt;/em&gt;

  Herdenkingsnummer December 1945, 25-29; Han G. Hoekstra, 
  &lt;em&gt;Over Jan Campert&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1946); J. Spierdijk, 'Han G. Hoekstra over Jan
  Campert', in 
  &lt;em&gt;Ad Interim. Maandblad voor letterkunde&lt;/em&gt;

  4 (1947) critische bijl. VI, 113-114; Anthonie Donker, 'De
  dichter Jan Campert', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

  17 (1962) 587-591; R. Roegholt, 
  &lt;em&gt;De geschiedenis van De Bezige Bij 1942 - 1972&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1972); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1975) VI, 46-47; 'Jan Campert (1902-1943)', in 
  &lt;em&gt;Literama&lt;/em&gt;

  (1982-1983) 9 (jan. 1983) 364-366 [interviews met Simon
  Carmiggelt, H.G. Hoekstra en Joekie Broedelet door Gert
  Kl&amp;uuml;ck]; A. Smit, 'Dichter van het verzet', in 
  &lt;em&gt;Rust&lt;/em&gt;

  5 (1983 - 1984) 24 (okt. 1983) 21 - 24; 
  &lt;em&gt;Bibeb &amp; de kunst. Vraaggesprekken met...
  Joekie Broedelet...&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1985) 82-95.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Hans Renders, &lt;i&gt;Wie weet slaag ik in de dood. Biografie van Jan Campert&lt;/i&gt; (Amsterdam 2004) afbeelding tegenover pagina 225.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A. Wage&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

