<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Carmiggelt, Simon Johannes (1913-1987)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/carmigg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">carmigg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Carmiggelt</name>, Simon Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1913"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/CARMIGGELT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Carmiggelt, Simon Johannes&lt;/strong&gt;, 
  (pseudoniem o.a. &lt;b&gt;Kronkel&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Karel Bralleput&lt;/b&gt;), schrijver en journalist ('s-Gravenhage 7-10-1913 - Amsterdam 30-11-1987). Zoon van Herman Carmiggelt, vertegenwoordiger, en Adriana Bik,
  winkelierster. Gehuwd op 6-9-1939 met Hubertina Wilhelmina Joanna
  de Goey. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/CARMIGGELT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Carmiggelt, Simon Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school bezocht Simon Carmiggelt drie jaar de
    Gemeentelijke Handelsdagschool op het Stadhoudersplein in Den
    Haag. Alleen als redacteur van 
    &lt;em&gt;De Schakelaar&lt;/em&gt;

    , 'orgaan van Haagsche Instellingen voor voorbereidend hooger-
    en middelbaar onderwijs', had hij daar succes. Zelf wilde hij
    dan ook de journalistiek in. Enige maanden volontairen bij 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    en een paar jaar schrijven voor een Haags persbureau vormden de
    aanloop tot zijn aanstelling in 1932 als jongste verslaggever
    bij 
    &lt;em&gt;Vooruit&lt;/em&gt;

    , de Haagse editie van het sociaal-democratische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    . In 1936 werd hij er toneelcriticus en columnist. Zijn eerste
    rubriek heette 'Kleinigheden'. Vlak voor het uitbreken van de
    oorlog verscheen bij de Arbeiderspers zijn eerste bundel, een
    selectie 'Kleinigheden', onder de titel 
    &lt;em&gt;Vijftig dwaasheden&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting was Carmiggelt van stonde af aan
    principieel. Hij nam ontslag bij de krant, hoewel dat hem en
    zijn gezin in financi&amp;euml;le problemen bracht. Door middel van
    'allerlei wonderlijke schrijf- en andere avonturen' wist hij
    aan de kost te komen. Hij werd onder andere perschef bij het
    Residentie Tooneel, totdat de Kultuurkamer werd ingesteld; hij
    verzorgde een soort uitgaansagenda, getiteld 'Deze week in Den
    Haag'. In opdracht schreef hij in 1941 
    &lt;em&gt;Johan Justus Jacob&lt;/em&gt;

    , een enigszins magisch-realistische detective die als zodanig
    mislukt is, maar wel de charme van Carmiggelts proza heeft. In
    1944 naar Amsterdam verhuisd, werkte hij intensief mee aan het
    illegale blad 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    . Hij belastte zich vooral met de produktie, soms zelfs met het
    zetten en drukken, een activiteit die hij later met zijn vriend
    Reinold Kuipers nog beoefende als een van 'De Zondagsdrukkers',
    die met losse loden letters en een handpers enkele bibliofiele
    uitgaven bezorgden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding werd Carmiggelt chef kunstredactie van het
    nu in het openbaar verschijnende dagblad 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    , maar slechts voor kort, want de rompslomp verbonden aan deze
    taak lag hem niet. Met het schrijven van film- en
    toneelrecensies stopte hij in 1952. Vooral in de theaterwereld
    kon men de ironische toon ervan niet waarderen, en hijzelf vond
    het schrijven moeilijker worden naarmate hij de spelers
    persoonlijk beter kende. Ten slotte deed hij 'alleen' nog zijn
    dagelijks cursiefje onder de schuilnaam 'Kronkel', de naam van
    een 'onserieuze worm' uit een kinderfeuilleton, voor het eerst
    door hem gebruikt op 24 oktober 1946, voor het laatst op 8
    oktober 1983. Het is deze rubriek waardoor Carmiggelt grote
    bekendheid, waardering en populariteit kreeg. Van het begin af
    aan verscheen er elk jaar een bundel met de beste stukjes,
    zorgvuldig geselecteerd door drie bevriende lezers en de
    schrijver zelf, aanvankelijk gekozen rond een bepaald thema:
    bijvoorbeeld 
    &lt;em&gt;Poespas&lt;/em&gt;

    uit 1952, 
    &lt;em&gt;Kroeglopen&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Dag Opa&lt;/em&gt;

    , beide uit 1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren 1946/1947 schreef Carmiggelt wekelijks een
    gedicht onder het pseudoniem Karel Bralleput voor 'De kleine
    krant', bijlage onder redactie van Anton Koolhaas, van 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    . 
    &lt;em&gt;Het jammerhout&lt;/em&gt;

    uit 1948 bevat een selectie hieruit. Daarna verschenen nog de
    bundels 
    &lt;em&gt;Al mijn gal&lt;/em&gt;

    uit 1954 en 
    &lt;em&gt;Fabriekswater&lt;/em&gt;

    uit 1956, waarin onder meer het ontroerende gedicht 'In de
    trein' over zijn broer Jan, die tijdens de Duitse bezetting in
    een concentratiekamp omkwam. Ook achter Dominee Hanebraaier,
    Coba Mug en Henk Zultvouwer gaat Carmiggelt schuil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In heel Nederland hield Carmiggelt, een tijdlang samen met
    Annie M.G. Schmidt, voordrachtsavonden, een rijke bron voor
    nieuwe 'Kronkels'. Talloze malen is Carmiggelt ook opgetreden
    in radio- en televisieprogramma's, om te beginnen in 1948 in
    het VARA-radioprogramma 
    &lt;em&gt;Artistieke staalkaart&lt;/em&gt;

    , vanaf 1965 tot zijn dood toe met het bekende 
    &lt;em&gt;S. Carmiggelt leest voor&lt;/em&gt;

    op de late avond. In het cabaretprogramma 
    &lt;em&gt;Artiestencaf&amp;eacute;&lt;/em&gt;

    speelde hij zelf een rol. Ook voor de Nederlandse film heeft
    Carmiggelt zijn verdiensten. De teksten van Bert Haanstra's
    documentaires 
    &lt;em&gt;Alleman&lt;/em&gt;

    uit 1963 en 
    &lt;em&gt;De stem van het water&lt;/em&gt;

    uit 1966 zijn van hem. Verscheidene series 'Kronkels' zijn
    verfilmd door Haanstra en, als 
    &lt;em&gt;Momenten&lt;/em&gt;

    , door Otto Jongerius. In 1978 maakte Dani&amp;euml;l Singelenberg
    een film over Simon Carmiggelt, getiteld 
    &lt;em&gt;Een beetje gek&lt;/em&gt;

    . Wim Sonneveld, Wim Kan en andere cabaretiers heeft hij
    idee&amp;euml;n en teksten geleverd, aan acteurs als Ko van Dijk,
    Kees Brusse en nog weer anderen voordrachtsmateriaal, hun
    talenten waardig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo is Carmiggelt in de loop der jaren de volksschrijver bij
    uitstek geworden, bekend ook van de televisie, een vertrouwde
    verschijning in Amsterdam; een man wie tijdens zijn leven al de
    twijfelachtige, normaliter aan popsterren voorbehouden eer van
    fanclubs en aan hem gewijde genootschappen te beurt viel. Hij
    heeft het geamuseerd over zich heen laten komen. De echte
    verklaring voor zijn populariteit ligt in zijn werk. Zijn
    thema's zijn voor alleman herkenbaar, ze hebben betrekking op
    ieders leven: de verbluffende logica van een kind, de gevoelens
    en uitingen van de ongecompliceerde mens, het echtpaar op
    leeftijd, de tragiek van de ouderdom. Bovendien hangt
    Carmiggelt niet de geleerde, de betweter, de moralist of de
    zogeheten humorist uit, die vanuit zijn ivoren toren de gewone
    mens als mikpunt voor goedkope grappen gebruikt. Wat Carmiggelt
    ongelooflijk scherp op straat, in een caf&amp;eacute;, of op bezoek
    waarnam, werd onder gewone woorden gebracht, zonder
    ingewikkelde zinswendingen, maar beeldend en in volstrekt
    authentieke bewoordingen, vergezeld van trefzekere
    vergelijkingen, geestig onder meer door de combinatie van
    uitdrukkingen uit verschillende sferen en leefwerelden. Hoewel
    de schrijver zijn verhalen natuurlijk stileert en fictie een
    rol speelt, is de 'werkelijkheidssuggestie ... uitzonderlijk
    groot' (Kees Fens, 
    &lt;em&gt;De eigenzinnigheid van de literatuur. Opstellen en
    kritieken&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1964) 117). Ironie is Carmiggelts wapen, niet de
    ironie die slechts voor ingewijden te begrijpen is, maar de
    milde ironie van de levenservaring, waar vrijwel ieder mens
    gevoelig voor is. Nooit ontaardt deze bij hem in bitterheid of
    verwondend sarcasme, wel is zij doortrokken van een
    fundamentele melancholie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is opmerkelijk hoezeer Carmiggelt zichzelf gebleven is
    in de loop van bijna 37 jaar 'Kronkels'. 'Bij het herlezen van
    in mijn jeugd geschreven bundels dacht ik soms: &amp;quot;Met die
    vrolijke jongen zou ik wel eens willen kennis maken&amp;quot;. Maar in
    de latere boeken zag ik hem langzaam maar zeker veranderen in
    de richting van de man die de pen voert aan het slot. Om die
    man valt nog maar zelden te schateren, al heeft hij, geloof ik,
    het oog &amp;eacute;n het oor voor het absurde in de meest tragische
    situaties nooit helemaal verloren', schreef hij (&lt;em&gt;Mag 't een ietsje meer zijn?&lt;/em&gt;

    , flaptekst). Maar in de 'vrolijke jongen' is de oudere
    Carmiggelt al helemaal aanwezig. Ze houden op dezelfde manier
    van mensen en hebben hetzelfde karakter. Wel legt de jonge
    Carmiggelt wat meer nadruk op de komieke kanten en zoekt hij
    spitsvondige beeldspraken. Op den duur schrijft hij soberder,
    kaler, daarmee, naar eigen zeggen, een breder scala onderwerpen
    beschrijfbaar makend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carmiggelt is sociaal-democratisch grootgebracht en dat zijn
    hele leven gebleven. Zijn radio- en tv-optredens waren, op
    &amp;eacute;&amp;eacute;n uitzondering na, voor de VARA. De Tweede
    Wereldoorlog heeft hem diep geraakt. Vrijheid op alle gebieden,
    voor individu en volk, vrijheid om 'hardop neen' te kunnen
    zeggen was hem bovenal lief: hij haatte dictatuur van rechts en
    van links. Hoe mild en zachtmoedig hij ook was, politieke
    onderdrukking, bijvoorbeeld ten gevolge van de Hongaarse
    opstand in 1956, wekte zijn woede en verzet. Later in zijn
    leven, in 1976, bedankt hij voor de Partij van de Arbeid, maar
    wezenlijk is zijn levensbeschouwing niet veranderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het 'open huis' op zaterdag bij de Carmiggelts was beroemd.
    Schrijvers en toneelspelers frequenteerden het. Contact met
    mensen van alle maten en soorten zocht hij graag. Hij was een
    vertrouwenwekkende figuur, aan wie mensen gemakkelijk
    confidenties deden. In 1972 zwoer hij radicaal de alcohol af
    omwille van zijn gezondheid, al had stevig drinken volgens hem
    het voordeel dat je de sfeer van grijsheid beter kunt aanvoelen
    en beschrijven. Wie de trage, depressief ogende schrijver na
    1972 zijn werk heeft zien voordragen voor de tv kan zich niet
    indenken dat die sfeer nog beter getekend zou kunnen
    worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf het einde van de jaren zeventig tot aan zijn dood
    heeft Carmiggelt een liefdesrelatie gehad met de schrijfster
    Renate Rubinstein. Zij heeft daarover, na zijn dood, 
    &lt;em&gt;Mijn beter ik. Herinneringen aan Simon Carmiggelt&lt;/em&gt;

    gescheven. Dit zeer persoonlijke boek, met onder meer notities
    uit haar dagboeken en uitvoerige citaten uit zijn brieven aan
    haar, verscheen in 1991, kort na haar dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carmiggelt bewonderde oprecht veel auteurs, in het bijzonder
    Tsjechov, maar twee mensen zijn ook een voorbeeld voor hem
    geweest: in zijn jonge jaren Herman Heijermans, later Willem
    Elsschot. Doorgaans overtreffen de 'Kronkels' Heijermans'
    'Falklandjes', maar Elsschots gedichten winnen het van die van
    Carmiggelt. Diens verzen zijn zuiver, oprecht en soms
    ontroerend en van Elsschotse structuur, maar ze missen de
    'verpletterende kracht en de niets ontziende waarachtigheid'
    die Carmiggelt zelf aan Elsschots gedicht 'Het huwelijk'
    toeschreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De 'stukjes' vonden steeds meer erkenning als echte
    literatuur. In 1961 werd hem de Constantijn Huygensprijs
    toegekend, in 1967 de vijfjaarlijkse prijs van de Amsterdamse
    Boekverkopers Vereniging. De P.C. Hooftprijs ontving hij in
    1974. Na zijn, vrij plotselinge, dood in november 1987 nam de
    toneelspeler Ton van Duinhoven het initiatief tot het oprichten
    van een borstbeeld van Carmiggelt. Het staat in het
    Weteringplantsoen, vlak bij zijn huis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-S. Carmiggelt in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;S. Carmiggelt. Bibliografie&lt;/em&gt;. Samengest. door Ruud Broens. I: 
    &lt;em&gt;Boeken&lt;/em&gt;

    (4e, herz. en vermeerderde dr.; Amsterdam, 1991), II: 
    &lt;em&gt;Kranten, weekbladen en tijdschriften&lt;/em&gt;

    (3 bdn.; Amsterdam, 1990). 
    &lt;em&gt;Mag 't een ietsje meer zijn? Een eigen keuze uit alle
    bundels&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1983); 
    &lt;em&gt;Ontmoetingen met Willem Elsschot&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1985); 
    &lt;em&gt;Zelfportret in stukjes&lt;/em&gt;

    [keuze: (zoon) Frank Carmiggelt] (Amsterdam, 1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve 
  &lt;em&gt;S. Carmiggelt. Bibliografie&lt;/em&gt;. Samengest. door Ruud Broens. III: 
  &lt;em&gt;Naamsvermeldingen in boeken&lt;/em&gt;

  (2e, uitgebr. dr.; Amsterdam, 1993) en herdenkingsartikelen bij
  zijn overlijden o.a.: 
  &lt;em&gt;Kijk, S. Carmiggelt: de schrijver in beeld&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1973); L. Verhuyck en Th. Jochems, 
  &lt;em&gt;Simon Carmiggelt&lt;/em&gt;

  (Brugge [etc.], 1975); 
  &lt;em&gt;Tony van Verre ontmoet Simon Carmiggelt&lt;/em&gt;

  [samengest. door Tony van Verre] (Bussum [1978]). Uitg. met
  grammofoonplaat (33 1/3 t.); C. de Ruiter, 
  &lt;em&gt;Over het proza van S. Carmiggelt&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1979); Gerard Reve, 
  &lt;em&gt;Brieven aan Simon C. 1971-1975&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1982); 'Carmiggelt': themanummer van 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland. Boekenbijlage&lt;/em&gt;, 11-6-1988; interview door Frits Abrahams met (zoon) Frank
  Carmiggelt, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 9-9-1989; Madelon de Keizer, 
  &lt;em&gt;Het Parool, 1940-1945. Verzetsblad in oorlogstijd&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1991).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 52207 [Carmiggelt in juni 1979].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. P.E. van der Heijden-Rogier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

