<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cerutti, Felix Franciscus Xaverius (1915-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/cerutti"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cerutti</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cerutti</name>, Felix Franciscus Xaverius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1915"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/CERUTTI.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cerutti, Felix Franciscus Xaverius&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Breda 17-11-1915 - Arnhem 19-11-1970).

Zoon van Franciscus Theodorus Henricus Cerutti, gemeenteontvanger, en
Johanna Antonia Maria Lijdsman. Gehuwd op 9-5-1941 met Theodora Alida
Antonia van Slobbe. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/CERUTTI.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cerutti, Felix Franciscus Xaverius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1934 deed hij eindexamen gymnasium-A aan het 'Onze Lieve
Vrouwe Lyceum' te Breda. In deze periode werkt Cerutti in het
archief van zijn vaderstad en wordt hij gegrepen door de
rechtsgeschiedenis, met name die van Breda en Brabant. Met de
reconstructie van de collectie-Havermans in het Bredase stadsarchief
legt hij de grondslag zowel voor een herschreven 
&lt;em&gt;Geschiedenis van Breda&lt;/em&gt;

(1952) als voor een uitgave van de 
&lt;em&gt;Middeleeuwse rechtsbronnen van de stad en heerlijkheid Breda&lt;/em&gt;

(1956-1972. 2 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn carri&amp;egrave;re ligt echter grotendeels op het gebied van de
landbouworganisaties. Begonnen als jong jurist bij de Koninklijke
Nederlandse Boeren- en Tuindersbond (KNBTB) in 1940, wordt hij
secretaris van het in 1954 opgerichte Landbouwschap; in de juridische
vormgeving daarvan heeft hij een zeer groot aandeel gehad. In 1956
wordt hij buitengewoon hoogleraar in het agrarisch recht en in 1958
hoogleraar in het agrarisch recht en inleiding tot de rechtswetenschap.
Ook op het terrein van het landbouwkrediet is hij werkzaam, laatstelijk
als plaatsvervangend president van de raad van beheer der Centrale
Co&amp;ouml;peratieve Boerenleenbank. In het kader van deze werkzaamheden
schrijft hij een aantal belangrijke wetenschappelijke bijdragen, met
name inzake publiekrechtelijke bedrijfsorganisatie en agrarisch recht.
Genoemd zij slechts de monumentale bijdrage in 
&lt;em&gt;Nederlands Bestuursrecht&lt;/em&gt;

(1964) III.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het rechtshistorische werk, dat hij naast deze omvangrijke taak
doet, wordt pas zijn hoofdtaak als hij in 1965 tevens gewoon hoogleraar
Nederlandse rechtsgeschiedenis in Nijmegen wordt. Zijn bestuurlijke
gaven zijn ruimschoots benut. Hij was voorzitter van de Vereniging voor
Agrarisch Recht, voorzitter van de Commissie voor het Brabants
Oorkondenboek, secretaris van het bestuur van het Nederlands
Agronomisch-Historisch Instituut, bestuurslid van de Vereeniging tot
Uitgaaf der Bronnen van het Oud-Vaderlandsche Recht, lid van de
Archiefraad. Cerutti was katholiek. Ook in de KVP heeft hij als lid van
de partijraad een rol gespeeld. Tevens heeft hij veel bestuurlijk werk
gedaan in de universiteit, o.a. als secretaris van de Senaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telg uit een ambtenaarsfamilie en jurist die zijn gaven in dienst
stelt van belangrijke maatschappelijke krachten, vertegenwoordigt
Cerutti in menig opzicht nog de grote traditie van de Europese
juristenstand, ook in het combineren van bestuurlijk en
wetenschappelijk werk. Een ongelooflijk harde werker, nauwgezet en
toegewijd, met een wat patriarchale instelling die niet autoritair
werd, omdat ze gecompenseerd werd door bescheidenheid, loyaliteit en
bereidheid tot samenwerken. Hij had een talent voor het ontwerpen van
grote, welgeordende structuren en voor de techniek van de juridische
vormgeving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De invloed van Cerutti's werk valt in twee sferen. In de wereld
van de landbouw heeft hij al zijn gaven in dienst gesteld van de opbouw
der naoorlogse, op het harmoniemodel gebaseerde organisatiestructuren.
De wetenschappelijke bestudering van het agrarisch recht heeft hij
aanzienlijk bevorderd. Op het gebied van de rechtsgeschiedenis heeft
hij, afgezien van Breda en Brabant, bij voorkeur daar gewerkt, waar nog
grote archiefbestanden braak lagen. Dat geldt zijn studies van de oude
Nassause domeinen en de codificatieperiode, maar ook van de
geschiedenis van de Algemene Maatregel van Bestuur in de negentiende
eeuw. Behalve het grote belang van eigen archiefonderzoek bepleit zijn
werk de waarde van de geschiedenis der instellingen, een door
Nederlandse rechtshistorici soms wat verwaarloosd gebied. Tegenover de
overheersende ori&amp;euml;ntatie op de rechtsgeschiedenis van Holland en
Friesland, legt hij nadruk op de betekenis van Brabant als het oudere
kerngebied van de lage landen. Aan dit werkzaam leven werd door een
verkeersongeval een plotseling einde gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: bibliografie van zijn historische
geschriften, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR)&lt;/em&gt;

39 (1971) 148-150; gegevens over niet-historische geschriften in
onderstaand 
&lt;em&gt;Jaarverslag&lt;/em&gt;

... ; verder 
&lt;em&gt;Hoofdstukken uit de Nederlandse Rechtsgeschiedenis. ..&lt;/em&gt;

Uitg. door G.C.J.J. van den Bergh (Nijmegen, 1972).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.C.J.J. van den Bergh, in 
&lt;em&gt;Jaarverslag Katholieke Universiteit Nijmegen 1970-1971,&lt;/em&gt;

24-31 ; idem, in 
&lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

39 (1971) 147-148; F.A. Brekelmans, in 
&lt;em&gt;Jaarboek . . . van Breda &amp;quot;De Oranjeboom&amp;quot;&lt;/em&gt;

24(1971) 1-12.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a1997.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.C.J.J. van den Bergh&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

