<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Citters, jhr. Schelto van (1865-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/citters"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">citters</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Citters</name>, jhr. Schelto van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">commissaris der Koningin</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/CITTERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Citters, jhr. Schelto van&lt;/strong&gt;, heer van Gapinge, commissaris der Koningin en parlementslid ('s-Gravenhage 13-1-1865 - Brummen 13-3-1942).

  Zoon van jhr. Eduard van Citters, referendaris, en Sara Maria
  barones Van Heemstra. Gehuwd op 3-4-1902 met Wilhelmina Sophia
  Royaards. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Na haar
  overlijden (1-2-1903) gehuwd op 3-10-1905 met Agatha Johanna van
  Naamen van Eemnes. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
  geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/CITTERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Citters, jhr. Schelto van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Citters doorliep in zijn geboorteplaats de vijfjarige
    HBS, welke opleiding hij aanvulde met de middelbare akten voor
    staatsinrichting, staatshuishoudkunde en statistiek. In het
    voetspoor van zijn vader was hij aanvankelijk werkzaam als
    departementaal ambtenaar, eerst bij het departement van
    Waterstaat, Handel en Nijverheid, waar hij tot referendaris en
    chef (sedert februari 1901) van de afdeling Handel en
    Nijverheid opklom, vervolgens, vanaf 6 april 1903, bij het
    departement van Financi&amp;euml;n, in de functie van
    secretaris-generaal. In 1899/1900 maakte hij deel uit van de
    staatscommissie die minister C. Lely adviseerde omtrent
    ontginning van steenkoolreserves door de staat; van 1902 tot
    1909 had hij zitting in de Mijnraad. Zijn ambtelijk werk bracht
    hem voorts in de Commissie voor de handelspolitiek, waarvan hij
    eveneens tot 1909 lid bleef, en, als penningmeester, in de
    Nederlandse commissie voor de wereldtentoonstelling te Parijs
    (1900). Naast deze werkzaamheden vond Van Citters nog tijd voor
    bestuurlijke nevenactiviteiten; van 1904 tot 1909 maakte hij
    als secretaris-penningmeester deel uit van het directorium van
    de Carnegiestichting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op instigatie van Abraham Kuyper maakte Van Citters in 1907
    de overstap naar de politiek. Tussentijdse verkiezingen voor
    het district Ede brachten hem in februari van dat jaar in de
    Tweede Kamer, als lid van de a.r. fractie. Bovendien had hij
    van 1907 tot 1909 zitting in de Haagse gemeenteraad en trad hij
    in 1908/1909 op als eerste voorzitter van de Bond van
    Anti-Revolutionaire Gemeenteraadslieden. In het parlement
    richtte hij zijn aandacht vooral op het energiebeleid en op
    handels- en verkeersvraagstukken, zaken waarvoor hij zijn leven
    lang een uitgesproken belangstelling behield. Hij bleef
    overigens niet lang in de Kamer. Al in mei 1909 aanvaardde hij
    de benoeming tot commissaris der Koningin in Gelderland, welk
    ambt hij van 1 augustus 1909 tot 16 april 1925 zou
    bekleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn nieuwe functie spande Van Citters zich onder meer in
    voor de provinciale elektriciteitsvoorziening. Het was vooral
    aan zijn ijveren te danken dat in 1915 de NV Provinciale
    Geldersche Electriciteits-Maatschappij (PGEM) tot stand kwam,
    waarvan hij namens het provinciaal bestuur, tot 29 juli 1925,
    als eerste president-commissaris en voorzitter van de raad van
    toezicht optrad. De uitbreiding van de PGEM tot een volwaardig
    distributie- en opwekkingsbedrijf kon mede door het financieel
    toezicht van Van Citters en door zijn bemiddelend optreden
    tussen het bedrijf en de lokale overheden zonder grote
    problemen verlopen. Veel aandacht besteedde hij verder aan de
    verbetering van het wegennet, aan de instelling van een
    provinciale verkeersinspectie (waarmee Gelderland een primeur
    had) en aan de Gelderse waterstaat; na 1925 was hij nog als
    voorzitter van de provinciale bruggencommissie betrokken bij de
    planning van bruggen te Arnhem, Nijmegen en Doesburg. Onder
    zijn bestuur werd voorts een nieuw provinciehuis gebouwd, dat
    de oorlogsjaren evenwel niet zou overleven. Op landelijk niveau
    was hij van 1911 tot 1922 lid van de raad van commissarissen
    van de Hollandsche IJzeren Spoorwegmaatschappij - vanaf 1918
    tevens van die der Staatsspoorwegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om persoonlijke redenen vroeg de door toenemende doofheid
    geplaagde Van Citters in 1924 ontslag als commissaris.
    Aangezien zijn partij niet direct een vervanger beschikbaar had
    - met hem zou de enige commissaris van antirevolutionairen
    huize verdwijnen - moest hij echter nog tot het voorjaar van
    1925 wachten eer hij het ambt kon overdragen aan zijn
    partijgenoot S. baron Van Heemstra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ambt van president-curator van de Landbouwhoogeschool te
    Wageningen, dat hij sedert de oprichting in maart 1918
    bekleedde, hield Van Citters aan. Hij was in die functie onder
    meer medeverantwoordelijk voor de materi&amp;euml;le uitbreiding
    van de nieuwe instelling. In een periode van bezuinigingen, en
    ook zelf overtuigd van de politieke noodzaak daarvan, meende
    hij de belangen van de hogeschool tegenover de regering het
    best te kunnen verdedigen door het volgen van een tactiek van
    'bedachtzame voorzichtigheid', een opvatting die nogal eens
    botste met de verlangens van de senaat. Desalniettemin meende
    H. Colijn dat Van Citters het de regering vaak lastig maakte
    met zijn pleidooien voor de hogeschool. In maart 1938, een jaar
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn aftreden als president-curator, ontving hij
    het eredoctoraat in de landbouwkunde wegens zijn 'zeer
    uitstekende verdiensten' voor de Landbouwhoogeschool, 'en
    daarmee voor den Nederlandschen landbouw'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Citters maakte op 18 september 1929 zijn rentree aan het
    Binnenhof, ditmaal als lid van de Eerste Kamer, waarvan hij tot
    de ontbinding van het parlement in 1940 (formeel tot zijn
    overlijden) lid bleef. Hij voerde voornamelijk het woord over
    zaken van direct, praktisch belang, vaak detailaangelegenheden
    en technische kwesties. Van 1933 tot 1939 had hij zitting in de
    door de regering ingestelde Electriciteitsraad. In de jaren
    1931 - 1935 trad hij voorts op als voorzitter van het Nationaal
    Crisis Comit&amp;eacute;, dat zich in die jaren, op initiatief van
    prinses Juliana, bezighield met praktische bestrijding van de
    door de crisis ontstane noden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Citters was een conservatief, streng gelovig en sociaal
    voelend man. Hoffelijk en uiterst correct in zijn optreden,
    waarin iets imperatiefs school, gold hij als een regent 'par
    excellence'. Zijn rol in de politiek, waar hij de reputatie had
    'een zeer geloovig volgeling van Dr. Kuyper' te zijn, bleef
    betrekkelijk onbeduidend en beperkte zich in het algemeen tot
    steun aan het gevoerde regeringsbeleid. Zijn kracht en
    betekenis lagen op het bestuurlijke vlak. Een grote werkkracht
    en toewijding, gevoel voor ambtelijke en politieke tact en
    opportuniteit, voorts een snel bestuurlijk en financieel
    inzicht maakten hem een geboren en gewaardeerd magistraat.
    Speciaal voor Gelderland is hij van betekenis geweest.
    Infrastructureel hielp hij de provincie mee over de drempel
    naar de nieuwe tijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Van S. van Citters is geen persoonlijk archief
  bewaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Ons tarief van invoerrechten&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1909). Verder gaf Van Citters de 
    &lt;em&gt;Verzameling van handels- en scheepvaartovereenkomsten
    gesloten tusschen Nederland en vreemde mogendheden&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1888-1891. 2 dl.) uit en was mederedacteur van
    het 
    &lt;em&gt;Archief van handel en nijverheid&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1895-1905. 9 dl. in 8 bd.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Gelegenheids- en overlijdensartikelen in 
  &lt;em&gt;Arnhemsche Courant,&lt;/em&gt;

  14 en 15-4-1925; 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  14-3-1942 en 
  &lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt;

  16-3-1942. 
  &lt;p&gt;Verder 
  &lt;em&gt;Woorden gesproken tot... S. van Citters, president-commissaris
  der NV ,Provinciale Geldersche Electriciteits-Maatschappij&amp;quot;, bij
  het neerleggen van zijn ambt op 29 juli 1925&lt;/em&gt;

  [S.l., s.a.] in bibliotheek PGEM te Arnhem; W.P.A. Smit, 
  &lt;em&gt;Het nieuwe provinciehuis te Arnhem...&lt;/em&gt;

  (Arnhem, 1925); 
  &lt;em&gt;Gelderland.&lt;/em&gt;

  Samengest. onder red. van J. van Baren [et al.] (Arnhem, 1926);
  H. Beekman, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Landbouwhoogeschool te Wageningen&lt;/em&gt;

  20 (1938) 60 - 62; 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Provinciale Geldersche
  Electriciteits-Maatschappij 1915-1940&lt;/em&gt;

  (Arnhem, 1940); 'Anderhalve eeuw Gelderse Statengriffiers' [Door
  D.J.G. Buurman et al., Arnhem, 1951]. Typoscript. Aanwezig in
  bibliotheek van de Provinciale Griffie in Gelderland.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [5-2-2008].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;R.E.C, van der Pluym&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

