<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Clercq, Gustaaf de (1888-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/clerq"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">clerq</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Clercq</name>, Gustaaf de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/CLERCQ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Clercq, Gustaaf de&lt;/strong&gt;, stooktechnisch adviseur en voorzitter AVRO (Riouw in Ned.-Indi&amp;euml; 7-11-1888 - Amsterdam 30-10-1953).

Zoon van Frederik Sigismund Alexander de Clercq, resident van Riouw, en
Anna Paulina van Gennep. Gehuwd sinds 8-8-1917 met Marianne Nicoline
Leonore de Weerd. Uit dit huwelijk waren geen kinderen.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/CLERCQ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Clercq, Gustaaf de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;De Clercq doorliep het gymnasium in 's-Gravenhage en Tiel en
deed eindexamen in 1907. Vervolgens studeerde hij tot 1912 scheikunde
aan de Universiteit van Amsterdam en was daarna werkzaam als chemicus
in de praktijk. Hij werkte o.a. op de gasfabriek van Voorburg, op het
natuurkundig laboratorium van Philips Eindhoven, bij de gistfabriek
Hollandia in Schiedam en bij de veevoederfabriek De Klingelbeek in
Arnhem, van welke fabriek hij in 1918 directeur werd. In 1920 werd de
fabriek stopgezet en werd hij benoemd eerst tot adjunct-directeur en in
1923 tot directeur van de gistfabriek Hollandia in Schiedam. In 1925
trad hij als zodanig af en maakte hij twee jaar lang reizen in het
buitenland alvorens zich in Amsterdam te vestigen. Daar was hij
adviseur op het gebied van het stoken van verwarmingsapparatuur,
waarover toentertijd nog zo goed als geen voorlichting bestond. Sinds
1929 tot de opheffing in 1941 was De Clercq tevens hoofdredacteur van
het periodiek 
&lt;em&gt;Brandstoffen.&lt;/em&gt;

Talloze brochures over stooktechniek werden door hem geschreven. Ook
verzorgde hij over deze materie cursussen aan Volksuniversiteiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1-1-1928 tot 1-1-1936 was De Clercq penningmeester van de
Algemeene Vereeniging 'Radio Omroep', van 25-7-1931 tot 11
-7-1936 tevens waarnemend voorzitter en op 11 -7 -1936 werd hij tot
voorzitter gekozen. Hij is dat (met een onderbreking in de oorlog) tot
zijn dood in 1953 gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog, toen de omroepen hun werk weer konden voortzetten,
ontstonden er spanningen tussen hem als voorzitter en Willem Vogt als
directeur. De Clercq liet zich sterker gelden en wenste meer dan
vroeger, toen Vogts inbreng en invloed groot waren geweest, zijn
stempel op het AVRO-beleid te drukken, ook op het gebied van
programmazaken. Het werd ten slotte een competentiegeschil. Op 1 juli
1952 bood Vogt zijn ontslag aan. Vier dagen later was het conflict het
voornaamste agendapunt op een ledenvergadering. Nog enkele jaren daarna
is het (zelfs na de dood van De Clercq in 1953) rumoerig rond de AVRO
gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werkzaamheden bij de AVRO bekleedde De Clercq sinds de
oprichting van de Nederlandse Radio Unie in 1947 verschillende functies
bij die Stichting: penningmeester, ondervoorzitter van het
Personeelfonds en lid van de Programma Co&amp;ouml;rdinatie Commissie. Van
de Nederlandse Televisie Stichting was hij penningmeester. Van de
Stichting Omroep Woningbouw penningmeester en van de Stichting
Nederlandse Schoolradio lid van het bestuur. Van de Federatie van
Omroepverenigingen was hij afwisselend voorzitter en
secretaris-penningmeester. De Clercq was een bekende figuur in het
Hilversumse radioleven die een persoonlijk cachet aan zijn
voorzittersfunctie wist te geven, energie uitstralend, actief op de
voorgrond tredend en zich als onmisbaar manager aandienend in het
vooral v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog van aanhang en steun afhankelijke
bedrijf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Kolenanalyses&lt;/em&gt;

(2e dr. Amsterdam, 1931); 
&lt;em&gt;Huisbrandstoffen en hare verbranding&lt;/em&gt;

(2e dr. Amsterdam, 1933).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Bank, ''Een halve eeuw omroephistorie in
hoofdlijnen', in 
&lt;em&gt;Historie en perspektieven, 50 jaar AVRO.&lt;/em&gt;

Samengest. onder red. van W. Huygen (Hilversum, 1973) 38-39; Dick
Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 303.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

