<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Andriessen, Hendrik Franciscus (1892-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/andriessen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">andriessen_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Andriessen</name>, Hendrik Franciscus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ANDRIESSENHF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Andriessen, Hendrik Franciscus&lt;/strong&gt;, organist en componist (Haarlem 17-9-1892 - Haarlem 12-4-1981).

  Zoon van Nicolaas Hendrik Andriessen, organist en componist, en
  Gezina Johanna Francina Vester, schilderes. Gehuwd op 12-8-1919
  met Johanna Justina Ansch&amp;uuml;tz. Uit dit huwelijk werden 3
  zoons en 3 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ANDRIESSENHF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Andriessen, Hendrik Franciscus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andriessen kreeg zijn eerste muzieklessen van zijn vader,
    organist aan de St. Jozefkerk in Haarlem; later van de
    stadsorganist L. Robert. Aanvankelijk koos hij voor de
    muziekjournalistiek bij de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Haarlemsche Courant,&lt;/em&gt;

    maar daarna voor studie aan het Amsterdams Conservatorium
    (1914). Zijn leraren waren o.a. J. de Pauw voor orgel en B.
    Zweers voor compositie. Twee jaar later behaalde hij zijn
    einddiploma. Intussen was hij zijn vader, die in 1913 overleed,
    opgevolgd aan de St. Jozefkerk. Daar kwam zijn begaafdheid als
    organist en improvisator al aan het licht; in zijn verdere
    loopbaan zou hij zich als zodanig steeds meer ontplooien. In
    deze jaren maakte hij kennis met de composities van Alphons
    Diepenbrock en al gauw ontmoette hij ook de musicus zelf. Zowel
    diens persoon als zijn werk maakte grote indruk op Andriessen.
    Diepenbrocks stijl vindt men dan ook terug in sommige van
    Andriessens eigen composities, zoals 
    &lt;em&gt;Magna res est amor&lt;/em&gt;

    (1919). Toch is deze invloed van voorbijgaande aard geweest,
    vooral wat zijn kerkmuziek betreft. Van Diepenbrocks 
    &lt;em&gt;Missa&lt;/em&gt;

    uit 1890, door de componist bewerkt voor gemengd koor en orkest
    
    &lt;em&gt;(Kyrie&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Gloria,&lt;/em&gt;

    1913), voltooide Andriessen de resterende onderdelen in
    1968.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit deze vroege periode van Andriessens componeren stamt ook
    een aantal liederen en koorstukken, waarbij hij vaak gebruik
    maakte van Franse teksten, o.a. 
    &lt;em&gt;Chanson&lt;/em&gt;

    (1913), 
    &lt;em&gt;L'aube spirituelle&lt;/em&gt;

    (1916), meestal geschreven voor solostem met begeleiding van
    piano, orgel of orkest. Daarnaast componeerde hij enige
    koorstukken, o.a. 
    &lt;em&gt;Veni Creator&lt;/em&gt;

    (1913), 
    &lt;em&gt;Sonnet&lt;/em&gt;

    (1917), 
    &lt;em&gt;Salve Regina&lt;/em&gt;

    (1920). Zijn affiniteit met de Franse esprit is duidelijk
    aanwijsbaar; in het bijzonder heeft het werk van A. Caplet en
    C. Franck hem be&amp;iuml;nvloed. Als neerslag hiervan kunnen
    beschouwd worden: 
    &lt;em&gt;Premier Choral&lt;/em&gt;

    (1913), 
    &lt;em&gt;Deuxi&amp;egrave;me Choral&lt;/em&gt;

    (1916), 
    &lt;em&gt;Troisi&amp;egrave;me Choral&lt;/em&gt;

    (1920), op afstand gevolgd door 
    &lt;em&gt;Quatri&amp;egrave;me Choral&lt;/em&gt;

    (1952), alle voor orgel. Een hoogtepunt in dit
    Frans-geori&amp;euml;nteerde oeuvre vormde de liederencyclus 
    &lt;em&gt;Miroir de peine&lt;/em&gt;

    (1923) voor solostem met orgel of strijkorkest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen ging zijn belangstelling steeds meer uit naar de
    kerkmuziek. Op verrassende wijze manifesteerde hij zich op dit
    terrein met een heel eigen idioom en stijl, wars van het
    middelmatige post-Cecilianisme, een soort
    neo-Palestrina-imitatie. In de tweestemmige 
    &lt;em&gt;Missa in honorem sacratissimi Cordis&lt;/em&gt;

    (1919) trok hij de aandacht met een nieuwe conceptie bij het
    componeren van de liturgische misgezangen. Met eenvoudige
    middelen in zangstemmen en begeleiding riep hij een volledig
    nieuw klankbeeld op, dat veel meer dan gebruikelijk was recht
    deed aan de eigen functie van de kerkmuziek: 'Kerkmuziek is
    alleen die muziek, die &amp;eacute;&amp;eacute;n is met het organisme van
    de kerkelijke dienst.' Naast kerkmuziek bleef hij toch ook
    kamer- en orkestmuziek componeren. Een aantal werken voor klein
    ensemble, zoals de 
    &lt;em&gt;Sonate&lt;/em&gt;

    (1914) voor viool en piano, voor Violoncello en piano (1926),
    getuigt daarvan. Bovendien ging hem het symfonisch orkest als
    mogelijkheid voor composities boeien. Zijn 
    &lt;em&gt;Symphonie No. 1&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;No. 2&lt;/em&gt;

    kwamen respectievelijk in 1930 en in 1937 tot stand, terwijl
    hij na de oorlog 
    &lt;em&gt;No&lt;/em&gt;

    . 
    &lt;em&gt;3&lt;/em&gt;

    (1946) en 
    &lt;em&gt;No. 4&lt;/em&gt;

    (1962) publiceerde. De jaren '30 bleken ook in andere opzichten
    in Andriessens componerende periode zeer vruchtbaar te zijn:
    naast de kerkmuziek, bijv. 
    &lt;em&gt;Variaties enfuga&lt;/em&gt;

    (1935) op een thema van Johann Kuhnau, en 
    &lt;em&gt;Inventionen&lt;/em&gt;

    (1937). In de kerkmuziek trok Andriessen ondertussen de lijn
    door die hij in 1919 met de op zienbare 
    &lt;em&gt;Missa&lt;/em&gt;

    had ingezet. Van de vele composities verdienen hier vooral
    vermelding zijn 
    &lt;em&gt;Missa diatonica&lt;/em&gt;

    (1935) en 
    &lt;em&gt;zijn Missa Christus Rex (l938),&lt;/em&gt;

    waarbij niet alleen de teksten van 
    &lt;em&gt;Kyrie, Gloria&lt;/em&gt;

    etc. voor twee koren met orgel getoonzet werden, maar ook de
    teksten voor het liturgisch feest zelf. Ook in dit opzicht wees
    Andriessen nieuwe wegen met andere miscomposities voor grotere
    of kleinere bezetting, vanuit een zelfde liturgische
    instelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door al dit scheppend en uitvoerend werk trok Andriessen de
    aandacht, en dit leidde tot verschillende beroepen die hij vaak
    naast elkaar kon uitoefenen. Van 1927 tot 1949 was hij docent
    in theorie en compositie aan het Conservatorium te Amsterdam en
    voor orgel, improvisatie en gregoriaans aan de R.K.
    Kerkmuziekschool te Utrecht. Tot 1934 bleef hij daarnaast de
    vaste organist in Haarlem om vervolgens, met pijn zijn geliefde
    taak in Haarlem prijsgevend, benoemd te worden tot
    organistdirigent aan de Utrechtse kathedraal. Van 1937 tot 1949
    was hij bovendien directeur van het Conservatorium te Utrecht,
    daarna van het Koninklijk Conservatorium in Den Haag tot
    1957.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al deze beroepsbeslommeringen weerhielden hem overigens er
    niet van zijn compositorische arbeid, ook tijdens de oorlog en
    daarna, voort te zetten. Aan de Duitse bezetter moest hij,
    gelukkig korte tijd, ook zijn tribuut betalen: van 13 juli tot
    18 december 1942 verbleef hij als gijzelaar in St.
    Michielsgestel. Maar in creatief opzicht werd hij daardoor niet
    uit het lood geslagen. Aan orgelwerken hebben wij in die tijd
    zijn composities 
    &lt;em&gt;Intermezzi&lt;/em&gt;

    (1943 en 1946) te danken en de grotere koorwerken 
    &lt;em&gt;Te Deum&lt;/em&gt;

    (1943), 
    &lt;em&gt;Septem Cantica Sacra&lt;/em&gt;

    (1943). Na de bevrijding bleef Andriessen een vooraanstaand
    componist, wiens werk ook vaak werd uitgevoerd en die veel
    nieuwe composities tot kort voor zijn dood produceerde.
    Voorbeelden hiervan zijn o.a. 
    &lt;em&gt;Wilhelmus van Nassouwe&lt;/em&gt;

    (1950), rapsodie voor orkest. 
    &lt;em&gt;De zee en het land&lt;/em&gt;

    (1953), declamatorium, en 
    &lt;em&gt;Psalm&lt;/em&gt;

    ZA'(1961) voor koor en orkest. Dit was des te opvallender omdat
    hem in 1952 ook nog de eer van een buitengewoon hoogleraarschap
    aan de Katholieke Universiteit van Nijmegen te beurt viel en
    hij daarna in een door een gevarieerd studentenpubliek zeer
    gewaardeerde stijl colleges gaf. In zijn inaugurele rede van
    1952 en in zijn afscheidscollege schonk hij aandacht aan
    algemene problemen van de muziek. Zo handelde de inaugurele
    rede over 
    &lt;em&gt;Aspecten der Nederlandse muziek&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1952) en besteedde hij bij zijn afscheid aandacht
    aan 
    &lt;em&gt;De gedachtengang in de muziek&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, [1963]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is ondoenlijk hier de talrijke composities op te sommen
    die Andriessen na de bevrijding nog in gereedheid bracht.
    Bijzondere vermelding verdienen hier wellicht: Orgelwerk als 
    &lt;em&gt;Concerto&lt;/em&gt;

    (1950) en 
    &lt;em&gt;Suite&lt;/em&gt;

    (1968), zijn grote 
    &lt;em&gt;Missa ter dankzegging&lt;/em&gt;

    (1973), waarin voor koor, cantor en kerkvolk de Nederlandse
    liturgische teksten werden getoonzet, en orkestwerken als 
    &lt;em&gt;Canzone&lt;/em&gt;

    (1971) en 
    &lt;em&gt;Chantecler&lt;/em&gt;

    (1972). Ook heeft Andriessen zich aan operawerken gewijd: 
    &lt;em&gt;Philomela&lt;/em&gt;

    (1948/1949), dat een opzienbarende uitvoering kreeg, en 
    &lt;em&gt;De Spiegel van Veneti&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (1964).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andriessen bestreek met zijn muzikale gaven een breed
    terrein, enerzijds van kerkmuziek, anderzijds van kamer- en
    orkestmuziek. Hij zag geen scheiding tussen deze twee gebieden.
    Daarvan getuigt zijn uitspraak: 'De instrumentale muziek is de
    jubilatie van de zang.' Naar eigen zeggen stond hij open voor
    het 'gegeven', de inval die hij de 'geschonken muziek' noemde.
    Karakteristiek voor zijn muziek is de verbinding van het
    contemplatief met het hymnisch element. Op de vernieuwing die
    Andriessen in de kerkmuziek teweegbracht werd reeds de aandacht
    gevestigd. Bij zijn ander werk kan men niet spreken van een
    bewust nieuwe tendens, maar hij componeert op zeer persoonlijke
    wijze in de stijl van zijn tijd en is zeker geen avant-gardist.
    Het orgel was zijn voorkeurinstrument en zijn
    orgelimprovisaties waren hoog gewaardeerd. In menig orkestwerk
    herkent men dan ook de invloed van het orgel als bron van
    inspiratie. Zijn succes bij een ruim publiek was vooral te
    danken aan het feit dat Andriessen voor elke situatie de juiste
    toon wist te treffen - of het nu een mis of motet betrof of een
    symfonie of kwartet. Muzikale opschik was hem vreemd, en zonder
    zich van zijn luisteraars afhankelijk te maken plaatst hij hen
    niet voor experimentele problemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de laatste levensjaren verbleef Andriessen in de
    serviceflat Burghave te Heemstede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Hendrik Franciscus Andriessen in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Overzicht van zijn werken in 
    &lt;em&gt;Hendrik Andriessen.&lt;/em&gt;

    Met inl. in het Engels van L. Samama [Amsterdam: Donemus,
    1978]; 
    &lt;em&gt;C&amp;eacute;sar Franck&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1941); 
    &lt;em&gt;Over muziek&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1950); 
    &lt;em&gt;Muziek en muzikaliteit&lt;/em&gt;

    (Utrecht [etc.], 1952).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Paap, 
  &lt;em&gt;Moderne kerkmuziek in Nederland&lt;/em&gt;

  (Bilthoven, 1941); Jos Wouters, 'Hendrik Andriessen', in 
  &lt;em&gt;Sonorum Speculum&lt;/em&gt;

  (1961) 7 
  &lt;em&gt;juni)&lt;/em&gt;

  1 -12; Th.J. Dox, 
  &lt;em&gt;Hendrik Andriessen, his life and works (Ann Arbor,&lt;/em&gt;

  1969); W. Paap, 'Hendrik Andriessen 80 jaar', in 
  &lt;em&gt;Mens en melodie&lt;/em&gt;

  27 (1972) 257-260; 
  &lt;em&gt;Hendrik Andriessen&lt;/em&gt;

  [Samenst. J.H. Moolenijzer] (Haarlem, 1972); W. Paap, 'Hendrik
  Andriessen', in 
  &lt;em&gt;Die Musik in Geschichte und Gegenwart&lt;/em&gt;

  (Kassel [etc.], 1973) XV, kol. 213-214.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Hendrik Andriessen&lt;/em&gt;

  [Samenst. J.H. Moolenijzer] (Haarlem, 1972) 22.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;B. Kahmann&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

