<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cluijsenaer, Jacobus Leonardus (1843-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/cluijsenaar"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cluijsenaar</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cluijsenaer</name>, Jacobus Leonardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1843"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">spoorwegbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/CLUIJSENAER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cluijsenaer, Jacobus Leonardus&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Cluysenaer&lt;/b&gt;) spoorwegingenieur (Breda 11-5-1843 - 's-Gravenhage 8-8-1932).

Zoon van Dirk Gijsbert Louis Frederik Cluijsenaer, kapitein van de
infanterie, en Jacoba Maria Mersen Senn van Basel. Gehuwd op 16-7-1868
met Helena Petronella van Woelderen. Uit dit huwelijk werden 6 zoons en
1 dochter geboren. Na echtscheiding (28-11-1895) gehuwd op 16-3-1896
met Anna Jacoba Hooreman. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/CLUIJSENAER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cluijsenaer, Jacobus Leonardus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cluysenaer werd, na het behalen van het diploma van civiel-ingenieur
aan de Koninklijke Academie te Delft in 1863, zoals zovele andere pas
afgestudeerde ingenieurs, geplaatst bij een van de grote werken van die
dagen, de aanleg van de Staatsspoorwegen. Onder J.G. van den Bergh
werkte hij aan de lijnen Breda-Helmond-Venlo, Venlo-Maastricht en de
overbrugging van het Hollands Diep. Zes jaar later verliet hij echter
de Waterstaatsdienst om in zijn geboortestad leraar wiskunde te worden
aan de pas geopende HBS, maar toen hem de kans geboden werd in
Indi&amp;euml; pioniersarbeid te verrichten, aarzelde hij niet. Na de
ontdekking van de kolenvelden aan de rivier de Ombilin op
Midden-Sumatra was het nodig een afvoerweg voor deze kolen te zoeken.
Cluysenaer werd in 1873 belast met het opnemen van een spoorlijn van de
kolenvelden naar zee, en na een grondig onderzoek in onherbergzaam
terrein kwam hij in 1876 met zijn eerste rapport, waarin hij een
rechtstreekse lijn door het gebergte naar de Brandewijnsbaai
(Emmahaven) aanbeval. Dit trac&amp;eacute; was echter zeer bochtig en
hellingrijk en daardoor duur, zodat hij er zelf ook niet geheel
tevreden mee was, en nadat hij in 1876 naar Breda was teruggekeerd, nu
als leraar waterbouwkunde aan de Koninklijke Militaire Academie (KMA),
bleef hij zich met de Sumatraanse spoorweg bezighouden. Zijn aandacht
richtte zich op het door N. Riggenbach bij de Rigi-baan (Zwitserland)
toegepaste tandradstelsel, en, overtuigd van de bruikbaarheid van dat
systeem, ontwierp hij een nieuwe route over Padang Pandjang, weliswaar
langer, maar met een beter trac&amp;eacute; en veel goedkoper, waarbij een
groot deel van het hoogteverschil tussen kolenveld en haven werd
overwonnen door een spectaculaire tandrandspoorlijn door de Aneikloof.
Een ander voordeel van dit trac&amp;eacute; was dat de Padangse Bovenlanden
tevens werden ontsloten. Uiteindelijk werd de spoorlijn in de jaren van
1887 tot 1894, grotendeels volgens zijn plannen, door zijn vroegere
medewerker J.W. IJzerman aangelegd. Behalve in zijn offici&amp;euml;le
rapporten, hield Cluysenaer zich in tal van voordrachten voor het
Koninklijk Instituut van Ingenieurs (KIVI), waarvan hij sinds 1862 lid
was, en in tijdschriftartikelen (
&lt;em&gt;De Economist,&lt;/em&gt;

1878) bezig met de Sumatraanse en andere Ned.-Indische en Europese
bergspoorwegen. Hoewel hij geprezen werd als een goed docent hield het
onderwijs aan de KMA hem niet lang vast, want in 1878 keerde hij terug
naar de spoorwegen, toen de Mij. tot Exploitatie van Staatsspoorwegen
hem tot ingenieur van weg en werken aanstelde, waar hij na twee jaar al
tot chef van die dienst opklom. Men stelde zijn kwaliteiten op hoge
prijs, zodat hij in 1882 tot secretaris van directeur-generaal W.K.M.
Vrolik en chef van de centrale dienst gepromoveerd werd. Zijn
carri&amp;egrave;re leek gemaakt, maar toch kon hij de verleiding niet
weerstaan opnieuw te gaan pionieren: reeds in 1886 was hij betrokken
geraakt bij de spoorwegaanleg in Transvaal, en het volgende jaar
richtte hij samen met R.W.J.C. van den Wall Bake de Nederlandsche
Zuid-Afrikaansche Spoorweg Maatschappij (NZASM) op, waarvan hij een der
directeuren werd. De voornaamste taak van de directie was aanvankelijk
het zoeken naar geld, maar in april 1888 reisde Cluysenaer naar
Pretoria om daar de werkzaamheden voor de lijn naar Louren&amp;ccedil;o
Marques te organiseren. Als ingenieur wist hij verscheidene van zijn
vroegere medewerkers uit Sumatra te contracteren. Zijn werk voor de
NZASM zou echter maar van korte duur zijn, omdat de Staatsspoor na het
plotselinge vertrek van directeur-generaal Vrolik een beroep op hem
deed om de leiding over te nemen. Zo kwam hij in januari 1890 terug in
Utrecht, hoewel hij nog wel commissaris van de NZASM bleef. Een aanbod
in 1893 om als uitvoerend directeur in Transvaal op te treden,
accepteerde hij, na enige aarzeling, ten slotte niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het ogenblik dat hij het roer van de SS overnam, begon juist een
nieuw tijdperk in het bestaan van deze maatschappij. De regering wilde
het spoorwegverkeer concentreren in twee grote maatschappijen: de
Hollandsche Spoor (HSM) en de Staatsspoor (SS), en om die in gelijke
concurrentiepositie te brengen, werd de Rijnspoor genaast en
overgedragen aan de SS. Bij de laatste leefde de gedachte dat men de
concurrentie niet op de spits moest drijven en dat het vaak beter zou
zijn om samen met de HSM tegen het buitenland op te treden. Cluysenaer
was echter geen man om met A.K.P.F.R. van Hasselt, de leider van de
HSM, om te gaan. Zelf was hij vormelijk, beleefd, eerlijk, maar soms
langzaam in het nemen van beslissingen, terwijl Van Hasselt het andere
uiterste was: nonchalant, wispelturig, maar een gewiekst zakenman, met
veel relaties in Amsterdamse handels- en beurskringen. De manier waarop
Van Hasselt de Hollandsche Electrische Spoorweg Mij. (de
Haarlemmermeerlijnen) en de Zuid-Hollandsche Electrische Spoorweg Mij.
(Rotterdam-Den Haag) uit handen van de Staatsspoor wist te krijgen door
onderhandse aankoop van aandelen, bewijst het verschil in karakter en
persoonlijkheid tussen beide mannen. Ondanks alle goede bedoelingen
kwam er van samenwerking tussen de twee ondernemingen maar zelden iets
terecht. Toch wist Cluysenaer voor de SS wel het een en ander te
bereiken: de Nederlandsche Centraal Spoor, erfenis van de Rijnspoor,
werd gereorganiseerd, het verkeer op Engeland via Vlissingen werd
krachtig gestimuleerd, lokaalspoorwegen en tramwegen werden aangelegd
of in exploitatie genomen. Ook werd de maatschappij in 1896 verlost van
de bezwarende exploitatie van de Luik-Limburgse spoorweg door de
naasting van de lijn door de Belgische staat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds zijn Sumatraanse tijd had hij altijd belangstelling gehouden
voor de mijnbouw, en hij vroeg in 1889 samen met anderen zelfs
concessie aan voor de exploitatie van de Ombilin-mijnen in Sumatra en
de toen in aanleg zijnde spoorweg. Zijn verzoek werd afgewezen, maar
zijn belangstelling bleef. Als directeur-generaal van de SS steunde hij
de aanleg van de spoorlijn Sittard-Herzogenrath door een aparte
maatschappij, om zodoende de kolenvelden in Limburg te ontsluiten.
Sinds 1893 was hij president-commissaris van de Mij. tot Exploitatie
van Limburgsche Steenkolenmijnen, die de Oranje-Nassau-mijn in bedrijf
bracht, maar desondanks was hij voorstander van staatsexploitatie van
de Limburgse kolen, toen een staatscommissie onder zijn collega Van
Hasselt dit vraagstuk onderzocht. Ondanks de behaalde resultaten,
werden zijn laatste jaren als directeur-generaal vergald door de
groeiende sociale onrust onder het personeel. Hij ging ervan uit dat
hij van zijn kant altijd al het mogelijke had gedaan om de positie van
het personeel te verbeteren; dank zij hem waren de pensioenrechten
aanmerkelijk beter geregeld, en hij begreep de agitatie, die hij aan
socialistische oproerkraaiers toeschreef, in het geheel niet. Deze
teleurstelling en zijn slechter wordende gezondheid brachten hem ertoe
in de loop van 1900 af te treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch bleef hij actief, o.a. als voorzitter van de Raad van Beheer
van de Nederlandsch-Indische Spoorweg Mij. tot 1914, als bestuurslid
van het KIVI, waarvan hij van 1905 tot 1908 president was, als
voorzitter van de Soebang-commissie om de afvoer van de Ombilin-kolen
te verbeteren, als curator - en van 1914 tot 1921 als president-curator
-van de TH te Delft. Als nestor van de Nederlandse ingenieurs bleef hij
tot zijn dood bereid jongeren met raad en advies van dienst te zijn,
waarbij zijn grote kennis van spoorwegzaken, mijnbouw en koloni&amp;euml;n
voor iedereen beschikbaar was. Behalve met vele binnen- en buitenlandse
onderscheidingen, werd hij ge&amp;euml;erd met het erelidmaatschap van het
KIVI in 1911 en met het doctoraat h.c. aan de TH te Delft in 1913.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De overbrugging van het Hollandsch Diep&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1872). Overdr. uit 
&lt;em&gt;Onze Tijd; Rapport over den aanleg van een spoorweg ter verbinding
van de Ombilien-kolenvelden op Sumatra met de Indische zee&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1876); 
&lt;em&gt;Rapport over den aanleg van spoorwegen in de Padangsche
Bovenlanden&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage], 1878); 
&lt;em&gt;Het hellend vlak van Agudio en de stangenbanen. Rapport over de
waarde en de bruikbaarheid dezer stelsels bij den aanleg van een
spoorweg ter verbinding van de Ombilien-kolenvelden op Sumatra met de
Indische Zee ([ 's-Gravenhage], 1878); Nota over spoorwegaanleg in
Midden-Sumatra&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1884); samen met P.J. van Houten, 
&lt;em&gt;Nota aan de Regeering ingediend ten gunste eener exploitatie door
particulieren van den spoorweg ter Sumatra's Westkust en van het
Ombilien kolenveld&lt;/em&gt;

(['s-Gravenhage, 1890]); 'Mijnontginning in Zuidelijk
Limburg', in
&lt;em&gt;De Economist 1901,&lt;/em&gt;

1, 301-335; 'De voor Valparaiso ontworpen havenwerken', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

19 (1904) 621-638; 'Spoorwegen in Zuid-Sumatra', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

888-898.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.K. Behrens, 'Toespraak tot J.L. Cluysenaer c.i. bij de
uitreiking van het diploma van doctor in de technische wetenschap
honoris causa', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

28 (1913) 819-822; R.A. van Sandick, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

47 (1932) A273-A274; P.J. van Winter, 
&lt;em&gt;Onder Krugers Hollanders&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1937-1938. 2dl.) passim; H.P.G. Quack, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de levensjaren van Mr. H.P.G. Quack, 1834-1914&lt;/em&gt;

(Nijmegen, [1977]) 312-319. Fotomech. herdr. van 2e dr. (Amsterdam,
1915).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H. Baudet, &lt;i&gt;De lange weg naar de Technische Universiteit Delft&lt;/i&gt; (Den Haag 1992) 415 [Foto: TU Delft].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.J. Veenendaal jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

