<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Coenen [jr.], Frans (1866-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/coenen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">coenen_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Coenen [jr.]</name>, Frans</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/COENEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Coenen [jr.], Frans&lt;/strong&gt;, schrijver, essayist, criticus (Amsterdam 24-4-1866 - Amsterdam 23-6-1936). Zoon van Franciscus Hendricus Coenen, directeur van het Amsterdams
Conservatorium en componist, en Anna Maria van El. Gehuwd op 11-10-1899
met Louise Sophia Vischer. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/COENEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Coenen, Frans&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Frans Coenen werd als derde kind geboren in een solide, burgerlijk
gezin, dat als een koesterende couveuse om het zwakke astmatische
jongetje neergezet scheen. Doordat zijn ziekte hem veelal afsloot van
contact met leeftijdgenoten, verliep zijn bezoek aan school en
universiteit moeizaam. Na op 15 juli 1886 voor het staatsexamen
geslaagd te zijn ging hij in Amsterdam rechten studeren. Vanaf 1884 al,
tot 1901, hield hij een dagboek bij, waaruit een zwaarmoedige,
melancholieke jongeman naar voren komt, die zich overgeeft aan afkeer
van de monotonie van zijn bestaan en aan gedachten over de dood. Ter
verontschuldiging van zijn geringe prestaties haalt hij zijn astma
aan:' 't Is een goede, beste vriend in plaats van 'n
vijand. Hij vrijwaart mij voor veel, geeft me gelegenheid aan mijn
neigingen (vooral luiheid) toe te geven en maakt me nog interessant op
de koop toe. Wat wil je meer? Onoprechtheid in folio, veel ijdelheid,
wat sentiment, ziedaar 't mixtum compositum, dat ik m'n
karakter noem. Dit zijn positieve eigenschappen, negatieve zijn: geen
wilskracht, geen plichtsgevoel, geen werklust enz., terwijl ik
tusschenbeide een gevoel heb of ik toch 'n best mensch ben, vooral
wanneer ik van iets onrechtvaardigs lees' (eerste schrift, zaterdag
29 oktober 1887).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De belangrijkste ontdekking van zijn studententijd was zijn
schrijftalent. Naast journalistieke arbeid en enkele novellen, veelal
in 
&lt;em&gt;Propria Cures&lt;/em&gt;

gepubliceerd, werkte hij aan wat later de roman 
&lt;em&gt;Verveling&lt;/em&gt;

zou worden. Op 6 juli 1892 promoveerde Coenen ook tot doctor in de
rechtswetenschap bij J.P. Moltzer op de dissertatie 
&lt;em&gt;De Fransche wet tot bescherming van verwaarloosde en mishandelde
kinderen,&lt;/em&gt;

die blijk geeft van een groot sociaal besef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In december 1892 deed hij zijn entree als journalist bij het 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad,&lt;/em&gt;

een baan die hem weinig voldoening gaf. In januari 1894 stapte hij over
op de 
&lt;em&gt;Oprechte Haarlemsche Courant,&lt;/em&gt;

waarvoor hij tot 1910 toneel, schilderkunst en muziek recenseerde.
Aanvankelijk combineerde hij dit noodgedwongen met werkzaamheden aan De
Nederlandsche Bank. Het jaar 1895 zou voor Coenen van uitzonderlijk
belang zijn. In de eerste plaats werd hij benoemd tot conservator van
de kunstverzameling Willet-Holthuysen (in een statig grachtenhuis) aan
de Herengracht te Amsterdam. Dit museum bracht hem een verzekerd
bestaan en een grote vrijheid om voor zichzelf te werken. Ten tweede
vond Coenen een spiritueel onderkomen in het in dat jaar opgerichte
tijdschrift 
&lt;em&gt;De Kroniek,&lt;/em&gt;

dat, onder leiding van P.L. Tak, de taak van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

wenste voort te zetten, maar, in Coenens woorden in het
herdenkingsnummer van 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

19 oktober 1907, 'in minder individualistischen geest', om
'opnieuw het begrip eener eenheidlijke, samenstellende cultuur
ingang doen vinden.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel verbetering in zijn stemming bracht dit alles evenwel niet. Op
15 augustus 1895 noteerde hij in zijn dagboek: 'Ik sleep 't
leven achter mij aan over de dagen heen als een gewicht van verlangen
en verveling' (derde schrift, p. 20). Toch vond hij een zeker
evenwicht, dat in 1899 ook zijn neerslag kreeg in zijn huwelijk met
Louise Vischer. Dit huwelijk heeft echter geen van beiden voldoening
kunnen schenken. Coenen was in ontwikkeling zijn vrouw te zeer de
meerdere, wenste bovendien haar verlangen naar kinderen niet te
vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1892 en 1905 schreef Coenen acht uiterst sombere romans en
verhalenbundels, 
&lt;em&gt;Verveling&lt;/em&gt;

(1892), 
&lt;em&gt;Studies&lt;/em&gt;

(1894), 
&lt;em&gt;Een zwakke&lt;/em&gt;

(1896), 
&lt;em&gt;Bleeke levens&lt;/em&gt;

(1899), 
&lt;em&gt;Zondagsrust&lt;/em&gt;

(1902), 
&lt;em&gt;In duisternis&lt;/em&gt;

(1903), 
&lt;em&gt;Vluchtige verschijningen&lt;/em&gt;

(1903) en 
&lt;em&gt;Burgermenschen&lt;/em&gt;

(1905). Het zijn alle naturalistische verhalen, nauwkeurig in hun
beschrijving, niet helemaal ontbloot van het sensitivistisch
taalgebruik van de Tachtigers, en met een grote voorkeur voor alles wat
grauw en triest, uitzichtloos en lelijk is; verveling is de
belangrijkste gemoedsgesteldheid van zijn hoofdpersonen, de dood veelal
het enige object van hun verlangen. Opvallend aan dit zuiver
beschrijvende proza is het nagenoeg geheel ontbreken van symbolische
bestanddelen, hetgeen in strijd is met zijn eigen artistieke
opvattingen zoals hij die belichaamd zag in 
&lt;em&gt;De Kroniek.&lt;/em&gt;

Volgens zijn biograaf K.F. Proost moet hij eens gezegd hebben:
'Mijn vrienden hebben zich van kant gemaakt, maar ik heb mijn
mis&amp;egrave;re van mij afgeschreven' (p. 79). Het is niet
onwaarschijnlijk dat Coenens zwaarmoedige verhalen inderdaad die
functie hebben gehad. Tussen 1905 en 1936 heeft hij, op enkele schetsen
na, geen fictie meer geschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedert 1905 zette Coenen zich tot de systematische studie van
G.J.P.J. Bolland, en via deze van Hegel. Bij hen vond hij de verzoening
van leed en leven, van kunst en denken. Hij leerde 'dat
noodzakelijkheid en toeval, determinisme en vrije wil onafscheidelijk
bijeen horen en voor het menselijke te aanvaarden zijn' (Proost,
83), hij ontdekte het bestaan van de 'algemeene bijzonderheid',
van een realisme dat boven zich uit kan stijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren 1924/1925 heeft hij in drie studies zijn positie
omschreven. In zijn 
&lt;em&gt;Studi&amp;euml;n van de Tachtiger Beweging&lt;/em&gt;

(1924) omschreef hij op p. 34 die beweging als 'een zomerbui:
heftig, verfrisschend, en snel voorbij'. Hun poging de dingen
opnieuw te 'zien', hun weigering zich neer te leggen bij oude
sjablones prees hij, het feit dat ze zich willens en wetens buiten de
maatschappij stelden merkte hij aan als hun grote tekort, de reden van
hun snelle veroudering. Uit 1924/1925 dateren ook twee grote studies,
over J.A. Strindberg en H. Ibsen. In een vergelijking van de
toneelstukken 
&lt;em&gt;Freule Julie&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Rosmersholm&lt;/em&gt;

gaf hij zijn voorkeur: bij Ibsen 'staan wij van aangezicht tot
aangezicht voor het levensmysterie, voor de ontzaglijke, grimmige ernst
van het Leven. En voelen ons wat triester en wijzer geworden, terwijl
Strindberg in zijn 
&lt;em&gt;Freule Julie&lt;/em&gt;

ons enkel verslagen laat.' 
&lt;em&gt;(Verzameld werk,&lt;/em&gt;

330). Bij zijn kritische werk herkende Coenen zijn positie het meest
bij Herman Heijermans, Frederik van Eeden, Carry van Bruggen, J. van
Looy en bij Arthur van Schendel. Ze sloot hem enigszins af van
literaire stromingen van de jaren dertig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het beste wat Coenen schreef bewaarde hij tot het eind van zijn
leven. 
&lt;em&gt;Onpersoonlijke herinneringen&lt;/em&gt;

(1936) is de kroniek van een huis en zijn bewoners, van wat later het
Museum Willet-Holthuysen was geworden. Het is geschreven op de ragfijne
grens tussen fictie en werkelijkheid en geeft de decadentie als
beschreven in bijvoorbeeld 
&lt;em&gt;Buddenbrooks&lt;/em&gt;

van Thomas Mann op zo'n fijnzinnige en specifiek Nederlandse manier
weer, dat het Coenens meesterwerk genoemd mag worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Korte tijd heeft Coenen als schrijver een vooraanstaande positie
ingenomen. Lodewijk van Deyssel sprak zelfs van een 'machtig
kunstenaarschap'. Maar al spoedig komt de kritiek, en vanaf 1925 is
zijn roem als schrijver van fictie voortdurend gedaald. De poging om,
door een herdruk van 
&lt;em&gt;Verveling,&lt;/em&gt;

in het zog van enigszins verwante auteurs als M. Emants en J. van
Oudshoorn de belangstelling voor Coenen te doen herleven liep op niets
uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn belangrijkste invloed heeft Coenen gehad als criticus en
kroniekschrijver. Bij elkaar verschenen van zijn hand ongeveer 1650
boekbesprekingen, 900 artikelen over toneel, 330 over muziek, 320 over
schilderkunst, 850 kronieken en 120 sociale artikelen. Uit alles komt
een, in de omschrijving van Herman Robbers, 'vat vol
tegenstrijdigheden' naar voren. Hij was lid van de
Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP), maar in wezen
conservatief, schold op elke burgerlijkheid en verlangde naar knusse
intimiteit, bewonderde maatschappelijke energie, maar kwam zelden uit
zijn individualistische afzijdigheid. Zijn invloed bleef bij dit al ook
beperkt: zijn ironie en sarcasme over cultuur en samenleving van zijn
dagen waren even nauwkeurig als de omschrijving van zijn voorkeur
aarzelend en onzeker, zijn kritiek was even progressief als zijn
filosofie reactionair (in niet-politieke zin). Voor zijn vele vrienden
en vriendinnen was hij echter zoals H.P.L. Wiessing hem geschilderd
heeft in zijn levensherinneringen 
&lt;em&gt;Bewegend portret&lt;/em&gt;

(Amsterdam, I960): de vooral lieve man, geestig en hartelijk, wat
hulpeloos wellicht, en altijd met een groot besef van
verantwoordelijkheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Coenen in het Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Collectie-Coenen in de
Amsterdamse Universiteitsbibliotheek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam 1956).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;K.F. Proost, 
&lt;em&gt;Frans Coenen&lt;/em&gt;

(Arnhem 1958). Proefschrift Amsterdam; Ruth Wolf, 
&lt;em&gt;Van alles het middelpunt. Over leven en werk van Carry van
Bruggen&lt;/em&gt;

(Amsterdam 1980); 
&lt;em&gt;Frans Coenen.&lt;/em&gt;

Samengest. en ingel. door Jan Fontijn en Gideon Lodders (Amsterdam 1981).
De Engelbewaarder: 20.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;K.F. Proost, &lt;i&gt;Frans Coenen&lt;/i&gt; (Arnhem 1958) t/o titelpagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W. Otterspeer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

