<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cohen, Ernest Julius (1869-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/cohen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cohen_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cohen</name>, Ernest Julius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/COHEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cohen, Ernest Julius&lt;/strong&gt;, chemicus (Amsterdam 7-3-1869 - Auschwitz (Polen) 6-3-1944).

Zoon van Jacob Cohen, chemicus, en Nanny Rosenthal. Gehuwd sinds
21-12-1893 met Louise Gompertz. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1
dochter geboren. Na de dood van zijn eerste vrouw op 31-8-1920 was hij
sinds 3-4-1922 getrouwd met Sophia Catharina Johanna Voute. Uit dit
huwelijk waren geen kinderen. Na de scheiding op 4-7-1929 trouwde hij
op 12-12-1929 met Wilhelma Abramina Titia de Meester. Uit dit huwelijk
waren geen kinderen.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/COHEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cohen, Ernest Julius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;p&gt;Cohen studeerde na de HBS in Amsterdam te hebben doorlopen Grieks en
Latijn (1886-1888) en na het admissie-examen te hebben afgelegd
scheikunde aan de Universiteit van Amsterdam. In 1890 volgde zijn
kandidaatsexamen. Hij studeerde daarna twee maanden bij H. Moissan in
Parijs en was drie maanden assistent aan het Rijkslandbouwproef-station
in Breda. Het doctoraal examen werd in 1892 behaald. Op 8 november 1893
promoveerde hij bij J.H. van 't Hoff op een proefschrift 
&lt;em&gt;Het bepalen van overgangspunten langs electrischen weg en de
electromotorische kracht bij scheikundige omzetting.&lt;/em&gt;

Na zijn assistentschap op het laboratorium van Van 't Hoff werd hij
in 1896 benoemd tot privaatdocent en in 1901 tot buitengewoon
hoogleraar in de fysische chemie te Amsterdam. Hij aanvaardde zijn ambt
op 9 december 1901 met een oratie 
&lt;em&gt;Uitersten op het gebied der algemeene of physische chemie.&lt;/em&gt;

In 1902 volgde zijn benoeming tot gewoon hoogleraar in de fysische en
anorganische chemie te Utrecht. Zijn oratie, op l oktober 1902
gehouden, droeg als titel 
&lt;em&gt;Rumor in Casa.&lt;/em&gt;

In Utrecht was hij tevens directeur van het nieuwe Van 't Hoff
laboratorium. Bij de inwijding ervan op 16 mei schetste hij in een rede

&lt;em&gt;Allotropie&amp;euml;n&lt;/em&gt;

zijn programma voor de naaste toekomst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cohen was een vruchtbaar schrijver. Naast een aantal boeken schreef
hij meer dan 400 artikelen. Zijn vroegste onderzoekingen gingen over de
scheikunde van het fotografisch proces (1897), gevolgd door de
elektrochemische bestudering van scheikundige evenwichten. Zijn
levenswerk betrof vooral drie onderwerpen: elektrochemie, fysische
isomerie en pi&amp;euml;zochemie. Hij werd vooral bekend door een grote
reeks van onderzoekingen met zijn leerlingen over fysische isomerie.
Jarenlang bestudeerde hij de allotropie van tin en gaf hij de
verklaring van de zogenaamde tinpest (museumziekte), dat wil zeggen de
omzetting van gewoon wit tin in instabiel grijs tin. Systematisch
onderzocht hij de verschijnselen van de enantiotropie (stoffen met een
overgangspunt) en monotropie (stoffen waarvan &amp;eacute;&amp;eacute;n vorm altijd
stabiel, de ander altijd metastabiel is). Zijn experimentele
begaafdheid blijkt ook uit zijn studies op het gebied van de
elektrochemie en de reactiekinetica. In zijn pi&amp;euml;zochemische
onderzoekingen bestudeerde hij evenwichten kinetica onder hoge drukken
(tot 1500 atmosfeer toe), waarbij nauwkeurige metingen werden verricht
ten aanzien van invloed van de druk op de oplosbaarheid, de
reactiesnelheid, de elektromotorische kracht, de diffusiesnelheid
enz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919 publiceerde hij met zijn leerling W. Schut een overzicht van
zijn werk op dit gebied als 
&lt;em&gt;Piezochemie kondensierter Systeme.&lt;/em&gt;

In 1925-1926 gaf hij als 'George Fisher Baker non-residential
Lecturer' colleges in de chemie aan de Cornell Universiteit welke
hij publiceerde als 
&lt;em&gt;Physicochemical Metamorphosis and some Problems in
Piezochemistry&lt;/em&gt;

(1926). In 1896 had hij een uitgebreide editie uitgegeven van het
klassieke werk van Van 't Hoff, 
&lt;em&gt;Etudes de dynamique chimique&lt;/em&gt;

(1884) onder de titel 
&lt;em&gt;Studien zur chemischen Dynamik&lt;/em&gt;

....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn talrijke fysisch-chemische onderzoekingen publiceerde hij
veel historische studies, waaronder 
&lt;em&gt;Das Lachgas. Eine chemisch-kulturhistorische Studie&lt;/em&gt;

(1907), 
&lt;em&gt;Jacobus Henricus van 't Hoff. Sein Leben und Wirken&lt;/em&gt;

(1912), 
&lt;em&gt;Herman Boerhaave en zijne beteekenis voor de chemie&lt;/em&gt;

(1918), alsmede biografische artikelen over G.J. Mulder, H.J.
Hamburger, C.A. Lobry de Bruyn, D.G. Fahrenheit enz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve op wetenschappelijk terrein was Cohen ook organisatorisch
zeer actief. Hij was de eerste voorzitter van de Nederlandse Chemische
Vereniging (1903) en voorzitter van de Union Internationale de la
Chimie pure et appliqu&amp;eacute;e, opgericht in 1919. In 1921 deed hij een
geslaagde poging om de internationale betrekkingen tussen chemici welke
door de Eerste Wereldoorlog waren verbroken, te herstellen. Zijn
wetenschappelijke verdiensten vonden erkenning in het lidmaatschap van
de Nederlandsche Akademie van Wetenschappen (1913) en het verlenen van
eredoctoraten o.a. van de universiteiten van Cambridge (1923),
Karlsruhe (1925) en Philadelphia (1926).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1939 ging Cohen met emeritaat. Helaas heeft hij hiervan niet lang
kunnen genieten. Tijdens de Duitse bezetting werd hij als jood overgebracht naar het doorgangskamp Westerbork en vandaar gedeporteerd naar Polen. Daar eindigde zijn leven in de gaskamer van het Duitse vernietigingskamp Auschwitz-Birkenau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige bibliografie staat in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

15 (1918) 1452-1470; 24 (1927) 489-493; 36 (1939) 519-522; 41 (1945)
128-129.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Zie behalve de verschillende herdenkingsartikelen in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

15 (1918) 1404-1451; 24 (1927) 474-489; 36 (1939) 515-519 en 41 (1945)
126-128 de volgende publikaties: C.A. Browne, 'Dr. Ernst Cohen as
historian of Chemistry', 
&lt;em&gt;Journal of Chemical Education&lt;/em&gt;

25 (1948) 302-307; A.L.Th. Moesveld, 'The Scientific Work of Ernst
Cohen', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

308-314; F.G. Donnan, 'Ernst Julius Cohen 1869-1944', in 
&lt;em&gt;Obituary Notes of Fellows of the Royal Society&lt;/em&gt;

5 (1948) 667-687; H.R. Kruyt, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1949-1950,&lt;/em&gt;

265-274.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 309.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

