<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cohen, Jozef Alexander (1864-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/cohenja"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cohenja</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cohen</name>, Jozef Alexander</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/COHENJA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cohen, Jozef Alexander&lt;/strong&gt; (publicerend onder de naam &lt;b&gt; Alexander/Alexandre Cohen&lt;/b&gt;: pseud. &lt;b&gt; Souvarine&lt;/b&gt;,&lt;b&gt; D&amp;eacute;mophile&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;Kaya&lt;/b&gt;), journalist en schrijver ( Leeuwarden 27-9-1864 - Toulon (Frankrijk) 1-11-1961).

  Zoon van Aron Heiman Cohen Jzn., winkelier, en Sara Jacobs. Op
  15-8-1893 ging hij samenwonen met Elisa Germaine (Kaya) Batut,
  met wie hij op 23-3-1918 trouwde. Er waren geen kinderen. Op
  11-11-1907 tot Fransman genaturaliseerd. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/COHENJA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cohen, Jozef Alexander&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alexander werd geboren te Leeuwarden in een orthodox-joods
    gezin, dat door zijn opvliegende en autoritaire vader met
    straffe hand geregeerd werd. De karakters van vader en zoon
    liepen niet ver uiteen; wel miste Cohen senior gevoel voor
    humor. Zijn moeder gaf hem liefde, bood hem bescherming en
    moedigde hem aan. Haar vroege dood betekende een ingrijpende
    verandering in het bestaan van de negenjarige Alexander Cohen.
    Hoewel zijn stiefmoeder, Vroukje van Gelder, probeerde haar rol
    over te nemen, was zij niet tegen haar man opgewassen. Rebellie
    tegen de vader werd gevolgd door rebellie op school. Na enkele
    klassen werd hij van de hogereburgerschool gezonden wegens een
    kwajongensstreek. Eenmaal van school af, las hij met veel
    belangstelling de eigentijdse literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er brak een tijd aan van twaalf ambachten en dertien
    ongelukken. In zijn vaders winkel mislukte hij door een tekort
    aan onderworpenheid. Een stage bij een leerlooier in het
    autoritaire Pruisen brak hij in 1880 om dezelfde reden af. Zijn
    levenslange argwaan tegen Duitsland deed hij daar op. Ook aan
    een carri&amp;egrave;re als zeeman kwam voortijdig een einde. In deze
    tijd maakte hij kennis met Multatuli's 
    &lt;em&gt;Max Havelaar.&lt;/em&gt;

    Cohen had haast om uit het ouderlijk huis weg te komen. Hij
    kreeg toestemming om vervroegd dienst te nemen in het
    Koninklijk Nederlandsch-Indisch Leger (KNIL) als
    soldaat-schrijver. Bij dit administratieve baantje behoorde
    geen militaire opleiding. Tijdens zijn bijna vijfjarig verblijf
    in Nederlands-Indi&amp;euml; (1882 - 1886) werd hij wegens
    herhaalde insubordinatie door het Hoog Militair Gerechtshof te
    Batavia tot opsluiting op het fort Prins van Oranje te Semarang
    veroordeeld. Ook binnen de gevangenis volgden de straffen
    elkaar op. Eind 1886 werd hij naar Nederland teruggezonden;
    zijn ontslag uit het KNIL volgde op 22 maart 1887.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 28 juni 1887 debuteerde hij met de reeks 'Naar
    Indi&amp;euml;' in het 
    &lt;em&gt;Groninger weekblad. Radicale courant voor Nederland.&lt;/em&gt;

    De toestanden in het KNIL werden op niet mis te verstane wijze
    beschreven. Cohen had daarmee zijn bestemming als
    ge&amp;euml;ngageerd dagbladschrijver gevonden. Kort voor zijn
    meerderjarigheid vertrok hij naar Den Haag, waar hij een
    baantje als corrector bij het blad 
    &lt;em&gt;Recht voor Allen&lt;/em&gt;

    van Ferdinand Domela Nieuwenhuis kreeg. De in de omgang
    beheerste en koele Domela en de spontane, radicale
    scherpslijper Cohen konden wonderwel met elkaar opschieten. Op
    16 september 1887 werd Cohen wegens majesteitsschennis
    gearresteerd: het roepen van een leus toen de koning te
    's-Gravenhage voorbijkwam kostte hem zes maanden gevangenis.
    Toen de politie informeerde wie 'Een ontboezeming' met de naam
    Souvarine in 
    &lt;em&gt;Recht voor Allen&lt;/em&gt;

    van 23 maart 1888 ondertekend had, vluchtte Cohen naar Gent.
    Belgi&amp;euml; wees hem naar Frankrijk uit; op 12 mei kwam hij in
    Parijs aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alexander Cohen is de eerste vijf jaar in Parijs dikwijls zo
    arm geweest, dat hij zijn wasgoed moest belenen. Hij
    radicaliseerde er van socialist tot anarchist, en Domela werd
    mede onder zijn invloed daarin meegetrokken. Zijn Parijse
    correspondentie voor 
    &lt;em&gt;Recht voor Allen&lt;/em&gt;

    en vertalingen voor Domela brachten hem wat geld op. Cohen
    bewoog zich in Parijs in kringen van de avant-garde; hij
    vertaalde er Multatuli en Gerhard Hauptmann en publiceerde in
    anarchistische blaadjes. Tot zijn vrienden behoorden de
    uitgeweken Duitse jong-socialist Bernhard Kampffmeyer, de
    essayist Victor Barrucand, de criticus F&amp;eacute;lix
    F&amp;eacute;n&amp;eacute;on en de gewelddadige anarchist Emile Henry.
    Cohen was een verklaard tegenstander van de socialisten; in
    1893 deed hij een scherpe aanval op de sociaal-democraten in 
    &lt;em&gt;Le Figaro.&lt;/em&gt;

    In een anarchistisch eethuisje ontmoette hij de Fran&amp;ccedil;aise
    Kaya Batut (1871 - 1959), die op 15 augustus 1893 bij hem
    introk. Op kerstdag 1893 werd hij, ondanks het protest van
    Emile Zola bij de verantwoordelijke minister, naar Engeland
    uitgewezen, omdat hij als anarchist geassocieerd werd met de
    mislukte bomaanslag op het Franse parlement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kaya volgde hem naar Londen, maar zij konden in de sombere
    stad niet aarden noch in hun levensonderhoud voorzien. In 1896
    keerde Cohen ten einde raad naar Nederland terug, waar hij op
    12 augustus gearresteerd werd wegens zijn achterstallige
    gevangenisstraf. Cohen ging liever de gevangenis in dan dat hij
    gratie vroeg: hij wenste v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles zijn morele
    onafhankelijkheid te bewaren. Na zijn vrijlating publiceerde
    hij in Den Haag zijn blaadje 
    &lt;em&gt;De Paradox,&lt;/em&gt;

    ge&amp;euml;nt op Multatuli's 
    &lt;em&gt;Ideen.&lt;/em&gt;

    Van het anarchisme heeft hij dan afscheid genomen. Hij is
    ondertussen Nederland ontgroeid; op 14 juli 1899 keerde hij
    clandestien in Parijs terug. In 1900 verwierf hij daar weer een
    verblijfsvergunning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij hervatte zijn literaire en journalistieke leven in
    Parijs: zijn bijdragen verschenen in 
    &lt;em&gt;La Revue Blanche,&lt;/em&gt;

    en vanaf 1902 verzorgde hij twee jaar lang de rubriek 'Les
    lettres n&amp;eacute;erlandaises' in 
    &lt;em&gt;Mercure de France.&lt;/em&gt;

    Hij sloot vriendschap met de in Parijs woonachtige Nederlandse
    schilder Kees van Dongen, en werd tweede redacteur buitenland
    bij 
    &lt;em&gt;Le Figaro.&lt;/em&gt;

    In opdracht van de Franse regering vertrok Cohen in 1904, nog
    steeds Nederlander, naar Frans Indo-China en Ned.
    Oost-Indi&amp;euml; om een vergelijkend rapport uit te brengen over
    het inlandse onderwijs en de geneeskundige dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij een perscampagne in 1905 om Domela, die in Keulen
    vastzat, los te krijgen, leerde Cohen de journalist H.P.L.
    Wiessing kennen. Er ontstond een diepe vriendschap, ondanks het
    feit dat Wiessing steeds procommunistischer werd en Cohen fel
    anticommunistisch was. Na bij H.M.C. ('Hak') Holdert volstrekte
    onafhankelijkheid bedongen en verkregen te hebben, was hij van
    1906 tot begin 1917 Parijs correspondent van 
    &lt;em&gt;De Telegraaf;&lt;/em&gt;

    zijn medewerking be&amp;euml;indigde hij in 1922. Conflicten
    ontstonden alleen dan wanneer de Amsterdamse redactie in zijn
    tekst geknoeid had. Cohen won op grond van zijn waterdichte
    afspraak met Holdert meestal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Cohen reeds in 1907 uit volle overtuiging
    Fransman geworden; een verzoek daartoe had hij overigens al in
    1890 ingediend. In die jaren rond 1907 is hij gepokt en
    gemazeld in de politiek. Door de schandalen en de zwakte van
    Frankrijk tijdens de Derde Republiek schoof hij naar uiterst
    rechts door: het midden had hij altijd gemeden. Maar zijn
    individualisme weerhield hem ervan zich op enigerlei wijze aan
    een partij of stroming te binden - ook tot de Action
    Fran&amp;ccedil;aise hield hij enige, zij het geringe afstand. Na
    zijn correspondentschap betrok hij in 1917 een boerderijtje in
    Courcelles-Treloup aan de Marne, dicht bij het front. Bij een
    laatste actie (het zg. Ludendorff-offensief) in 1918 werd zijn
    boerderijtje totaal verwoest. Begin 1918 was Cohen, na
    vijfentwintig jaar met haar samengeleefd te hebben, met Kaya
    getrouwd. Zijn principi&amp;euml;le bezwaren tegen het huwelijk
    waren vervallen, al bleef hij onburgerlijk en een echte
    boh&amp;eacute;mien. In 1924, nog steeds op zoek naar een goedkoop
    huis in de nabijheid van Parijs, verhuisde hij met zijn vrouw
    naar Marly-le Roi ten westen van Parijs, vlak bij Kees van
    Dongen. Daar verzorgde hij een keuze uit zijn 
    &lt;em&gt;Telegraaf&lt;/em&gt;

    artikelen 
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    (1929) en schreef hij zijn eerste deel herinneringen, 
    &lt;em&gt;In opstand&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1932), over de periode 1864-1893.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op deze wijze nog steeds van de pen levend ging hij ten
    slotte in 1932 naar het goedkopere Zuiden van Frankrijk, waar
    bij buiten Toulon het huisje Clos de H&amp;eacute;risson kocht. In 1935
    voltooide hij hier het tweede deel van zijn herinneringen, 
    &lt;em&gt;Van anarchist tot monarchist&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1936). Menno ter Braak schreef in 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    over dit deel dat Cohen de natuurlijke onbevangenheid bezit van
    iemand die voor zijn plezier schrijft. Ter Braak waardeerde
    zijn non-conformistische onafhankelijkheid en vond hem een
    voortreffelijk verteller, wiens teveel aan humor voorkomt dat
    hij rancuneus wordt. Ook Jan Engelman en W. van Ravesteyn
    reageerden enthousiast. Maar deze erkenning maakte Cohens
    dagelijks leven niet gemakkelijker; de omstandigheden van
    politiek en economie zaten hem tegen, al kwam hij de
    oorlogsjaren in Vichy-Frankrijk ongeschonden door. Clos du
    H&amp;eacute;risson had hij in 1941 moeten verkopen voor een
    lijfrente, die hem wegens de voorthollende inflatie weinig tot
    niets opbracht. In de periode 1942-1944 werd zijn huis bij
    bombardementen geraakt. Na de bevrijding leden de Cohens zelfs
    honger, al brachten voedselpakketten uit Amerika en Nederland
    wat soelaas. Het was aan de oprichting van het Alexander
    Cohen-fonds door Henk Kuijper, waaraan bewonderaars van
    Alexander Cohen bijdroegen, te danken dat van 1948 af de ergste
    zorgen voorbij waren. In 1954 luidde Simon Carmiggelt met een
    'Kronkel' een herwaardering van Cohens werk in; twee jaar later
    kreeg hij van het ministerie van OK &amp;amp;mp;mp;mp;mp;mp; W een
    eenmalig eregeld. In 1959 publiceerde hij zijn laatste pamflet,
    tegen de taal en stijl van Victor van Vriesland. Hetzelfde jaar
    stierf Kaya te St.-Romande de Bellet, nadat ze Cohen bij een val
    van een trap had willen opvangen. De laatste twee jaar van zijn
    leven verbleef hij in het Asyle des Petites Soeurs des
    Pauvres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alexander Cohen is altijd een buitenstaander gebleven:
    onafhankelijk, compromisloos en tegendraads. Aanvankelijk was
    hij anarchist, maar later was hij als Fransman voorstander van
    een sterk gezag en een corporatieve monarchie. Cohen was een
    raspolemist, journalist in hart en nieren en een begaafd
    memorialist. In het voetspoor van Multatuli ontwikkelde hij een
    levendige en leesbare stijl, die profiteerde van zijn sterk
    gevoel voor humor. Hij was bovendien een hartstochtelijk
    briefschrijver. Zijn brieven, die het tijdvak 1888- 1961
    omvatten, zijn in 1997 gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven en documenten van en over Alexander Cohen
  bezitten: Administratie van de openbare veiligheid te Brussel,
  Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage, Archives nationales te
  Parijs, Ferdinand Domela Nieuwenhuis-fonds te Amsterdam,
  Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam,
  Ministerie van Buitenlandse Zaken te 's-Gravenhage, Mus&amp;eacute;e
  fran&amp;ccedil;ais d'histoire sociale te Parijs, Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage en
  particulieren te Amsterdam, 's-Gravenhage, Oxford, Parijs,
  Toronto en Son. 
  &lt;p&gt;'Alexander Cohen. Brieven en dokumenten 1888-1961.'
  Bijeengebr. en van toelichtingen voorzien door Ronald Spoor
  (Scheveningen, 1977) (typoscript). Aanwezig in het archief van
  het IISG te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Paradox.&lt;/em&gt;

  Den Haag 1897 - 1898. No. 1 (6 november 1897)-20 (19 november
  1898); Multatuli, 
  &lt;em&gt;Pages choisies: traduites par Alexandre Cohen,
  pr&amp;eacute;fac&amp;eacute; d'Anatole France&lt;/em&gt;

  (Parijs, 1901); 
  &lt;em&gt;De zaak Alexander Cohen-Hankes Drielsma-Plemp van
  Duiveland&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1912); 
  &lt;em&gt;Uitingen van een reactionnair (1896-1926)&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1929); 
  &lt;em&gt;Taal en stijl van een eere-doctor in de Nederlandsche
  belletrie&lt;/em&gt;

  [Eindhoven, 1959]; 
  &lt;em&gt;Geschriften van een andersdenkende...&lt;/em&gt;

  Samengest. en ingel. door Max Nord (Amsterdam, 1959); 
  &lt;em&gt;Uiterst links. Journalistiek werk 1887- 1896.&lt;/em&gt;

  Samengest. en ingel. door Ronald Spoor (Amsterdam, 1980). De
  Engelbewaarder: nr. 19; 
  &lt;em&gt;Uiterst rechts. Journalistiek werk 1906-1920.&lt;/em&gt;

  Samengest. en ingel. door Max Nord (Amsterdam, 1981). De
  Engelbewaarder: nr. 22. 
  &lt;p&gt;Cohen publiceerde (behalve in de genoemde) in de volgende
  periodieken: 
  &lt;em&gt;De Amsterdammer, L'Attaque, La Contemporaine, revue
  illustr&amp;eacute;e, Ons Eigen Tijdschrift, Eindhovensch Dagblad,
  L'Endehors, Entretiens Politiques et Litt&amp;eacute;raires, De Groene
  Amsterdammer, Den Gulden Winckel, Haagse Post, Mandril, Mercure
  de France, Morgenrood, De Nieuwe Eeuw, De Nieuwe Gids, Nieuws van
  den Dag voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;, Het Parool, Le P&amp;egrave;re
  Peinard, La R&amp;eacute;volte, La Revue Anarchiste, La Revue Bleue, La
  Revue d'Evolution, La Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Nouvelle,
  Soerabaiasch-Handelsblad. Le Temps, The Torch of Anarchy,
  Vooruit&lt;/em&gt;

  en 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[Johan Koning], 'Alexander Cohen', in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

  26 (1921) 952 - 962; Barbarossa [J.C. Schr&amp;ouml;der],
  boekbespreking van 
  &lt;em&gt;In opstand&lt;/em&gt;

  in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  10-9-1932; 
  &lt;p&gt;P.J. Molenaar, 'Een opstandige', in 
  &lt;em&gt;Stemmen des Tijds&lt;/em&gt;

  26 (1937) I, 480-487; W. van Ravesteyn, 'Onafhankelijke
  journalistieke herinneringen', in 
  &lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

  17 (1937) II, 1088-1091; M. ter Braak, 'De non-conformist', in 
  &lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1950) VI, 357-363; Jan Greshoff, 'Quack, Zilcken,
  Cohen', in 
  &lt;em&gt;Verzameld werk. Grensgebied&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1950) 167-173; H.P.L. Wiessing, 'Kaya', in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  25-9-1954; Jacques Gans, 'Alexander Cohen negentig jaar', in 
  &lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

  2-10-1954; Victor van Vriesland, 'Een ophakker', in 
  &lt;em&gt;Onderzoek en vertoog&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1958) I, 375 - 377; H.P.L. Wiessing, 
  &lt;em&gt;Bewegend portret. Levensherinneringen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960) 218 - 226 en 371 - 373; 'Alexander Cohen,
  altijd volksvriend, nooit democraat', in 
  &lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

  27-8-1960; Ronald Spoor, 'Ter Braak en Alexander Cohen. Voorkeur
  voor het egotisme', in 
  &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

  18 (1974) 104-113; idem, 'Alexander Cohen in Londen en Den Haag',
  in 
  &lt;em&gt;Dutch crossing&lt;/em&gt;

  (1982) 18 (december) 76-92; idem, 'De gevangenisbrieven van
  Alexander Cohen', in 
  &lt;em&gt;Op een beteren weg. Schetsen uit de geschiedenis van de
  arbeidersbeweging&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1985) 126-139.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Alexander Cohen. Brieven 1888-1961. &lt;/i&gt;Bezord door Ronald Spoor (Amsterdam 1997) omslagfoto [Heliogravure door Jan Aarts uit 1899;  collectie IISG, Amsterdam]..&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ronald Spoor&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

