<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cohen, Lodewijk (1880-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/cohen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cohen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cohen</name>, Lodewijk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">cultureel ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/COHENL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cohen, Lodewijk&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Loet C. Barnstijn&lt;/b&gt;), ondernemer en filmpionier (Enschede 19-6-1880 - Kings Point (New York, Verenigde Staten) 25-12-1953)
  

  . Zoon van Hertog Izak Cohen, slager, later eigenaar van een
  meubelzaak, en Eva Barnstijn. Gehuwd op 19-12-1906 met Margaretha
  Frijda. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding
  (7-8-1911) gehuwd op 24-6-1915 met Paulina Jeanne Henriette Maria
  van Houten. Uit dit huwelijk werden 2 dochters geboren. Na
  echtscheiding (4-6-1946) gehuwd op 16-6-1946 met Hilda Duboff.
  Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Op 7-6-1948
  verkreeg hij, onder de naam Loet Cordell Barnstijn, het
  Amerikaanse staatsburgerschap.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/COHENL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cohen, Lodewijk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

   
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loet Cohen groeide op in de textielstad Enschede. Na hier de
    lagere en middelbare school te hebben bezocht, vertrok hij -
    met niet meer dan 'een briefje van vijfentwintig en twee gouden
    manchetknopen' op zak (Reijnhout, 18) - op 24-jarige leeftijd
    naar Den Haag. Hij was er werkzaam in de textielbranche en
    bracht het al snel van bediende tot koopman. In 1910 begon hij
    een bedrijf dat zich specialiseerde in het bedrukken van
    stoffen. Hoewel de zaken voorspoedig gingen, besloot hij
    omstreeks 1912 plotseling de fabriek van de hand te doen om
    zijn geluk te beproeven in het bioscoopwezen. Deze bedrijfstak
    was aan het begin van de eeuw sterk in opkomst, nadat vaste
    filmtheaters de voorstellingen op kermissen hadden verdrongen.
    'Ik droomde mij gouden bergen', zo motiveerde hij zijn keuze
    later.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loet C. Barnstijn - zoals Cohen zich inmiddels, ter
    onderscheiding van anderen met die naam, naar zijn moeder was
    gaan noemen - begon een bioscoop in een drukke Haagse
    winkelstraat. Zijn concurrenten bestreed hij door middel van
    krachtige advertentiecampagnes en het uitdelen van presentjes
    aan bezoekers. Weldra kreeg hij een tweede filmtheater in
    handen. Problemen met de gemeentelijke keuringscommissie en het
    voortdurend stijgende percentage vermakelijkheidsbelasting
    brachten Barnstijn er echter in 1919 toe de exploitatie van
    bioscopen te staken. Een jaar tevoren had hij om dezelfde
    redenen nog het initiatief genomen tot de oprichting van de
    Bond van Exploitanten van Nederlandsche Bioscoop-Theaters, een
    belangenvereniging die in 1921, samen met andere organisaties,
    de Nederlandsche Bioscoopbond zou gaan vormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barnstijn legde zich vervolgens geheel toe op de
    filmverhuur, een branche waarbinnen hij samen met anderen al
    sinds 1915 actief was door middel van de HAP Film-Company. In
    1920 richtte hij Loet C. Barnstijn's Standaard Films op, vijf
    jaar later gevolgd door NV Loet C. Barnstijn's Filmproductie.
    Beide ondernemingen importeerden en distribueerden
    hoofdzakelijk films uit de Verenigde Staten. Barnstijn maakte
    zijn marktpositie onaantastbaar doordat hij als enige de door
    de grote Amerikaanse maatschappij United Artists geproduceerde
    films van Charles Chaplin en Douglas Fairbanks aan de
    Nederlandse bioscoopexploitanten mocht aanbieden. Hetzelfde
    gold voor de eveneens veel publiek trekkende tekenfilms van
    Walt Disney.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het einde van de jaren twintig was 'L.C.B.' - zoals
    Barnstijn zich naar het voorbeeld van de Amerikaanse tycoons
    liet noemen - in de Nederlandse filmwereld een belangrijke
    ondernemer geworden, die voor deze bedrijfstak een grote
    toekomst zag weggelegd. Ieder jaar ging hij naar de Verenigde
    Staten om films in te kopen. Hier maakte hij kennis met de
    geluidsfilm. Barnstijn zag onmiddellijk de mogelijkheden en
    wilde deze nieuwe techniek ook in Nederland introduceren.
    Aangezien het niet mogelijk bleek hier op korte termijn de
    benodigde apparatuur te importeren, besloot hij de ontwikkeling
    hiervan zelf ter hand nemen. In samenwerking met het
    electronicabedrijf NV Philips kwam Barnstijn in 1929 met een
    geluidsfilmprojector, de 'Loetafoon' genaamd, die door de
    daartoe opgerichte NV Handelmaatschappij 'Loetafoon' op de
    markt werd gebracht. Andere fabrikanten volgden spoedig, en
    binnen vier jaar kon elke Nederlandse bioscoop 'sprekende
    films' vertonen. Vergeleken met de omringende landen liep
    Nederland hiermee aan het begin van de jaren dertig ver voorop.
    In 1931 begon Barnstijn uit de Verenigde Staten
    geluidsfilmcamera's te importeren. Dank zij deze toestellen
    werden weldra in de Nederlandse bioscopen de eerste journaals
    met geluid vertoond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De komst van de geluidsfilm naar Nederland deed de vraag
    ontstaan naar speelfilms in de eigen taal. Terwijl ook anderen
    druk experimenteerden, kwam Barnstijn in 1931 met de eerste
    korte, in het Nederlands opgenomen geluidsfilm, getiteld 
    &lt;em&gt;Zijn belooning&lt;/em&gt;

    . 'Weederom is het LCB, die in het bedrijf, ook thans, altijd
    opnieuw, nieuwe perspectieven opent!', zo omschreef hij
    zelfbewust - volgens sommigen zelfingenomen - zijn pionierswerk
    in een advertentie. Ook de eerste lange speelfilm van
    Nederlandse makelij kon slechts door tussenkomst van Barnstijn
    tot stand komen. Toen een poging het populaire toneelstuk 
    &lt;em&gt;De Jantjes&lt;/em&gt;

    te verfilmen halverwege de opnamen bij gebrek aan
    financi&amp;euml;le middelen moest worden gestaakt, was het
    Barnstijn die het belang van deze produktie voor het van de
    grond komen van een Nederlandse filmindustrie inzag en de
    benodigde gelden verstrekte. De film werd in januari 1934
    voltooid en had een geweldig succes, wat voor andere
    distributeurs een aanleiding vormde eveneens films te gaan
    produceren. Barnstijn kwam met plannen voor verscheidene
    speelfilms, ten einde op die manier de continu&amp;iuml;teit in de
    Nederlandse produkties te waarborgen. Niet iedereen reageerde
    hierop positief. Sommige recensenten vonden Barnstijns keuze
    voor populaire films, zoals 
    &lt;em&gt;Malle gevallen&lt;/em&gt;

    uit 1934 en 
    &lt;em&gt;De familie van mijn vrouw&lt;/em&gt;

    uit 1935, niet bepaald een garantie voor een goede toekomst van
    de Nederlandse cinema; hun ideaal vormde de avant-gardefilms
    uit de jaren twintig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Negatieve reacties weerhielden Barnstijn er echter niet van
    zijn plannen uit te voeren. Hij was vast besloten de
    filmcultuur in Nederland verder tot ontwikkeling te brengen. De
    bouw in 1935 - ondanks de economische crisis - van een modern
    ingericht studiocomplex op het landgoed 'Oosterbeek' te
    Wassenaar getuigde hiervan. Bij de opening van dit complex,
    Loet C. Barnstijn's 'Filmstad' genaamd, in oktober van dat
    zelfde jaar, bracht Barnstijn naar voren 'dat naast de
    commercie&amp;euml;le kwestie, de film ook een culturele waarde
    moet hebben, want er is geen medium, dat zoo intensen invloed
    heeft op het groote publiek als de film. Het brengen van goede
    ontspanning aan de massa is een volksbelang en speciaal de
    Nederlandsche film heeft hier nog een belangrijke taak te
    verrichten' (
    &lt;em&gt;Nieuw Weekblad van de Cinematografie&lt;/em&gt;

    , 18-10-1935). In de ogen van Barnstijn diende de kwaliteit van
    de Nederlandse film op een hoger peil te komen, en zijn studio
    zou hieraan bijdragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Filmstad' bestond uit een aantal naamloze vennootschappen
    waarin Barnstijn als directeur de leiding had. In het
    studiocomplex werden verschillende films opgenomen, ook door
    andere maatschappijen die studioruimte huurden. Toch had
    slechts de door Barnstijn, met medewerking van A.M. de Jong,
    vervaardigde film 
    &lt;em&gt;Merijntje Gijzen's jeugd&lt;/em&gt;

    uit 1936 succes. Ondanks alle inspanningen reageerden pers en
    publiek sterk afwijzend op de Nederlandse produkties; de
    bioscoopbezoekers zagen liever buitenlandse dan Nederlandse
    films. Dit leidde in 1936 tot een crisis in de vaderlandse
    speelfilmindustrie. Barnstijn nam een afwachtende houding aan
    en ging zich voorshands op de minder risicodragende produktie
    van korte en smalfilms toeleggen. Ook andere producenten
    verminderden hun activiteiten, waardoor de studio's in
    'Filmstad' veelal leeg bleven en er personeel moest worden
    ontslagen. Aan de vooravond van de Tweede Wereldoorlog leek een
    faillissement onafwendbaar, en smalend werd het studiocomplex
    aangeduid als 'Loet C. Barnstijn's Praalgraf'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting maakte een definitief einde aan de
    activiteiten van Barnstijn. Op het moment van de inval verbleef
    hij juist voor zijn jaarlijkse zakenreis in de Verenigde
    Staten. Barnstijns bezittingen werden vanwege zijn joodse
    afkomst onder Duits beheer gesteld. 'Filmstad' kwam in het
    bezit van de Duitse filmmaatschappij UFA. Aangezien de Britten
    het vermoeden hadden dat hier V I-raketten werden
    geassembleerd, werd het complex in 1944 gebombardeerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 keerde Barnstijn uit de Verenigde Staten naar
    Nederland terug. Hij diende in verband met de verkoop en
    verwoesting van 'Filmstad' een verzoek in tot
    schadeloosstelling en rechtsherstel. Zijn eisen werden echter
    niet ingewilligd, omdat de verkoop door de medewerking van zijn
    medeaandeelhouders legitiem zou zijn geweest. Teleurgesteld
    vertrok Barnstijn in 1951 naar de Verenigde Staten, waar hij
    zich nu definitief vestigde. Twee jaar later overleed hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loet C. Barnstijn was een zakenman die de vele mogelijke
    kwaliteiten van een ondernemer - pionier, koopman, financier en
    organisator - in zich verenigde. Hij was het type ondernemer
    dat werken als een plicht zag - vier uur slaap per nacht was
    voor hem voldoende - en steeds op zoek ging naar nieuwe
    mogelijkheden. Zijn succes schreef hij mede toe aan de inzet
    van zijn staf en zijn medewerkers, aan wie hij hoge eisen
    stelde, en aan de nauwe, persoonlijke contacten die hij
    onderhield met zijn klanten. Hoewel 'L.C.B.' zijn status van
    vooraanstaand zakenman naar buiten toe zorgvuldig cultiveerde -
    met een Haagse villa, dienstpersoneel en auto met chauffeur -,
    waren zijn priv&amp;eacute;-genoegens bescheiden. 'Een boterham met
    kaas was hem voldoende en drinken deed hij zelden. Een
    Fladderacje of een Voorburghje was zijn enige uitspatting als
    de feestvreugde ten top steeg' (Reijnhoudt, 43).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De tegenslagen die Barnstijn aan het einde van zijn
    carri&amp;egrave;re ondervond, doen niets af aan zijn belang voor de
    ontwikkeling van de Nederlandse filmindustrie in de jaren
    dertig. Zonder zijn innoverende activiteiten zou de geluidsfilm
    in Nederland waarschijnlijk veel later ingang hebben gevonden.
    Toen deze hier eenmaal gemeengoed was geworden, stimuleerde dat
    de produktie van Nederlandstalige films, waaraan Barnstijn ook
    zelf weer een belangrijke bijdrage leverde&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Bram Reijnhoudt, 'Loet C. Barnstijn. De man die
  &amp;quot;Filmstad&amp;quot; bouwde', in 
  &lt;em&gt;Skoop&lt;/em&gt;

  17 (1981) 6 (aug.) 17-22 en 17 (1981) 7 (okt.) 43-48; 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Nederlandse film en bioscoop tot 1940&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Karel Dibbets en Frank van der Maden (2e,
  gewijz. dr.; Houten, 1986); Kathinka Dittrich, 
  &lt;em&gt;Achter het doek. Duitse emigranten in de Nederlandse speelfilm
  in de jaren dertig&lt;/em&gt;

  (Houten, 1987); Marcel Linnemann, 'Loet C. Barnstijn. Innovatief
  ondernemerschap in de Nederlandse filmindustrie in de jaren
  dertig', in 
  &lt;em&gt;Photohistorisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

  11 (1988) 110-115; idem, 'Loet C. Barnstijn's Filmstad', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Mediageschiedenis&lt;/em&gt;

  2 (1990) 41-63; I.J. Blanken, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van Philips Electronics&lt;/em&gt;

  N.V. III: 
  &lt;em&gt;De ontwikkeling van de&lt;/em&gt;

  N.V. Philips' gloeilampenfabrieken tot elektotechnisch concern
  (Leiden, 1992); Karel Dibbets, 
  &lt;em&gt;Sprekende films. De komst van de geluidsfilm in Nederland,
  1928-1933&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 79.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;M. Linnemann&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

