<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cohn, Max Adolf Josef (1848-1911)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/cohn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cohn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cohn</name>, Max Adolf Josef</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1848"/>
    <event type="death" when="1911"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cohn, Max Adolf Josef&lt;/strong&gt;

  (naamsverandering in &lt;b&gt;Conrat&lt;/b&gt;. Akte 30-5-1882 afgegeven door Kon. Regeringspresident te
  Breslau), rechtshistoricus (Breslau (Duitsland) 16-9-
  1848

  - Heidelberg (Duitsland) 12-12-
  1911
  ).

  Zoon van Isaak Cohn, koopman, en Amalia Nissen. Gehuwd op
  10-3-1877 met Sofia Traube. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2
  dochters geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Max Cohn, die als zoon van een joodse koopman in Breslau
    werd geboren, en wiens twintig jaar oudere broer later een
    beroemd plantkundige zou worden, bezocht in zijn geboorteplaats
    het gymnasium Maria Magdalena. Hij studeerde rechtswetenschap
    aan de universiteiten van Breslau en Heidelberg, waar hij
    vooral invloed onderging van de hoogleraren L. Goldschmidt en
    H. Treitschke, die respectievelijk handeisrecht en
    staatswetenschappen doceerden. In 1870 promoveerde hij op een
    proefschrift getiteld: 
    &lt;em&gt;De natura societatum juris Romani, quae vocantur
    publicae&lt;/em&gt;

    (1870), dat gewijd is aan de societates van publicani, personen
    die o.a. belastingen van de Romeinse staat pachtten en waarin
    op originele wijze aandacht werd gevestigd op een in dit
    verband belangrijke passage bij Cicero. Ook zijn eveneens
    Berlijnse 'Habilitationsschrift', 
    &lt;em&gt;Zum r&amp;ouml;mischen Vereinsrecht. Abhandlungen aus der
    Rechtsgeschichte&lt;/em&gt;

    (1873), richtte zich niet alleen op de teksten van het 
    &lt;em&gt;Corpus luris&lt;/em&gt;

    maar ook op inscripties en passages uit werken van
    niet-juridische schrijvers. Bovendien maakte hij ten aanzien
    van vele Digestenplaatsen aannemelijk dat de Justiniaanse
    compilatoren er interpolaties in hebben aangebracht. Dit
    interpo-latieonderzoek was toen nog geenszins gebruikelijk. Na
    een privaatdocentschap te Heidelberg werd Cohn in 1875 benoemd
    tot hoogleraar in het Romeinse recht aan de Universiteit van
    Z&amp;uuml;rich, en in die Z&amp;uuml;richse jaren publiceerde hij twee
    dogmatisch-historische boeken: 
    &lt;em&gt;Die sogenannte actio de eo quod certo loco&lt;/em&gt;

    (1877) en 
    &lt;em&gt;Beitr&amp;auml;ge zur Bearbeitung des r&amp;ouml;mischen Rechts&lt;/em&gt;

    Bd. I (1878).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1878 werd Cohn benoemd tot gewoon hoogleraar Romeins
    recht aan de Universiteit van Amsterdam. Ook deze benoeming had
    Cohn te danken aan een aanbeveling van zijn Heidelbergse
    leermeeester, de bekende pandektist Bernhard Windscheid, die de
    kwaliteiten van Cohns werk erkende, al vond hij dit veel te
    historisch en te weinig dogmatisch. Zijn Amsterdamse
    professoraat aanvaardde Cohn op 4 oktober 1878 met een rede 
    &lt;em&gt;Over de beteekenis van het Romeinsche regt in de landen waar
    codificatie bestaat.&lt;/em&gt;

    In 1880 werd Cohn lid van het Evangelisch-Lutherse
    Kerkgenootschap. Twee jaar later veranderde hij zijn
    familienaam in Conrat zonder daarmee zijn joodse afkomst te
    willen verloochenen, want vaak liet hij de naam Conrat volgen
    door de naam Cohn tussen haakjes daarachter te plaatsen. Hij
    bleef Duitser en voelde zich in Amsterdam geroepen als een
    trait d'union tussen de Duitse en de Nederlandse wetenschap te
    fungeren. Zijn studenten kregen Duitse rechtswetenschappelijke
    literatuur op, en van zijn kant vertaalde hij werk in het Duits
    van J. Kappeyne van de Coppello. Aanvankelijk nog in het Duits
    docerend, ging hij spoedig over op het Nederlands, al zou later
    J.C. van Oven zich nog herinneren dat het 'noch Nederlands noch
    Duits' was geworden. Hoewel zijn publikaties overwegend
    historisch van aard zouden zijn, schonk Cohn in zijn colleges
    over het Romeins privaatrecht toch aan de dogmatische elementen
    ervan de meeste aandacht met gebruikmaking van het 
    &lt;em&gt;Corpus luris.&lt;/em&gt;

    Bij de studenten, met wie Cohn altijd een prettige verhouding
    had, ge&amp;iuml;nteresseerd als hij was in het wel en wee van elk
    persoonlijk, ook na hun studie, werden in het bijzonder zijn
    casus- en responsiecolleges gewaardeerd, omdat hij daarin met
    hen poogde gefingeerde gevallen van het heden naar Romeins
    recht op te lossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve bij twee substanti&amp;euml;le publikaties - het tweede
    'Heft' van zijn 
    &lt;em&gt;Beitr&amp;auml;ge zur Bearbeitung des r&amp;ouml;mischen Rechts&lt;/em&gt;

    (1880) en een kortere beschouwing over de christenvervolgingen
    (1897) bezien van Romeins-rechtelijk standpunt - is Conrat in
    zijn onderzoek van 1882 af een geheel nieuwe weg ingeslagen met
    de uitgave van het zg. Florentijnse rechtsboek uit het begin
    van de dertiende eeuw. Van dan af is het middeleeuwse Romeinse
    recht Conrats werkterrein, met bijzondere aandacht voor de
    lotgevallen van de Romeinse rechtsbronnen en de daarop
    betrekking hebbende literatuur in de vroege Middeleeuwen (van
    de zesde tot de twaalfde eeuw). Na enkele kleinere voorstudies
    verscheen zijn magistrale boek: de eerste band van 
    &lt;em&gt;Geschichte der Quellen und Literatur des r&amp;ouml;mischen
    Rechts im fr&amp;uuml;heren Mittelalter&lt;/em&gt;

    (1889). Van talrijke meestal nog niet of nauwelijks bestudeerde
    werken van de vroege Middeleeuwen behandelt Conrat hierin waar,
    wanneer en met welke bedoeling deze vroeg-middeleeuwse teksten
    waren geschreven. In tegenstelling tot de toen heersende
    opvatting, die vooral door Hermann Fitting werd verdedigd,
    betoogde Conrat dat die literatuur van geringe kwaliteit was,
    en dat er v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1100 van een werkelijke
    Romeins-rechtelijke wetenschap geen sprake is geweest. Conrats
    zienswijze op dit punt heeft zich in de rechtshistorische
    wetenschap van de twintigste eeuw algemeen doorgezet. De eerste
    band van Conrats 
    &lt;em&gt;Geschichte...&lt;/em&gt;

    heeft Kantorowicz (zie hierna onder L) terecht gekenschetst als
    het hoogtepunt van zijn oeuvre, dat voor de studie van het
    recht in de Middeleeuwen van blijvende waarde zou zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de publikatie van de eerste band zette Conrat zich aan de
    voorbereiding van de tweede band van zijn 
    &lt;em&gt;Geschichte...,&lt;/em&gt;

    waarin hij de in de vroeg-middeleeuwse Romeins-rechtelijke
    literatuur beschreven rechtsnormen en rechtsinstellingen wilde
    behandelen. Uit zijn werken aan deze gigantische opgave is het
    te verklaren dat hij twaalf jaar lang slechts enkele kleine
    artikelen publiceerde. Toch is de geplande tweede band nooit
    verschenen. Conrats geringere aanleg voor 'Dogmengeschichte'
    dan voor bronnengeschiedenis en het feit dat voldoende
    voorstudies ontbraken, kunnen dit verklaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misschien verhinderden ook ander werk en andere plichten de
    voltooiing van het tweede deel van zijn 
    &lt;em&gt;Geschichte... .&lt;/em&gt;

    Hij was in het academisch jaar 1895/1896 Rector Magnificus,
    waaraan o.a. een rectorale rede over het juridisch onderwijs te
    danken was, en in de laatste jaren van zijn professoraat
    publiceerde hij twee uitvoerige voorstudies voor deel II van
    zijn 
    &lt;em&gt;Geschichte... .&lt;/em&gt;

    De eerste studie (1903) is gewijd aan het 
    &lt;em&gt;Breviarium Alaricianum,&lt;/em&gt;

    de wetgeving van de Westgotische koning Alarik II in 506
    uitgegeven, die nog twee eeuwen in Spanje heeft gegolden en in
    Frankrijk tot de twaalfde eeuw grote invloed had. Conrats werk
    bevat een naar moderne gezichtspunten systematisch ingedeelde
    letterlijke Duitse vertaling van de 'interpretatie', die in het
    
    &lt;em&gt;Breviarium...&lt;/em&gt;

    is toegevoegd aan de erin opgenomen constituties van Romeinse
    keizers en aan de meeste erin opgenomen fragmenten van
    geschriften van Romeinse juristen. De enorme omvang van dit
    boek (meer dan 800 blz.) maakt het werk moeilijk hanteerbaar.
    Een jaar later publiceerde Conrat zijn 
    &lt;em&gt;Lex Romana canonice compta...,&lt;/em&gt;

    een in Itali&amp;euml; gemaakte compilatie van Romeins-rechtelijke
    teksten, die naar inhoud in eigen, in het Duits gestelde
    formuleringen systematisch werd weergegeven. Twee detailstudies
    waren weer van bronnenhistorische aard: 
    &lt;em&gt;Die Entstehung des Westgotischen Gaius&lt;/em&gt;

    (1905) en 
    &lt;em&gt;Der Westgotische Paulus&lt;/em&gt;

    (1907). Conrat trachtte te bewijzen dat de Westgotische
    wetge-vingscommissie van de originele tekst van Paulus' 
    &lt;em&gt;Sententiae&lt;/em&gt;

    zou hebben gebruikgemaakt, hetgeen thans niet meer aanvaard
    wordt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nederland werden Conrats hoogleraarschap en werk nog
    tijdens zijn leven hogelijk gewaardeerd. Dat bleek bij een in
    1903 gehouden huldigingsbijeenkomst ter gelegenheid van zijn
    25-jarig hoogleraarsjubileum en uit het hem in 1905 verleende
    lidmaatschap van de Akademie van Wetenschappen te Amsterdam.
    Toch nam Conrat op betrekkelijk jonge leeftijd, 59 jaar oud,
    ontslag als hoogleraar. Hij was van mening dat zijn Amsterdamse
    professoraat hem onvoldoende gelegenheid liet voor
    handschriftenonderzoek in buitenlandse bibliotheken. Op 13 juni
    1907 hield hij zijn afscheidscollege. Na een studieverblijf in
    Itali&amp;euml; vestigde Conrat zich in 1908 te Heidelberg, waar
    hij, pas 63 jaar oud, aan een hartaanval overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het oordeel over Conrats kwaliteiten van drie bekende
    Nederlandse juristen die Conrats onderwijs in Amsterdam gevolgd
    hadden was zeer positief. In van elkaar afwijkende woordkeuze
    noemden P. Sch&amp;ouml;lten, E.M. Meijers en J.C. van Oven (zie L)
    hem een uitnemend rechtshistoricus en voortreffelijk docent. De
    mening van B.M. Telders is anders, al behoeft deze er niet
    geheel in tegenspraak mee te zijn 'Max Conrat (Cohn) heeft in
    het Nederlandsche cultuurleven geen rol gespeeld, noch invloed
    van eenige beteekenis uitgeoefend' (zie L). Dit laatste oordeel
    hing waarschijnlijk samen met het feit dat Conrat zich in
    geschriften over direct voor de moderne samenleving relevante
    problemen niet heeft uitgelaten. Toegegeven moet in elk geval
    worden dat Conrat met zijn onderzoek op het gebied van het
    vroeg-middeleeuwse recht geen school heeft gemaakt. Dat wordt
    niet alleen veroorzaakt door de weerbarstigheid van deze
    materie, maar ook door de veelal geringe toegankelijkheid van
    zijn publikaties. Daarin ontbreken meestal inleidingen,
    samenvattingen en registers; zijn zakelijke stijl is soms
    droog, en vele bladzijden bestaan vrijwel geheel uit noten.
    Ondanks deze vormgebreken is Conrats bijdrage aan de wetenschap
    der rechtsgeschiedenis groot en blijvend. Met 'm&amp;uuml;hselige',
    echt-Duitse 'Gelehrtenfleiss' heeft hij talrijke handschriften
    uit bibliotheken in heel Europa en de gedrukte bronnen van het
    Romeinse recht uit de vroege Middeleeuwen grondig bestudeerd en
    het Romeinse recht van deze periode voor later onderzoek
    toegankelijk gemaakt. Mede door het vrijwel ontbreken van
    tijdgebonden waardeoordelen over rechtsgeleerde werken uit het
    verleden, zijn zijn werken van actuele betekenis voor de
    rechtshistoricus. Deze blijkt uit het feit dat van bijna al de
    in boekvorm verschenen werken van Max Conrat in de jaren na
    1945 &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer herdrukken zijn verschenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie (excl. recensies t.z.v. antiek Romeins recht)
    en Nachlassinventar in onder L genoemd artikel van
    Kantorowicz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.W. van Straaten, 'Prof. Dr. Max Conrat', in 
  &lt;em&gt;Amsterdamsche Studentenalmanak&lt;/em&gt;

  78 (1908) 43-52; H.U. Kantorowicz, 'Max Conrat (Cohn) und die
  medi&amp;auml;vistische Forschung', in 
  &lt;em&gt;Zeitschrift der Savigny-Stiftung f&amp;uuml;r
  Rechtsgeschichte,&lt;/em&gt;

  Rom. Abt. 33 (1912) 417-473; P. Sch&amp;ouml;lten, in
  &lt;em&gt;Amsterdamsche Studenten-Almanak&lt;/em&gt;

  83 (1913) 57-60; J.S. Theissen, in 
  &lt;em&gt;Gedenkboek van het Athenaeum en de Universiteit van Amsterdam
  1632-1932&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1932) 572; B.M. Telders, 'De joodsche geest en het
  recht', in 
  &lt;em&gt;Anti-semitisme en Jodendom. Een bundel studies over een
  actueel vraagstuk onder redactie van H.J. Pos&lt;/em&gt;

  (Arnhem, 1939) 123- 124; J.C. van Oven, 'Dogmatische en
  historische rechtswetenschap', in 
  &lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

  5 (1955-1956) 1 -2; W. Hellebrand, in 
  &lt;em&gt;Neue Deutsche Biographie&lt;/em&gt;

  (Berlijn, 1956) III, 314; J.A. Ankum, 'Van Cras tot Conrat. De
  beoefening van het Romeinse recht door de hoogleraren aan het
  Athenaeum Illustre en aan de Universiteit van Amsterdam in de
  negentiende eeuw', in 
  &lt;em&gt;Samenwinninge. Tien opstellen over rechtsgeschiedenis
  geschreven ter gelegenheid van het tienjarig bestaan van het
  interuniversitair instituut Nederlands Centrum voor
  Rechtshistorische Documentatie&lt;/em&gt;

  [Red. H. van den Brink et al.] (Zwolle, 1977)
  109-112.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.A. Ankum&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

