<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Colijn, Hendrikus (1869-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/colijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">colijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Colijn</name>, Hendrikus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">minister-president</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/COLIJN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Colijn, Hendrikus&lt;/strong&gt;, staatsman (Burgerveen, gem. Haarlemmermeer 22-6-1869 - Ilmenau (Duitsland) 18-9-1944). Zoon van Antonie Colijn, landbouwer, en Anna Verkuijl. Gehuwd op
18-7-1893 met Helena Groenenberg. Uit dit huwelijk werden 3 zoons
geboren.
&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/COLIJN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Colijn, Hendrikus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;p&gt;Colijn groeide op in een gezin waarin de ouders de gereformeerde
religie waren toegedaan en behoorden tot de kerk die was voortgekomen
uit de Afscheiding van 1834. Noch het boerenbedrijf noch het beroep van
onderwijzer, waarvoor hij in de praktijk was opgeleid door het
schoolhoofd Valkenburg te Nieuw-Vennep in de Haarlemmermeer, lokten hem
aan: hij zocht een breder horizon. In 1886 meldde hij zich bij het
instructiebataljon te Kampen voor de militaire opleiding. Na in 1887 te
zijn overgeplaatst van Kampen naar Bergen op Zoom, volgde hij sinds

1890 de hoofdcursus te Kampen. In 1892 vond zijn benoeming plaats tot
tweede luitenant van het Koninklijk Nederlandsch-Indisch Leger. Na zijn
huwelijk met Helena Groenenberg vertrokken zij op 16 september 1893
naar Ned.-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 nam Colijn deel aan de Lombokexpeditie, waarvoor hij de
Militaire Willemsorde vierde klasse ontving. Om financi&amp;euml;le redenen
meldde hij zich in 1895 voor dienst in Atjeh, waar men zijn
bestuurscapaciteiten onderkende: sedert 1897 werd hij belast met
bestuurszaken in enkele delen van Atjeh. Dat betekende overigens niet
dat Colijn wegbleef van het eigenlijke slagveld; hij nam deel aan
menige expeditie en ontving daarvoor de eresabel voor betoonde
dapperheid, waarna hij in 1901 wegens bijzondere verdiensten tot
kapitein werd bevorderd. In 1904 ging hij met verlof naar Nederland,
waar hij ontvangen werd door koningin Wilhelmina en koningin Emma.
Tevens had hij toen zijn eerste onderhoud over de koloniale politiek
met minister-president Abraham Kuyper. Dat zelfde jaar reisde hij naar
Indi&amp;euml; terug als adjudant van de tot gouverneur-generaal benoemde
J.B. van Heutsz, die hem al spoedig tot assistent-resident van de
Gajoe- en Alaslanden benoemde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na van 1905 tot 1907 diverse bestuursopdrachten te hebben
uitgevoerd, verliet hij in 1907 de militaire dienst onder toekenning
van de rang van majoor en werd hij op 30 mei van dat jaar benoemd tot
secretaris van het gouvernement van Ned.-Indi&amp;euml;, belast met
gelijksoortige werkzaamheden als door hem sedert 1905 vervuld waren met
betrekking tot de gewesten buiten Java en Madoera. In deze kwaliteit
maakte hij reizen naar de gewesten Banka en Billiton, Zuider en Ooster
Afdeeling van Borneo en de Wester Afdeeling van Borneo en naar het
gouvernement van Celebes en onderhorigheden, Menado, de Molukken en
Timor en onderhorigheden. Op grond van zijn ervaringen schreef hij zijn
driedelige studie 
&lt;em&gt;Politiek beleid en bestuurszorg in de Buitenbezittingen&lt;/em&gt;

(1907), in ambtelijke kringen wel de 'Bijbel van Colijn'
genoemd, vanwege de grondige kennis van de koloniale verhoudingen die
eruit sprak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1908 werd hij in zijn rang van gouvernements-secretaris
toegevoegd aan de regeringscommissaris voor de decentralisatie, met de
titel van adjunct-regeringscommissaris, in welke kwaliteit hij de
instelling voorbereidde van het ressort Cultuurgebied van Sumatra's
Oostkust en die van het gewest Palembang. In 1909 ontwierp hij de
Afdeeling Buitenbezittingen aan het departement van Binnenlands Bestuur
en werd hij benoemd tot hoofd van die afdeling, met de titel van
adviseur voor de bestuurszaken der Buitenbezittingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het zou voor Colijn de laatste bestuursfunctie in Indi&amp;euml; zijn,
die hij overigens maar korte tijd kon vervullen. De verkiezingen in
Nederland van 1909 brachten Colijn in de Tweede Kaner voor het district
Sneek. Hij kon nu nog slechts in Indi&amp;euml; zijn tweede ambtelijke reis
naar Timor en onderhorigheden maken om in het najaar van 1909
definitief naar Nederland te vertrekken en daar op 9 november tot lid
van de Tweede Kamer te worden be&amp;euml;digd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoediger dan was voorzien volgde nu voor Colijn een ministerschap.
Reeds eind 1910 werd hem bij het aftreden van minister W. Cool verzocht
als minister van Oorlog op te treden in het kabinet-Heemskerk. Op 4
januari 1911 werd hij als zodanig benoemd, met gelijktijdig ontslag als
ambtenaar uit de Indische dienst. In dit ministerschap bleek Colijns
doortastende voortvarendheid, die bij velen van zijn voorgangers, zeker
in de ogen van koningin Wilhelmina, had ontbroken: in feite
reorganiseerde hij het Nederlandse leger, mede dank zij de door hem
ingediende en door de Kamers aangenomen Militiewet. In 1912 volgde de
aanvaarding van de Landweerwet, de Landstormwet en de Wet op de
kustverdediging; tevens werden geheel nieuwe regelingen in het leven
geroepen, waarbij ter bespoediging van een eventuele mobilisatie de
kernen van alle oorlogseenheden reeds in vredestijd werden opgericht.
Het is zeker niet te veel gezegd wanneer men stelt dat Colijns
reorganisatie voor een deel het welslagen van de mobilisatie en
troepenlegering in 1914 mogelijk heeft gemaakt. Colijn won door deze
voortvarendheid en beslistheid zozeer het vertrouwen van het kabinet en
de beide Kamers dat hij na het aftreden van de minister van Marine, J.
Wentholt, tot 29 augustus 1913 minister van Marine a.i. bleef. Hoewel
sommigen van de linkerzijde hoopten dat hij beide portefeuilles zou
blijven beheren, ook wanneer een links kabinet zou optreden, trad hij
met het gehele kabinet-Heemskerk af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Direct na zijn aftreden ondernam hij een reis naar het Oosten via
Rusland en Siberi&amp;euml;, waarbij hij China, Indo-China, Java en Sumatra
bezocht. Kuyper deed een dringend beroep op hem zich geheel aan de
Anti-Revolutionaire Partij (ARP) te wijden, maar hoewel jegens zulk een
beroep voor de verre toekomst niet geheel afwijzend, was hij van mening
dat een invloedrijk staatsman zich eerst financieel onafhankelijk
diende te maken. Daarom aanvaardde hij op 1 april 1914 de benoeming tot
directeur van de Bataafsche Petroleum Maatschappij (BPM) tegen een
salaris van f 25.000,- per jaar. Wel bleef hij zijn contacten met de
politiek behouden door zijn verkiezing tot lid van de Eerste Kamer in
1914 en door de mogelijkheden die hem als directeur van de BPM geboden
werden om tijdens de Eerste Wereldoorlog bij de Entente en vooral
Groot-Brittanni&amp;euml; op informele wijze de belangen van Nederland te
behartigen bij talrijke neutraliteitsproblemen - o.a. betreffende de
economische blokkade. Verder maakte hij voor de BPM verschillende
buitenlandse reizen, o.a. naar Roemeni&amp;euml; (mei-juni 1914) en naar
Ned.-Indi&amp;euml; en Egypte (mei-december 1915).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij in april en mei 1918 op uitnodiging van de Engelse
regering vredesbesprekingen had gevoerd in Londen, waarvan hij in Den
Haag de povere resultaten doorgaf aan het Nederlandse kabinet en aan
het Duitse gezantschap, nodigde de Koningin hem in augustus van dat
jaar tijdens de moeizame kabinetsformatie uit op te treden aan het
hoofd van het kabinet. Maar Colijn moest weigeren, omdat hij zich
gebonden achtte aan de belofte de BPM niet voortijdig te verlaten,
terwijl het hem bovendien niet aanlokte de door W.H. Nolens reeds
gepolste kandidaat-ministers en het door Nolens samengestelde program
over te nemen. Wel verklaarde Colijn zich bereid op verzoek van het
nieuwe kabinet-Ruijs de Beerenbrouck aan het hoofd van een
regeringsdelegatie in Londen op te treden om te onderhandelen over
verbetering in de aanvoer van levensmiddelen voor Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1919 uitgenodigd om deel uit te maken van het leidinggevend
personeel van de Koninklijke/ Shell groep, vertrok Colijn voor enige
jaren naar Londen, maar evenals in de voorgaande periode, bleef hij
contact houden met politieke kringen in Nederland. In 1920 werd hij
benoemd tot directeur van de Koninklijke Petroleum Maatschappij en tot
lid van de raad van beheer van de Shell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze belangrijke en invloedrijke functies behield Colijn echter
slechts tot 1 april 1922, toen hij ontslag nam om zich geheel te wijden
aan de landspolitiek en met name aan het werk van de ARP, waarvoor hij
reeds op 14 oktober 1921 zijn eerste deputatenrede uitsprak. Tevens
aanvaardde hij op 1 april 1922 de functie van politiek hoofdredacteur
van het antirevolutionaire dagblad 
&lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt;

in welk orgaan hij, wanneer hij geen minister was, vele
niet-gesigneerde artikelen zou schrijven. In juli 1922 tot lid van de
Tweede Kamer gekozen, aanvaardde hij direct het presidium van de
antirevolutionaire fractie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het onverwachte aftreden van D.J. de Geer werd Colijn op 11
augustus 1923 benoemd tot minister van Financi&amp;euml;n, in welke functie
hij erin slaagde strenge bezuinigingsmaatregelen door te voeren,
waarmee hij de positie van het kabinet versterkte, maar scherp verzet
uitlokte van o.a. sociaal- en vrijzinnig-democraten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de ARP bij de verkiezingen in juli 1925 niet minder dan drie
zetels verloor, trad op 4 augustus 1925 onder sterke aandrang en
stimulans van Nolens een kabinet-Colijn op, dat echter reeds op 14
november 1925 demissionair werd omdat de rechtse coalitie niet bestand
was tegen de onenigheid tussen rooms-katholieken en
christelijk-historischen over het voortbestaan van het Nederlandse
gezantschap bij het Vaticaan. Na een langdurige kabinetscrisis, waarbij
Colijn en Nolens eensgezind poogden het demissionaire kabinet alsnog te
handhaven, bleek De Geer op 8 maart 1926 gereed te zijn met een in het
geheim volbrachte formatie, en trad het eerste kabinet-Colijn
definitief af. Tot 1929 was Colijn lid van de Eerste Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1926 een politieke ori&amp;euml;ntatiereis te hebben gemaakt naar
diverse Europese landen en te Boedapest en Debreczen lezingen te hebben
gehouden, trad Colijn in 1927 op verzoek van het kabinet-De Geer op als
leider van de Nederlandse delegatie voor de internationale economische
wereldconferentie te Gen&amp;egrave;ve. Tot in 1932 heeft hij zijn arbeid
daar voortgezet in contact met vrijwel alle toenmalige internationale
politieke leiders en tot grote tevredenheid van allen die met hem
samenwerkten. Ondertussen verloor hij zijn belangstelling voor andere
Nederlandse, vooral koloniale, belangen niet uit het oog. Van december
1927 tot juli 1928 had hij een laatste reis naar Ned.-Indi&amp;euml;
gemaakt, mede ter voorbereiding van zijn boek 
&lt;em&gt;Koloniale vraagstukken van heden en morgen,&lt;/em&gt;

dat hij in overleg met de gouverneur-generaal, jhr. A.C.D. de Graeff,
schreef, zij het in kritische zin jegens diens beleid. Tegenover het
streven van De Graeff en anderen om juist de Volksraad in Indi&amp;euml; te
versterken en als het ware van 'bovenaf het bestuur te moderniseren
drong hij erop aan meer rekening te houden met de grote etnische en
culturele diversiteit der Indische bevolking en door middel van
decentraliserende bestuurshervormingen van 'onderop' deelneming
aan bestuur en medezeggenschap te bevorderen en vooral lokale en
regionale belangen daarbij tot hun recht te laten komen. Een al te
drastisch 'parlementje spelen' zonder de daarbij behorende
bevoegdheden en mogelijkheden aan de Volksraad te kunnen geven achtte
hij voor Indi&amp;euml; hoogst ongewenst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de binnenlandse politiek trad Colijn spoedig weer duidelijk
naar voren. Na van 1926 tot 1929 lid te zijn geweest van de Eerste
Kamer, werd hij in 1929 weer lid van de Tweede Kamer en nam hij het
fractiepresidium van Th. Heemskerk over, een overgang die niet zonder,
destijds echter onbekend gebleven, conflicten verliep omdat Heemskerk
zich onrecht gedaan achtte door de jongere Colijn, die hem zonder enig
vooroverleg opvolgde. In die zelfde periode (1929-1933) was hij
voorzitter van de Zuiderzeeraad. De algemene erkenning die hij in brede
kring genoot bleek onder meer uit zijn benoeming tot minister van Staat
in 1929 en uit het eredoctoraat in de rechten dat hij in 1930 van de
Vrije Universiteit ontving. Bij de in die tijd optredende achteruitgang
van de economische wereldsituatie maande hij gedurig tot strikte
bezuinigingsmaatregelen en durende versobering, de hoop uitsprekend dat
door liberalisatie van de wereldhandel de economische crisis op den
duur overwonnen kon worden, terwijl hij bij de muiterij van 'De
Zeven Provinci&amp;euml;n' in februari 1933 opriep tot stipte
gezagshandhaving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede omdat zijn partij bij de Tweede-Kamerverkiezingen in april 1933
twee zetels had gewonnen, ontving Colijn opdracht tot kabinetsformatie,
waarbij hij met een beroep op de noodzaak tot samenwerking ter
bestrijding van de economische crisis een oud ideaal realiseerde: de
formatie van een kabinet op brede basis onder rechtse leiding. Daartoe
vormde hij op 26 mei 1933 het zg. crisiskabinet, waaraan ministers uit
de Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP) - zij het onder zekere
reserve -, de ARP, de Christelijk-Historische Unie, de Liberale
Staatspartij en de Vrijzinnig-Democratische Bond deelnamen. Hoewel
ernstige pogingen gedaan werden om te komen tot strenge bezuinigingen
en tot werkloosheidsbestrijding (o.a. door middel van werkverschaffing)
zijn de kabinetten-Colijn die sinds 1933 optraden in deze
doelstellingen slechts zeer ten dele geslaagd. Vooral nadat de te
Londen bijeengeroepen economische wereldconferentie van mei tot juli
1933, waar Colijn als voorzitter van de economische commissie wederom
een vooraanstaande rol speelde, geheel mislukt was, kon het kabinet
moeilijk anders dan zo goed mogelijk het bewind waarnemen, zonder dat
het echter in staat bleek aan de noden van de werklozen tot algehele
tevredenheid tegemoet te komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten aanzien van de economische crisis stond Colijn met zijn
verschillende kabinetten voor een eigenlijk onoplosbaar dilemma. Colijn
was er zelf van overtuigd dat de crisis aantoonde hoezeer de
wereldeconomie zich industrieel en financieel overspannen had en
inkrimping en versobering ook voor het Westen noodzakelijk waren. Hij
meende dat ernaar gestreefd moest worden de economische toestand in
Nederland, desnoods op een lager niveau te stabiliseren, totdat zich
wellicht enige internationale economische opleving zou voordoen en hij
wenste daartoe v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles een evenwichtig sluitende
overheidsbegroting en behoud van de gave gulden. Hiertegenover echter
stonden talrijke diep getroffen economische sectoren, zoals land- en
scheepsbouw en diensten die overheidssteun vroegen en overheidstoezicht
vergden, terwijl werkloosheid en werkverschaffing eveneens stijgende
overheidsuitgaven eisten. Het dilemma kon op deze wijze voor Nederland
v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 niet worden opgelost, al is het de vraag of enige
andere economische politiek wel succes zou hebben gehad. De onlusten in
Amsterdam in juli 1934, waarbij doden en gewonden vielen, waren
regelrecht tegen het beleid van het kabinet gericht. Internationaal was
er sprake van een diepe crisis, ook van de democratie, en in dit
opzicht zou blijken dat mede Colijns vaste keuze voor het behoud van
het constitutioneel-parlementaire stelsel in Nederland, ertoe bijdroeg
voor Nederland enig afglijden naar een rechts etatisme of zelfs
fascisme te voorkomen. Met al zijn kritiek op het stelsel hield Colijn
met overtuiging vast aan de democratische spelregels en het behoud van
de grondwettelijke vrijheden, en nam hij duidelijk stelling tegen de
opkomende Nationaal-Socialistische Beweging (NSB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rondom het grote bezuinigingsontwerp van het kabinet vond in juli
1935 een conflict in de Tweede Kamer plaats met de rooms-katholieken,
maar dank zij de homogeniteit van zijn ministersploeg wist Colijn het
vertrouwen van de Tweede Kamer te herwinnen. Ondanks het feit dat de
minister van Economische Zaken, M.P.L. Steenberghe, zich in 1935 niet
langer kon verbinden met Colijns overtuigde afwijzing van de devaluatie
van de gulden, en daarom op 6 juni 1935 aftrad, om opgevolgd te worden
door prof. H.C.J.H. Gelissen, werd het derde kabinet-Colijn in
september 1936 door buitenlandse invloeden alsnog gedwongen tot
muntdevaluatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de economische depressie voortduurde behield Colijn ook
buiten zijn partij zozeer het vertrouwen van velen, dat hij bij de
verkiezingen in mei 1937 voor zijn partij drie zetels winst in de
Tweede Kamer veroverde. Als gevolg hiervan kreeg hij de opdracht tot
kabinetsformatie, maar, mede gedwongen door de sterke pressie van de
nieuwe rooms-katholieke fractieleider C.M.J.F. Goseling, vormde Colijn,
tegen veler verwachting in, thans een rechts kabinet, dat slechts met
twee partijloze vrijzinnigen nl. J.A.N. Patijn (Buitenlandse Zaken) en
J.A.M. van Buuren (Waterstaat) werd aangevuld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Colijn kon zijn bewind voortzetten, maar binnen zijn vierde kabinet
traden thans Steenberghe (Economische Zaken) en C.P.M. Romme (Sociale
Zaken) meer en meer als zijn critici naar voren, die minder dan Colijn
hechtten aan een stipt sluitende begroting en meer geld wensten aan te
wenden voor de werkverschaffing, terwijl J.J.C. van Dijk (Defensie) en
Ch.J.I.M. Welter (Koloni&amp;euml;n) wegens de toenemende buitenlandse
spanningen meer geld wensten voor de defensie van Nederland en
Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 19 mei 1939 trad de minister van Financi&amp;euml;n, J.A. de Wilde,
af, omdat hij via de door het kabinet gevolgde weg een sluitende
begroting niet meer voor mogelijk hield. Ondanks pogingen van Colijn
als minister van Financi&amp;euml;n ad interim om het binnen het kabinet
alsnog over de begroting eens te worden, bleek geen eensgezindheid meer
mogelijk en bood het kabinet op 30 juni 1939 zijn ontslag aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien Goseling als minister van Justitie grote moeilijkheden met
de Tweede Kamer had gekregen over de zg. kwestie-Oss, had de thans
jegens Colijn uiterst kritisch gestemde RKSP na de dood van Nolens
(1931) en Ch.J.M. Ruijs de Beerenbrouck (1936) nauwelijks figuren van
aanvaardbaar formaat om tegen de gezaghebbende Colijn in het krijt te
treden en hem zo nodig op te volgen. Mede om die reden vormde Colijn op
25 juli 1939, na aanvankelijk mislukte formaties van hemzelf en
D.A.P.N. Koolen (RKSP), zijn vijfde kabinet, eigenlijk een soort
zakenkabinet, dat weliswaar uit enige politieke figuren bestond maar
aangevuld werd door gezaghebbende personen die in Oost-Indi&amp;euml; en in
het Nederlandse zakenleven werkzaam waren. Onder hen was echter geen
rooms-katholiek, sociaal- of vrijzinnig-democraat. Met de aanvaarding
van de motie-Deckers op 27 juli 1939 sprak de Tweede Kamer haar
afkeuring uit over samenstelling en optreden van dit kabinet. Het zich
op 10 augustus presenterende tweede kabinet-De Geer betekende het einde
van Colijns leidende rol in de Nederlandse politiek, al bleef hij in de
ogen van het grote publiek een niet weg te cijferen invloed behouden en
poogde De Geer na het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog hem opnieuw
tevergeefs voor het minister-presidentschap terug te winnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was Colijns plan direct (evenals in 1913 en 1926) een wereldreis
te maken, ditmaal van twee jaar, o.a. naar Indi&amp;euml; en Amerika, maar
op speciaal verzoek van koningin Wilhelmina, die hem in geval van nood
wenste te kunnen raadplegen, kwam dit plan niet tot uitvoering. Evenals
na zijn aftreden in 1913 en 1926 gekozen tot lid van de Eerste Kamer,
verrichtte hij in 1940 diverse werkzaamheden voor de Volkenbond, o.a.
als voorzitter van de in december 1939 door de Assembl&amp;eacute;e van de
Volkenbond in het leven geroepen Centrale Volkenbondscommissie, en als
lid van de financi&amp;euml;le controlecommissie van de Volkenbond. In
januari 1940 reisde Colijn tevens op verzoek van de Nederlandse
regering naar Rome voor besprekingen met graaf Ciano, de minister van
Buitenlandse Zaken van Itali&amp;euml;, teneinde het standpunt van dat land
inzake oorlog en vrede te leren kennen. In maart 1940 vertoefde Colijn
te Gen&amp;egrave;ve, Parijs en Londen en sprak hij voor de laatste maal met
vooraanstaande staatslieden als Paul Reynaud, A. de Monzie, J.
Paul-Boncour, R. Coulondre, Neville Chamberlain, Winston Churchill,
E.L.F.W. Halifax, Sir John Simon, R.A. Butler en Anthony Eden, terwijl
hij ook door de Engelse koning George VI ontvangen werd. In april 1940
voerde hij te Brussel besprekingen met Paul Henri Spaak en August de
Schrijver en te Parijs met A. L&amp;eacute;ger, de secretaris-generaal van
het departement van Buitenlandse Zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Colijn tijdig als zijn mening had uitgesproken dat er heel
wat minder kans was dat Nederland buiten de oorlog zou blijven dan in
de jaren 1914-1918, werd ook hij bij de Duitse inval op 10 mei 1940
verrast door de zo spoedige capitulatie van het Nederlandse leger. In
scherpe bewoordingen veroordeelde hij in een hoofdartikel in 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

van woensdag 15 mei 1940 het vertrek van het kabinet-De Geer naar
Londen. Hoewel hij achteraf deze aanval betreurd heeft, sprak hij
bovendien in de vroege zomer van 1940 in de brochure 
&lt;em&gt;Op de grens van twee werelden&lt;/em&gt;

als zijn mening uit dat het machtsoverwicht in Europa voorlopig bij
Duitsland lag. Hoewel geen enkele sympathie gevoelend voor 'een
goddeloos machtsregime' (zoals hij in een hoofdartikel van 10 mei
1940 in 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

de Duitse regering getypeerd had) meende hij op dat moment het
Nederlandse volk bij de realiteit te moeten bepalen, vergetend dat zijn
opinie defaitisme in de hand zou kunnen werken en als een nieuwe
uitspraak tegen het te Londen zetelend kabinet werd opgevat. In een
gesprek tussen Colijn en Seyss-Inquart in juni 1940, voorafgaande aan
de publikatie van de brochure, was de laatste overigens reeds tot het
inzicht gekomen dat Colijn 'als betonter Calvinist f&amp;uuml;r
nationalsozialistische Gedankeng&amp;auml;nge irgendwelcher Art nicht zu
haben' was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werd hem dan ook spoedig duidelijk dat tegen de Duitse
bezettende macht niet enkel met volkenrechtelijke middelen kon worden
opgetreden. Hij distantieerde zich openlijk van de actie van het
driemanschap van de Nederlandsche Unie. In plaats daarvan probeerde hij
zich zo lang mogelijk op het politieke toneel in Nederland te handhaven
door samenwerking en besprekingen met de voornaamste politieke leiders
van vrijwel alle partijen. Intussen werd ook zijn dagblad getroffen
door een wekenlang verschijningsverbod. Deels omdat hij door de
bezetter gevaarlijk werd gevonden, mogelijk ook om hem gereed te houden
voor vredesonderhandelingen, werd hij op 30 juni 1941 gevangengenomen.
Na een ge&amp;iuml;soleerd verblijf van enige weken in Valkenburg
(Zuid-Limburg) werd hij naar Berlijn gevoerd, waar hem dertig verhoren
werden afgenomen. Sinds 26 maart 1942 werd hem op eigen kosten een
gedwongen verblijf in Ilmenau (Th&amp;uuml;ringen) opgelegd, waarbij alleen
zijn vrouw hem mocht vergezellen. In een strikt isolement, dat slechts
verzacht werd door het ontvangen van streng gecensureerde post,
spaarzame voedselpakketten en een hoogst enkel bezoek uit Nederland
(familieleden en prof. J. Oranje), bracht hij zijn laatste jaren door
met studie. Op 18 september 1944 maakte een hartverlamming een
plotseling einde aan zijn nijver en vruchtbaar leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Colijn altijd trouw is gebleven aan zijn gereformeerde
overtuiging, is hij mede door zijn opvoeding in het leger, zijn arbeid
in Ned.-Indi&amp;euml; en bij het wereldconcern de Shell en zoveel
internationale contacten altijd een ruimdenkend politicus geweest, aan
wie iedere geborneerdheid vreemd was. Opvallend zijn de grote
veelzijdigheid in zijn politieke optreden en zijn internationale
allure. Hoewel geen studeerkamergeleerde was hij ruim belezen en een
staatsman van het Engelse type. Opgevoed in eigen stijl binnen de
school van Kuyper (van wie hij onder meer de liefde erfde voor de Vrije
Universiteit, waarvan hij jarenlang president-directeur was) behoorde
hij met de theoloog H. Bavinck tot de weinigen die de gereformeerden in
die jaren tot meer contact met andersdenkenden stimuleerden. Hij was
tevens de eerste antirevolutionaire leider die zijn partij bracht tot
samenwerking met niet-christelijke partijen binnen een kabinet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel hij van zijn generatie de meest vooraanstaande, meest
begaafde en meest internationaal geori&amp;euml;nteerde staatsman was, moet
toch erkend worden dat hij de drie grote vraagstukken waarvoor zijn
generatie stond - het koloniale vraagstuk, het militaire vraagstuk en
het sociaal-economische vraagstuk - niet alleen niet heeft kunnen
oplossen, maar ook niet scherp heeft onderkend. Desalniettemin is zijn
nationale invloed zo groot geweest, was hij bij voor- en tegenstanders
persoonlijk zozeer gerespecteerd en waren zijn kwaliteiten dermate
algemeen erkend, dat men terecht spreekt van de periode-Colijn, omdat
vooral in de jaren dertig niemand hem als leidinggevende politieke
figuur evenaarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Colijn in Historisch Documentatiecentrum voor het
Nederlands Protestantisme (1800-heden) aan de Vrije Universiteit te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van de geschriften van Colijn in: J.C.
Rullmann, 
&lt;em&gt;Dr. H. Colijn. Een levensschets&lt;/em&gt;

(Leiden, 1933) 179-181; zie ook 
&lt;em&gt;Voor het gemeene-best. Keur uit de redevoeringen van Dr. H.
Colijn.&lt;/em&gt;

Samengest. onder zijn medew. en toezicht door L.W.G. Scholten (Utrecht,
1938); 
&lt;em&gt;Geen vergeefs woord. Verzamelde deputaten-redevoeringen&lt;/em&gt;

(Kampen, 1951) 211-321.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.C. Rullmann, 
&lt;em&gt;Dr. H. Colijn. Een levensschets&lt;/em&gt;

(Leiden, 1933); 
&lt;em&gt;Colijn in de caricatuur&lt;/em&gt;

(Baarn, [1936]); herdenkingsartikelen n.a.v. de 70ste verjaardag van
Colijn, in 
&lt;em&gt;De Standaard,&lt;/em&gt;

22-6-1939 en 23-6-1939; H.M. Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Actieve economische politiek in Nederland in de jaren 1929-1934&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1946); 
&lt;em&gt;Een groot vaderlander. Dr. H. Colijn herdacht door tijdgenoten&lt;/em&gt;

(Leiden, 1947); R. von K&amp;uuml;hlmann, 
&lt;em&gt;Erinnerungen&lt;/em&gt;

(Heidelberg, 1948); B.J. Brouwer, 
&lt;em&gt;De houding van Idenburg en Colijn tegenover de Indonesische
beweging&lt;/em&gt;

(Kampen, 1958); H.M. Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de jaren 1933-1939&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1959); F. Rosen, 
&lt;em&gt;Aus einem diplomatischen Wanderleben&lt;/em&gt;

(Wiesbaden, 1959) III-IV; H. Colijn-Groenenberg, 
&lt;em&gt;Dagboek&lt;/em&gt;

[Uitg. met inl. en aant. door] G. Puchinger (Kampen, 1960); G.
Puchinger, 
&lt;em&gt;Colijn. Momenten uit zijn leven&lt;/em&gt;

(Kampen, [1962]); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1969-1970) I, II, III, passim; G. Puchinger, 
&lt;em&gt;Colijn en het einde van de Coalitie&lt;/em&gt;

(Kampen, 1969-1980) I-II; P.W. Klein, 'Depressie en beleid tijdens
de jaren dertig', in 
&lt;em&gt;Lof der historie.&lt;/em&gt;

Onder red. van J. van Herwaarden (Rotterdam, 1973) 287-335.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Genealogie. Kwartaalblad van het Centraalblad voor Genealogie&lt;/i&gt; 12 (zomer 2006) 51 [Potloodtekening door A.C. de Neve; Coll. Belasting en Douane Museum te Rotterdam].
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G. Puchinger&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

