<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Collem, Simon van (1919-1989)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/collem"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">collem</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Collem</name>, Simon van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1919"/>
    <event type="death" when="1989"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/collem.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Collem, Simon van&lt;/strong&gt;, journalist en omroepmedewerker (Amsterdam 27-3-1919 - Amsterdam 21-6-1989). 
Zoon van Salomon van Collem, diamantslijper, en Anna Roselaar.
  Gehuwd op 12-7-1950 met Ang&amp;egrave;le Marie Turfkruijer (wijziging
  geslachtsnaam op 6-11-1978 in Herzet) (geb. 1930), eigenares van
  een restaurant. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/collem.jpg' alt='afbeelding van Collem, Simon van'&gt;Simon van Collem groeide, samen met zijn drie jaar jongere
    zusje, op in een joods sociaal-democratisch gezin in de
    Amsterdamse Plantagebuurt. Al jong ge&amp;iuml;nteresseerd in film
    - vooral de thrillers van Alfred Hitchcock waren favoriet -
    voelde hij zich aangetrokken tot het regisseursvak. Maar zijn
    wensdromen werden abrupt verstoord door de plotselinge dood van
    zijn vader in september 1933. Van Collem kon weliswaar de
    driejarige HBS afmaken, maar moest daarna zijn moeder helpen de
    kost te verdienen. Zijn eerste baantjes vond hij bij
    textielfirma's, waar hij steeds snel om zijn onhandigheid en
    onoplettendheid werd ontslagen. Door een gelukkig toeval kwam
    Van Collem omstreeks 1935 als jongste bediende terecht bij een
    filmverhuurkantoor, zodat hij van zijn hobby zijn beroep kon
    maken. In deze vooroorlogse jaren kreeg hij ook zijn eerste
    artikelen over film gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het begin van de Duitse bezetting werd Van Collem als
    jood ontslagen bij het filmverhuurkantoor. Hij wist daarop een
    baan te bemachtigen als regieassistent in de Hollandsche
    Schouwburg, maar toen dit voor en door joden gedreven theater
    in maart 1942 door de Duitsers werd gesloten, kwam ook hieraan
    een einde. Vier maanden later kreeg Van Collem de oproep zich
    te melden voor transport en dook hij onder op het West-Friese
    platteland. Hij werkte er met een vals persoonsbewijs als
    boerenknecht, zonder dat de bezetter hem ontdekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding probeerde Van Collem zijn leven weer op te
    bouwen, als enig overgeblevene van zijn familie: zijn zusje was
    al in 1938 overleden, en zijn moeder kwam in 1942 om nabij
    Auschwitz. Hij trad in dienst bij filmverhuurkantoor
    'Nova-Nederland' en trouwde in 1950 met de elf jaar jongere
    Puck Herzet, de zuster van een van zijn collega's. Ook ging hij
    verder met het schrijven over film voor allerlei bladen. Naast
    interviews met internationale sterren bevatten deze artikelen
    informatie over de beginjaren van de film en bioscoop in
    Nederland. De laatstgenoemde publicaties trokken de aandacht
    van B.J. Bertina, de filmredacteur van 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    , die Van Collem vroeg zijn kennis van de filmgeschiedenis in
    deze krant naar een breed publiek uit te dragen. Aldus
    verschenen vanaf 24 december 1954 met wisselende frequentie
    afleveringen van 'Uit de oude draaidoos', zoals de door
    hoofdredacteur J.M L&amp;uuml;cker bedachte titel van de serie
    luidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Collems artikelen in 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    waren een succes. Voor uitgeverij De Bezige Bij bewerkte hij
    deze bijdragen later tot een boek, dat in 1959, eveneens onder
    de titel 
    &lt;em&gt;Uit de oude draaidoos&lt;/em&gt;

    , verscheen. Van Collem schreef daarmee de eerste geschiedenis
    van de Nederlandse film. Het is een rijk ge&amp;iuml;llustreerd
    boek vol anekdotes, roddels en vooral bloemrijk verwoorde
    sfeerbeschrijvingen, waarvoor hij zich, bij gebrek aan bestaand
    onderzoek, in belangrijke mate baseerde op eigen interviews met
    een honderdtal bioscoopexploitanten en filmsterren. Maar omdat
    Van Collem verzuimde zijn informatie te verifi&amp;euml;ren,
    ondervond het boek later nogal wat kritiek vanwege de
    onjuistheden die het bevat, kritiek die hij overigens slecht
    verdroeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Collems feuilleton in 
    &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    had nog een ander gevolg, want naar aanleiding hiervan vroeg
    regisseur Jack Dixon hem voor de VPRO een televisieprogramma
    over dit onderwerp te maken. Zo vond op 14 februari 1958 de
    eerste uitzending plaats van wat opnieuw 
    &lt;em&gt;De oude draaidoos&lt;/em&gt;

    ging heten. In maandelijkse, rechtstreekse uitzendingen van een
    half uur doorliep hij hierin, aan de hand van oude
    filmfragmenten en interviews, de filmgeschiedenis, aanvankelijk
    alleen van Nederland, maar later ook die van het buitenland.
    Van Collem was daarmee de eerste die op de televisie aandacht
    besteedde aan film, terwijl ook zijn vraaggesprekken met de
    sterren van het witte doek een primeur betekenden. Het
    programma genoot een grote populariteit. Van Collem werd voor
    het kijkerspubliek de filmdeskundige bij uitstek, iemand die -
    aldus recensent Jan Blokker in 1967 - de suggestie opbouwt 'dat
    hij er, van de Lumi&amp;egrave;res af, zonder onderbreking met z'n
    neus bovenop heeft gestaan' (...). 'Wat hij vertelt, hoeft lang
    niet altijd zo gebeurd te zijn, maar je hebt altijd de indruk
    dat het zo best had kunnen gebeuren, en soms zelfs, dat het zo
    eigenlijk had mo&amp;eacute;ten gebeuren'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De samenstelling en presentatie van 
    &lt;em&gt;De oude draaidoos&lt;/em&gt;

    deed Van Collem naast zijn werkzaamheden als verkoopleider bij
    'Nova-Nederland'. Op freelance basis schreef hij ook voor
    verschillende bladen over film, waaronder het weekblad 
    &lt;em&gt;TeleVizier&lt;/em&gt;

    . In 1964 verhuisde Van Collem met zijn gezin - dat inmiddels
    twee zoons telde - van Amsterdam naar Zandvoort. In deze plaats
    dreef zijn vrouw Puck aanvankelijk een antiekwinkeltje, maar in
    1971 begon zij hier een geheel in filmsfeer ingerichte bistro,
    die uiteraard als naam 'De oude draaidoos' kreeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gelijknamige televisieprogramma was toen al van het
    scherm verdwenen. De progressieve en maatschappelijk
    ge&amp;euml;ngageerde koers die de VPRO aan het einde van de jaren
    zestig was ingeslagen, maakte dat er voor de bedaagde
    filmrubriek eigenlijk geen plaats meer was. Anderzijds voelde
    ook de freelancer Van Collem zich steeds minder thuis bij de
    VPRO, terwijl ook de gedachte dat men hem daar liever kwijt
    wilde, hem griefde. Zo kwam er in december 1969, na 119
    afleveringen in twaalf jaar, een einde aan het programma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1970 verruilde Van Collem zijn baan bij het
    filmverhuurkantoor voor een vaste betrekking als redacteur van 
    &lt;em&gt;TeleVizier&lt;/em&gt;

    . Daarmee kwam hij in dienst van de AVRO, omdat deze
    omroepvereniging haar eigen programmablad in 1967 met dit
    familietijdschrift had laten fuseren. Voor de AVRO-televisie
    presenteerde hij vanaf september 1970 
    &lt;em&gt;AVROskoop&lt;/em&gt;

    , wederom een filmrubriek, maar met een geheel andere opzet.
    Van Collem besteedde hierin niet langer aandacht aan de
    filmgeschiedenis, maar gaf informatie over de films die op dat
    moment in de bioscopen draaiden. Al na drie seizoenen, in
    september 1973, maakte de AVRO-leiding echter een einde aan de
    rubriek, omdat zij niet in de programmering zou passen. Van
    Collem bleef zijn journalistieke werk doen voor 
    &lt;em&gt;TeleVizier&lt;/em&gt;

    en benutte verder zijn status als 'Mister Movie' om klanten te
    trekken naar de bistro van zijn vrouw. Nadat hij twee jaar lang
    niet op het televisiescherm was verschenen, keerde hij daar
    begin oktober 1975 terug met een sterk op 
    &lt;em&gt;AVROskoop&lt;/em&gt;

    lijkende filmrubriek. Dit door de TROS uitgezonden programma
    kreeg als titel 
    &lt;em&gt;Simonskoop&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de AVRO en de TROS maakte Van Collem
    televisieprogramma's die - overeenkomstig de doelstelling van
    deze omroepverenigingen - een zo breed mogelijk publiek moesten
    aanspreken. Het verstrekken van informatie raakte daarbij
    weldra ondergeschikt aan het brengen van amusement. 'Moeilijke'
    artistieke of experimentele films buiten beschouwing latend
    besteedde hij in 
    &lt;em&gt;AVROskoop&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Simonskoop&lt;/em&gt;

    vrijwel uitsluitend aandacht aan de grote kassuccessen uit
    Hollywood. Over deze Amerikaanse publieksfilms vertelde Van
    Collem bovendien op weinig kritische wijze. Voor het vertonen
    van fragmenten hieruit was hij immers aangewezen op de
    medewerking van de productiemaatschappijen, en die waren niet
    gediend van negatieve publiciteit. Daarnaast speelde ook zijn
    beperkte taakopvatting als presentator een rol: 'Ik ben nooit
    een echte filmcriticus geweest. Ik vond het altijd veel leuker
    om gewoon wat simpele informatie door te geven over films,
    acteurs, regisseurs, zonder nou direct de ''grote boodschap''
    achter de film te analyseren of te willen uitleggen'
    (Zandscholten).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vooral in 
    &lt;em&gt;Simonskoop&lt;/em&gt;

    ging het amusementsaspect overheersen. Steeds vaker
    introduceerde Van Collem de films met eigen stunts en
    persiflages, die extra komisch waren door zijn volstrekt
    glamourloze voorkomen en de veelal onbeholpen wijze waarop hij
    ze uitvoerde. De kleine dikke presentator met het kogelronde en
    grotendeels kale hoofd, aanvankelijk getooid met een forse
    donkere bril en vanaf 1973 met een baardje, schrok niet terug
    voor ge&amp;euml;nsceneerde valpartijen, vuistgevechten en
    achtervolgingen of voor een imitatie van de brullende leeuw uit
    het logo van de MGM-studio. Deze acts streelden Van Collems
    ijdelheid, evenals de foto's waarop hij zich liet afbeelden
    naast de grote filmsterren of de kleine rolletjes die hij van
    regisseur Dick Maas mocht spelen in 
    &lt;em&gt;Flodder&lt;/em&gt;

    (1986) en 
    &lt;em&gt;Amsterdamned&lt;/em&gt;

    (1988).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals voorheen in 
    &lt;em&gt;De oude draaidoos&lt;/em&gt;

    waren ook in 
    &lt;em&gt;AVROskoop&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Simonskoop&lt;/em&gt;

    - in een abominabel Engels gevoerde - vraaggesprekken met de
    sterren van het witte doek Van Collems grootste troef. Als
    interviewer van filmberoemdheden verwierf hij zich een
    bijzondere reputatie. Die was in hoofdzaak gebaseerd op zijn
    vermogen een keur aan coryfee&amp;euml;n voor zijn microfoon en
    camera te krijgen. Van Collem kon daarbij profiteren van de
    vele contacten die hij in de loop der jaren in de filmwereld
    had opgebouwd: 'Saaimun' werd op den duur een begrip in
    Hollywood. Maar ook zijn schlemielige voorkomen, zijn bewust
    na&amp;iuml;eve gedrag en zijn nimmer diepgravende vragen openden
    deuren die voor andere journalisten gesloten bleven. Van Collem
    zocht steeds naar een originele manier om de sterren voor een
    interview te strikken - bijvoorbeeld met Zeeuwse babbelaars en
    Deventer koek -, maar ontkende met klem dat hij zich, zoals
    kwade tongen beweerden, voorstelde als 'the President of Royal
    Dutch Television'. Over zijn ontmoetingen met de filmgroten
    schreef Van Collem in 1965 het boekje 
    &lt;em&gt;Sterren kijken&lt;/em&gt;

    . Het kreeg in 1988 een vervolg in 
    &lt;em&gt;De sterren kunnen me nog meer vertellen&lt;/em&gt;

    , met op het omslag een - even karikaturale als symbolische -
    foto van de corpulente auteur op schoot bij de Amerikaanse
    filmactrice Shirley MacLaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Van Collem erin slaagde met zijn enthousiaste
    presentatie het kijkerspubliek voor zich in te nemen, haalde
    hij zich tegelijkertijd de spot en hoon van de kritische
    filmrecensenten op de hals. Zij verweten Van Collem zich tot de
    marionet van de bioscoopexploitanten te hebben gemaakt en een
    van de weinige informatieve filmprogramma's op de televisie te
    hebben gedegradeerd tot een ordinaire 'personality show'. Deze
    aantijgingen kwetsten hem diep, en enkele rancuneus volgehouden
    ruzies met zijn criticasters waren hiervan het gevolg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1984 bereikte Van Collem de pensioengerechtigde leeftijd.
    Er kwam toen een einde aan zijn redacteurschap bij 
    &lt;em&gt;TeleVizier&lt;/em&gt;

    , hoewel hij ook daarna nog, op freelance basis, voor dit blad
    over film bleef schrijven. Met zijn televisierubriek 
    &lt;em&gt;Simonskoop&lt;/em&gt;

    ging hij evenwel op dezelfde gedreven wijze verder, tot hij er
    vijf jaar later letterlijk bij neerviel. Tijdens een receptie
    in de Amsterdamse bioscoop 'Tuschinski', na afloop van de
    Nederlandse galapremi&amp;egrave;re van de 'James Bond'-film 
    &lt;em&gt;Licence to kill&lt;/em&gt;

    , overleed Van Collem aan een hartaanval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende bijna dertig jaar was Simon van Collem de
    verpersoonlijking van de film op de Nederlandse televisie. Zijn
    optreden was overigens niet vrij van ironie, want in feite
    waren het de thuisblijvers aan wie hij vertelde wat er in de
    bioscoop te zien was: 'tv-kijkers zijn geen filmkijkers',
    constateerde hij berustend. Niettemin wist Van Collem
    decennialang bij een breed publiek belangstelling te wekken
    voor film, het filmbedrijf en de filmsterren. Door de
    populariserende benadering waarvan hij zich in zijn
    televisieprogramma's welbewust bediende, moest Van Collem
    noodgedwongen een deel van zichzelf verloochenen, aangezien hij
    niet alleen een hartstochtelijk filmliefhebber, maar ook een
    groot filmkenner was. Zijn filmhistorische pionierswerk 
    &lt;em&gt;Uit de oude draaidoos&lt;/em&gt;

    is daarvan, ondanks de tekortkomingen, het blijvende
    bewijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persdocumentatie betreffende Simon van Collem in de
  bibliotheek van het Nederlands Filmmuseum te Amsterdam en bij de
  afdeling Bibliotheek en Documentatie van het NAA Omroepmuseum te
  Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De drie in de tekst genoemde publicaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door Henk van Gelder,
  in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 22-6-1989, door Theodor Holman, in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 22-6-1989, Eric van 't Groenewout, in 
  &lt;em&gt;Film en TVmaker&lt;/em&gt;

  (sept. 1989) 11: interview door Bibeb, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 14-3-1964; interview door Hans Wierenga, in 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  , 1-7-1968; interview door Bill Slinkert, in 
  &lt;em&gt;Accent&lt;/em&gt;

  , 4-10-1975; Maud Ravensbergen, 'Uit het fotoalbum van Simon van
  Collem', in 
  &lt;em&gt;Libelle&lt;/em&gt;

  , 22-4-1977; interview, in 
  &lt;em&gt;Noordhollands Dagblad&lt;/em&gt;

  , 30-4-1985 (Bijlage); interview door Berry Zandscholten, in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 27-4-1985 (Weekeinde); Ab van Ieperen, 'De vele raadsels rondom
  de bekende Nederlander Simon van Collem', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 1-7-1989.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Marjan Ippel, 'De stille liefde van Simon van Collem&amp;quot;, in 
  &lt;em&gt;Skoop&lt;/em&gt;

  25 (sept. 1989) 42 [Foto: NOS].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.J.C.M. Gabri&amp;euml;ls&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

