<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Constandse, Anton Levien (1899-1985)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/constandse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">constandse</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Constandse</name>, Anton Levien</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1985"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/CONSTANDSE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Constandse, Anton Levien&lt;/strong&gt;, publicist en journalist (Brouwershaven 13-9-1899 - 's-Gravenhage 23-3-1985).

  Zoon van Adrianus Constandse, hotelhouder en winkelier, en Jansje
  van Dijk. Gehuwd op 18-5-1921 met Johanna van Harselaar. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren. Na echtscheiding
  (11-6-1926) gehuwd op 16-11-1938 met Gerarda Hendrika van der
  Gaag. Ze hadden 1 zoon.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/CONSTANDSE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Constandse, Anton Levien&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Constandse groeide op in een vrijzinnig gezin (de moeder was
    doopsgezind). Na de dood van zijn vader, 7 september 1904,
    vestigde de moeder zich met de vijf kinderen in Den Haag: zij
    nam daar een broodwinkel over. Na de lagere school in Den Haag
    volgde Anton de Rijksnormaalschool, eerst in Dordrecht en later
    te 's-Gravenhage. Hij kwam onder invloed van het tijdens de
    Eerste Wereldoorlog op kweekscholen heersende idealisme. Zo
    werd hij o.a. lid van de Kweekelingen Geheelonthoudersbond. In
    1918 behaalde Constandse zijn onderwijsakte, maar hij werd geen
    onderwijzer. Hij verwierf zich na 1918 snel een eigen plaats
    als schrijver en spreker in de anarchistische en de
    vrijdenkersbeweging en stelde zich geheel in dienst van haar
    propaganda. Hij hield spreekbeurten door het hele land, gaf
    bijlessen waardoor hij in zijn karig onderhoud kon
    voorzien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het anarchisme van Anton Constandse was aanvankelijk
    doordrongen van revolutionaire verwachtingen en ging uit van de
    sterke en vrije persoonlijkheid die sociaal handelt. De
    revolutie zou haar eigen radenorganisatie scheppen; partijen,
    vakverenigingen en 'bonzendom' werden fel bestreden. Aan dit
    anarchisme gaf Constandse gestalte in de door hem uitgegeven
    maandbladen 
    &lt;em&gt;Alarm&lt;/em&gt;

    (1922 - 1926) en 
    &lt;em&gt;Opstand&lt;/em&gt;

    (1926 - 1928). Zij waren heftig en oorspronkelijk. Ondertussen
    behaalde hij door zelfstudie op 9 augustus 1927 de akte
    Frans-MO-A (de akte B volgde in 1931). De dag daarna moest
    Constandse al boete doen voor zijn anarchistische idealen: voor
    de duur van twee maanden verdween hij in de gevangenis te
    Scheveningen. Hij was wegens 'opruiing tot opzettelijke
    ongehoorzaamheid en muiterij' aangeklaagd nadat hij op 16 maart
    1927 in 
    &lt;em&gt;De Vrije Socialist&lt;/em&gt;

    een artikel had gepubliceerd waarin hij mariniers tot muiterij
    en arbeiders tot staking had aangespoord n.a.v. het zenden van
    Hr. Ms. 'Sumatra' naar Sjanghai om met de Japanners Europese
    nederzettingen te beschermen. Het athe&amp;iuml;stisch weekblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Cultuur,&lt;/em&gt;

    waarvan hij in 1928 de redactie voerde, richtte zich niet op
    agitatie maar op vorming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren dertig verloor Anton Constandse, die nog steeds
    als free-lance publicist en bij lesgever zijn bestaan vond,
    onder invloed van de crisis en het veldwinnend fascisme, veel
    van zijn revolutionaire illusies. Hij schreef tegen het
    fascisme, o.a. 
    &lt;em&gt;Arische cultuur of Pruisendom&lt;/em&gt;

    (1935), en over andere actuele onderwerpen. Naar aanleiding van
    de idee&amp;euml;n van W. Reich publiceerde hij 
    &lt;em&gt;Sexualiteit en levensleer&lt;/em&gt;

    (1938), een onderwerp dat hem altijd bezig heeft gehouden.
    Constandse bepleitte volledige genotsaanvaarding, maar verwierp
    pure genotzucht. De Spaanse burgeroorlog en revolutie
    (1936-1939) wijzigde Constandses opvattingen over het
    anarchisme. Hij zag in Spanje, met zijn grote anarchistische
    volksbeweging, een laatste kans. Hij bepleitte nu
    organisatorische opvattingen die hij in 
    &lt;em&gt;De Alarmtijd&lt;/em&gt;

    had bestreden, en stelde de machtsproblematiek centraal. In
    1937 bezocht hij Spanje. Daarna richtte hij de Federatie van
    Anarchisten in Nederland op, waarin hij secretaris en redacteur
    - van het orgaan 
    &lt;em&gt;De Vrije Arbeider&lt;/em&gt;

    - was(1937 - 1938). Zijn opvattingen legde hij neer in 
    &lt;em&gt;Grondslagen van het anarchisme&lt;/em&gt;

    (1938). Na de overeenkomst van M&amp;uuml;nchen (1938) achtte hij
    de Spaanse zaak verloren, een wereldoorlog onvermijdelijk en
    gaf hij zijn geloof in de mogelijkheid van het anarchisme op.
    Hij zag nu verdediging van de bestaande cultuur tegen het
    fascisme als de eerste taak. Na de Tweede Wereldoorlog
    beschouwde hij ook elke revolutie als een onvermijdelijk,
    autoritair proces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 oktober 1940 werd Constandse, die op de lijst van de
    zg. tweede groep Indische gijzelaars stond, door de Duitsers
    gearresteerd. Hij verbleef dertien maanden in Buchenwald,
    daarna in Haaren, Sint-Michielsgestel en Vught. In de kampen
    maakte hij kennis met prominente Nederlanders, onder wie de
    hoofdredacteur van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

    D.J. von Balluseck. Op 17 september 1944 kwam hij vrij, omdat
    de Duitsers het kamp Vught voor krijgsgevangenen wilden
    inrichten en daarom de gijzelaars vrijlieten. Anton kwam weer
    in Den Haag terug, waar ook hij de hongerwinter moest
    doorstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding werd Constandse korte tijd door bemiddeling
    van Von Balluseck bij de afdeling voorlichting van het Militair
    Gezag betrokken en kwam hij daarna op diens aanbeveling bij de
    redactie van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    in Amsterdam. Hier werkte hij tot 1964 als redacteur en later
    als chef-buitenland, de laatste jaren als correspondent te
    Brussel. Verschillende journalisten - die toen met hem
    samenwerkten - zoals H.J.A. Hofland, J.P.A. Gruijters en E.G.
    Lachman, erkennen in hem de leermeester die hun de techniek van
    het vak bijbracht. Ondertussen had hij reeds in 1945, door
    zelfstudie voor en tijdens de oorlog, de akte MO-Spaans kunnen
    behalen, en langs de weg van een colloquium doctum kon hij op
    22 februari 1949 zijn doctoraal Spaans (cum laude) doen om
    vervolgens bij prof. J.A. van Praag op 20 november 1951 te
    promoveren op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Le baroque espagnol et Cald&amp;eacute;ron de la Barca.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de krant maakte hij reizen naar Oost-Europa, Rusland,
    Noord-Afrika, Azi&amp;euml; en Latijns-Amerika. Als redacteur
    baseerde hij zich zoveel mogelijk op concrete feiten. Zijn
    instelling was die van een waarnemer, zonder veel
    verwachtingen, maar pogend begrip te wekken voor sociale
    veranderingen, vooral die in de Derde Wereld. Deze houding,
    waarbij Constandse afstand behield tot de
    Koude-Oorlogmentaliteit, vindt men terug in 
    &lt;em&gt;Het lot belooft geen morgenrood&lt;/em&gt;

    (1960).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Constandse bleef zich, als spreker en schrijver inspannen
    voor de vrijdenkersbeweging, het Humanistisch Verbond (HV) en
    de Nederlandse Vereniging voor Sexuele Hervorming (NVSH). Van
    1945 tot 1951 schreef hij hoofdartikelen in 
    &lt;em&gt;De Vrijdenker,&lt;/em&gt;

    van 1951 tot 1954 was hij redacteur van 
    &lt;em&gt;Verstandig ouderschap&lt;/em&gt;

    (NVSH) en in 1968/1969 van 
    &lt;em&gt;Mens en Wereld&lt;/em&gt;

    (HV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn pensionering in 1964, die ongeveer samenviel met het
    begin van een roerige periode in de Nederlandse samenleving,
    genoot Constandse, als een van de weinigen van zijn generatie,
    langdurige populariteit bij de progressieve jeugd door zijn
    medewerking aan actuele VPRO-radioprogramma's en tv-forums -
    waar zijn nasale stemgeluid hem zeer herkenbaar maakte - en
    door talrijke bijdragen aan opiniebladen als 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Linie, De Groene Amsterdammer, Vrij Nederland.&lt;/em&gt;

    Hij maakte indruk door zijn grote en parate feitenkennis en
    zijn analyses, die vaak een duidelijke en soms omstreden
    stellingneming inhielden tegen de in zijn ogen verwerpelijke
    politiek van de Verenigde Staten. De Amerikaanse
    machtsontplooiing vond hij het grootste gevaar voor de vrede en
    de voornaamste hinderpaal voor het streven naar emancipatie in
    de Derde Wereld (Vietnam, Latijns-Amerika). In de Westerse
    samenleving zag hij nieuwe mogelijkheden voor een libertaire
    ontwikkeling. Nu beleed hij een reformistisch anarchisme; van
    1973 tot 1983 was hij redacteur van het anarchistische
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;De As.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1968 tot 1976 - dus van zijn 69e tot zijn 77e jaar -
    vervulde Constandse met veel succes een leeropdracht
    geschiedenis van Spanje en Latijns-Amerika aan de Universiteit
    van Amsterdam. Ondertussen bleef hij publiceren en was hij van
    1965 af tot kort voor zijn dood een actief lid van de redactie
    van 
    &lt;em&gt;De Gids -&lt;/em&gt;

    dat sinds de jaren '60 van politieke kleur was gewisseld -
    waarin hij essays en buitenlandse kronieken schreef. In zijn
    laatste tien levensjaren verscheen een viertal essaybundels, 
    &lt;em&gt;Bevrijding door verachting&lt;/em&gt;

    [1976], 
    &lt;em&gt;Anarchisme, inspiratie tot vrijheid&lt;/em&gt;

    (1979), 
    &lt;em&gt;Het weerbarstige woord&lt;/em&gt;

    (1981), 
    &lt;em&gt;Het soevereine ik&lt;/em&gt;

    (1983), waarin zijn politiek-culturele interesses en
    idee&amp;euml;n zijn terug te vinden. Na zijn dood werd 
    &lt;em&gt;De bron waaruit ik gedronken heb. Herinneringen van een
    vrijdenker&lt;/em&gt;

    (1985) samengesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Constandse heeft ongeveer 40 boeken, circa 80 brochures -
    soms onder pseudoniem als dr. A. Els&amp;eacute;e, G. Hamer, Pol de
    Beer, F.C.O., C.G.G. en G.L.-en meer dan 500 radiotoespraken op
    zijn naam staan, waarvan vele voor de Vrije Gedachte en het
    Humanistisch Verbond. Zijn verdiensten voor beide organisaties
    vonden erkenning in respectievelijk een erelidmaatschap (1978)
    en de J.P. van Praagprijs (1972). In 1982 ontving hij de
    culturele prijs van de provincie Zuid-Holland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij karakteriseerde zichzelf als 'Een ambachtsman wiens
    werktuig het woord was. ...Soms opstandig, vaak in vrijheid
    analyserend en gewoonlijk afkerig van dienstbaarheid'.
    Constandse was een sterke en beminnelijke persoonlijkheid, die
    erg op zijn privacy was gesteld, maar een warme belangstelling
    voor mensen had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief en ikonografie op het Internationaal Instituut
  voor Sociale Geschiedenis. Zeer persoonlijke stukken nog onder
  beheer familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Beknopte bibliografie in 
    &lt;em&gt;De bron waaruit ik gedronken heb.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Speciale nummers gewijd aan Constandses 70e, 80e en
  85e verjaardag in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  132 (1969) II, 1-117; 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  142 (1979) II, 363-478; 
  &lt;em&gt;De As&lt;/em&gt;

  7 (1979) 39/40 (mei/ augustus); 
  &lt;em&gt;Bzzlletin&lt;/em&gt;

  (1979) 68 (september) 3-14; 
  &lt;em&gt;Maandblad De Vrije Gedachte&lt;/em&gt;

  (1984) 149 (september); Rudolf de Jong, 'Anton Constandse en het
  Nederlands anarchisme', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  148 (1985) 9/10 (december) 735-758.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; Ilse N. Bulhof, &lt;i&gt;Freud en Nederland. De interpretatie en invloed van zijn idee&amp;euml;n&lt;/i&gt; (Baarn 1983) 328.





&lt;p&gt;R. de Jong&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

