<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cool [jr.], Wouter (1877-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/cool"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cool_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cool [jr.]</name>, Wouter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">waterbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/COOL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cool [jr.], Wouter&lt;/strong&gt;, civiel ingenieur en technisch journalist (Utrecht 2-4-1877 - 's-Gravenhage 30-I-1947).

Zoon van Wouter Cool, genieofficier, minister van Defensie en lid van
de Raad van State, en Wendelina Elizabeth van Manen. Gehuwd op
12-9-1901 met Louise Maria Janna Mulder. Uit dit huwelijk werden 2
zoons geboren. Na echtscheiding (18-2-1921) gehuwd op 12-11-1921 met
Johanna Hendrika Maria Ernestina van Bijsterveld. Uit dit huwelijk
werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/COOL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cool [jr.], Wouter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wouter verhuisde vaak, aangezien zijn vader als militair regelmatig
werd overgeplaatst. Zo verbleef het gezin Cool van 1879 tot 1882 wegens
een detachering van zijn vader bij het koloniale leger in
Nederlands-Oost-Indi&amp;euml;. Het grootste deel van zijn lagere
schooltijd bracht de jonge Wouter in Breda door, waar zijn vader de
Chass&amp;eacute;kazerne bouwde. Achtereenvolgens bezocht hij de HBS te
Utrecht, Amersfoort en Leiden. In de laatste stad slaagde hij als de
beste van zijn klas in 1894 voor zijn eindexamen. Hierna schreef Cool
zich in voor de studie van civiel-ingenieur aan de Polytechnische
School te Delft. In 1898 behaalde hij er op 21-jarige leeftijd - een
studieduur van vier jaar was toen voor de doorsnee student normaal -
het ingenieursdiploma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de voltooiing van zijn studie trad de jeugdige ingenieur in
dienst bij de Gemeentewerken van Rotterdam, waar de oud-genieofficier
G.J. de Jongh als directeur de leiding had, bijgestaan door de
adjunct-directeur H.A. van IJsselsteyn, die nadien directeur-generaal
van de Arbeid en minister van Landbouw, Handel en Nijverheid zou
worden. Cool zou bij de Gemeentewerken, vanaf 1911 als
adjunct-directeur, tot begin 1914 werkzaam zijn. Aldus was de jonge
Cool nauw betrokken bij een van de grootste bloeiperioden van Rotterdam
als zeehaven, toen deze zich van invoerhaven ook tot uitvoerhaven voor
het Duitse Ruhrgebied ontwikkelde. Aanzienlijke uitbreiding van het
havengebied was daarbij noodzakelijk. Tijdens Cools Rotterdamse jaren
zijn op de rechter Maasoever stukgoederenhavens als de Parkhaven, de
Schiehaven, de St.-Jobshaven en de Koushaven gereedgekomen, terwijl ten
zuiden van de Maas de Maashaven en de uitgestrekte Waalhaven gegraven
en voor het transitoverkeer in gebruik genomen zijn. Bij deze expansie
en uitbreiding van het havenareaal werden spoedig aan Cool belangrijke
opdrachten toevertrouwd, terwijl zijn superieuren Cools wens nieuwe
vindingen en constructies toe te passen aanmoedigden. Behalve bij
waterbouwkundige opdrachten en spoorwegwerken was hij in die tijd
betrokken bij de stadsuitbreiding, die bouwwerken voor openbare
diensten en bedrijven, scholenbouw en kwesties als grondpolitiek,
sociale woningbouw en arbeidsregelingen met zich bracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een nieuwe - Indische - periode begon voor Cool in maart 1914, toen
hij op uitnodiging van de minister van Koloni&amp;euml;n als derde lid van
de commissie Kraus-De Jongh naar Nederlands-Indi&amp;euml; vertrok. Van de
commissie werd verwacht dat zij oplossingen aan de hand zou doen voor
de moeilijkheden die bij de aanleg van grote havenwerken in Indi&amp;euml;
gerezen waren. Met voortvarendheid ging de commissie aan de slag en
binnen korte tijd was zij in staat haar advies uit te brengen. Begin
1915 volgde Cools benoeming door de Indische regering tot algemeen
adviseur voor havenwerken en tot chef van de afdeling Havenwezen van
het departement Burgerlijke Openbare Werken. Zijn opdracht was in de
door de commissie aangegeven lijnen het havenwezen in Indi&amp;euml;
technisch en bedrijfseconomisch te reorganiseren en daarbij leiding te
geven aan het ontwerpen en het uitvoeren van nieuwe havenwerken. Toen
in 1920 zijn contractperiode verstreken was en er bij de modernisering
van de Indische haven goede vooruitgang was geboekt, gaf Cool de
voorkeur aan een functie in het particuliere bedrijfsleven. Na een
wereldreis trad hij 1 april 1921 in functie als directeur van de
Nederlandsch-Indische Spoorwegmaatschappij. In de daarop volgende jaren
was hij op tal van gebieden in Indi&amp;euml; actief. Van een reeks van
verenigingen en instellingen trad hij op als bestuurslid, veelal als
voorzitter. Onder meer was hij curator van de Technische Hogeschool te
Bandoeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1931 liepen de Indische jaren van Cool ten einde en hij keerde
naar Nederland terug. Daar trad hij met ingang van 1 januari 1932 in
functie als algemeen secretaris van het Koninklijk Instituut van
Ingenieurs en als hoofdredacteur van het weekblad 
&lt;em&gt;De Ingenieur.&lt;/em&gt;

Als voorzitter van de Nederlands-Indische groep was hij in de
voorafgaande tijd nauw bij het Koninklijk Instituut van Ingenieurs
betrokken geraakt. Bovendien had Cool zich naast het ingenieurschap,
waarvoor hij de belangstelling van huis uit had meegekregen, zich,
blijkens vroege publikaties, reeds jong tot de journalistiek
aangetrokken gevoeld. Sinds 1932 zijn vele artikelen, verslagen en
reisaantekeningen van zijn hand in het weekblad 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

verschenen waarin hij verslag deed van de ontwikkeling van de techniek
in binnen- en buitenland. Deze nieuwe taak, die hem midden in de snelle
evolutie van de techniek plaatste en die hij tot een maand
v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn dood zou vervullen, was een opgave geheel naar zijn
hart, die hem, naar eigen zeggen, vijftien heerlijke jaren bezorgd
hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een wat rusteloze en gedreven man was Cool, met veel gevoel voor
stijl en een grote ontvankelijkheid voor po&amp;euml;zie en schoonheid in
de techniek, die enthousiast kon zijn, soms tot op het kinderlijke af,
maar die ook kon overtuigen en in staat was mensen met uiteenlopende
standpunten tot elkaar te brengen. Deze karaktereigenschappen stelden
hem in staat een stimulerende en bindende persoonlijkheid te zijn
gedurende een tijd van vele vernieuwingen op technisch gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Cool in het Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage met een door W. Kraak samengestelde 
&lt;em&gt;Inventaris van het archief van ir. Wouter Cool (1877-1947)&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1975).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve artikelen in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

alsmede 
&lt;em&gt;Een en ander over Rotterdam en zijne havenwerken&lt;/em&gt;

(Schiedam, 1901) en De 
&lt;em&gt;havenwerken van Rotterdam&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1904) een lijst van werken in hieronder genoemd
levensbericht van W.F.J.M. Krul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.A. Ringers, 'Na het afscheid van ir. Wouter Cool',
in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

59 (1947) A15; O.C.A. van Lidth de Jeude, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

A54; M.H. Damme, 'Ir. Wouter Cool in zijn maatschappelijk
werk', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

A54-A55; W.F.J.M. Krul, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse letterkunde te Leiden
1947-1949&lt;/em&gt;

, 94-101.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 315.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.P.H. Nusteling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

