<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Coolen, Antonius Franciscus (1897-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/coolen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">coolen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Coolen</name>, Antonius Franciscus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/COOLEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Coolen, Antonius Franciscus&lt;/strong&gt; (Antoon), journalist, romancier, toneelschrijver (Wijlre 17-4-1897 - Eindhoven 9-11-1961).

  Zoon van Johannes Hendrikus Antonius Coolen, winkelier, en Maria
  Goordina Swinkels. Gehuwd op 5-6-1929 met Gerarda Petronella de
  Jong. Uit dit huwelijk werden 4 zoons geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/COOLEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Coolen, Antonius Franciscus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antoon Coolen kwam uit een gezin van zeven kinderen: hij was
    de derde. Zijn vader, aanvankelijk bierbrouwersknecht, trok in
    1903 naar Deurne, waar hij een winkel hield. Antoon is daar
    opgegroeid, hij leerde er de Peelwerkers (veenarbeiders) kennen
    en raakte er ook in contact met H.N. Ouwerling, redacteur van
    het Helmonds nieuwsblad 
    &lt;em&gt;De Zuid-Willemsvaart.&lt;/em&gt;

    Deze bezorgde Coolen na zijn gymnasiumtijd in Heeswijk (hij
    maakte de school niet af) een baantje op een drukkerij in
    Helmond; hij wees zijn pupil op het belang van (kritische)
    regionale romans, zoals de verhalen over de Peel van H.H.J.
    Maas (1877-1958); hij liet de jonge Coolen de boeken lezen van
    Hendrik Conscience en Stijn Streuvels. Spoedig geraakte Coolen
    betrokken bij journalistiek werk, werd journalist, eerst in
    Eindhoven, daarna Maastricht, en verhuisde in 1920 als
    redacteur van het katholieke streekblad 
    &lt;em&gt;De Gooische Post&lt;/em&gt;

    naar Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 verscheen een aantal schetsen van Antoon Coolen,
    onder de titel 
    &lt;em&gt;Lentebloesem.&lt;/em&gt;

    Van de tien stukjes in deze bundel speelde er slechts
    &amp;eacute;&amp;eacute;n in Brabant, tot teleurstelling van Ouwerling.
    Toch zou Coolens mentor wel aan zijn trekken komen, want daarna
    (vanaf 1926) verschenen van Coolen vele verhalen en romans over
    Brabant, het merendeel over de Peel. Bekendheid in Nederland
    als auteur kreeg Coolen in 1928 met zijn roman 
    &lt;em&gt;Kinderen van ons volk,&lt;/em&gt;

    dat vele malen herdrukt en vertaald werd, evenals de daarna
    verschenen romans 
    &lt;em&gt;Het donkere licht&lt;/em&gt;

    (1929), 
    &lt;em&gt;Peelwerkers&lt;/em&gt;

    (1930), 
    &lt;em&gt;De goede moordenaar&lt;/em&gt;

    (1931) en 
    &lt;em&gt;De schoone voleinding&lt;/em&gt;

    (1932), deze laatste roman als vervolg op 
    &lt;em&gt;Kinderen van ons volk.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste van de hier genoemde romans. 
    &lt;em&gt;Kinderen van ons volk,&lt;/em&gt;

    vinden we een aantal kenmerken die typerend zijn, ook voor het
    latere werk van Antoon Coolen. In de eerste plaats zou men het
    boek 'polythematisch' kunnen noemen: het is niet alleen het
    verhaal van het boerenmeisje Marie Verberne en haar vrijers,
    maar ook van de ongelovige notaris en de - uiteraard - gelovige
    pastoor, en ook krijgen we het verhaal van kommer en zorg in
    het kinderrijke gezin van Doruske Timmer. Bovendien wil Coolen
    niet folkloristisch zijn, al worden in een boek als 
    &lt;em&gt;Kinderen van ons volk&lt;/em&gt;

    wel folkloristische gebeurtenissen beschreven. Het gaat Coolen
    om het gedrag van de mensen in het kader van hun streek en
    streekgewoonten, maar het gaat niet om de streek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coolens proza is vaak - men zou dat een ander kenmerk kunnen
    noemen, dat ook bij 
    &lt;em&gt;Kinderen van ons volk aan&lt;/em&gt;

    de dag treedt - po&amp;euml;tisch van inslag, vooral bij
    natuurbeschrijvingen, zonder dat de verhaallijn daardoor nu
    zozeer onderbroken wordt, al is het begrijpelijk dat hem door
    critici wel 'breedvoerigheid' (o.a. Simon Vestdijk in een
    overigens lovende bespreking) verweten wordt. Ook geeft Coolen
    geen idealiserende verhulling van economische en sociale
    situaties, maar hij bedoelt zijn werk toch niet als een
    aanklacht, zoals de Peelromans van de genoemde Herman Maas. Wel
    gebruikt Coolen - zoals zo veel streekromanschrijvers -
    dialect. In zijn eerste romans doet hij dat zeer nadrukkelijk,
    al is het voor een niet-Brabander nog wel te volgen. In later
    werk (bijvoorbeeld 
    &lt;em&gt;Herberg In 't misverstand,&lt;/em&gt;

    1938) is Coolen heel wat spaarzamer in het dialectgebruik, en
    als hij het al aanwendt lijkt dat op die bijzondere plaats ook
    verantwoord; overigens van zijn eerste roman af aan blijkt
    Coolen een uitstekend en boeiend verteller te zijn. Dikwijls
    weet hij de spanning op te voeren door wat onwerkelijk
    aandoende dreigingen, en meestal komt er een moord, zelfmoord,
    of het verhaal van een moord die gebeurd is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sociografisch-sociologisch onderzoek naar het werk van
    Coolen heeft aangetoond dat de Peelverhalen zich afspelen in
    het begin van de twintigste eeuw, en in het noordelijk gedeelte
    van de Peelgemeente Deurne, nl. het dorp Deurne en de Zeilberg.
    In dit Deurne zou hij zich trouwens, nu met zijn gezin, in 1933
    opnieuw vestigen. Toch speelt Coolens bekendste roman, 
    &lt;em&gt;Dorp aan de rivier&lt;/em&gt;

    (1934), in het noordoosten van Brabant in de Maasvallei. Dit
    boek is duidelijk ge&amp;iuml;nspireerd door de legendarische
    huisarts-schilder Hendrik Wiegersma, wiens vader ooit arts was
    geweest in Lith aan de Maas. Wiegersma's
    fantastisch-hero&amp;iuml;sche verhalen gaven Coolen ook de stof
    voor 
    &lt;em&gt;De drie gebroeders&lt;/em&gt;

    (1936), dat in Friesland speelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd Antoon Coolen redacteur van het R.-K. literaire
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;De gemeenschap&lt;/em&gt;

    een gewaardeerd redacteur, hoewel hij weinig betrokken kon zijn
    bij strijdende visies van literaire stromingen in die tijd.
    Behalve romans publiceerde Coolen ook verhalen, verzamelde en
    bewerkte hij legenden, sprookjes, kerstverhalen (bijv. 
    &lt;em&gt;Kerstmis in de Kempen&lt;/em&gt;

    uit 1937). In 1938 verhuisden Coolen en de zijnen naar Waalre;
    van de Peel naar de Kempen. De Peel bleef echter wel een rol
    spelen in zijn verhalen, ook in zijn voorlopige laatste grote
    roman. 
    &lt;em&gt;Herberg In 't misverstand&lt;/em&gt;

    (1938);&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coolens streekromans en verhalen werden veel vertaald, o.a.
    in Duitsland, en daar ook veel gelezen (Heimatkunst!). Hij
    kreeg dan ook tijdens de Duitse bezetting nogal wat
    aanbiedingen voor een prijs, een lezing op een congres, het
    schrijven van een artikel of iets van dien aard; hij weigerde
    categorisch. Zijn oorlogsbelevenissen en -herinneringen staan
    vermeld in 
    &lt;em&gt;Bevrijd Nederland&lt;/em&gt;

    (1945), waarin Coolen zieh soms feller toont dan andere auteurs
    over de oorlog; hij protesteerde dan ook na de oorlog heftig
    tegen de slappe manier waarop tegen collaborateurs werd
    opgetreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ander taalgebied waar veel werk van Coolen vertaald en
    gelezen werd, was het Tsjechische deel van Tsjechoslowakije. In
    1947 kreeg hij van het verbond van Tsjechische schrijvers een
    uitnodiging voor een reis door het Tsjechische land. Het
    resultaat van die reis was een boeiend en lyrisch reisverslag, 
    &lt;em&gt;Tsjechische suite&lt;/em&gt;

    (1948). Coolen werd niet alleen veel vertaald, hij vertaalde
    zelf ook, hij redigeerde verzamelbundels (bijv. Andersen), en
    als er een bundel hedendaagse novellen verscheen stond er
    altijd wel een verhaal van Coolen in. Zo verscheen
    &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn knapste verhalen, 'Ontmoeting in
    niemandsland', in een gemeenschappelijk aprilnummer van een
    aantal literaire en culturele tijdschriften zoals 
    &lt;em&gt;Het boek van Nu, De Gids&lt;/em&gt;

    e.a. ter gelegenheid van de tiende bevrijdingsdag. 
    &lt;em&gt;Nationale Snipperdag.&lt;/em&gt;

    Onder red. van Bert Bakker [et al. Baarn [etc.], 1954].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verder was Coolen een niet onverdienstelijk toneelschrijver,
    reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog, maar vooral toen hij sinds 1950
    eigenlijk de tekstschrijver werd voor de toneelvereniging 'De
    Kersouwe', die het openluchttheater in Heeswijk bespeelde. De
    premi&amp;egrave;res in het Heeswijkse 'natuurtheater' werden een
    jaarlijks weerkerende gebeurtenis: soms waren het oude legenden
    die gedramatiseerd waren, zoals 
    &lt;em&gt;Sint Cunera van Rhenen&lt;/em&gt;

    (1954), soms sprookjes, zoals 
    &lt;em&gt;Het meisje in de toren&lt;/em&gt;

    (1952), en soms alleen maar eigen fantasie, zoals 
    &lt;em&gt;Mars en Venus&lt;/em&gt;

    (1958), welk laatste stuk nog jaren door dilettanten (o.a.
    scholieren) gespeeld is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen men dacht dat er van Coolen geen roman meer van enige
    omvang zou verschijnen verraste de auteur in 1953 met een
    omvangrijke en knap gecomponeerde roman, 
    &lt;em&gt;De vrouw met de zes slapers.&lt;/em&gt;

    Dat Coolen zich wel degelijk bewust was van de veranderende
    toestanden in het Brabantse land, blijkt uit zijn laatste
    romans: 
    &lt;em&gt;De grote voltige&lt;/em&gt;

    (1957) en 
    &lt;em&gt;Stad aan de Maas&lt;/em&gt;

    (1960).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 11 oktober 1961 valt Antoon Coolen bij Waardenburg uit
    een rijdende trein, zonder dat iemand het gemerkt heeft; de
    oorzaak van het ongeluk is onduidelijk. Op 9 november daarna
    overlijdt mogelijk aan de gevolgen van dit ongeluk een auteur
    die door Brabanders en niet-Brabanders, door katholieken en
    niet-katholieken gewaardeerd en gelezen werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Coolen in het Nederlands Letterkundig Museum
  en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;T. Renes, 
    &lt;em&gt;Bibliografie van Antoon Coolen&lt;/em&gt;

    2e dr. (bijgew. tot 1 januari 1961) ('s-Gravenhage [etc.],
    1961). Verder bibliografie in Bert Beulens, 
    &lt;em&gt;Antoon Coolen 1897-I961&lt;/em&gt;

    (Deurne, 1980) 146-149.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Voor publikaties over Coolen en zijn werk raadplege
  men het onder P genoemde werk van T. Renes (tot 1961) en het
  eveneens onder P vermelde werk van Bert Beulens, waarin ook een
  aantal vroegere en latere artikelen over Antoon Coolen zijn
  opgenomen. Verder J.P.A. van Dam en J.M.W.G. Lucassen, 
  &lt;em&gt;H.H.J. Maas, 1877- 1958. Onderwijsman, literator en
  journalist&lt;/em&gt;

  (Tilburg, 1976). Bijdragen tot de Geschiedenis van het Zuiden van
  Nederland: 37; Theo Pollemans, 
  &lt;em&gt;Een kind van zijn volk. Leven en werken van Antoon Coolen&lt;/em&gt;

  (Lelystad, 1978); C.E.H.M. Peters, 'De verbeelding van Antoon
  Coolen en de werkelijkheid van de Peel', in 
  &lt;em&gt;Sociale Wetenschappen&lt;/em&gt;

  24 (1981) 181 - 194; Jan Zeeuwen, 'Antoon Coolen', in 
  &lt;em&gt;Helmonds Heem&lt;/em&gt;

  (1982) 3 (okt.) 95-102; Rolf Italiaander, 'Antoon Coolen hat
  Heimweh...' in R. Italiaander, 
  &lt;em&gt;Lichter im Norden&lt;/em&gt;

  (Husum, 1983) 165 - 168; G. Klijn, 'Vijftig jaar &amp;quot;Dorp aan de
  rivier&amp;quot;', in 
  &lt;em&gt;Maaskroniek 1&lt;/em&gt;

  (1984), (17 september) 221 - 225; T. Kools, 
  &lt;em&gt;De na-oorlogse relatie tussen Antoon Coolen en Huub van
  Doorne&lt;/em&gt;

  (Deurne, 1986); Michel van der Plas, 'Een man van de dorpskom en
  de snorrende haard', in 
  &lt;em&gt;Elsevier,&lt;/em&gt;

  16-1-1988.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; http://www.dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=cool004 [Foto: Brok]
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

