<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Andriessen, Wilhelmus Johannes (1894-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/andriessen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">andriessen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Andriessen</name>, Wilhelmus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">vakbondsbestuurder</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ANDRIESSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Andriessen, Wilhelmus Johannes&lt;/strong&gt;

(Jan), vakbondsman en politicus (Goor 24-2-1894 - Bunnik 18-6-1978).

Zoon van Ludovicus Andriessen, metselaar, en Maria Hendrika Assink.
Gehuwd op 3-9-1924 met Christina Maria Johanna Krispijn. Uit dit
huwelijk werden 7 zoons en 3 dochters geboren. Na haar overlijden
(25-5-1952) gehuwd op 12-6-1958 met Gerarda van Miltenburg. Uit dit
huwelijk werden geen kinderen geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/ANDRIESSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Andriessen, Wilhelmus Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andriessen moest als oudste van zeven kinderen de dag na zijn
dertiende verjaardag aan het werk in de textielfabriek van de firma
Jannink te Goor. Toen hij daar in 1911 na een conflict zijn ontslag had
genomen kwam hij in het bouwvak, waarvoor hij zich zijn gehele leven is
blijven interesseren. Zijn vorming kreeg hij na de lagere school geheel
via interne cursussen in de katholieke arbeidersbeweging, die in Twente
na de Enschedese kapelaansjaren van Alfons Ari&amp;euml;ns (1886-1901) een
sterke opkomst beleefde. Op zeventienjarige leeftijd was hij secretaris
van de R.K. Werkliedenvereeniging in zijn geboorteplaats. In 1921 werd
hij tweede voorzitter en op 13 maart 1924 voorzitter van de R.K.
Bouwvakarbeidersbond St. Joseph. Ofschoon hij onder zijn
medebestuurders verreweg de jongste was, kreeg Andriessen snel het
nodige gezag, ook naar buiten, om zijn functie met vrucht te kunnen
vervullen. Het voorzitterschap van de bond bleef hij waarnemen tot
1946, het jaar waarin hij voorzitter werd van de Katholieke Volkspartij
(KVP). Vanaf 1926 was hij lid van het dagelijks bestuur en het
verbondsbestuur van het R.K. Werkliedenverbond, wat hij, met een
onderbreking gedurende de oorlogsjaren, is gebleven tot 1950.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook de politiek had al vroeg Andriessens belangstelling. Zijn
geboorteplaats Goor was de eerste gemeente met een overwegend
socialistische gemeenteraad. Andriessen en zijn makkers gingen de
confrontatie met deze tegenstanders niet uit de weg, en zo was zijn
eerste leerschool er een van verzet tegen het socialisme vanuit de
gedachten die waren neergelegd in de encycliek 
&lt;em&gt;Rerum Novarum&lt;/em&gt;

(1891).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1933 tot 1937 was Andriessen lid van de Eerste Kamer voor de
Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP). In het laatstgenoemde jaar
wilde de kring Overijssel van de RKSP hem kandidaat stellen voor de
Tweede Kamer, wat Andriessen na enige aarzeling en op aandringen van
mr. C.M.J.F. Goseling accepteerde. Bovendien had hij toestemming
gekregen om als kamerlid zijn vakbondsfunctie te behouden. In de Tweede
Kamer, waarvan hij tot 1967 deel uitmaakte, specialiseerde hij zich in
sociale zaken, verkeer en waterstaat en volkshuisvesting. In 1941 was
hij een van de eersten die door de Duitsers uit het gelijkgeschakelde
R.K. Werkliedenverbond werden gezet. Hij kreeg toen het
directiesecretariaat van Bredero's Bouwbedrijf aangeboden. Na de
oorlog was alleen nog volkshuisvesting zijn specifieke terrein.
Geleidelijk aan kreeg de politiek de overhand op de
vakbondsactiviteiten, hoewel naar Andriessens visie beide gebieden niet
te scheiden waren. In 1946 werd hij onder aandrang van de voorzitter
van de Katholieke Arbeidersbeweging (KAB), A.C. de Bruijn, voorzitter
van de KVP. Hij zou dat blijven tot 1953. Dat was in een voor de partij
roerige periode. Zo barstte in 1951 de rel los rond de te links geachte
koers van de KVP. Als woordvoerder van deze kritiek trad op prof.
F.J.F.M. Duynstee, die in 
&lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

waarschuwde voor nivellering, collectivisme en materialisme, tenzij de
KVP een meer antisocialistische koers zou gaan varen. De critici
troffen elkaar in een georganiseerde rechtervleugel genoemd naar
&amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn voorlieden, oud-minister M.P.L. Steenberghe. De
autodidact Andriessen ging de discussie niet uit de weg en gaf de
hoogleraar Duynstee fors partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een zware schok betekende voor hem in 1952 de dood van zijn al
jarenlang zieke echtgenote. Mede als gevolg daarvan bedankte hij op 14
september 1953 voor het partijvoorzitterschap. Dat hij na enige tijd
zijn veerkracht hervond blijkt uit het feit dat de fractie hem koos tot
haar vice-voorzitter, zodat hij in oktober 1960, toen mr. C.P.M. Romme
zich om gezondheidsredenen terugtrok, het voorzitterschap te vervullen
kreeg. Tijdens de kabinetscrisis in december van dat jaar, een crisis
die draaide om het aantal te bouwen woningwetwoningen (motie-Van
Eibergen), speelde Andriessen een belangrijke rol bij de
spreekwoordelijk gebleven lijmpoging van de demissionaire premier J. de
Quay. Zomer 1961 kon hij tot zijn opluchting het fractievoorzitterschap
overdragen aan dr. W.L.P.M. de Kort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als vakbondsbestuurder was Andriessen betrokken bij de oprichting
van 
&lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

(1921), het Katholiek Instituut voor de Volkshuisvesting (KIV) in 1948
en Herwonnen Levenskracht, de katholieke vereniging tot bestrijding van
de t.b.c. (sedert 1920). Van 1947 tot 1972 was hij
president-commissaris van de Verenigde bedrijven Bredero N.V. te
Utrecht. De afbrokkeling van zijn partij, die na 1960 aan de dag begon
te treden, vervulde hem met zorg, en typerend voor zijn eigen
partijtrouw was het dat hij toch weer van 1962 tot 1968 voor de KVP
raadslid was in Bunnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andriessen was een diep gelovige katholiek en een energieke,
vasthoudende man van een enigszins gesloten karakterstructuur. Hij
kende zijn eigen kwaliteiten en de begrenzingen daarvan. Zo bedankte
hij enige keren voor een ministerspost. Zijn gezin betekende veel voor
hem en voor zichzelf stelde hij slechts bescheiden eisen. De politieke
loopbaan van zijn zoon mr. Frans Andriessen, wiens ministerschap hij
nog meemaakte, volgde hij met belangstelling en vertrouwen. Na een
ziekteperiode van ongeveer een jaar overleed hij in zijn woning te
Bunnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Publikaties in 
&lt;em&gt;de Volkskrant, Katholiek Staatkundig Maandschrift, Lering en
leiding, De R.K. Bouwvakarbeider&lt;/em&gt;

v.a. 
&lt;em&gt;Op de steiger, De Steiger&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Volkshuisvesting.&lt;/em&gt;

Maandblad van het Katholiek Instituut van Volkshuisvesting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.J. Kuiper, 
&lt;em&gt;Uit het rijk van de arbeid&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1951-1953] 3 dl. in 2 bd.); 'Uit het dagboek van den
arbeider', interview in 
&lt;em&gt;De Gelderlander,&lt;/em&gt;

4-3-1959.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 45.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.H.M. van Schaik&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

