<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cornelis, Evert (1884-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/cornelis"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cornelis</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cornelis</name>, Evert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">dirigent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/CORNELIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cornelis, Evert&lt;/strong&gt;, dirigent (Amsterdam 5-12-1884 - De Bilt 23-11-1931).

Zoon van Arnold George Cornelis, arbeider, en Evertje Oostervink. Gehuwd
sinds 6-2-1908 met Hilda Whitley. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1
dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/CORNELIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cornelis, Evert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het streng gereformeerde milieu waarin Evert Cornelis opgroeide
speelde de muziek nauwelijks een rol. Des te verwonderlijker is het dat
de zich spoedig manifesterende muzikaliteit van Evert door Cornelis sr.
als uitzonderlijk werd onderkend. De vader stelde zich in verbinding
met Daniel de Lange, directeur van het Amsterdams Conservatorium en op
diens voorspraak verkreeg Evert een beurs voor de muziekschool. Op
15-jarige leeftijd werd hij al toegelaten tot het Conservatorium, waar
hij orgel en piano studeerde bij J.B. de Pauw en compositielessen
ontving van Bernard Zweers. Cornelis rondde zijn studie af met een
eindexamen piano in 1903 en behaalde een jaar later de Prix
d'Excellence voor orgel. Tot 1923 genoot Cornelis grote
vermaardheid als organist, aanvankelijk in Ouderkerk, later in
Amsterdam (Oude Lutherse Kerk).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelis bezat een natuurlijke dispositie voor het dirigeren. Om
deze aanleg verder te ontwikkelen zocht hij na zijn
conservatoriumopleiding emplooi in het operabedrijf. Hij werd
solorepetitor bij de Koninklijke Vlaamse Opera te Antwerpen en later,
na een tournee door Nederlands-Indi&amp;euml; en Australi&amp;euml; als
begeleider van de liederenzangeres Alida Loman, assistent-dirigent bij
de Nederlandse Opera van Cornelis van der Linden. Daar werd hij ontdekt
door Willem Mengelberg die hem in 1908 vroeg voor de functie van tweede
dirigent naast Cornelis Dopper bij het Concertgebouworkest. In deze
positie die Cornelis tot 1919 bekleedde kreeg hij geleidelijk aan de
gelegenheid van zijn eigen ongewone voorkeuren blijk te geven. Hij
stond duidelijk op de bres voor de toenmalige eigentijdse muziek en
toonde een fijne neus voor noviteiten. Verschillende werken bracht hij
in premi&amp;egrave;re, waarbij zijn voorliefde voor de nieuwe Franse
toonkunst (Debussy, Ravel etc.) en zijn belangstelling voor enigszins
verwaarloosde stijlperiodes als Barok en Rococo een gezond tegenwicht
boden voor de voornamelijk romantisch-Duits geori&amp;euml;nteerde
programmapolitiek van Mengelberg. Tegen zijn zin in werd Cornelis
echter tot exponent van de 'anti-Mengelbergianen' uitgeroepen,
hetgeen uiteindelijk leidde tot zijn ontslag, waarin overigens ook
persoonlijke antipathie&amp;euml;n een rol hebben gespeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jaren tot zijn benoeming als directeur van het Utrechts Stedelijk
Orkest in 1922 overbrugde Cornelis door zich intensief met kamermuziek
bezig te houden. Hij leidde het Concertgebouw-sextet, vormde een
viool-pianoduo met Louis Zimmermann, een trio met Zimmermann en de
cellist Marix Loevensohn, evenals met Hermann Leydensdorff en Thomas
Canivez, terwijl zijn liederenrecitals met de zangeres Berthe Seroen
grote faam genoten. Bovendien liet Cornelis zich kennen als een
uitstekend pianosolist (hij gaf o.m. de Nederlandse premi&amp;egrave;res van
Moessorgski's 
&lt;em&gt;Schilderijententoonstelling&lt;/em&gt;

en van tal van Franse composities). Ook als pedagoog en koordirigent
trad Cornelis op de voorgrond. Met name als leider van het Kralings
Vrouwenkoor, de Nederlandse Bachvereniging te Naarden en de afdelingen
Haarlem, Utrecht en Rotterdam van de Maatschappij tot Bevordering der
Toonkunst verrichtte Cornelis baanbrekend werk op het gebied van de
koorcultuur. Maar vooral in de periode van 1922 tot aan zijn overlijden
manifesteerde Cornelis zich in zijn Utrechtse positie als de grote
vernieuwer van het Nederlandse concertleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn grote pedagogische kwaliteiten - hij deed een sterk beroep
op de eigen creativiteit van de orkestmusici - bracht de opvolger van
Jan van Gilse het Utrechtse orkest tot hoge bloei. Bovendien was hij
begiftigd met een opvallend organisatorisch talent dat hem in staat
stelde een wezenlijke muziekcultuur op te bouwen. Uitgangpunt was
daarbij het op de hoogte houden van het publiek van recente muzikale
ontwikkelingen. Steeds weer vonden premi&amp;egrave;res plaats, maar
m&amp;eacute;&amp;eacute;r nog werd Cornelis' beleid waardevol doordat de
tactvol tussen het gangbare repertoire geprogrammeerde eigentijdse
werken regelmatig werden herhaald. Eenzijdig was Cornelis overigens
allerminst : hij breidde het bekende repertoire zowel uit naar de
18e-eeuwse als naar de 20ste-eeuwse kant, terwijl ook de Romantiek een
andere belichting kreeg. Zo voerde Cornelis een warm pleidooi voor de
werken van Bruckner en Schubert die destijds weinig werden
gespeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geen moeite achtte Cornelis te groot om de juiste
uitvoeringspraktijk te achterhalen. De barokmuziek werd doorgaans in
kleine bezetting gespeeld en de karakteristieke continuopartijen werden
in Utrecht niet meer op de piano, maar op het toen nog zeer omstreden
clavecimbel uitgevoerd. Typerend voor Cornelis waren bovendien de
consci&amp;euml;ntieus geschreven programmatoelichtingen waarmee hij zich
ten opzichte van zijn publiek verantwoordde voor zijn ongewone
programmabeleid. Zeker nog moet worden vermeld dat het Cornelis was die
voor de eerste maal in Nederland een onverkorte uitvoering van Bachs 
&lt;em&gt;Matth&amp;auml;uspassion&lt;/em&gt;

bracht (Rotterdam, 16-3-1926), en eveneens voor het eerst Handels 
&lt;em&gt;Messiah&lt;/em&gt;

in de originele Engelse taal uitvoerde (29-11-1927).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evert Cornelis heeft met zijn systematische ontginning van vele
braak liggende of verkeerd bebouwde terreinen in de muziekliteratuur de
basis gelegd voor een totaal nieuwe muziekcultuur in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief van het Utrechts Symfonie Orkest, Parkstraat 8,
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Evert Cornelis', in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

57 (1931) II, 989; 'Evert Cornelis, 22 November 1931', in 
&lt;em&gt;Sint Gregorius-Blad&lt;/em&gt;

... 56 (1931) 266; Willem Pijper, in 
&lt;em&gt;De Muziek ... 6&lt;/em&gt;

(1931-1932) 97-101; Willem Landr&amp;eacute;, 'Evert Cornelis en de
Nederlandsche componisten', in 
&lt;em&gt;Het Muziekcollege Caecilia&lt;/em&gt;

89 (1931-1932) 40-43; Eduard Reeser, 'Evert Cornelis en het
Utrechtsche concertleven', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

37-40; H. Rutters, 'Evert Cornelis als Bach- en
H&amp;auml;ndel-vertolker', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

33-37; Berthe Seroen, 'De Seroen-Cornelisavonden', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

43-47 ; Wouter Paap, 'Evert Cornelis. Een onvergetelijk
musicus' in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

11 (1956) 66-71.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

11 (1956) 68 [Cornelis in 1922].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.W. Hierck&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

