<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cornelissen, Joannes Dominicus Maria (1893-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/cornelissen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cornelissen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cornelissen</name>, Joannes Dominicus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/CORNELISSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cornelissen, Joannes Dominicus Maria&lt;/strong&gt;, historicus ('s-Hertogenbosch 27-9-1893 - Nijmegen 5-8-1947).

Zoon van Johannes Andreas Cornelissen, leraar aan de rijkskweekschool,
en Christina Godefrida Johanna van Grinsven. Gehuwd op 26-10-1926 met
Anna Ida Jacqueline Gerardine Janssen van Son. Uit dit huwelijk werden
3 zoons en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/CORNELISSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cornelissen, Joannes Dominicus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelissen voltooide zijn schoolopleiding aan het St.
Canisiuscollege te Nijmegen, en liet zich vervolgens in oktober 1912
inschrijven als student in de Nederlandse letteren te Utrecht. Die
universiteit verwisselde hij op 29 september 1917 voor Leiden, waar hij
op 10 februari 1920 het doctoraal examen aflegde. Dat het voornamelijk
de geschiedenis was die hem trok bleek wel uit zijn dissertatie bij
prof. P.J. Blok, 
&lt;em&gt;Uit de geschiedenis van Bergen-op-Zoom in de 15de eeuw&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1923). Hij was toen reeds enige tijd werkzaam als
leraar aan het Jezu&amp;iuml;etencollege te Katwijk; in het jaar van zijn
promotie verliet hij die functie om naar Itali&amp;euml; te gaan, waar hij
officieel per 1 januari 1924 het secretariaat aanvaardde van het
Nederlandsch Historisch Instituut te Rome. Als voornaamste vrucht van
zijn werkzaamheid aldaar verscheen in Rijks Geschiedkundige
Publicati&amp;euml;n het eerste deel van een serie 
&lt;em&gt;Romeinsche bronnen voor den kerkelijken toestand der Nederlanden
onder de apostolische vicarissen, 1572-1727&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1932-1955. 4 dl.). Het door Cornelissen uitgegeven
deel behandelde de jaren van 1592 tot 1651; latere delen werden
verzorgd door prof. R.R. Post en door P. Polman O.F.M. Intussen was
Cornelissen in 1930 prof. H.F.M. Huijbers opgevolgd als hoogleraar in
de vaderlandse en algemene geschiedenis der nieuwere tijden aan de
Katholieke Universiteit van Nijmegen - een benoeming die waarschijnlijk
enigszins op krediet geschiedde, aangezien de uitverkorene met zijn
eigenlijke publicistische arbeid pas na zijn ambtsaanvaarding begon.
Als hoogleraar achtte hij het overigens in de eerste plaats van belang
een goed docent te zijn, en als zodanig heeft hij zich zeker ook met
succes weten te gedragen: als stijlvolle en gedistingeerde
persoonlijkheid zou hij in de herinnering voortleven. Voor de
universiteit in ruimere zin had de hoogleraar belangrijke verdienste:
van 1934 tot 1945 fungeerde hij als gewetensvolle secretaris van de
senaat, terwijl hij van 1945 tot 1946 rector magnificus is geweest. In
de jaren 1943 en 1944 speelde hij een vooraanstaande rol binnen de
universitaire gemeenschap (en de ermee verbonden Sint-Radboudstichting)
in het verzet tegen de aantasting ervan door de Duitse bezetters.
Persoonlijk leed hij een gevoelig verlies toen op de dag van Nijmegens
bevrijding (17 september 1944) zijn huis met al zijn aantekeningen en
bezittingen verloren ging. In het gedenkboek der Nijmeegse universiteit
vermeldt L.J. Rogier hoezeer al deze gebeurtenissen de innerlijk
kwetsbare Cornelissen aantastten - zozeer
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

dat men in hem bij zijn plotseling overlijden in 1947 wel een verlaat
slachtoffer van de oorlog zag ('Terugblik...', 42).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelissens inaugurele rede uit 1930 handelde over 
&lt;em&gt;De trouw der Katholieken tegenover &amp;quot;ketters&amp;quot;&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1930). Wie in hem echter een blindelings gepredisponeerd
katholiek historicus verwachtte, kwam bedrogen uit. Als man van
wetenschap trok hem veeleer de wat afstandelijke wereld van het
humanisme, en in het algemeen de idee&amp;euml;ngeschiedenis van de
zestiende en zeventiende eeuw. Dat bleek enigszins uit zijn
verhandeling 
&lt;em&gt;Waarom zij geuzen werden genoemd&lt;/em&gt;

(Tilburg, 1936), maar kwam het fraaist naar voren in wat wel zijn
hoofdwerk mag worden genoemd, de studie over 
&lt;em&gt;Hooft en Tacitus&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1938). Dit laatste werk, evenals sommige van zijn artikelen
en een verhandeling over een allegorisch schilderij van Rembrandt, 
&lt;em&gt;De eendracht van het land&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1941), doet hem enigszins naar voren komen als een pionier
op het gebied van de cultuurgeschiedenis. Cornelissens bijdragen liggen
in de lijn van moderne iconologische studies, waarvoor door mensen als
Frances Yates, E.H. Gombrich en, hier te lande, H. van de Waal de
grondslag is gelegd, en waarbij allegorische voorstellingen,
stijlvormen, emblemata en opdrachten in zinvolle samenhang worden
geplaatst en verklaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Er bestaat geen bibliografie van de werken van Cornelissen.
De voornaamste vindt men in de tekst genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Post, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der R.K. Universiteit te Nijmegen 1946-1947,&lt;/em&gt;

288; R. Post [et al.], in 
&lt;em&gt;Vox Carolina.&lt;/em&gt;

Nijmeegs studentenblad 18 (1947) 2 (20 september); L.J. Rogier, in 
&lt;em&gt;De Katholieke Encyclopaedie&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1950) VII, kol. 933; 
&lt;em&gt;Katholieke Universiteit Nijmegen 1923-1973. Een documentenboek,&lt;/em&gt;

waarin 'Terugblik door L.J. Rogier&amp;#134;'. Onder red. van A.P.
Manning [et al.] (Bilthoven, 1974) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 317.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

