<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Coster, Dirk (1887-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/coster"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">coster_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Coster</name>, Dirk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">essayist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/COSTER1887.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Coster, Dirk&lt;/strong&gt;, essayist en criticus (Delft 7-7-1887 - Delft 8-10-1956).

Zoon van Hendrik Nicolaas Coster, timmerman-aannemer, en Martina
Haagmans. Gehuwd op 8-12-1920 met Elisabeth Cornelia Coster  (1879-1955), tekenares.
Na echtscheiding (23-5-1949) gehuwd op 2-12-1955 met Maria Gerarda van
Kranendonk (1890-1979), onderwijzeres en dichteres. Uit beide huwelijken werden
geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/COSTER1887.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Coster, Dirk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coster bezocht te Delft de lagere school. Op dertienjarige leeftijd
werkte hij gedurende &amp;eacute;&amp;eacute;n maand op het kantoor van Van Markens
Drukkerij NV te Delft, waarna hij in het najaar van 1900 in dienst trad
bij de Koninklijke Nederlandsche Gist- en Spiritusfabriek te Delft.
Aanvankelijk werkzaam op de loonafdeling van dit in sociaal opzicht
vooruitstrevende bedrijf, werd hij al spoedig tewerkgesteld bij het
secretariaat van de oprichter van de fabriek, J.C. van Marken, wiens
fysieke toestand rond de eeuwwende zodanig was dat hij zich nog
uitsluitend met 
&lt;em&gt;De Fabrieksbode,&lt;/em&gt;

het door hem opgerichte personeelsorgaan, bezighield. Niet
onwaarschijnlijk is het dat Coster, zij het anoniem, aan dit orgaan
heeft meegewerkt. In deze periode volgde hij een door de fabriek
verzorgde avondcursus, waardoor hij kennis maakte met de Nederlandse
literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 nam hij ontslag om zich aan de literatuur te wijden. Op weg
naar Itali&amp;euml;, waar hij lange tijd wilde verblijven, strandde hij in
Parijs, na in Brussel kennis gemaakt te hebben met Pieter van der Meer
de Walcheren, welke ontmoeting een grote invloed op zijn verdere leven
heeft gehad. Van der Meer liet hem kennis maken met het werk van o.a.
Rimbaud, Villiers de l'Isle Adam en Bloy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na terugkeer in Nederland verscheen zijn vertaling van G. Flauberts 
&lt;em&gt;Trois contes&lt;/em&gt;

onder de titel 
&lt;em&gt;De legende van H. Juliaan den herbergzame&lt;/em&gt;

(1906) bij de uitgever Meindert Boogaerdt jr., die in die tijd veel
werk van jongeren als Van Eyck en Greshoff uitgaf. Voor deze uitgever
stelde hij ook, naar analogie van een toen in zwang zijnde
internationale serie, een bloemlezing uit de Nederlandse po&amp;euml;zie
samen, 'Honderd van de schoonste gedichten in de Nederlandsche
taal', welke bloemlezing door het faillissement van Boogaerdt niet
verscheen. Er bleef echter een drukproef van bestaan, die in 1927 ten
grondslag lag aan Costers talloze malen herdrukte 
&lt;em&gt;De Nederlandsche po&amp;euml;zie in honderd verzen,&lt;/em&gt;

m&amp;eacute;t Costers bloemlezing uit de moderne po&amp;euml;zie, 
&lt;em&gt;Nieuwe geluiden&lt;/em&gt;

(1924), wel zijn bekendste boek. In dit didactische werk lag Costers
grote kracht. Zijn eerste oorspronkelijke publikatie was intussen reeds
in 1919 verschenen in de vorm van een bundeltje aforismen, geheten 
&lt;em&gt;Marginalia.&lt;/em&gt;

Deze uitgave had aanvankelijk een groot succes en werd in vele talen
uitgegeven. Ook was hij reeds een criticus van enige faam. Mede op
aansporing van Johan de Meester publiceerde hij in de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant, De Wereld, Europa&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Gids.&lt;/em&gt;

Uitvloeisel van zijn werk als criticus waren talloze lezingen die hij
voor een vaak veelkoppig publiek hield over de Nederlandse literatuur.
Zijn op deze wijze uitgeoefende invloed was groot. Hij wist
belangstelling te wekken voor de Nederlandse literatuur met aandacht
voor de vormgeving en de moraal. In korte tijd vestigde hij een groot
gezag. Er is sprake van geweest dat hij in de redactie van 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

zou worden opgenomen, maar loyaliteit ten opzichte van zijn vriend Just
Havelaar, die zich de toegang tot 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

steeds meer belemmerd zag, deed hem besluiten om samen met Havelaar een
eigen tijdschrift op te richten. In april 1920 stuurden zij aan
potenti&amp;euml;le medewerkers hun programma, waarna in januari 1921 het
eerste nummer van 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

verscheen. Het tijdschrift zou tot in 1941 blijven bestaan. Coster
publiceerde er al zijn kritische werk in; daarvan verscheen in 1925 een
verzamelbundel. Voor deze bundel ontving hij de C.W. van der
Hoogt-prijs. In 1930 werd aan 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

een ook afzonderlijk verschijnend 
&lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

toegevoegd, onder leiding van Anthonie Donker. Na de oorlog zou Donker 
&lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

oprichten, als 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

een ethisch gericht tijdschrift, waarin echter geen plaats meer was
voor Coster. Zijn lidmaatschap van de Kultuurkamer, waarvoor hij
overigens na de bevrijding niet werd veroordeeld, zal aan dat feit niet
vreemd zijn geweest, hoewel Coster voor de oorlog een vroeg en vurig
bestrijder van het fascisme was, bijvoorbeeld met zijn rede 
&lt;em&gt;Waarheen gaan wij?...&lt;/em&gt;

bij het tienjarig bestaan van 
&lt;em&gt;De Stem.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costers eerste belangrijke kritische werk is zijn polemiek met
Willem Kloos in maart 1912 in 
&lt;em&gt;De Wereld&lt;/em&gt;

geweest, waarin Coster opkwam voor het recht van de persoonlijkheid in
de kritiek. Coster bepleitte een 'hoogere' kritiek, waarin de
criticus eigen denkbeelden ontvouwde en een standpunt tegenover het
door hem besproken werk innam. Costers bloemlezing 
&lt;em&gt;Nieuwe geluiden&lt;/em&gt;

(1924) en zijn voorkeur daarin voor de humanitair-expressionistische
dichters deden hem in aanvaring komen met de jongeren rondom 
&lt;em&gt;Het Getij&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

, 
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

die hem een te grote vaagheid en weekheid verweten. Nadat Coster in mei
1931 in 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

zijn artikel 'Een vijand gevraagd' publiceerde, waarin hij zijn
tegenstanders uitdaagde nu eindelijk eens met argumenten tegen zijn
werk te komen, culmineerde de aanval in E. du Perrons vernietigende 
&lt;em&gt;Uren met Dirk Coster (1933),&lt;/em&gt;

waarin vooral Costers hoogdravendheid en verhevenheid belachelijk
werden gemaakt. Na Du Perrons aanval slaagde Coster er steeds minder in
uitgevers voor een bundeling van zijn werk te interesseren; veel van
wat hij in de periode voor en na de oorlog schreef, zou daardoor pas in
zijn 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

voor de eerste maal gepubliceerd worden. Dat neemt niet weg dat Costers
werk van een diepe ernst getuigt; zijn standpunten zijn gedeeltelijk
nog steeds de moeite waard, omdat zij in de strijd om nieuwe waarden
die in de jaren dertig op velerlei fronten gestreden werd, een niet
onbelangrijke rol vervulden. Daarvoor is het echter nodig zijn werk van
de thans voor velen onverteerbare hoogdravendheid te ontdoen.
Literatuurkritiek was voor Coster levenskritiek. Zijn tijdschrift 
&lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

is niet voor niets gekenschetst als het brandpunt van humanistische en
vitalistische stromingen tussen de beide wereldoorlogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coster ontving in 1953 de Marianne Philips-prijs voor zijn hele
oeuvre. In 1952 werd hij tot ereburger van de stad Delft benoemd. De
meeste voldoening zal hem het doctoraat h.c., dat hem in 1954 door de
Universiteit van Amsterdam met als promotor Donkersloot werd verleend,
hebben gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief in Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie van zijn afzonderlijk verschenen werken in het bio- en
bibliografisch kaartsysteem van bovengenoemd Museum; eveneens in deel
12 van zijn 
&lt;em&gt;Verzamelde werken&lt;/em&gt;

(Leiden, 1970) alwaar ook een bibliografie van zijn verspreide
publikaties.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. du Perron, 
&lt;em&gt;Uren met Dirk Coster&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933); D. Bartling, 
&lt;em&gt;Het begrip ,,leven&amp;quot; in de kunstleer van hedendaagse Nederlandse
literatoren&lt;/em&gt;

(Assen, 1935); G.H. 's-Gravesande, 
&lt;em&gt;Sprekende schrijvers&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1935) 115-132; W.L.M.E. van Leeuwen, 
&lt;em&gt;Lezende onder de lamp&lt;/em&gt;

(Enschede, 1947) 254-271; Paul de Wispelaere, 'Nijhoff contra
Coster over po&amp;euml;zie', in 
&lt;em&gt;De Tafelronde&lt;/em&gt;

4 (1957-1958) 4-5 (december) 120-124; idem, 'Dirk Costers
levensbeschouwing', in 
&lt;em&gt;De Vlaamsche Gids&lt;/em&gt;

42 (1958) 577-588; idem, 'Coster als criticus', in 
&lt;em&gt;Nieuw Vlaams Tijdschrift&lt;/em&gt;

3 (1958-1959) 103-113; Theun de Vries, 
&lt;em&gt;Meesters en vrienden&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962); J.J. Oversteegen, 
&lt;em&gt;Vorm of vent&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969) 27-35 en 106-121; L. Mosheuvel, 'Over de
historische context van 'Prisma&amp;quot;, in 
&lt;em&gt;Studia Neerlandica 1&lt;/em&gt;

(1970) 3 (,) 77-94; Paul de Wispelaere, 
&lt;em&gt;Van Stem tot anti-Stem&lt;/em&gt;

(Antwerpen, 1974) Proefschrift Universitaire Instelling Antwerpen;
Martien J.G. de Jong, 
&lt;em&gt;Over kritiek en critici. Facetten van de Nederlandstalige
literatuurbeschouwing in de twintigste eeuw&lt;/em&gt;

(Tielt [etc.], 1977); Paul de Wispelaere, 'Ter Braak en De
Stem', in 
&lt;em&gt;Bzzlletin&lt;/em&gt;

6 (1977-1978) 54 (maart) 109-115.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;De briefwisseling tussen P.N. van Eyck en Aart van der
    Leeuw.&lt;/em&gt;

    Uitg., ingel. en van aant. voorzien door P. Delen (Den Haag,
    1973) 87.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;S.A.J. van Faassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

