<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Couperus, Louis Marie Anne (1863-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/couperus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">couperus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Couperus</name>, Louis Marie Anne</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1863"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/COUPERUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Couperus, Louis Marie Anne&lt;/strong&gt;, schrijver (Den Haag 10-6-1863 - De Steeg (gem. Rheden) 16-7-1923).

Zoon van John Ricus Couperus, raadsheer in Hooggerechtshof en Hoog
Militair Gerechtshof van Ned.-Indi&amp;euml;, en jkvr. Catharina Geertruida
Reijnst. Gehuwd op 9-9-1891 met Elisabeth Wilhelmina Johanna Baud. Er
waren geen kinderen uit dit huwelijk. 

&lt;img src=&amp;quot;images/COUPERUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Couperus, Louis Marie Anne&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Couperus volgde het middelbaar onderwijs aan het zg. gymnasium in
Batavia en de HBS Bleijenburg te Den Haag. Hij kon, door zijn geboorte
in een familie van hoge Oostindische ambtenaren, bij wie een
romanschrijver niet in ere was, zijn roeping pas volgen, nadat hij,
o.a. opgeleid door J. ten Brink, in 1886 de akte M.O.-Nederlands
gehaald had. Na zijn huwelijk ging hij met zijn vrouw voortdurend op
reis, naar Brussel, Itali&amp;euml;, Parijs, Heidelberg, Dresden, Engeland.
In 1899 ging hij naar Nederlandsch-Indi&amp;euml;; vervolgens vestigde hij
zich in 1900 in Nice, van waaruit hij herhaaldelijk naar Itali&amp;euml;
(Rome, Florence, Veneti&amp;euml;, Sicili&amp;euml;) reisde. In 1913 bevond hij
zich enige maanden in Spanje. De dreigende deelneming van Itali&amp;euml;
aan de Eerste Wereldoorlog deed het echtpaar in februari 1915 naar
Nederland terugkeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Couperus werd toen als vast feuilletonschrijver en voordrager uit
eigen werk bij een deel van het publiek populair, al bleef hij voor een
ander deel tot lang na zijn dood de te precieuze dandy. In 1920 reisde
hij met zijn vrouw naar Algiers, in 1921 naar Nederlandsch-Indi&amp;euml;
als bijzonder correspondent van de 
&lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

en in 1922 naar Japan. Daar werd hij ernstig ziek. Na terugkeer in
Nederland overleed hij een maand na huldiging op zijn 60ste verjaardag,
in het huisje in De Steeg, hem door vrienden en bewonderaars
aangeboden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Couperus debuteerde in 1884 als dichter met de bundel 
&lt;em&gt;Een Lent van Vaerzen,&lt;/em&gt;

in 1886 gevolgd door 
&lt;em&gt;Orchidee&amp;euml;n.&lt;/em&gt;

Kloos' vernietigende kritiek op de eerste bundel werd door Vosmaer
voor publikatie in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Spectator&lt;/em&gt;

afgewezen, maar de barre kritiek van Kloos op de tweede bundel
verscheen in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

2 (1887) II, 134-137. Daarmee had dit tijdschrift hem afgestoten en dat
veranderde niet toen Van Deyssel zijn roman 
&lt;em&gt;Eline Vere&lt;/em&gt;

(Feuilleton 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

dec. 1887-juli 1888; afz. in 3 dln., 1889), althans grotendeels, zeer
had geprezen. Vooral bij het Haagse publiek vestigde Couperus door dit
boek voorgoed zijn naam als schrijver. 
&lt;em&gt;Noodlot&lt;/em&gt;

(1890) waarvan de cynisch-pessimistische filosofie een polemiek
veroorzaakte (ds. J. van Loenen Martinet en C.H. den Hertog versus Van
Deyssel) nam velen van christelijken huize tegen Couperus in. 
&lt;em&gt;Extaze&lt;/em&gt;

(1892) daarentegen ging erin 'als koek'; het was de fijne maar
precieuze beschrijving van een platonische liefdesverhouding. Het
zaaide intussen wel verdeeldheid onder de meer kritisch ingestelde
geesten: Van Deyssel prees, Van Eeden walgde. Ook met de reeks
koningsromans 
&lt;em&gt;Majesteit, Wereldvrede&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Hooge troeven&lt;/em&gt;

(1893, 1895, 1896) won Couperus het bij het publiek, maar de
letterkundige kritiek, Van Deyssel voorop, zag alleen maakwerk en bleek
geen oog te hebben voor de kracht van een nieuw element in
Couperus' kunst: het massaal-epische, dat sterk genoeg was om de
gezochte fraaiheid van de taal te dragen (het slot van 
&lt;em&gt;Majesteit).&lt;/em&gt;

Deze winst ging in 
&lt;em&gt;Metamorfoze&lt;/em&gt;

(1897), dat een introvert zielsverhaal was, weer verloren en werd
vergeten toen de kunstsprookjes 
&lt;em&gt;Psyche&lt;/em&gt;

(1898) en 
&lt;em&gt;Fidessa&lt;/em&gt;

(1899) opgang maakten, niet door hun allegorisch uitgebeelde, als
wijsheid bedoelde inhoud, maar door hun sentimentele, virtuoze en
fantasierijke taal. Kloos bewonderde, Van Deyssel verfoeide. Borel zei
namens velen, dat de 'fantastische pracht er in meer geconstrueerd
dan vanzelf ontbloeid was'. In deze eerste tien jaar van zijn
loopbaan zijn er in Couperus' boeken twee genres te onderscheiden,
die een beoordelaar omstreeks 1901 het epische en het lyrische had
kunnen noemen. Tot de epische behoorden: 
&lt;em&gt;Eline Vere, Noodlot&lt;/em&gt;

en een gedeelte van 
&lt;em&gt;Majesteit en Wereldvrede,&lt;/em&gt;

tot de lyrische: 
&lt;em&gt;Extaze,&lt;/em&gt;

overige gedeelten van 
&lt;em&gt;Majesteit&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Wereldvrede, Psyche, Fidessa&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Babel&lt;/em&gt;

(1901). De woekering van taalsierlijkheid die een groot deel van de
critici en een kleiner deel van de lezers afstootten -dit deel van zijn
tijdgenoten noemde Couperus 'wee' - beperkte zich vrijwel tot
de lyrische trant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De reis naar Nederlandsch-Indi&amp;euml; en de definitieve vestiging in
het buitenland markeren een wijziging in dit patroon. Couperus'
aandacht is meer naar buiten gericht, door een psychische ontwikkeling
(zelfbevrijding van de obsessie die zijn homoseksualiteit voor hem
betekende) en (daardoor) een ondernemender en interessanter leven. De
Italiaanse kunst zal hem jaren boeien; zijn eerste realistische roman
na tien jaar. 
&lt;em&gt;Langs lijnen van geleidelijkheid&lt;/em&gt;

(1900) speelde onder de toeristen tussen wie hij leefde, enerzijds
werkelijk of schijnbaar opgaande in kunst en geschiedenis, anderzijds
verwikkeld in drakerige avonturen met corrupte Italiaanse edelen. Ook
door onwaarschijnlijkheden in de intrige had het boek geen succes, het
verwekte bovendien schandaal. De reis naar Indi&amp;euml; bracht het
belangwekkende 
&lt;em&gt;De stille kracht&lt;/em&gt;

(1900) voort, het eerste van een reeks meesterlijke romans. De
pessimistische kijk op de Nederlandse positie in Indi&amp;euml; werkte
ertoe mee dat het publiek dit boek afwees, van de recensenten was met
name Van Deyssel uiterst schamper, tot verontwaardiging van de kenner
van Indi&amp;euml; C.Th. van Deventer. Deze reactie was belangrijk, omdat
die niet alleen Couperus in financieel opzicht uitermate hinderde, maar
bovendien een bevooroordeeldheid aankweekte, waardoor de grootheid van 
&lt;em&gt;De boeken der kleine zielen&lt;/em&gt;

(1901-1903) en 
&lt;em&gt;Van oude menschen, de dingen die voorbijgaan&lt;/em&gt;

(1906) vrijwel niet werd opgemerkt. Er werd weinig maar laatdunkend
gerecenseerd. Toch was in deze boeken geen verwilderende, gezochte
taalschoonheid, en werd decadentie er als zodanig in erkend; ze werden
bij het leven van de schrijver niet herdrukt en pas ontdekt door de
Couperus-renaissance van omstreeks 1955 (verschijning van de 12 delen 
&lt;em&gt;Verzamelde Werken&lt;/em&gt;

1952-1957. Uitg. onder red. van T. van Rhijn-Naeff e.a.). Kritiek en
publiek geven ze dan een plaats aan de top van de Nederlandse
letterkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dezelfde periode van zijn grootste romanproduktie had Couperus
intussen ook zijn lyrisme uitgeleefd in het originele genre van het
mythologische verhaal: de fantasie&amp;euml;n 
&lt;em&gt;God en Goden&lt;/em&gt;

(1903) en 
&lt;em&gt;Dionyzos&lt;/em&gt;

(1904). In 
&lt;em&gt;De Berg van Licht&lt;/em&gt;

(1905-1906) trok hij alle registers van zijn schrijfkunst open : hij
verhaalde zijn machtige visioen van de korte, orgiastische regering
(218-222) van de Romeinse keizer Heliogabalus. De kritiek wist hier
evenmin raad mee als het publiek; het beeld van een verwijfd-perverse
Couperus zette zich steeds meer vast. Maar de erkenning van Couperus
als literator van betekenis drong toch ook door in een bepaalde
literaire kring: sedert de oprichting in 1903 werd hij met C. Buysse en
W.G. van Nouhuys redacteur van het maandblad 
&lt;em&gt;Groot Nederland.&lt;/em&gt;

Zijn nieuwe werkzaamheid als journalist kreeg een sterk accent, toen
het Haagse dagblad 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

op 27 november 1909 een wekelijks feuilleton van zijn hand aankondigde.
De honderden korte stukken die hij daarna schreef, handelden 
&lt;em&gt;Van en over mijzelf en anderen. Van en over alles en iedereen,&lt;/em&gt;

maar een belangrijke plaats namen de kunsthistorische momentopnamen in
Itali&amp;euml; en Sicili&amp;euml; in, die trouwens tweemaal een groot verhaal
voortbrachten. 
&lt;em&gt;Antiek toerisme (&lt;/em&gt;

1911) en 
&lt;em&gt;De komedianten&lt;/em&gt;

(1917), het laatste een nieuw meesterwerk. Couperus schiep met deze
luchtig-virtuoze schetsen een persoonlijk genre. In 1913 verscheen het
tweede grote mythologische verhaal, 
&lt;em&gt;Herakles&lt;/em&gt;

(1913) en als neerslag van een reis in Spanje, dat hem niet lag, 
&lt;em&gt;De ongelukkige&lt;/em&gt;

(1915). In de laatste oorlogsjaren, toen hij niet kon reizen, schreef
hij de uitnemende humoristische verhalen 
&lt;em&gt;De verliefde ezel&lt;/em&gt;

(1918) en 
&lt;em&gt;Het zwevende schaakbord&lt;/em&gt;

(1922), en, beknopter, z&amp;eacute;&amp;eacute;r ernstig en subliem 
&lt;em&gt;De Ode&lt;/em&gt;

(1919), met als motief de Olympische vijfkamp en de ering van de
overwinnaar met een ode, naar Pindarus. 
&lt;em&gt;Xerxes of de hoogmoed&lt;/em&gt;

(1919), zeker mede ingegeven door de val van Wilhelm II, was een
historische roman die het oprukken van Xerxes naar Hellas beschreef met
half onderdrukte scherts, die de schrijver op de lippen besterft, als
hij aan de Griekse hero&amp;iuml;ek toe is. Daardoor werd dit een
voorbereiding tot het grote verhaal 
&lt;em&gt;Iskander&lt;/em&gt;

(1920), dat de verovering van Perzi&amp;euml; door Alexander en diens
morele ondergang beschreef, tevens de apotheose van het obstinate
motief in Couperus' historisch en fantastisch werk: de
tegenstelling tussen een mannelijk Westen en een vrouwelijk
(moederlijk) Oosten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De reis naar Japan gaf Couperus daarna behalve feuilletons nog mooie
Japanse legenden in de pen: 
&lt;em&gt;Het snoer der ontferming&lt;/em&gt;

(1924). Eveneens postuum verschenen drie bundels 
&lt;em&gt;Proza,&lt;/em&gt;

merendeels herdrukken van korte schetsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Letterkundige nalatenschap van de schrijver is aanvankelijk
beheerd door het Genootschap Louis Couperus (1928-1933) en vervolgens
door het Gemeente-Archief Den Haag, dat de nalatenschap aan het
Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum,
's-Gravenhage, in bruikleen heeft afgestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie behalve bovengenoemde werken Documentatiedienst Nederlands
Letterkundig Museum onder Couperus, alsmede Louis Couperus, 
&lt;em&gt;Nagelaten werk.&lt;/em&gt;

Bijeengebracht door Richard Erbe (Assen [enz.], 1975).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.E.J. Kuiper, 'Louis Couperus en de Grieksch-Romeinsche
Oudheid', in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

32 (1917) I, 615-638. Afz. herdr. als 
&lt;em&gt;Couperus en de Oudheid&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1961); H. van Booven, 
&lt;em&gt;Leven en werken van Louis Couperus&lt;/em&gt;

(Velsen, 1933); H.W. van Tricht, 
&lt;em&gt;Louis Couperus. Een verkenning&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1960. 2e verm. en herz. dr. Den Haag, 1965); W. Blok, 
&lt;em&gt;Verhaal en lezer. Een onderzoek naar enige structuuraspecten van
&amp;quot; Van Oude Mensen, de dingen die voorbijgaan&amp;quot; van Louis
Couperus&lt;/em&gt;

(Groningen, 1960); M. Galle, 
&lt;em&gt;Couperus in de kritiek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1963); H.W. van Tricht, 'Vanwege Couperus', in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1962-1963,&lt;/em&gt;

18-41; 'Louis Couperus als briefschrijver'. Met inl. en aant.
door H.W. van Tricht, in 
&lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

11 (1963) 3-4 (juni-juli) 145-248; K.A.P. Reijnders, 
&lt;em&gt;Couperus bij Van Deyssel. Een chronische konfrontatie in
beschouwingen, brieven en notities&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968); K.J. Popma, 
&lt;em&gt;Beschouwingen over het werk van Louis Couperus (1863-1923)&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968); E. Visser, 
&lt;em&gt;Couperus, Grieken en Barbaren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); Th. Bogaerts, 
&lt;em&gt;De antieke wereld van Louis Couperus&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); M. Galle, 
&lt;em&gt;Van gedroomd minnen tot ons dwaze bestaan. Het noodlot in het werk
van Louis Couperus&lt;/em&gt;

(Hasselt, [1973]); A.Vogel, 
&lt;em&gt;De man met de orchidee. Het levensverhaal van Louis Couperus&lt;/em&gt;

[Den Haag enz., 1973]; 
&lt;em&gt;Waarde heer Veen. Brieven van Louis Couperus aan zijn uitgever.&lt;/em&gt;

Ingel. en van aant. voorz.door F.L. Bastet. I. (1890-1902).
('s-Gravenhage, 1977). Achter het boek: 12; 
&lt;em&gt;Amice. Brieven van Louis Couperus aan zijn uitgever.&lt;/em&gt;

Ingel. en van aant. voorz. door F.L. Bastet. II. (1902-1919).
('s-Gravenhage, 1977). Achter het boek: 13; F.L. Bastet, 'Louis
Couperus en zijn vader', in 
&lt;em&gt;De Revisor&lt;/em&gt;

5 (1978) 3 (juni).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
K. van Lieverloo en P. Roelofs, &lt;i&gt;Antoon van Welie. De laatste decadente schilder 1866-1956&lt;/i&gt; (Zwolle [etc.] 2007) [Portret: Antoon van Welie, 1912].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.W. van Tricht&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

