<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Anema, Anne (1872-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/anema"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">anema_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Anema</name>, Anne</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ANEMAA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Anema, Anne&lt;/strong&gt;, jurist (Minnertsga 10-2-1872 - Haarlem 18-2-1966).

Zoon van Seerp (Annes) Anema, boer, en Thoma Antje Dijstra. Gehuwd met
Anetta Albertha Gertzen op 3-4-1906. Het echtpaar had 1 dochter. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ANEMAA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Anema, Anne&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anema studeerde klassieke letteren te Amsterdam en daarna rechten te
Leiden waar hij in 1894 promoveerde op een proefschrift getiteld 
&lt;em&gt;Het begrip &amp;quot;Onderstand&amp;quot; in art. 80 der Grondwet (&lt;/em&gt;

1894). Hij werd advocaat te Leeuwarden en was enige jaren de secretaris
van dr. A. Kuyper, die grote invloed op hem had. In deze jaren leverde
hij een aantal opvallende publikaties: 
&lt;em&gt;Calvinisme en rechtswetenschap&lt;/em&gt;

(1897) en 
&lt;em&gt;De grondslagen der sociologie; een studie&lt;/em&gt;

(1900).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1904 werd hij hoogleraar aan de Vrije Universiteit te Amsterdam
voor het burgerlijk recht. Op dit gebied publiceerde hij van 1911 tot
1916 zijn enige grote werk 
&lt;em&gt;Van Bewijs,&lt;/em&gt;

in Asser's 
&lt;em&gt;Handleiding tot de beoefening van het Nederlandsch burgerlijk
recht.&lt;/em&gt;

Men kan van dit boek zeggen dat het het burgerlijk procesrecht ophief
uit het slop van formalisme, waarin het in de 19de eeuw terechtgekomen
was. Anema's filosofische inslag deed zijn belangstelling meer
overgaan op staatsrecht en volkenrecht, toen in 1921 deze vakken aan
zijn leeropdracht werden toegevoegd en hij in hetzelfde jaar voor de
Anti-Revolutionaire Partij lid werd van de Eerste Kamer, waar hij 39
jaar deel van zou uitmaken. Zijn kamerredevoeringen waren doorwrocht en
zijn invloed was groot. In 1933 publiceerde hij zijn logische en
scherpe analyse van 
&lt;em&gt;De Italiaansch-fascistische staatsleer&lt;/em&gt;

(1933) waarmee hij veler ogen voor de grote gevaren van dat stelsel
tijdig opende. In 1945 verkreeg hij emeritaat als hoogleraar. Nog tot
op hoge leeftijd bleef hij lid van het Internationale Hof van
Arbitrage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn redacteurschap van 
&lt;em&gt;De Rotterdammer&lt;/em&gt;

en zijn hoofdredacteurschap van 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

(1932-1937), en als mede-oprichter van 
&lt;em&gt;Stemmen des Tijds&lt;/em&gt;

(1911) gaf hij leiding in de Anti-Revolutionaire Partij, waarvan veel
kaderleden zijn leerlingen waren. Vooral in meer persoonlijke zin had
hij invloed op zijn studenten: een schoolvonner wilde hij juist niet
zijn. Hij was zeer muzikaal begaafd; het feit dat hem in 1961 de
culturele prijs van het Prins Bernhard Fonds, de Zilveren Anjer werd
uitgereikt, typeert zijn culturele kennis. Hij was vroom maar verder
zeer onafhankelijk; met de taal speelde hij, liefst voor een
shockeffect; Kuyper vereerde hij diep, tegelijk bekritiseerde hij met
anderen hem scherp, in 
&lt;em&gt;Leider en leiding in de Anti-Revolutionaire Partij&lt;/em&gt;

(1915). Ten opzichte van partij en partijgenoten betoonde hij zich
uiterst zelfstandig maar altijd solidair. Zijn Kamerrede van 1951
bereidde de weg voor het toetreden der antirevolutionairen tot een
'brede-basis'-kabinet met socialisten. Jongerenbewegingen
hadden telkens weer zijn sympathie. Hem tot de 'gauche' te
rekenen, zou te weinig rekening houden met het vertrouwen dat hij in de
gehele gereformeerde kring genoot. Aan zijn geloofsgenoten voelde hij
zich haast mystiek verbonden, hoezeer hun levenspatroon het zijne niet
was. Van het neocalvinisme was hij een duidelijke en aanvaarde
topfiguur, die er niet tegenop zag een eigen koers te wijzen. Diverse
van zijn geschriften bedoelden in een moeilijke tijd het gereformeerde
volk een hart onder de riem te steken. En zij begrepen hem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Redevoeringen van Mr. A. Anema.&lt;/em&gt;

Verz. en ingel. door [A.L.] de Block en [J.] van Andel [Gzn.] (Haarlem,
1952), waarin volledige bibliografie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R.H. Brommer, 
&lt;em&gt;Herman Bavinck en zijn tijdgenoten&lt;/em&gt;

(Kampen, 1966); H. Dooyeweerd, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1966-1967,&lt;/em&gt;

373-388; P.J. Verdam, 'Anema en het privaatrecht', in 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht Notaris-ambt en Registratie&lt;/em&gt;

97 (1966) 4905 (,) 215-217; A.M. Donner, in 
&lt;em&gt;Almanak Stud. Corps en Ver. Vrouw. Stud. a.d. Vrije Universiteit&lt;/em&gt;

67 (1967) 44-48; D.Th. Kuiper, 
&lt;em&gt;De Voormannen&lt;/em&gt;

(Kampen, 1972).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Gert van Klinken, &lt;i&gt;Strijdbaar en omstreden. Een biografie van de calvinistische verzetsvrouw Gezina van der Molen&lt;/i&gt; (Amsterdam 2006) Fotokatern [Foto: Historisch Documentatiecentrum voor het Nederlands Protestantisme].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;P.J. Verdam&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

