<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cramer, Charles Guillaume (1879-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/cramer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cramer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cramer</name>, Charles Guillaume</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">waterbouwkundige</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/CRAMER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cramer, Charles Guillaume&lt;/strong&gt;, waterstaatsingenieur en socialistisch politicus (Sidho-Ardjo (Ned.-Indi&amp;euml;) 20-10-1879 - Haarlem 18-9-1976).

  Zoon van Charles Guillaume Cramer, arts, en Elise Caroline
  Wilhelmine Gebhardt. Gehuwd op 14-1-1903 met Eug&amp;eacute;nie
  Eilbracht. Dit huwelijk, waaruit 2 zoons en 1 dochter werden
  geboren, werd ontbonden op 31-10-1922.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/CRAMER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cramer, Charles Guillaume&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cramer onderging zowel de invloed van zijn vader, verlicht
    liberaal, als van het orthodox-protestantse milieu van zijn
    moeder. Hij kreeg alle gelegenheid zich op zijn eigen wijze te
    ontplooien. Na zijn eindexamen HBS in Leiden ging hij naar de
    Polytechnische School in Delft. In zijn studententijd
    ontwikkelde hij zich vooral onder invloed van prof. B.H.
    Pekelharing in sociaal-democratische richting. Cramers
    christen-socialisme bleef geruime tijd een wereldbeschouwelijke
    aangelegenheid, zonder praktische politieke consequenties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van zijn diploma van civiel ingenieur (1901)
    volgde een benoeming bij de Indische Waterstaat (departement
    van Burgerlijke Openbare Werken). Hij kwam terecht bij de
    aanleg van de eerste waterleiding op Soerabaja, 1902/1903. Na
    een jaar leraarschap in de wiskunde aan de HBS te Semarang
    begon zijn eigenlijke waterstaatsloopbaan: eerst in
    West-Tjirebon (1904-1906) en daarop in de 'Oosthoek', bij de
    'Sampean-werken' (1906-1913). Daar kreeg hij met de problemen
    van de suikerindustrie te maken, die veel irrigatiewater nodig
    had. Daarnaast werd Cramer geconfronteerd met de belangen van
    Madoerese en Javaanse boeren die zich in dit 'frontier'-gebied
    kwamen vestigen. Voor hen propageerde hij eenvoudige, zelf te
    onderhouden irrigatiemethoden, die door zijn sterk grootschalig
    denkend departement slechts met moeite werden geaccepteerd.
    Krachtig kwam Cramer op voor de irrigatiebelangen van de kleine
    boeren, zo nodig dwars tegen de suikerondernemingen in. Door
    zijn werk was Cramer ook actief in het verenigingsleven: hij
    was een der oprichters van de Vereeniging van
    Waterstaatsingenieurs (1912) en werd later bestuurslid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn lange verlofperiode in Nederland (1913-1915) besteedde
    Cramer zowel aan studiereizen en lezingen, als aan het leggen
    en onderhouden van contacten met leiders van de
    Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP) en de
    Christen-socialistische beweging, die hij beide reeds geruime
    tijd royaal financieel gesteund had. Via zijn studie- en
    partijgenoot J.W. Albarda liet hij bovendien druk uitoefenen op
    de minister van Koloni&amp;euml;n, Th.B. Pleyte, om de
    irrigatiewaterverdeling tussen de suikerindustrie en de boeren
    te verbeteren. Er werd ten slotte door Koloni&amp;euml;n opdracht
    verleend aan een commissie in Ned.-Indi&amp;euml; een onderzoek in
    te stellen en de codificatie van het waterrecht in Java voor te
    bereiden. Cramer zou, eenmaal teruggekeerd in Indi&amp;euml;, in
    deze commissie een leidende rol vervullen. De eindconclusie van
    deze commissie (1919)-de bouw van speciale vergaarkommen,
    'wadoeks', om het nachtwater op te zamelen voor gebruik
    overdag; dit in de plaats van de gehate 'dag en nachtregeling',
    waarbij de lokale boeren slechts de beschikking hadden over de
    nachtelijke watertoevoer. Met enige moeite kwam dit
    wadoek-systeem op beperkte schaal tot uitvoering (1920).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duidelijker dan tevoren bewoog Cramer zich nu ook in
    Indi&amp;euml; op politiek terrein. Hij voelde maar weinig voor de
    radicaal-politieke strevingen van de Indische
    Sociaal-Democratische Vereeniging, scheidde zich zelfs met een
    groep van overtuigde SDAP'ers in Indi&amp;euml; in september 1917
    van deze Vereeniging af, al zou hij overigens nimmer tot de
    felle bestrijders behoren van H.J.F.M. (Henk) Sneevliet,
    destijds de in Indi&amp;euml; fel agerende radicale vakbondsman en
    socialist, die ten slotte in 1918 door het gouvernement zou
    worden uitgewezen. Cramers politieke mogelijkheden kregen
    overigens pas grotere ruimte door het lidmaatschap in de Eerste
    Volksraad in Indi&amp;euml; (1918 - 1923), waarin hij als
    voorzitter van de inmiddels opgerichte Indische
    Sociaal-Democratische Partij (ISDP) door gouverneur-generaal
    J.P. graaf Van Limburg Stirum werd benoemd. Hier trad hij naar
    voren als d&amp;eacute; promotor van samenwerking tussen
    nationalisten en socialisten teneinde versneld
    hervormingsmaatregelen te doen doorvoeren. Cramer ijverde voor
    verbetering van de arbeidsverhoudingen, de volkshuisvesting, de
    watervoorziening van de boeren; hij kwam op voor staats- in
    plaats van particuliere exploitatie (vooral bij de mijnbouw) en
    pleitte voor grotere politieke bewegingsvrijheid en hervorming
    van de Volksraad tot een parlement. Dit laatste streven
    bereikte een hoogtepunt met Cramers rede op 16-11-1918 en de
    vorming, op zijn initiatief, van de Radicale Concentratie van
    Budi Utomo, Sarekat Islam, Insulinde en de ISDP. Mede onder
    invloed van de revolutionaire ontwikkelingen in Europa bleek de
    Ned.-Indische regering even bereid tot vergaande hervormingen.
    Er heerste een paniekstemming in Europese kring. Aan Cramer en
    zijn partijgenoten werden echter al gauw door tegenstanders
    staatsgevaarlijke neigingen toegeschreven en het tij in de
    Indische regering en de Volksraad kenterde snel. De Commissie
    tot herziening van de Staatsinrichting van
    Nederlandsch-Indi&amp;euml; (1918-1920), waar Cramer in een
    minderheidsnota opkwam voor een volwaardig parlement, kon dan
    ook geen grote invloed uitoefenen op de nieuwe staatsinrichting
    van 1922. Onder Cramers leiding kon de ISDP enige tijd invloed
    verwerven op meer ontwikkelde en politiek-bewuste
    Indonesi&amp;euml;rs, die in geen verhouding stond tot de
    bescheiden getalssterkte van de ISDP als zodanig. In zijn hoop
    dat eens deze partij zou kunnen uitgroeien tot een grote
    Indonesische socialistische partij stond hij waarschijnlijk
    alleen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1923 vertrok Cramer als verlofganger - inmiddels
    bevorderd tot hoofdingenieur - naar Nederland. Hier bracht de
    SDAP hem al spoedig in het parlement: eerst in de Eerste Kamer
    (1924/1925), waar hij nauw met zijn voorganger H.H. van Kol
    samenwerkte, en daarna in de Tweede Kamer (1925 - 1937). Zijn
    redevoeringen besloegen praktisch alle belangrijke aspecten van
    de Nederlandse politiek ten opzichte van 'Indi&amp;euml;' met een
    sterke nadruk op de uitbreiding van politieke rechten en
    sociaal-economische maatregelen voor de bescherming en
    opheffing van de bevolking. Bij herhaling protesteerde hij
    tegen repressieve maatregelen, zoals de vervolging van
    Indonesische studenten in Nederland (1927), het proces tegen
    Soekarno als leider van de Partai Nasional Indonesia (PNI)
    (1930/1931), de massale bestraffing en verbanning van leiders
    en leden van de Kommunistische Partij na de opstand van
    1926/1927, en de aanpak van de muiterij op 'De Zeven
    Provinci&amp;euml;n' (1933). In dat laatste jaar stond Cramer
    opnieuw in het middelpunt: de 'meest gehate man' van de kant
    van conservatief Nederland, n.a.v. zijn spontane uiting van
    solidariteit. Het regime van gouverneur-generaal jhr. B.C. de
    Jonge (1931-1936) achtte hij fataal voor de relatie tussen
    Nederland en Indonesi&amp;euml;. Ook al was Cramer iets milder
    gestemd ten opzichte van het bewind van jhr. A.W.L. Tjarda van
    Starkenborgh Stachouwer (1936-1942), toch hield hij vast aan
    zijn overtuiging dat de Indische regering bij voortduring alle
    kans op samenwerking met de nationalistische beweging
    verspeelde. Binnen het kader van de sociaal-democratische
    beginselen - Cramer verwierp de communistische leuze
    'Indi&amp;euml; los van Holland' (1914- 1938)-was hij een
    enthousiaste radicaal op koloniaal terrein, overtuigd van het
    recht op zelfstandigheid van alle koloniale volken. Hij droeg
    bij tot het koloniaal program van de Socialistische
    Internationale (Brussel 1928) en van de SDAP (Utrecht 1930).
    Het tekent Cramer dat hij tot het laatste toe op internationale
    congressen (Wenen 1931, Parijs 1933) als enige onvermoeid bleef
    opkomen voor een krachtige antikoloniale politiek, dwars tegen
    het getij in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 gepensioneerd, begon Cramer aan een grote reis door
    Azi&amp;euml; (o.a. Indo-China, Filipijnen), die werd afgebroken
    door de Japanse bezetting. De jaren 1942-1945 bracht Cramer in
    interneringskampen op Java door. Na de eerste 'politionele
    actie' (1947) raakte hij diep teleurgesteld in de politiek van
    de Partij van de Arbeid, die hij als een verslappende teruggang
    in de oude SDAP-traditie beschouwde. In zijn onuitgegeven
    memoires, die hij in 1949 begon te schrijven in het teken van
    noodzakelijk voortgaande strijd tegen imperialisme,
    kolonialisme en militarisme, is zijn vervreemding van de
    toenmalige sociaal-democratie goed te volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cramer had met Van Kol gemeen: een bijzonder
    waterstaatstalent, een sociaal-pragmatische her-vormingsdrift
    en een na&amp;iuml;eve openhartigheid. Cramer was echter een
    overtuigder antikoloniaal dan de oudere partijgenoot, en zo kon
    zijn sociaal-democratisch radicalisme welhaast moeiteloos
    overgaan in een modern 'Derde Wereld'-engagement. Cramers
    betekenis lag aanvankelijk vooral in zijn voortreffelijke
    waterstaatswerk, niet in de laatste plaats ten gunste van de
    bevolking. Cramer was modern in het praktisch ijveren voor
    aanvullende irrigatiemethoden op het technologisch niveau van
    de boeren op Java zelf. Zijn sociaal-democratische
    hervormingspolitiek sluit hierbij aan, gecombineerd met een
    visie op onafhankelijkheid, die door vele van zijn gematigder
    partijgenoten niet werd gedeeld. Op een bescheiden manier heeft
    Cramer in het interbellum als een antikoloniaal geweten van de
    sociaal-democratie gefunctioneerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief - Ch.G. Cramer in het Internationaal Instituut
  voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Dienstrapporten en nota's vooral opgesteld aan het eind van
    zijn Oosthoekperiode (1913) voor de irrigatie afdeling
    'Pekalen-Sampean'; 
    &lt;em&gt;De ingenieur in Ned.-Indi&amp;euml; op technisch en sociaal
    gebied&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1914) en zijn voorstel voor de Waduk-bouw (1916).
    Verder 
    &lt;em&gt;Koloniale politiek&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1929. 2 dl.); 
    &lt;em&gt;Onze koloniale politiek&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1930).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D.M.G. Koch, 'De novemberverklaring 1918 in de
  Volksraad', in 
  &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

  , 15-11-1958, Wekelijks bijvoegsel, 1; 'Ir. Charles G. Cramer',
  in D.M.G. Koch, 
  &lt;em&gt;Batig slot. Figuren uit het Oude Indi&amp;euml; (Amsterdam&lt;/em&gt;

  [etc.], 1960) 104- 109; P. van 't Veer, 'Ch.G. Cramer tachtig
  jaar', in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  (Haagse editie), 20-10-1959; J.C.H. Blom, 
  &lt;em&gt;De muiterij op De Zeven Provinci&amp;euml;n&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1975) passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 321.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F. Tichelman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

