<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Crone, Cornelius Carolus Stephan (1914-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/crone"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">crone</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Crone</name>, Cornelius Carolus Stephan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1914"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/crone.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Crone, Cornelius Carolus Stephan&lt;/strong&gt;, schrijver 
  (Utrecht 26-12-1914 - Arnhem 9-11-1951). Zoon van Carl Joseph Crone, kledingverkoper, en Theodora
  Hendrika Albertine Maria Engelman, eigenaresse van een
  lingeriewinkel. Gehuwd op 31-3-1943 met Johanna Petronella
  Wilhelmina Markenhof (1917-1992). Uit dit huwelijk werden 2 zoons
  en 2 dochters geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/crone.jpg' alt='afbeelding van Crone, Cornelius Carolus Stephan'&gt;'Hij had priester willen worden, maar dat was met zijn
    dichterlijke neiging het struikelblok voor heel zijn leven
    geworden; nu werd hij geen priester-dichter, alleen maar
    ongelukkig', liet Kees Crone een van zijn verhaalfiguren zeggen
    (&lt;em&gt;Gymnasium en liefde&lt;/em&gt;

    (1936) 16). Maar deze bekentenis moet ongetwijfeld op de toen
    24-jarige auteur slaan. Crone groeide op als zesde van tien
    kinderen in een katholiek middenstandsgezin in Utrecht. Na de
    lagere school bij de fraters van de Gregoriusschool probeerde
    hij vanaf 1929 op de kostschool van de cisterci&amp;euml;nzer abdij
    'Lilbosch' te Peij nabij Echt in Limburg tevergeefs zijn
    religieuze belangstelling in een priesterroeping om te zetten.
    In september 1932 keerde hij terug naar Utrecht om er zijn
    gymnasiumopleiding te vervolgen aan het Sint Bonifacius
    Lyceum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in Peij was Crone volgens studiegenoten altijd schrijvend
    in de studiezaal te vinden. Naast verschillende gedichten en
    korte schetsen publiceerde hij onder het pseudoniem Stephan van
    Oudtwijck in het internaatsblad 
    &lt;em&gt;Ori&#235;ns&lt;/em&gt;

    in juli en september 1932 enige fragmenten uit zijn latere
    novelle 
    &lt;em&gt;Stephan en Lizette&lt;/em&gt;. In 
    &lt;em&gt;Stemmen&lt;/em&gt;, het schoolblad van het Sint Bonifacius Luceum, verschenen
    hieruit eind 1932 opnieuw enkele gedeelten. In 1933 gaf hij 
    &lt;em&gt;Stephan en Lizette&lt;/em&gt;

    in eigen beheer uit. Vrijwel onmiddellijk daarna begon hij aan
    een terugblik op zijn schooltijd in de bundel 
    &lt;em&gt;Gymnasium&lt;/em&gt;, die hij in 1934 voltooide. Crones pogingen dit werk te
    publiceren leden keer op keer schipbreuk. De dichter Jan
    Engelman, die zijn oom was, achtte het werk onrijp en
    adviseerde hem zijn schoolopleiding te voltooien en 'Grieksch
    en Latijn te leren tot je er bij neer valt' (Frans Crone, 16).
    Crone sloeg dit advies in de wind en brak in 1934 zijn
    schoolopleiding af. Hij meende het gymnasium ontgroeid te zijn.
    Bovendien wilden zijn ouders niet meer voor de studiekosten
    opdraaien. Sindsdien was hij volledig thuis in de kost, wat
    geld verdienend met journalistieke bijdragen en
    vertaalwerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Overtuigd van zijn talent zocht hij in 1934 contact met zijn
    stadgenoot de letterkundige coryfee en veelschrijver P.H.
    Ritter jr., met wie hij gedurende zijn gehele leven een
    ambivalente literaire verhouding zou hebben. Toen in 1936 Crone
    debuteerde met zijn herschreven schoolherinneringen 
    &lt;em&gt;Gymnasium en liefde&lt;/em&gt;, gaf Ritter blijk van weinig waardering voor het werk. Op zijn
    beurt haalde Crone zijn gram toen hij Ritters 
    &lt;em&gt;De zwerver met de tooverfluit. De levensroman van Hans
    Christiaan Andersen&lt;/em&gt;
    uit 1938 afdeed als weliswaar vlijtige arbeid, maar van
    bedenkelijke literaire kwaliteit (&lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw&lt;/em&gt;, 12-5-1938).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crone schreef niet gemakkelijk. Tegenover Ritter gaf hij
    eens toe zijn woorden nors en moeizaam op de taalmaterie te
    moeten veroveren. Doorgaans verzamelde hij tijdens zwerftochten
    door verschillende steden - vooral Utrecht - allerlei invallen,
    gespreksflarden en observaties die hij thuis op strookjes
    papier noteerde om ze daarna, voorzien van een volgnummer, in
    een kasboek te plakken. Hieruit stelde hij een draaiboek samen,
    dat uiteindelijk in een verhaal of roman moest uitmonden. Dit
    welhaast filmische proc&amp;eacute;d&amp;eacute; was zeer arbeidsintensief.
    Collega schrijver Ab Visser verhaalde hoe hij eens onverwacht
    Crones kamer binnenkwam. 'Zijn raam stond open en een hevige
    tochtstoot waaide zijn strookjes proza als confetti door de
    kamer. Hoe vriendelijk hij doorgaans ook was, nu brulde hij
    woedend: ''Doe die deur dicht ... Je hebt in &amp;eacute;&amp;eacute;n
    seconde een week werk naar de bliksem geholpen!''' (Visser,
    109).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crones ambachtelijke manier van schrijven leidde tot een
    heel precies geschreven en onopgesmukt soort proza, vol
    ingehouden kracht en fijnzinnige humor. Ongetwijfeld heeft
    Crone invloed van Arthur van Schendel ondergaan, vooral van
    diens in 1936 verschenen verhaal 
    &lt;em&gt;De rijke man&lt;/em&gt;, dat hij voortdurend onder handbereik had. Daarnaast had hij
    ook waardering voor het werk van Nescio en Albert Helman.
    Honger, crisistijd, jeugdherinneringen, de levens van kleine
    mensen waren de vaste thema's. Crone gaf zijn verhaalpersonen
    nauwelijks diepgang, wars als hij was van psychologiseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1937 begon Crone film- en boekrecensies te verzorgen
    voor &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw&lt;/em&gt; en incidenteel ook voor &lt;em&gt;Opwaartsche Wegen&lt;/em&gt;, 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;, 
    &lt;em&gt;Thijm-almanak&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;Vrijdag&lt;/em&gt;; vanaf 1946 tevens voor de AVRO-radio. In 1938 kon hij voor de
    uitgeverij Bosch&amp;amp;Keuning een bloemlezing 
    &lt;em&gt;De vroolijke dichtkunst. Humor en ironie uit de
    Nederlandsche po&amp;euml;zie&lt;/em&gt; samenstellen. Crones kracht lag echter in het proza. In 
    &lt;em&gt;Het feestelijke leven&lt;/em&gt;

    uit 1939 wordt de tragiek van een man die vrouw en kind verloor
    suggestief verhaald door herinneringen in de beschrijving van
    het leven van alledag te weven. Het gaat Crone niet zozeer om
    het verhaal, maar om de keuze en opeenvolging van beelden. De
    scherpe observaties en gevoel voor detail in deze novelle
    kenmerken ook zijn latere werk, zoals in de bundel 
    &lt;em&gt;Muziek over het water&lt;/em&gt;

    uit 1940, waarin Crone nu een huwelijksconflict vanuit het
    perspectief van de hoofdpersoon beschrijft. Waar zijn stijl in 
    &lt;em&gt;Het feestelijke leven&lt;/em&gt;

    door de critici nog verrassend en veelbelovend werd genoemd,
    typeerden enkelen van hen deze voor 
    &lt;em&gt;Muziek over het water&lt;/em&gt;

    als een 'maniertje'. Vooral het tussenvoegen van regels uit
    populaire liedjes deed afbreuk aan de suggestiviteit. Anderen,
    zoals Menno ter Braak (&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;, 19-11-1939), roemden juist zijn geserreerde proza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1941 werd Crone letterkundig adviseur bij de Utrechtse
    uitgeverij A.W. Bruna&amp;amp;Zoon, totdat hij eind 1944 als gevolg
    van de oorlogsomstandigheden werd ontslagen. In een
    soortgelijke functie kwam hij daarna bij de Amsterdamse
    uitgeverij A.J.G. Strengholt in dienst. Hier verscheen in 1947
    het merendeel van zijn verzameld proza, alles bij elkaar zo'n
    150 bladzijden, onder de titel 
    &lt;em&gt;De schuiftrompet&lt;/em&gt;. In datzelfde jaar verhuisde Crone naar Arnhem, waar hij
    copywriter-journalist werd bij de Algemene Kunstzijde Unie NV.
    Hier redigeerde hij het personeelsblad 
    &lt;em&gt;Spindop&lt;/em&gt;

    en het externe orgaan 
    &lt;em&gt;Rayon Revue&lt;/em&gt;. Hij hield zich bezig met public-relationsactiviteiten en
    reclamecampagnes. De beroemde slogan 'Haal de ENKA-spons er
    over!' werd door hem bedacht. Ook schreef hij het scenario voor
    de AKU-bedrijfsfilm 
    &lt;em&gt;Viscose, een product van speurzin en energie&lt;/em&gt;

    uit 1949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crone, die niet tot een bepaalde literaire stroming is te
    rekenen, is vooral een 'writer's writer', die nooit heeft
    kunnen doorbreken. Zelf twijfelde hij nooit aan zijn literaire
    talent. 'Ik word niet oud, misschien niet eens veertig, maar
    door m'n werk word ik onsterflijk' (&lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 19-11-1977, p. 20), zei hij kort voor zijn overlijden op
    nauwelijks 37-jarige leeftijd aan kinderverlamming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Particulier archief-C.C.S. Crone in familiebezit;
  collectie-C.C.S. Crone in het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie van 'afzonderlijk verschenen werken van
    Crone' [tot en met 1977] in: Eddy Mielen, 
    &lt;em&gt;C.C.S. Crone, Kroniek van een Utrechtse schrijver&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1978) 100-101. Verder: 
    &lt;em&gt;Drie in de pan. Verhalen&lt;/em&gt;

    (Maastricht 1942); 'Utrecht, stad sinds negentien maal honderd
    jaren', in 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    , 17-7-1948; 
    &lt;em&gt;Onze fatale geboortestad&lt;/em&gt;

    [2 brieven van en aan P.H. Ritter jr.] (Utrecht 1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Secundaire bibliografie van publicaties over Crone in:
  Rudi van der Paardt, 'C.C.S. Crone' [aug. 1990], in 
  &lt;em&gt;Kritisch lexicon van de Nederlandstalige literatuur na
  1945&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.] 1980-). Verder: Pieter van Wissing,
  lemma in 
  &lt;em&gt;Utrechtse biografie&amp;euml;n. Levensbeschrijvingen van bekende
  en onbekende Utrechters&lt;/em&gt;

  I. Onder red. van J. Aalbers [e.a.] (Amsterdam [etc.] 1994)
  41-45; Frans Crone ' ''Mijne geheime verstandhouding met U''. De
  briefwisseling C.C.S. Crone - dr. P.H. Ritter jr. (1935-1950)',
  in 
  &lt;em&gt;Hollands Maandblad&lt;/em&gt;

  5 (1995) 14-25.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Ik hou van jou. Drie&amp;euml;nnegentig auteurs van Querido:
    fotografisch, biografisch en bibliografisch&lt;/em&gt; (Amsterdam 1982) 29.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.W. van Wissing&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

