<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Cuijpers, Petrus Josephus Hubertus (1827-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/cuijperspjh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">cuijperspjh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Cuijpers</name>, Petrus Josephus Hubertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1827"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">architect</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/CUIJPERSPJH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Cuijpers, Petrus Josephus Hubertus&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Cuypers&lt;/b&gt;), architect (Roermond 16-5-1827 - Roermond 3-3-1921).

  Zoon van Joannes Hubertus Cuijpers, koopman en kerk-schilder, en
  Maria Joanna Bex. Gehuwd op 26-11-1850 met Maria Rosalia
  van de Vin. Uit dit huwelijk werden 2 dochters geboren. Na haar
  overlijden (7-11-1855) gehuwd op 1-3-1859 met Antoinette
  Catharine Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se Alberdingk Thijm (naamstoevoeging
  Thijm bij KB van 20-1-1834 nr. 56). Uit dit huwelijk werden 2
  zoons en 3 dochters geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/CUIJPERSPJH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Cuijpers, Petrus Josephus Hubertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het geslacht Cuypers was vanaf het midden van de 18de eeuw in Roermond
    woonachtig en had meermalen blijk gegeven van een artistieke
    aanleg. Aan Pierres opleiding werd dan ook door de ouders alle
    zorg besteed. Na zijn opleiding aan het Stedelijk College te
    Roermond vertrok de jonge Cuypers in 1844 naar Antwerpen om
    zich aan de Kunstacademie in de bouwkunde te bekwamen. De
    opvatting dat Cuypers zich hier min of meer tegen de
    verdrukking in tot neogoticus zou hebben ontwikkeld behoeft
    enige correctie: juist de Antwerpse leermeesters - Frans
    Andries Durlet, Frans Stoop en Ferdinand Berckmans - waren
    pioniers van de neogotiek in Belgi&amp;euml;. Cuypers was in
    Antwerpen een goede leerling: bij het slotconcours in 1849
    behaalde hij de Prix d'excellence en met veel feestgedruis werd
    hij daarna in zijn geboortestad ingehaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor zijn verdere vorming had Cuypers in Roermond veel te
    danken aan zijn contacten met de notaris en oudheidkundige
    Charles Guillon. Hij kreeg spoedig opdracht het koor van de
    Munsterkerk te restaureren en een nieuw altaar te ontwerpen. In
    1851 werd hij tot stadsarchitect benoemd en deed hij veel
    ervaring op bij het bouwen van enige woonhuizen in Roermond en
    het ontwerpen van de pastorie&amp;euml;n van Venray en Veghel. In
    laatstgenoemde stad had hij in een kelder voor het eerst een
    kruisribgewelf aangebracht. Bij de eerste naar zijn ontwerp
    uitgevoerde kerk, te Oeffelt (Nb.) in 1853, paste hij
    dergelijke gewelven op grotere schaal toe. Niets wijst erop -
    al heeft Cuypers' latere vriend en beschermer Victor de Stuers
    dat wel eens zo voorgesteld - dat Cuypers bij dergelijke
    ondernemingen in ernstige botsing zou zijn gekomen met de
    toezichthoudende Waterstaatsingenieurs. De eerste pogingen van
    Cuypers de gotiek op meer structurele wijze toe te passen
    dateren van v&amp;oacute;&amp;oacute;r Cuypers' contacten omstreeks 1854
    met de Franse architect en theoreticus Eug&amp;egrave;ne Emmanuel
    Viollet-le-Duc. Behalve door zijn opleiding te Antwerpen was
    hij ook be&amp;iuml;nvloed door een bezoek aan het Rijngebied in
    1850, waar de Keulse neogotische bouwschool zijn aandacht
    trok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het succes van zijn eerste kerk kreeg Cuypers veel
    opdrachten voor restauratie en nieuwbouw, waardoor zijn
    bekendheid ook buiten Roermond toenam. Voorts stichtte hij in
    1852 met Fr. Stolzenberg een atelier voor kerkelijke kunst, dat
    een kolossale produktie van kerkmeubelen en beeldhouwwerken op
    zijn naam heeft staan. Bij verdere restauratie van de
    Munsterkerk in Roermond was Cuypers tot de overtuiging gekomen
    dat deze kerk oorspronkelijk met twee westtorens ontworpen was
    geweest, zodat hij besloot het gebouw in de aanvankelijk
    bedoelde toestand te reconstrueren. Dit leidde echter tot een
    felle polemiek - waarin hij o.a. Guilon en de architect Ch.
    Weber tegen zich vond - maar door interventie van o.a.
    Viollet-le-Duc, die persoonlijk op het strijdtoneel verscheen,
    konden de tegenstanders worden verslagen en werd de
    reconstructiebouw doorgezet (1864-1867). Latere generaties
    hebben de rigoureuze behandeling van het gebouw te ingrijpend
    gevonden. Nochtans verdient Cuypers' restauratie als
    negentiende-eeuwse schepping waardering. Dat Cuypers zo spoedig
    bekendheid verwierf, is mede te danken aan de invloed van de
    bekende katholieke auteur Joseph Alberdingk Thijm, die in zijn
    periodiek 
    &lt;em&gt;Dietsche Warande&lt;/em&gt;

    onophoudelijk propaganda maakte voor het bouwen in een zuiver
    opgevatte gotische stijl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naarmate Cuypers' actieradius zich uitbreidde, bleek
    Roermond te excentrisch te liggen. In 1865 vestigde hij zich in
    Amsterdam en van hieruit zou hij zijn werkterrein aanzienlijk
    verbreden. Dat Cuypers daarbij wel eens op weerstand stuitte
    was reeds gebleken in de jaren '60, toen zijn bekroond ontwerp
    voor het monument op Plein 1813 in Den Haag als te 'rooms' werd
    afgewezen. Hiertegenover stond echter veel erkenning, ook in
    het buitenland. Zo werd hij in 1870 benoemd tot Dombaumeister
    in Mainz, waar hij de oostelijke koepel van de dom bouwde. Vele
    andere Duitse opdrachten volgden. In Nederland had Victor de
    Stuers inmiddels zijn geruchtmakend artikel 'Holland op zijn
    smalst' in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (1873) gepubliceerd en het regeringsbeleid, ook op het gebied
    van het behoud van historische gebouwen, geducht over de hekel
    gehaald. Hierop werd in 1874 een commissie van rijksadviseurs
    voor het kunst- en wetenschapsbeleid opgericht en in 1875 kreeg
    het departement van Binnenlandse Zaken speciaal voor kunsten en
    wetenschappen een nieuwe afdeling onder leiding van De Stuers.
    Cuypers werd lid van het College van Rijksadviseurs voor de
    monumenten van geschiedenis en kunst, en zo kwam een nauwe
    samenwerking tussen Cuypers en De Stuers tot stand. Te zamen
    ontplooiden zij grote activiteit. Dit veroorzaakte binnen het
    College veel argwaan - er werd zelfs gesproken van een
    ultramontaans complot - zodat in 1879 het College ontbonden
    moest worden. Hierdoor kreeg het duo De Stuers-Cuyper, echter
    juist meer invloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had Cuypers door bemiddeling van De Stuers
    meegedaan aan een besloten wedstrijd voor een ontwerp voor de
    bouw van het Rijksmuseum in Amsterdam, waarbij het ontwerp van
    Cuypers werd bekroond (1876) en uitgevoerd. Ook nu liepen de
    critici te hoop, de Koning zelf zou hebben verklaard dat hij
    nooit een voet in dat 'klooster' zou zetten. Na enige tijd
    luwde de kritiek en in 1885 kon het museum in gebruik genomen
    worden. Hoewel Cuypers hierna weinig gebouwen voor de
    rijksoverheid tot stand heeft gebracht, bleef zijn invloed,
    vooral bij de beide rijksbouwmeesters, C.H. Peters en J. van
    Lokhorst, duidelijk merkbaar. Dat hij overigens ook na het
    Rijksmuseum nog belangrijke opdrachten voor het ontwerpen van
    openbare gebouwen kreeg, blijkt uit de bouw van het Centraal
    Station in Amsterdam, waarmee hij in 1881 begon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twee beginselen zijn karakteristiek voor Cuypers' werk. In
    de eerste plaats het principe van een rationeel gebruik van
    bouwmaterialen en constructie. Alle architectonische vormen
    dienden gerechtvaardigd te worden door een constructieve
    noodzaak, zoals ook Viollet-le-Duc meende. Daarnaast was
    Cuypers, in tegenstelling tot de agnostisch ingestelde
    Viollet-le-Duc, een diep religieus man die dat ook in zijn werk
    wilde uiten. Zelf schreef hij niet veel over zijn opvattingen,
    maar in Thijm had hij zijn theoretisch leidsman gevonden.
    Voortbouwend op de symbolische beschouwingen van Duitse en
    Engelse auteurs, kwam Thijm tot verklaringen van de
    architectonische elementen van het kerkgebouw die verder gingen
    dan in de middeleeuwen gebruikelijk was. Zo wilde Thijm de bij
    middeleeuwse kathedralen dikwijls voorkomende verschillen
    tussen de twee fronttorens, zoals in Chartres, uitleggen als
    symbolen van twee verschillende titels van Maria: de ivoren
    toren en de toren van David. Dit had tot gevolg dat Cuypers,
    wanneer hij meer torens aan een kerk aanbracht, deze vrijwel
    altijd onderling verschillend van vorm maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Cuypers' oeuvre laten zich twee perioden onderscheiden.
    In de eerste, die eindigt omstreeks 1870, overheersen de vormen
    ontleend aan de Franse gotiek van de dertiende eeuw. Dit hangt
    samen met de opvattingen van Thijm dat de voortbrengselen van
    de Nederlandse gotiek uit een late en daarom decadent te achten
    periode stamden en daardoor niet voor navolging in aanmerking
    kwamen. Een goed voorbeeld van deze kerkbouw is de St.
    Lambertus te Veghel, die Cuypers tussen 1856 en 1862 bouwde: de
    kerk heeft een echte kathedrale plattegrond, met kooromgang en
    straalkapellen, en is voorzien van een toren waarvan de
    bovenbouw is ge&amp;iuml;nspireerd op de kathedraal van Chartres.
    Een andere kerk met een duidelijk kathedrale opzet is de St.
    Catharina te Eindhoven, die niet alleen was voorzien van een
    omgang met straalkapellen, maar ook van twee torens. Het
    weelderigst opgezet was wel Cuypers' St. Willibrordus buiten de
    Veste in Amsterdam (begonnen 1864), met een centrale
    kruisingskoepel, een koor met omgang, en maar liefst zes
    torens, alle verschillend van vorm. Het gebouw werd nooit
    voltooid en is in 1969 afgebroken. De eerste doorhem gebouwde
    kerken waren inwendig gepleisterd en gepolychromeerd. In de
    Alkmaarse St. Laurentius en de St. Catharina te Eindhoven werd
    het interieur als schoon werk beschouwd. In zijn latere werk
    heeft Cuypers dit steeds vaker gedaan, waarbij hij graag
    gebruik maakte van de mogelijkheden om met verschillend getinte
    baksteen bijzondere kleureffecten te bereiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de tweede periode, sinds 1870, neemt de Franse invloed
    bij Cuypers iets af en wordt zijn werk eclectischer. Hij neemt
    nu meer elementen over uit de Nederlandse gotische tradities,
    mede ge&amp;iuml;nspireerd door het Utrechtse Sint Bernulphusgilde,
    dat sterk de nadruk legde op de betekenis van nationale
    bouwtradities. Een van zijn merkwaardigste scheppingen, de
    Vondelkerk in Amsterdam (1870), ligt nog in de overgang tussen
    beide periodes. Over de herkomst van haar merkwaardige
    centraliserende plattegrond is veel gespeculeerd. Echt Hollands
    zou men de St. Hippolytus te Delft (1884, gesloopt 1974) kunnen
    noemen, duidelijk ge&amp;iuml;nspireerd door de late gotiek van het
    in de Hollandse kuststreek voorkomende kerktype. Het brede
    middenschip van de St. Dominicus te Amsterdam (1884) werd
    be&amp;iuml;nvloed door de Italiaanse gotiek van de Santa Croce te
    Florence. Ook experimenteerde hij met centraliserende
    plattegronden, o.a. in Lutjebroek (1876) en Oisterwijk
    (1893).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn restauraties streefde hij naar een reconstructie
    volgens de ideale principes van de oorspronkelijke stijl en
    trachtte hij een gebouw stijlzuiverder en vollediger te maken
    dan het in het verleden ooit geweest was. Wel heel ver ging
    Cuypers bij de herstelwerkzaamheden aan het kasteel De Haar bij
    Haarzuilens (1892), die in feite neerkwamen op een herbouw
    volgens Cuypers' zienswijze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zonder aan de verdiensten van andere Nederlandse architecten
    van zijn tijd te kort te doen moet men toch vaststellen dat
    Cuypers de eerste Nederlandse architect van internationale
    betekenis in de moderne tijd is geweest. Zijn betekenis voor de
    ontwikkeling der bouwkunst is vooral daarin gelegen dat hij de
    principes van een rationele architectuur op consequente wijze
    heeft toegepast en daarmee de bouwkunst in Nederland op
    internationaal peil heeft gebracht. Daarnaast was voor hem de
    symbolische en religieuze betekenis van een gebouw ook van
    groot belang. Dat een bouwkundige schepping meer is dan
    constructie alleen is steeds zijn uitgangspunt geweest.
    Cuypers' kunstenaarschap ontving veel erkenning, hetgeen bleek
    uit de verlening van een eredoctoraat in de letteren door de
    Rijksuniversiteit te Utrecht in 1886 en in 1907 het doctoraat
    honoris causa in de technische wetenschappen te Delft. Van zijn
    leerlingen kunnen genoemd worden zijn zoon J.Th.J. Cuypers
    (1861-1949), E.J. Margry (1841-1891), Nicolaas Molenaar
    (1850-1930) en Jan Stuyt (1868-1934), wier activiteiten
    voornamelijk op het gebied van de kerkbouw lagen, alsmede
    K.P.C. de Bazel (1869-1932) en J.M.L. Lauweriks
    (1869-1923).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Tekeningenarchief in het Documentatiecentrum voor de
  Nederlandse Bouwkunst te Amsterdam. Persoonlijk archief Cuijpers
  in Gemeentearchief Roermond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve diverse artikelen in vaktijdschriften: 
  &lt;em&gt;Het Rijks-Museum te Amsterdam.&lt;/em&gt;

  Tekst van Victor de Stuers. Platen van P.J.H. Cuypers (Amsterdam,
  [1896-1898]); 
  &lt;em&gt;Le ch&amp;acirc;teau de Haar &amp;agrave; Haarzuylens&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1909).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Victor de Stuers, 'Dr. P.J.H. Cuypers', in 
  &lt;em&gt;Mannen en vrouwen van beteekenis in onze dagen.&lt;/em&gt;

  Bijeengebr. door E.D. Pijzel 28 (1897) 187-228; 
  &lt;em&gt;Het werk van Dr. P.J.H. Cuypers, 1827-1917&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1917) met een vrij uitvoerige werklijst;
  Cuypersnummer van 
  &lt;em&gt;Het Gildeboek&lt;/em&gt;

  4 (1920/ '21) 49-112; 
  &lt;em&gt;Cuypersnummer van Limburg's Jaarboek&lt;/em&gt;

  23 (1927) 3 - 104; Gerard Brom, 
  &lt;em&gt;Herleving van de kerkelike kunst in katholiek Nederland&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1933); M.K.J. Smeets, 'Legendevorming omtrent 19e eeuwse
  gewelfbouw?', in 
  &lt;em&gt;De Maasgouw&lt;/em&gt;

  72 (1958) 43 - 55; H.P.R. Rosenberg, 'De neogotiek van Cuypers en
  Tepe', in 
  &lt;em&gt;Bulletin van de Koninklijke Nederlandse Oudheidkundige Bond
  10&lt;/em&gt;

  (1971) 1 - 14; idem, 
  &lt;em&gt;De 19de-eeuwse kerkelijke bouwkunst in Nederland&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1972); S. de Blaauw, 'Een negentiende-eeuwse 
  &lt;em&gt;Magister Operum.&lt;/em&gt;

  Pierre Cuypers en de bouwkunst van de Middeleeuwen', in 
  &lt;em&gt;Excursiones mediaevales. Opstellen aangeboden aan Prof.Dr.
  A.G. Jongkees door zijn leerlingen&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1979) 13 - 38; G. Hoogewoud, J.J. Kuyt, A. Oxenaar, 
  &lt;em&gt;P.J.H. Cuypers en Amsterdam: gebouwen en ontwerpen
  1860-1898&lt;/em&gt;

  (['s-Gravenhage], 1985).&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;F.J. Duparc, &lt;i&gt;Een eeuw strijd voor Nederlands cultureel erfgoed&lt;/i&gt;  ('s-Gravenhage 1975) [Afbeelding 19; Pierre Cuijpers circa 1880].&lt;/p&gt; 

&lt;p&gt;A.J. Looyenga&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

