<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Culp, Julia Bertha (1880-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/culp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">culp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Culp</name>, Julia Bertha</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">zangeres</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/culp.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Culp, Julia Bertha&lt;/strong&gt;, liederenzangeres (Groningen 6-10-1880 - Amsterdam 13-10-1970). Dochter van Baruch Culp, musicus en koopman, en Sara Cohen.
  Gehuwd op 29-6-1905 met Erich Gustav Wilhelm Merten (1869-1933),
  ingenieur. Na echtscheiding (?) gehuwd op 23-7-1919 met Wilhelm
  Ginzkey (1856-1934), ondernemer. Beide huwelijken bleven
  kinderloos. Door haar tweede huwelijk verkreeg zij de
  Tsjechoslowaakse nationaliteit. Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  30-12-1938 (&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

  nr. 1239RR) herkreeg zij door naturalisatie de Nederlandse
  nationaliteit.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/culp.jpg' alt='afbeelding van Culp, Julia Bertha'&gt;Julia ('Juultje') Culp groeide op in Groningen. In deze
    toentertijd stijve en standsbewuste provinciestad werd de
    familie Culp door velen met de nek aangekeken, omdat zij
    behoorde tot een joodse komedianten- en muzikantenfamilie.
    Inderdaad waren er veel Culpen die in vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s,
    toneelzalen en caf&amp;eacute;-chantants hun brood verdienden. Zo was
    Julia's vader beroepsmuzikant in het Groninger Harmonie
    Orchest. Het bescheiden inkomen dat hij hieraan ontleende,
    vulde hij aan met het leiden van een concert- en
    operettegezelschap, de verhuur van toneelkostuums en de verkoop
    van bladmuziek. Dankzij hun energieke en statusgevoelige moeder
    kregen de ijverige en intelligente dochtertjes Julia en Betsy
    een goede schoolopleiding, terwijl ze ook respectievelijk viool
    en piano moesten leren spelen. Deze lessen zouden een goede
    grondslag vormen voor hun latere muzikale carri&amp;egrave;res.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Julia over een mooie en zuivere stem bleek te
    beschikken, zag haar moeder onmiddellijk een glansrijke
    zangcarri&amp;egrave;re voor het meisje weggelegd. Op haar verzoek
    nam de Groningse zanglerares J.J.C. Groneman-Kappeyne van de
    Coppello het op zich Julia's stem te scholen. Intussen waren
    haar schooljaren weinig gelukkig. Als jodin van lagere komaf
    werd Julia, eerst op een deftige meisjesschool en daarna op de
    Rijks-HBS, door klasgenoten getreiterd en genegeerd. Het moet
    haar streven zich aan deze vernederende situatie te
    ontworstelen hebben aangewakkerd. Haar zangtalent bleek daartoe
    het juiste middel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door toedoen van Groningse notabelen en met een stipendium
    van koningin Emma kon Julia Culp op vijftienjarige leeftijd in
    Amsterdam aan het Conservatorium van de Maatschappij tot
    bevordering der Toonkunst studeren. Zij kreeg er pianolessen
    van Charles de Pauw en onderricht in solozang van Cornelie van
    Zanten, die meteen vol bewondering was voor de volle, buigzame
    altstem van haar leerlinge. Na in 1900 het einddiploma te
    hebben behaald trad Culp eerst op in Nederland om zich een jaar
    later in Berlijn te vestigen. Hier toonde de vermaarde
    zangpedagoge Etelka Gerster zich bereid haar verder tot
    liederenzangeres te scholen, met uitstel van betaling, maar op
    voorwaarde dat zij tijdens haar opleiding niet voor publiek zou
    optreden. Culps neiging iets te langzaam te zingen, waardoor de
    vertolkte liederen langdradig en spanningsloos overkwamen, werd
    door Gerster gecorrigeerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1903 nam Julia Culps carri&amp;egrave;re een hoge vlucht. Na
    in Maagdenburg te zijn ingevallen voor een bekende zangeres bij
    een concert met de pianist Ferruccio Busoni was haar naam snel
    gevestigd. Onmiddellijk volgden uit tal van Europese landen
    aanbiedingen voor recitals, waarvoor ze steeds hogere honoraria
    ontving. Culp heeft zich vrijwel steeds beperkt tot het zingen
    van liederen van Duitstalige, romantische componisten als
    Beethoven, Brahms, Schumann, Richard Strauss en Hugo Wolf.
    Slechts zelden zong zij in oratoria en nooit in opera's: 'Daar
    moet je over vier octaven kunnen beschikken en die bezat ik
    niet. Een zogenaamde grote zangstem heb ik niet gehad, maar wat
    ik had was goed en dat heb ik niet willen forceren' (&lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    , 1951). Door haar beheerste ademvoering, uitstekende dictie en
    grote zeggingskracht, in combinatie met haar ambitie, bereikte
    Culp snel de top en werd ze de lieveling van een internationaal
    aristocratisch publiek. Zij concerteerde verscheidene malen
    voor de Duitse keizerlijke familie, en aan andere vorstelijke
    hoven. Ook voor koningin Wilhelmina heeft zij gezongen.
    Overigens was Culp tijdens haar gloriejaren slechts zelden in
    Nederland te horen. Wel trad zij vanaf 1905 jarenlang op Goede
    Vrijdag op als soliste bij de uitvoeringen van het a
    capellakoor van Anton Averkamp in de Ronde Lutherse Kerk in
    Amsterdam. Bovendien heeft zij enige malen met het
    Concertgebouworkest gezongen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julia Culps bliksemcarri&amp;egrave;re beperkte zich niet tot
    Europa. Er kwamen spoedig aanbiedingen uit de Verenigde Staten,
    en in januari 1913 debuteerde zij in New York. Tot in 1917
    maakte 'the Dutch Nightingale' jaarlijks een lange, slopende,
    maar succesrijke concertreis door Noord- en ook wel
    Zuid-Amerika. Daarbij zong zij soms te zamen met de tenor
    Enrico Caruso, terwijl ze ook een tournee maakte met de cellist
    Pablo Casals. Tijdens haar eerste concertreis door
    Noord-Amerika overleed in maart 1913 plotseling Erich J. Wolff,
    sinds 1906 Culps vaste begeleider. Zijn plaats werd daarna
    ingenomen door de begaafde Coenraad V. Bos, die haar tot het
    einde van haar loopbaan zou begeleiden. Incidenteel viel ook
    andere vooraanstaande musici, zoals Heinrich Potpeschnigg,
    Edward Grieg, Willem Mengelberg, Max Reger, Camille
    Saint-Sa&amp;euml;ns en Richard Strauss, deze eer te beurt. Haar
    dubbele nicht Betsy Dornay-Culp en haar zuster Betsy - na haar
    huwelijk bekend onder de naam Betsy Rijkens-Culp - hebben haar
    eveneens vaak begeleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julia Culps eerste huwelijk, dat zij in 1905 sloot met de
    Duitse ingenieur Erich Mertens, liep spoedig op de klippen.
    Toen zij in 1919 hertrouwde met de schatrijke grootindustrieel
    baron Willy Ginzkey be&amp;euml;indigde zij onmiddellijk haar
    schitterende zangcarri&amp;egrave;re en vestigde zij zich met haar
    man in zijn jachthuis in de Boheemse bergen. Dit huwelijk bood
    Culp - die zich allengs had doen kennen als een diva met
    prima-donna allures: onstuimig, verwend en autoritair - de
    gelegenheid het zingen, dat zij altijd als een drukkende last
    had ervaren, op te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1919 trad Julia Culp nog slechts sporadisch op, meestal
    bij liefdadigheidsconcerten. Toen in 1934 haar 24 jaar oudere
    echtgenoot overleed, bleef zij in hun Boheemse landhuis wonen,
    waar ze aan een aantal uitverkorenen lessen gaf. Met ingang van
    1 november 1937 aanvaardde zij een professoraat in de 'Musik
    und darstellende Kunst' aan de Weense Staatsakademie; zij gaf
    er zangonderricht in de meesterklasse. Lang duurde dit niet,
    want in maart 1938, na de 'Anschlu&amp;szlig;' van Oostenrijk bij
    nazi-Duitsland, bedankte zij en keerde ze naar Tsjechoslowakije
    terug. Ook hier was haar echter geen rust gegund. Door de
    Duitse annexatie van Sudetenland in oktober van hetzelfde jaar
    moest zij hals over kop vluchten, met achterlating van haar
    bezittingen. Met niet meer dan een koffer met wat kleren trok
    Julia Culp in bij haar zuster Betsy - inmiddels eveneens weduwe
    - in Amsterdam. Nadat de Duitsers in mei 1940 ook Nederland
    hadden bezet, doken zij in verband met hun joodse afkomst
    onder. Een groot deel van de oorlogsjaren hield Julia zich
    schuil te Loenen aan de Vecht in het huis 'Oud-Over' van de
    beeldhouwer Bertus Sondaar, wiens fraaie bariton zij
    schoolde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r de bevrijding kregen Julia en Betsy, door
    bemiddeling van de bevriende Duitse dirigent Wilhelm
    Furtw&amp;auml;ngler, van de bezettingsautoriteiten toestemming
    terug te keren naar hun flat op de vijfde verdieping van 'de
    Wolkenkrabber van Staal' aan het Amsterdamse Dani&amp;euml;l
    Willinkplein, na 1945 Victorieplein genaamd. Afgezien van het
    feit dat zij hier geregeld jonge kunstenaars ontvingen, wie zij
    les gaven en die ze van advies dienden, zouden beide zusters
    hier een teruggetrokken bestaan leiden. Na een zware juridische
    strijd kreeg Culp in 1951 eindelijk haar in beslag genomen
    bezittingen - grotendeels kunstvoorwerpen - uit
    Tsjechoslowakije terug. Betsy's overlijden in 1958 betekende
    een zware slag voor Julia, die zij nooit geheel te boven kwam.
    Haar gezondheid verslechterde en haar vitaliteit nam af. Toen
    Julia Culp in 1970 op negentigjarige leeftijd overleed, wisten
    nog slechts weinigen dat zij, ondanks de korte duur van haar
    carri&amp;egrave;re, een van Nederlands grootste zangeressen was
    geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Foto's, programma's en krantenknipsels in het Nederlands Muziek Instituut en bij Musica Neerlandica (Stichting Neerlandica
  Collectie Willem Noske), beide te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De interpretatie van het lied. Een causerie&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1980). Hierin is opgenomen een discografie van
    Julia Culp (pp. 35-41); Floris Juynboll, 'Discografie van Julia
    Culp', in 
    &lt;em&gt;De Weergever&lt;/em&gt;

    17 (mrt./apr. 1995) 59-83. Compact disc: 
    &lt;em&gt;Julia Culp. The complete Victor and Electrola recordings,
    1914-1928&lt;/em&gt;

    (Romanophone 81035-2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.J. Brusse, 'Julia Culp' [1915], in idem, 
  &lt;em&gt;Onder de menschen&lt;/em&gt;

  (Rotterdam 1924) 190-236; J. Hartog, 'Julia Culp', in idem, 
  &lt;em&gt;Beroemde zangeressen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1916) 25-42; interview door M.J. Brusse, in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

  , 23-12-1917 (ocht.); Jo van Ammers-K&amp;uuml;ller, 'Julia Culp', in
  
  &lt;em&gt;Leven en werken. Maandblad voor Meisjes&amp;amp;Vrouwen&lt;/em&gt;

  18 (1933) 57-73; Annel&amp;egrave;n [= H&#233;l&#232;ne van Meekren en Anna Holdert-Zuikerberg], in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  (zaterdagavondbijvoegsel) 13-1-1940 en 20-1-1940; interview door
  Rido, in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 28-8-1950; interview, in 
  &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

  , 30-6-1951; interview, in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 1-10-1955; Bibeb, 'Julia Culp' [1955], in idem, 
  &lt;em&gt;Bibeb in Holland&lt;/em&gt;

  (Utrecht 1958) 87-90; Hermine Heijermans, in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 31-5-1957; interview door T.A. Vo&amp;ucirc;te, in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 6-10-1965; 'Julia Culp, 1880-1970' in de onder P genoemde
  publicatie 
  &lt;em&gt;De interpretatie van het lied&lt;/em&gt;

  , 23-34; Floris Juynboll, 'Julia Culp. Een biografie', in 
  &lt;em&gt;De Weergever&lt;/em&gt;

  17 (mrt./apr. 1995) 53-59.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  J. Hartog, 
  &lt;em&gt;Beroemde zangeressen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1916) fotokatern, 25.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

