<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Anema, Seerp (1875-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/anema"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">anema</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Anema</name>, Seerp</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ANEMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Anema, Seerp&lt;/strong&gt;, dichter en schrijver (Minnertsga (F.) 31-10-1875 - Zeist 7-3-1961).

  Zoon van Seerp Anema, akkerbouwer, en Thoma Antje Dijstra. Gehuwd
  op 23-6-1911 met Anna Hermina Louisa Kuijper. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons geboren. Na haar overlijden (14-11-1953) gehuwd op
  7-4-1955 met Jacqueline Corn&amp;eacute;lie Adolphine du Marchie van
  Voorthuijsen. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ANEMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Anema, Seerp&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seerp Anema kreeg een onderwijzersopleiding in Den
    Haag. Na het behalen van de MO-akte Nederlands was hij enige
    tijd leraar en vanaf 1924 schoolopziener in de inspectie
    Amsterdam. Anema stond sterk onder invloed van het
    neocalvinisme van de gereformeerde voorman Abraham Kuyper - met
    wie hij een persoonlijke relatie had: zijn latere echtgenote
    was diens nicht - , en heeft geprobeerd op basis van diens
    inzichten in de esthetica een calvinistische kunstleer te
    ontwerpen. Hij kwam hierbij in botsing met de andere
    protestantse literatoren, eerst met de groep rond 
    &lt;em&gt;Ons Tijdschrift&lt;/em&gt;, later met die rond 
    &lt;em&gt;Opwaartsche Wegen&lt;/em&gt;. Zijn radicale breuk met alle contemporaine kunstopvattingen
    ging deze schrijvers en dichters veel te ver, terwijl hij hun
    op zijn beurt voortdurend halfslachtigheid verweet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de in 1899 gedateerde voorrede in - het vier jaar later
    gepubliceerde -
    &lt;em&gt;Po&#235;zie&lt;/em&gt;

    veroordeelt Anema de christelijke dichtkunst als een
    'aaneenrijging van beelden en zegswijzen aan Bilderdijk
    ontleend, maar saamgevlochten tot eene makke rijmelarij en
    natuurlijk ten eenenmale vreemd aan de intensiteit van zijnen
    in worsteling en wee&amp;euml;n gewrochten arbeid' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;, 29). Ook toen al veroordeelde hij de po&amp;euml;zie van de
    Nieuwe Gids'ers, samengevat in de term 'impressionisme', hoewel
    hij de verdienste van hun aanval op de retoriek erkende. De
    overheersende plaats die het gevoel inneemt, en het voortdurend
    bedenken van nieuwe woorden voor deze subjectieve gevoelens,
    ziet hij evenwel als 'taal- en levenontbindende' krachten. Het
    gevoel als intu&amp;iuml;tief kenvermogen krijgt bij hem de volle
    aandacht. Later zal hij de kunst even hoog plaatsen als de
    wetenschap en pleiten voor een 'kunstuniversiteit' naast de
    Vrije Universiteit. Deze intu&amp;iuml;tieve kennis, direct door de
    ziel gegrepen, moest zijns inziens door de ratio met de overige
    kennis worden verbonden. Wanneer zij echter met de aanwezige
    kennis in strijd blijkt, dan dient de intu&amp;iuml;tief verworven
    kennis te worden verworpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn latere geschriften, vanaf 
    &lt;em&gt;Moderne kunst en ontaarding&lt;/em&gt;

    uit 1926, is Anema's aanval op de dichtkunst van Tachtig
    heviger. Hij ziet dan vanaf de Romantiek destructieve krachten
    werken, die kunnen leiden tot de ondergang van de westerse
    cultuur. In de Romantiek is de esthetiek losgemaakt van de
    ethiek, dat wil zeggen van de geopenbaarde zedelijke orde. Dit
    leidt in het impressionisme tot een ziekelijk subjectivisme:
    niet de geopenbaarde wereld, het object, heerst, maar het 'ik'
    van de kunstenaar. Daarom ook is dit subjectivisme
    athe&amp;iuml;stisch, en daarom ook moet alle christelijke kunst
    die (gedeeltelijk) van de principes van Tachtig uitgaat worden
    verworpen. In het voetspoor van de cultuurfilosofen Max Nordau
    en Oswald Spengler ziet Anema vanaf circa 1800 een proces van
    ontaarding, gekenmerkt door dissociatie. Daartegenover stelt
    hij zijn eigen literatuurideaal: een 20e-eeuwse classiciteit,
    waarin het goede uit de godsopenbaring in Isra&amp;euml;l, uit de
    Grieks-Romeinse cultuur en uit wat de natuurwetenschappen en de
    literatuur van andere talen leerden, zijn verenigd. Deze
    literatuur is het produkt van een scheppende culturele kracht,
    waarin de harmonie van het object wordt weerspiegeld door een
    harmonisch daarop ingesteld subject.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn vroegere werk, zoals 
    &lt;em&gt;Po&amp;euml;zie&lt;/em&gt;, 
    &lt;em&gt;Van Hollands kusten&lt;/em&gt;

    en de roman 
    &lt;em&gt;In 's levens opgang&lt;/em&gt;

    - beide laatste uit 1907 - noemde Anema zelf produkten van 'het
    nog niet geheel bewuste streven naar antithese, ook in de
    kunst'. Met 
    &lt;em&gt;Jeroesjaleem verloren&lt;/em&gt;

    , zijn tussen 1932 en 1953 in vijf delen verschenen cyclus over
    koning Salomo, probeerde hij zijn ideaal van classiciteit in
    praktijk te brengen. Tegelijk wil hij zijn medecalvinisten tot
    inkeer brengen door de parallellen aan te geven die hij zag
    tussen de gloriejaren van koning David en die van Kuyper en
    tussen de dagen van koning Salomo en zijn eigen tijd. Breed
    schildert hij de glorie van Salomo, type van Christus
    Triumfator, die in zijn huwelijk met de landsbruid, type van de
    kerk van Christus, het volmaakte Jeruzalem moest grondvesten,
    en de ondergang van deze koning, doordat hij meer aandacht had
    voor zijn dynastie dan voor zijn opdracht type van Christus te
    zijn. Door de verdringing van de theocentrische door de
    antropocentrische gedachte ging het rijk ten slotte ten onder.
    Zowel literatoren als theologen kritiseerden dit werk,
    gebaseerd op Anema's eigen interpretatie van het bijbelse
    Hooglied. Tegen de theologen verdedigde hij zich onder meer met
    het argument dat voor de schrijver-dichter de verbeelding mag
    aanvullen wat logisch en psychologisch nodig is voor een
    werkelijk verstaan van het bijbelverhaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anema - een moeilijk en prikkelbaar, maar ook hartelijk mens
    - geeft in zijn latere werk duidelijk blijk van desillusie. Een
    werkelijke polemiek met andere christen-schrijvers bleef uit,
    en volgelingen kreeg hij niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven, manuscripten en personalia in Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken o.a.: 
    &lt;em&gt;Een vergeten dichteres uit de achttiende eeuw&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1921); 
    &lt;em&gt;Davidisch of Salomonisch&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1927); 
    &lt;em&gt;Bijbelstof en belletrie&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1934); 
    &lt;em&gt;Calvinistische en impressionistische aesthetiek&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1935); 
    &lt;em&gt;Destructivisme&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1937).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Keuning, 
  &lt;em&gt;Litteratuur en leven&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1919); P.J. Risseeuw, 
  &lt;em&gt;Christelijke schrijvers van dezen tijd&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1930); J. Ridderbos, in 
  &lt;em&gt;Gereformeerd Theologisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

  33 (1932-1933) 415-417; Menno ter Braak, 'Wat is beeldspraak', in
  
  &lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

  VI (Amsterdam, 1950) 191-197; C. Rijnsdorp, 
  &lt;em&gt;In drie etappen&lt;/em&gt;

  (Baarn [1952]); D.J. Couvee, in 
  &lt;em&gt;Gereformeerd Weekblad&lt;/em&gt;, 7-4-1961; R.G.K. Kraan, 
  &lt;em&gt;Ons Tijdschrift, 1896-1914. Een literair-historisch
  onderzoek&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1962).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 45.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H. Jongsma&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

