<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dalsum, Albertus Wilhelmus van (1889-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/dalsum"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dalsum</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dalsum</name>, Albertus Wilhelmus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DALSUM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dalsum, Albertus Wilhelmus van&lt;/strong&gt;

  (Albert), Nederlands toneelspeler en -leider, decorontwerper en kunstschilder (Nieuwer-Amstel 4-1-1889 - Eenigenburg, gem. St. Maarten (Nh) 25-10-1971).

  Zoon van Hendrik Lambertus van Dalsum, wagenmaker, en Helena
  Hendrika Visscher. Gehuwd op 15-9-1910 met Sophia Wilhelmina
  Jacoba de Nijs. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Na
  echtscheiding (20-1-1928) gehuwd op 16-7-1930 met Isidora
  Frederika Mogendorff (actrice en danseres, bekend onder de
  artiestennaam Do Hoogland). Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DALSUM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dalsum, Albertus Wilhelmus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dalsums belangstelling voor toneel ontwaakte op de
    3-jarige HBS te Amsterdam waar hij met klasgenoten als Cor Ruys
    en Adolf Bouwmeester op feestavondjes optrad. Na zijn diploma
    behaald te hebben was hij enige tijd werkzaam op het kantoor
    van de Hollandsche IJzeren Spoorweg-Maatschappij. Ondertussen
    nam hij toneellessen bij Jan C. de Vos en verbond zich in 1909
    aan het gezelschap Het Tooneel o.l.v. WiIlem Royaards. Voorts
    was hij o.m. werkzaam bij de Koninklijke Vereeniging 'Het Neder
    landsch Tooneel' (1914-1917, 1918-1920 en 1930-1932), het Groot
    Tooneel (1918/1919), het Rotterdamsch Tooneel o.l.v. Cor van
    der L&amp;uuml;gt Melsert (1920/1921), Die Haghespelers in het
    Voorhout en het Vereenigd Tooneel o.l.v. Eduard Verkade (1921 -
    1929). Van 1929 tot 1930 had hij, beseffend dat hij een eigen
    weg moest gaan, samen met August Defresne en Wijnand Frans de
    leiding van het door hen opgerichte Oost-Neder landsch Tooneel
    te Arnhem, dat na &amp;eacute;&amp;eacute;n seizoen de strijd moest
    opgeven, en in de periode van 1932 tot 1938 bestuurde hij (nu
    alleen met de regisseur en dramaturg Defresne) als vaste
    bespeler van de Stadsschouwburg de Amsterdamsche
    Tooneel-vereeniging en van 1938 tot 1940 Het Nederlandsen
    Tooneel (met Defresne en Van der Lugt). In 1940 verliet hij de
    Stadsschouwburg, omdat zijn artistieke opvattingen niet
    overeenkwamen met die van Cor van der Lugt. Met Paul Storm
    richtte hij in dat jaar de toneelgroep Studio op, die tot 1942
    heeft bestaan. Gedurende de Duitse bezetting van ons land
    weigerde hij lid van de Kultuurkamer te worden. Hij keerde
    eerst in 1945 triomfantelijk in de Amsterdamse Stadsschouwburg
    terug (Tooneelgroep Vijf Mei 1945). Van 1945 tot 1947 leidde
    hij wederom met Defresne de Stichting Amsterdamsch-Rotterdamsch
    Tooneel (start) en van 1947 tot 1953 het Amsterdams
    Tooneelgezelschap. Daarna vervulde hij bij de Haagsche
    Com&amp;eacute;die, de Nederlandse Com&amp;eacute;die en de toneelgroep
    'Theater' uitsluitend gastrollen. In 1964 trok hij zich terug,
    hoewel hij daarna nog enige keren optrad, o.a. voor de
    televisie. Op 6 juni 1971, vier maanden voor zijn overlijden,
    speelde hij zijn laatste rol als 'Die doot' in 
    &lt;em&gt;Elckerlyc&lt;/em&gt;

    in de Grote Kerk te Delft, in hetzelfde middeleeuwse spel
    waarin hij in 1909, het eerste jaar van zijn professionele
    toneelarbeid, 'Cracht' geweest was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was ongetwijfeld van belang dat Van Dalsum een
    uitstekende school bij Royaards en Verkade had doorlopen, de
    vernieuwers van omstreeks 1910. Maar beiden, hoe verschillend
    ook in hun middelen, weerden elke buitenartistieke bedoeling,
    elke uit de tijd voortkomende tendentie van het toneel. Hier
    kon en moest Van Dalsum tussenbeide komen, al heeft hij zijn
    leermeesters nooit verloochend en altijd met bewondering over
    hen gesproken. Maar voor h&amp;eacute;m was theater noch een oord
    waar de schoonheid heerste (Royaards) noch een plaats waar de
    idee tot leven kwam (Verkade). Voor hem en zijn vriend Defresne
    was het theater een plaats waar de waarheid getoond werd. Zij
    wilden de chroniqueurs van hun eigen tijd zijn, zij wilden
    getuigend toneel spelen: 'We spelen het levende toneel van onze
    tijd.' Dat was hun strijdkreet. Van Dalsum behoorde tot die
    Europese kunstenaars die het theater in de jaren '20 en '30
    revolutionair vernieuwd hebben. Het toneel moest in een
    veranderende maatschappij een eigen plaats krijgen, een nieuwe
    functie in een veranderend wereldbeeld. De acteur die geleerd
    had de verfijnde gewaarwordingen van de ziel weer te geven (het
    zogenaamde psychologisch realisme), moest nu stem, gebaar en
    gelaatsexpressie gebruiken om iets uit te beelden dat uitsteeg
    boven de realiteit, en de decors die tot nu toe de vertrouwde
    werkelijkheid hadden nagebootst, moesten symbolisch worden
    vervormd. De woordvoerders van dit expressionisme wilden meer
    dan illusie en schoonheidsontroering: het theater zou moeten
    staan in dienst van een idee, niet van algemene aard, maar die
    betrekking had op de eigen tijd, een idee die religieus,
    filosofisch of politiek kon zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In die geest heeft Albert van Dalsum - een man van karakter
    - met zijn medewerkers leiding aan ons toneel gegeven. Elk stuk
    bleek een schokkende actualiteit te bezitten. Shakespeares 
    &lt;em&gt;Othello&lt;/em&gt;

    werd niet gekozen om de mooie titelrol, maar om de actuele
    strekking ervan: in Duitsland was in 1935 de rassenvervolging
    staatszaak geworden. Het conflict in Shakespeares tragedie
    wordt mede veroorzaakt doordat de held een neger is. Schillers 
    &lt;em&gt;Don Carlos&lt;/em&gt;

    werd in 1938 niet uitgebracht (alweer) om de interessante rol
    van Philips II, maar om de daarin uitgesproken
    vrijheidsgedachte. 
    &lt;em&gt;De Beul&lt;/em&gt;

    van P&amp;auml;r Lagerkvist kwam op het toneel om het publiek de
    ogen te openen voor het dreigend gevaar van het fascisme
    (hetgeen op 1 december 1935 tot een door de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) veroorzaakte rel in de
    Amsterdamse Stadsschouwburg leidde). In 1947, werd Shakespeares
    
    &lt;em&gt;Richard III&lt;/em&gt;

    kort na oorlog en bezetting, tot een waarschuwing voor mannen
    die door geweld, leugen en moord de troon weten te bereiken,
    maar hem ook weer moeten verliezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de drama's van Shakespeare heeft Van Dalsum als
    toneelspeler al zijn kansen gekregen en gegrepen. Onder Verkade
    was hij 'Koning Claudius' in 
    &lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt;

    (1919), onder Paul Steenbergen 'Polonius' (1957), aan wie hij,
    bij alle beperktheid van de figuur, iets begrijpends meegaf,
    evenals aan de ijdeltuit 'Malvolio' in 
    &lt;em&gt;Driekoningenavond&lt;/em&gt;

    (1957). Bij elkaar heeft hij aan vijftien stukken van de grote
    Brit meegewerkt. Het Nederlandstalige toneel had eveneens zijn
    belangstelling, Vondel uiteraard met 
    &lt;em&gt;Gijsbreght van Aemstel, Adam in ballingschap, Lucifer,
    Joseph in Dothan&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Maria Stuart.&lt;/em&gt;

    Maar ook tijdgenoten (Hollanders en Vlamingen) werden door hem
    ten tonele gebracht; een van zijn eerste rollen vond hij in 
    &lt;em&gt;De opstandelingen&lt;/em&gt;

    van Henriette Roland Holst-van der Schalk. In vier van
    Defresnes stukken trad hij op, o.a. in mei 1945 als de gevangen
    schrijver in deel V van 
    &lt;em&gt;Vrij Volk: Het Heden -een&lt;/em&gt;

    onvergetelijke creatie, vooral in de omstandigheden vlak na de
    bevrijding. Hij was ook de 'man' in Teirlincks 
    &lt;em&gt;De vertraagde film&lt;/em&gt;

    (1923), en zijn 50-jarig toneeljubileum vierde hij als 'Saul'
    in 
    &lt;em&gt;Sauls dood&lt;/em&gt;

    van Abel J. Herzberg (1959). Bij zijn repertoirekeuze genoot
    het nieuwste vaak de voorkeur, mits het interessant en sterk
    &amp;eacute;n in zijn geest was, zoals het maskerspel van Yeats' 
    &lt;em&gt;Vrouwe Emers groote strijd&lt;/em&gt;

    (1924), het in een simultaandecor gespeelde hartstochtelijke 
    &lt;em&gt;Liefde onder de olmen&lt;/em&gt;

    van O'Neill (1930), de toen nog controversi&amp;euml;le 
    &lt;em&gt;Driestuiversopera&lt;/em&gt;

    van Brecht en Weill (1929). Een grote reeks van schrijversnamen
    uit zijn tijd dient zich aan: Anouilh, Giraudoux, Gh&amp;eacute;on,
    Obey, Sartre - Eliot, Faulkner, Fry, Miller - Bruckner, Kaiser,
    Rehfisch - Herzog, Zuckmayer - Pirandello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch ook in het klassieke repertoire vinden we Van Dalsum
    terug. Hij was 'Aigisthos' in Sophokles' 
    &lt;em&gt;Elektra&lt;/em&gt;

    (1935), 'Kreoon' in 
    &lt;em&gt;Antigone&lt;/em&gt;

    (1952) en 'Teiresias' in 
    &lt;em&gt;Koning Oidipous&lt;/em&gt;

    (1955). En dan hebben wij nog niet zijn medewerking aan het
    omvangrijke oeuvre van Ibsen en Shaw vermeld. Noemen wij nog
    zijn ontmoeting met de uitgeweken Russische regisseur Peter
    Scharoff, een leerling van Stanislawskij, waarvan het resultaat
    een gr&amp;oacute;te kleine rol was: 'Firs', de bediende in Tsjechows
    
    &lt;em&gt;Kersentuin&lt;/em&gt;

    (1960). 'Een strijd op leven en dood met het publiek' noemde
    Van Dalsum zijn werk in zijn jonge jaren. Maar als hij die soms
    een keer verloor? Dan werden er stukken gevonden die op een
    langdurig succes zonder vechten konden rekenen en die toch
    kwaliteit bezaten, zoals 
    &lt;em&gt;De com&amp;eacute;die van het geluk&lt;/em&gt;

    van Evre&amp;iuml;nov en 
    &lt;em&gt;Het Chineesche landhuis&lt;/em&gt;

    van Osmond en Corbett (beide 1929 en sindsdien vaak
    herhaald).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn regies ademden altijd de geest van de auteur zonder tot
    slaafse navolging te vervallen; ze waren vaak van een
    indrukwekkende monumentaliteit. Als decorontwerper werd hij,
    ondanks perspectivische vervormingen, nooit non-figuratief.
    Geschilderde achtergronden en trappen schiepen vaak een
    beklemmende sfeer, zoals in 
    &lt;em&gt;Liliom&lt;/em&gt;

    van Molnar (1925). Als leider van zijn gezelschappen wist hij
    steeds hoogbegaafde spelers te vinden, die inderdaad een
    ensemble vormden; we noemen alleen Charlotte K&amp;ouml;hler, Willy
    Haak en Jo Sternheim. Bij dit alles ging het Van Dalsum steeds
    om het wezen van de dingen en van de mens, om zijn verhouding
    tot de anderen, tot de eeuwigheid, tot God. Als acteur had deze
    voortreffelijke verzenzegger vaak iets over zich van een
    heilige in extase: de waanzinnige Lear op de heide, de
    hogepriester Gamali&amp;euml;l staande tussen jodendom en
    christendom (Werfel: 
    &lt;em&gt;Paulus onder de Joden,&lt;/em&gt;

    1946), Sir Thomas Becket die partij kiest voor God tegen zijn
    oude koninklijke vriend (Eliot: 
    &lt;em&gt;Moord in de kathedraal,&lt;/em&gt;

    1949), Faust worstelend tussen goed en kwaad, Gijsbrecht
    christen &amp;eacute;n soldaat - al deze rollen kwamen voort uit zijn
    religieus-kosmisch levensbesef. De periode tussen 1925 en 1950
    zal de Nederlandse toneelgeschiedschrijver eenmaal moeten
    aanduiden als de tijd van Van Dalsum. De thans aan de acteur
    gestelde eis van persoonlijk (politiek) engagement bij stuk en
    rol is mede de consequentie van de door Van Dalsum uitgedragen
    artistieke overtuiging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als schilder heeft Van Dalsum - geenszins een hobbyist -
    eerst na zijn afscheid van het toneel geregeld
    ge&amp;euml;xposeerd, voornamelijk stillevens en landschappen (Den
    Haag 1965, Amstelveen 1967 en Amsterdam 1970). De pers roemde
    toen zijn gevoeligheid voor sfeer, zich uitend in lichte en
    tere kleuren. De naar hem genoemde Van Dalsum-prijs (1959)
    wordt jaarlijks uitgereikt voor de beste creatie in een
    Nederlands stuk, en de Albert van Dalsum-ring (eveneens 1959)
    wordt door de drager doorgegeven aan de zijns inziens beste
    Nederlandse toneelspeler: met als eersten achtereenvolgens Paul
    Steenbergen, Ko van Dijk en Peter Oosthoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Van Dalsum in het Nederlands Theater Instituut
  te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Voornaamste artikelen en toespraken op band in het onder L
    vermelde boek van Plekker, p. 269.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Folkert Kramer, 
  &lt;em&gt;Albert van Dalsum&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1925). Menschen op het toneel: 12- 13; B. Hunningher,
  
  &lt;em&gt;Een eeuw Nederlands toneel&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1949) 180- 190 en 193-199; Andr&amp;eacute; Ruiten, 'Albert
  van Dalsum', in 
  &lt;em&gt;Facetten van vijftig jaar Nederlands toneel 1920-1970.&lt;/em&gt;

  Met medew. van H. van den Bergh [et al.]. Samenstelling en
  verbindende tekst [van] G.J. de Voogd (Amsterdam, 1970) 61 - 73;
  W.Ph. Pos, 
  &lt;em&gt;De toneelkunstenaar August Defresne (Amsterdam,&lt;/em&gt;

  1971) passim; 
  &lt;p&gt;R.L. Erenstein, 'Publieksopstanden in Nederland ', in 
  &lt;em&gt;Scenarium&lt;/em&gt;

  1 (1977) 79 - 91, over 
  &lt;em&gt;De Beul,&lt;/em&gt;

  80-82; E.F. Verkade-Cartier van Dissel, 
  &lt;em&gt;Eduard Verkade en zijn strijd voor een nieuw toneel&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1978) passim; Jan Plekker, 
  &lt;em&gt;Albert van Dalsum, man van het toneel. Een
  theaterdocumentaire&lt;/em&gt;

  (Zutphen, 1983); Piet Hein Honig, 
  &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon(Diepenveen,&lt;/em&gt;

  1984) 190-192; 
  &lt;em&gt;Haagse Comedie 40 jaar.&lt;/em&gt;

  Door Andr&amp;eacute; Rutten ('s-Gravenhage, 1987) passim, vooral
  38.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 54353 [Van Dalsum in augustus 1970].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H.H.J. de Leeuwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

