<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dam, Bastiaan Adriaan Pieter van (1856-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/dam"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dam_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dam</name>, Bastiaan Adriaan Pieter van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1856"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dam, Bastiaan Adriaan Pieter van&lt;/strong&gt;, arts en letterkundige (Nederhemert 16-2-1856 - 's-Gravenhage 10-4-1940).

  Zoon van Coert Hendrik van Dam, Ned. Herv. predikant, en Jacoba
  Wilhelmina Holster. Gehuwd op 6-10-1880 met Magdalena Maria
  Kluppell. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dam werd na HBS- en gymnasiumopleiding in april 1874
    ingeschreven als student in de medicijnen te Leiden, en legde
    aldaar op 23 juni 1879 het artsexamen af. Op 23 mei 1880
    promoveerde hij bij prof. S.S. Rosenstein tot doctor in de
    geneeskunde op een proefschrift over 
    &lt;em&gt;De phosphorzuuruitscheiding bij den mensch&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1880), waarin o.a. een experiment op eigen lichaam
    beschreven werd. Hij vestigde zich als arts te
    's-Hertogenbosch, maar zijn gezondheid dwong hem zijn praktijk
    op te geven; na een korte kuur in Davos emigreerde hij in 1882
    naar Zuid-Afrika, waar hij in Fauresmith (Oranje Vrijstaat) als
    arts werkzaam was. Na terugkeer naar Nederland in 1893 werd een
    werkkring gezocht in Den Haag en ontwikkelde zich zijn
    belangstelling voor de sociale geneeskunde. Van Dam was
    medeoprichter in 1905 en bestuurslid van de 's-Gravenhaagsche
    Vereeniging tot bestrijding van de tuberculose; hiervan was hij
    van 1907 tot 1915 voorzitter en sinds 1916 erelid. Tevens was
    hij van 1908 tot 1911 hoofdbestuurslid van de Nederlandsche
    Maatschappij tot Bevordering van de Geneeskunst en lid,
    voorzitter en erelid van de Raad van Beroep hiervan. Men heeft
    hem wel de geestelijke vader van onze geneeskundige rechtspraak
    genoemd, een activiteit die hem in 1918 het erelidmaatschap van
    de Maatschappij opleverde. Van zijn maatschappelijke functies
    zij hier ten slotte nog vermeld het lidmaatschap van de
    Provinciale Staten van Zuid-Holland, waarin hij van 1913 tot
    1919 zitting had voor de Unieliberalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn bijzondere voorliefde gold de Engelse letterkunde. Een
    eerste vrucht van die belangstelling vormde een bundel
    vertalingen 
    &lt;em&gt;,,Als een spreeuw oft papegaay&amp;quot;&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1894). Daarna heeft Van Dam zijn aandacht
    voornamelijk gewijd aan de studie van Shakespeare en zijn
    tijdgenoten. In 1900 verscheen met bijstand van de anglist C.
    Stoffel: 
    &lt;em&gt;William Shakespeare, prosody and text&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1900), terwijl enkele jaren later als verdere vrucht
    van die samenwerking 
    &lt;em&gt;Chapters on English printing, prosody and pronunciation
    (1550 -1700)&lt;/em&gt;

    (Heidelberg, 1902) het licht zag. De voornaamste doelstelling
    van de auteurs was te bewijzen dat de blanke verzen zoals die
    in het drama van Shakespeare worden aangetroffen oorspronkelijk
    geschreven zijn in regelmatige (jambische) verzen van tien of
    elf lettergrepen, en dat deze regelmaat om praktische redenen
    doorbroken is door de acteurs. Drukkers en uitgevers zouden
    vervolgens niet voldoende bedacht zijn geweest op herstel van
    de regelmaat en derhalve uitgaven hebben bezorgd die niet
    deugen. In zijn algemeenheid is deze stelling evenmin te
    bewijzen als te ontkennen: we weten nu eenmaal niet hoe
    Shakespeares manuscripten eruit zagen. Wel kan gezegd worden
    dat Van Dam waarschijnlijk een al te grote nadruk legde op de
    regelmaat van het 16e-eeuwse vers zoals dat in de drama's is
    gebruikt: nog afgezien van de vraag of de bard zelf misschien
    wel eens knikkebolde, mag aan diens werk toch geen maatstaf
    worden opgelegd die ontleend is aan de theoretische
    voorschriften van de oude schoolschrijvers en grammatici.
    Bovendien was de toon van Van Dams werk niet geschikt tot
    overtuigen; een al te grote stelligheid vindt men erin, en
    snijdende uitspraken als: 'all Shakespearian editors have been
    ignorant of nearly every rule of prosody' 
    &lt;em&gt;(Prosody,&lt;/em&gt;

    5). Zijn theorie&amp;euml;n werkte Van Dam verder uit in kleinere
    bijdragen, en in een tweetal boeken die evenzeer opvallen door
    hun ijver, acribie en eigengereidheid, 
    &lt;em&gt;The text of Shakespeare's Hamlet&lt;/em&gt;

    (London, 1924) en 
    &lt;em&gt;The text of Shakespeare's Lear&lt;/em&gt;

    (Louvain, 1935).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De voornaamste werken vindt men in de tekst genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Dr. Bastiaan A.P. v. Dam', in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

  15-2-1931 (ochtendblad); P.A. de Wilde, 'Vijfenvijftigjarig
  doctorsjubileum dr. B.A.P. van Dam te 's-Gravenhage', in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  79 (1935) II, 2394-2396; D.H. van der Goot, 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  84 (1940) II, 1543-1545; 
  &lt;em&gt;Geneeskundige gids&lt;/em&gt;

  18 (1940) 394; G.A. Lindeboom, 
  &lt;em&gt;Dutch medical biography&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1984) 400.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

