<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dammerman, Karel Willem (1885-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/dammerman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dammerman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dammerman</name>, Karel Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">dierkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DAMMERMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dammerman, Karel Willem&lt;/strong&gt;, zo&amp;ouml;loog (Arnhem 4-7-1885 -Voorburg 19-11-1951).

Zoon van Hendrik Jacob Dammerman, assuradeur, en Elisabeth Elsina van
Veen. Gehuwd op 13-3-1922 met Jantina Catharina Reinders, die uit een
eerder huwelijk 1 dochter meebracht. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DAMMERMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dammerman, Karel Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dammerman doorliep de lagere school en het gymnasium (1897-1904) te
Arnhem. Hij deed zijn eindexamen gymnasium-B in juni 1904 en begon
daarna zijn studie in de biologie aan de Rijksuniversiteit te Utrecht;
het doctoraal examen werd in 1908 afgelegd. Van september 1907 tot mei
1908 was hij assistent van prof. A.A.W. Hubrecht in het zo&amp;ouml;logisch
laboratorium te Utrecht en vervolgens tot 1 mei 1910 assistent aan het
Rijksmuseum van Natuurlijke Historie te Leiden, eerst in de afdeling
weekdieren, later in die van de insekten. In zijn Leidse tijd werkte
Dammerman onder leiding van prof. J. Boeke aan zijn dissertatie en hij
promoveerde op 17 juni 1910 cum laude te Utrecht op een proefschrift
getiteld 
&lt;em&gt;Der Saccus vasculosus der Fische, ein Tiefeorgan&lt;/em&gt;

(promotor A.A.W. Hubrecht).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1910 vertrok Dammerman naar het toenmalige
Ned.-Oost-Indi&amp;euml;, waar hij te Buitenzorg als entomoloog verbonden
werd aan de afdeling Botanische Laboratoria van het departement van
Landbouw; in 1912 werd een afzonderlijke afdeling (later Laboratorium
genaamd) voor Plantenziekten opgericht, los van de Botanische
Laboratoria, en Dammerman zette zijn werk als entomoloog in de nieuwe
afdeling tot 1917 voort. Na terugkeer van zijn Nederlands verlof volgde
in juli 1919 de benoeming tot conservator aan het Zo&amp;ouml;logisch
Museum te Buitenzorg en in 1928 tevens die tot assistent der directeur
en later onder-directeur van 's Lands Plantentuin, waarvan het
Museum een onderdeel vormde. Van 31 juli 1932 af was Dammerman tot zijn
pensionering in februari 1939 directeur van 's Lands Plantentuin,
terwijl hij directeur van het Zo&amp;ouml;logisch Museum bleef. Op 19
november 1939 kwam hij in Nederland terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste tien jaar van zijn Indische tijd verrichtte Dammerman
veel toegepast entomologisch onderzoek, zoals duidelijk wordt uit zijn
vele publikaties op dat gebied, culminerend in zijn monumentale 
&lt;em&gt;Landbouwdierkunde van Oost-Indi&amp;euml;,&lt;/em&gt;

dat in 1919 het licht zag en waarvan in 1929 een herziene Engelse
uitgave verscheen. In de tijd dat hij aan het Zo&amp;ouml;logisch Museum
verbonden was gaf Dammerman zijn aandacht vooral aan de zoogdieren van
de Indische Archipel, zowel de recente als de prehistorische, en aan de
zo&amp;ouml;geografie van de Archipel, waartoe ook zijn studie van de
ontwikkeling van de nieuwe fauna van Krakatau na de uitbarsting van
1883 gerekend moet worden. Verder richtte hij zijn belangstelling op de
tropische bodemfauna en die van de grotten, beide toenmaals sterk
verwaarloosde onderwerpen. Voor zijn onderzoekingen ondernam Dammerman
verschillende tochten, o.a. naar de Riouw Archipel, de Karimundjawa
Eilanden, Bawoan en de Kangean Eilanden, naar Soemba en verschillende
delen van Java; ook Krakatau werd door hem herhaaldelijk bezocht. Zijn
studie van de fauna van Krakatau leidde in 1948 tot de publikatie van
zijn grote monografie 
&lt;em&gt;The fauna of Krakatau 1883-1933,&lt;/em&gt;

dat nog steeds een standaardwerk is. Onder zijn kundige leiding en door
zijn initiatief en werkkracht groeide het Zo&amp;ouml;logisch Museum te
Buitenzorg van een 'rariteitenkabinet' uit tot een over de
gehele wereld vermaarde wetenschappelijke instelling. Ook in zaken van
natuurbescherming was Dammerman zeer actief; van de
Nederlandsch-Indische Vereeniging tot Natuurbescherming was hij van de
oprichting in 1912 af secretaris en daarna, van 1919 tot 1932,
voorzitter. Hij was een stuwende kracht achter legislatie en uitvoering
van natuurbeschermingswetten en bevorderde waar mogelijk het instellen
van wildreservaten en beschermde gebieden. Dammerman was van 1919 tot
en met 1938 redacteur van het wetenschappelijke zo&amp;ouml;logische
tijdschrift 
&lt;em&gt;Treubia&lt;/em&gt;

(een uitgave van 's Lands Plantentuin) en van 1923 tot 1934 van het
meest populaire 
&lt;em&gt;De Tropische Natuur.&lt;/em&gt;

Orgaan van de Nederlandsch-Indische Natuurhistorische Vereeniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer in Nederland bleef Dammerman wetenschappelijk zeer
actief: vanaf 1940 werkte hij in het Rijksmuseum van Natuurlijke
Historie te Leiden, waar hem ruimte ter beschikking gesteld was, aan
het voor publikatie gereedmaken van zijn monografie over Krakatau en
het uitwerken van andere wetenschappelijke aantekeningen. Op 14 januari
1943 werd hij door het museum benoemd tot honorair wetenschappelijk
medewerker. In 1942 nam hij de leiding op zich van het oecologisch
onderzoek naar de fauna van de toen juist drooggevallen
Noordoostpolder, welk onderzoek echter door de oorlogsomstandigheden
ten slotte afgebroken moest worden. Ook verdiepte Dammerman zich in
problemen van de zo&amp;ouml;logische nomenclatuur. Van 1947 tot 1951 was
hij president van de Nederlandse Entomologische Vereniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kennis van de dierenwereld van de Maleise Archipel, en vooral die
van de terrestre fauna, is door Dammermans toedoen sterk uitgebreid,
niet alleen door zijn gedegen publikaties, doch ook door de vele moeite
die hij zich met succes getroostte om het zuiver wetenschappelijk en
toegepast zo&amp;ouml;logisch onderzoek in Ned.-Indi&amp;euml; te
stimuleren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn verdiensten vonden erkenning in binnen- en buitenlandse
onderscheidingen en in een lidmaatschap als correspondent van de
Koninklijke Akademie van Wetenschappen (1935-1940). Dammerman, die in
Indi&amp;euml; en Nederland tot de vrijmetselarij behoorde, was een uiterst
zwijgzame persoonlijkheid (vandaar zijn bijnaam 'Carolus
taciturnus'), gereserveerd en zelfs wat verlegen, maar in intieme
kring zeer onderhoudend, geestig en soms zelfs uitgelaten, waarbij zijn
gevoeligheid, beminnelijkheid en grote belangstelling voor zijn
omgeving duidelijk naar buiten traden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Dammerman in het Rijksmuseum van Natuurlijke
Historie te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Treubia&lt;/em&gt;

21 (1952) 476-480; aparte lijst van zijn entomologische publikaties in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor entomologie&lt;/em&gt;

96 (1953) 1-2 (15 september) 11-12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.M. Docters van Leeuwen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1951-1953. Levensberichten&lt;/em&gt;

70-72; M.A. Lieftinck, in 
&lt;em&gt;Treubia&lt;/em&gt;

21 (1952) 476-480; H. Boschma, in 
&lt;em&gt;Vakblad voor biologen&lt;/em&gt;

32 (1952) 1 (januari) 1-2; W. Roepke, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor entomologie&lt;/em&gt;

96 (1953) 1-2 (15 september) 9-11.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Indonesian Caves Life: http://cavernicoles.files.wordpress.com/2007/05/dammerman.jpg [6-2-2008].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;L.B. Holthuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

