<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Damst&#195;&#169;, Henri Titus (1874-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/damste"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">damste_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Damst&#233;</name>, Henri Titus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Damst&amp;eacute;, Henri Titus&lt;/strong&gt;, koloniaal ambtenaar (Huisduinen, gem. Helder 28-1-1874 - Leiden 6-1-1955).

  Zoon van Barteld Roelof Damst&amp;eacute;, Ned. Her v. predikant, en
  Richardina Jacoba Gesiena Gall&amp;eacute;. Gehuwd op 1-3-1906 met
  Isabella Franciska Muller. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 1
  dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als jongste van zeven kinderen in een groot en erudiet
    predikantengezin - zijn oudste broer, Pieter Heibert, was de
    bekende Utrechtse classicus - bezocht Henri Titus Damst&amp;eacute;
    de HBS te Leiden, de stad waar zijn vader zich na zijn
    emeritaat gevestigd had. Vervolgens studeerde hij van 1891 tot
    1894 aan de Indische instelling te Delft om in dat laatste jaar
    met goed gevolg het grootambtenaarsexamen voor de Indische
    dienst af te leggen; hij behoorde tot de geslaagde kandidaten
    die ook inderdaad werden uitgezonden. Eind 1894 vertrok hij
    naar Batavia, waar hij, in afwachting van zijn definitieve
    plaatsing, bij het departement van Binnenlands Bestuur (BB)
    werd tewerkgesteld. In die tijd was het corps ambtenaren bij
    het Binnenlands Bestuur nog in twee gescheiden circuits
    verdeeld: zij die waren bestemd voor Java en zij die in het
    verdere Nederlands-Indi&amp;euml; dienden. In 1896 volgde zijn
    plaatsing als aspirant-controleur op Sumatra's Westkust, waar
    hij tot 1902 werkzaam bleef (vanaf 1900 in de rang van
    controleur). Van zijn ervaringen op zijn eerste bestuurspost,
    het afgelegen Sidjoendjoeng, heeft hij ruim dertig jaar later
    beeldend verslag gedaan in zijn 'Als jong controleur in
    Indi&amp;euml;' 
    &lt;em&gt;(Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    (1928) I, 250 - 270).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 volgde zijn overplaatsing naar Atjeh, in 1903 naar
    Zuid-Celebes. Wegens ziekte vertrok hij in 1905 met eenjarig
    verlof naar Europa, waarna hij in 1906 als controleur in de
    residentie Palembang werd geplaatst, in 1908 andermaal in
    Atjeh. Voor dit laatste gebied zou hij een grote belangstelling
    opvatten. Zo ontwikkelde hij zich tot een kenner van de
    geschiedenis, taal en literatuur van Atjeh en schreef hij het
    omvangrijke artikel over Atjeh in de 
    &lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    2e dr. ('s-Gravenhage, 1917). Na een korte plaatsing op Bali
    als residentiesecretaris volgde in 1913 zijn benoeming tot
    assistent-resident van Makassar. Medio 1914 vertrok hij wegens
    langdurige dienst met verlof naar Nederland. Zijn verloftijd,
    die, vermoedelijk als gevolg van de oorlogsomstandigheden, de
    normale duur ruimschoots overschreed, wendde hij aan voor
    publicistische arbeid, o.a. in het 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift,&lt;/em&gt;

    hoofdzakelijk over Atjehse onderwerpen. In 1918 werd hij na
    terugkeer van verlof opnieuw daar geplaatst om een jaar later,
    met zijn benoeming tot resident van Bali en Lombok, de hoogste
    trede van zijn ambtelijke loopbaan te bereiken. Precies vier
    jaar, tot april 1923, heeft hij die functie bekleed, waarna hij
    met pensioen ging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damst&amp;eacute; was een bestuursambtenaar van de oude stempel,
    die met de Bataviase bureaucratie weinig op had en daarbij geen
    blad voor de mond nam. Zijn eigengereidheid bracht hem soms in
    openlijk conflict met zijn ambtelijke chefs, zoals de
    gouverneur van Atjeh H.N.A. Swart, die hem in 1912 een
    strafoverplaatsing bezorgde naar een afgelegen eiland voor de
    Atjehse kust. Ook zijn ontslag uit de dienst is in 1923 niet
    harmonieus verlopen. Hij werd daartoe min of meer gedwongen; de
    bij die gelegenheid gebruikelijke decoratie bleef achterwege.
    Wetenschappelijk was Damst&amp;eacute; echter een sieraad voor het
    BB. Zijn publikaties, in levendige en onderhoudende betoogtrant
    geschreven, werden meermalen door C. van Vollenhoven op college
    aan de aanstaande Indische bestuursambtenaren ten voorbeeld
    gesteld door de grote kennis en belangstelling die eruit
    spraken omtrent cultuur en adatrecht van de inheemse bevolking.
    Een zekere behoudzucht was Damst&amp;eacute; overigens niet vreemd.
    Bij herhaling gaf hij van dit laatste blijk in de omvangrijke
    memorie van overgave die hij bij zijn aftreden als resident van
    Bali en Lombok voor zijn opvolger achterliet. Zo had hij zijn
    twijfels of het westers onderwijs wel aan de behoeften van de
    bevolking en die van de schoolgaande jeugd beantwoordde,
    betreurde hij de daardoor tanende belangstelling voor de
    eeuwenoude lontarschrijfkunst. Lontarschrijven, aldus
    Damst&amp;eacute;, kon spelenderwijs worden geleerd; palmblad en
    schrijfmes lieten zich hanteren door 'vuile vingers'. Bij de
    westerse schrijfkunst daarentegen moesten papier en
    schrijfgerei zorgvuldig worden behandeld - 'wie er mee omgaan
    zijn heertjes, die in hun vrije uren niet hun veehoedende
    ouders iets zullen meedelen van hun geleerdheid'. Wat hem
    verder stak was dat het unieke Bali, waar nooit 'de
    nivellerende Islamitische schaaf' over heen was gegaan, toch zo
    sterk over &amp;eacute;&amp;eacute;n kam werd geschoren met het overige
    Nederlands-Indi&amp;euml;. 'De bureaucratie zegt, met Kegge
    zaliger, allemaal malligheid', aldus een verontwaardigde
    Damst&amp;eacute;. Zijn memorie van overgave liep dan ook uit in een
    warm pleidooi voor de aanstelling van een wetenschappelijk
    ambtenaar die studie moest maken van de Balische
    volksinstellingen; een betoog voor meer wetenschappelijke
    voorlichting in bestuurszaken dat hij nog eens in een
    voordracht over 'Balische bestuursproblemen' 
    &lt;em&gt;(Verslagen der vergaderingen van het Indisch Genootschap
    over... 1923,&lt;/em&gt;

    109-l 42) zou herhalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug in Nederland vestigde Damst&amp;eacute; zich te Oegstgeest,
    vlak bij het Mekka van de Indische wetenschapsbeoefening dat
    Leiden toen was. Zijn wetenschappelijke belangstelling kon hij
    thans ongestoord botvieren. Niet alleen gaf hij daarvan in
    talloze, merendeels kleinere, publikaties blijk - de
    bibliografie van zijn geschriften telt over de ruim dertig
    jaren die hem nog zouden resten meer dan zeventig nummers -
    maar ook door de vele functies die hij al spoedig vervulde. Zo
    trad hij in het bestuur van het Instituut Kern, het Oosters
    Instituut, de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
    Leiden, het Koninklijk Instituut voor Taal-, Land- en
    Volkenkunde en was hij redactielid van het 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift.&lt;/em&gt;

    Op uitnodiging van Van Vollenhoven trad Damst&amp;eacute; verder als
    lidsecretaris toe tot de commissie voor het adatrecht. Tot eind
    1929 heeft hij in deze hoedanigheid onder supervisie van Van
    Vollenhoven, met wie een hechte samenwerking tot stand kwam,
    een tiental adatrechtbundels bewerkt. Ook daarna vloeiden nog
    verschillende omvangrijke publikaties uit zijn pen, o.a. een
    biografie van de legendarische Indische bestuursambtenaar L.C.
    Westenenk in diens postuum uitgegeven 
    &lt;em&gt;Het rijk van Bittertong&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1932), schetsen van de 'Drie Atjeh-mannen:
    Snouck Hurgronje - Van Heutsz - Van Daalen' in 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift&lt;/em&gt;

    (1936- 1938), Atjehse literaire teksten, boekrecensies en
    polemische artikelen over actuele vraagstukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot op hoge leeftijd is Damst&amp;eacute; een actief
    wetenschapsbeoefenaar gebleven, ook toen hij voor de
    staatkundige ontwikkelingen die zich na 1945 in Indonesi&amp;euml;
    voordeden maar moeilijk begrip kon opbrengen. Zijn dood in 1955
    sloot in zekere zin een tijdperk af: dat van de vroegere
    BB-ambtenaren, die, hoewel veelal niet academisch gevormd, door
    hun intense belangstelling voor het land en de volken die zij
    moesten besturen, door hun in het bestuurswerk verworven
    talenkennis en inzicht in het inheemse recht en
    samenlevingsverband, op wetenschappelijk terrein niet alleen
    hun sporen trokken maar die ook ten volle verdienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Damst&amp;eacute; in het Koninklijk Instituut voor
  Taal-, Land- en Volkenkunde te Leiden. Zijn memorie van overgave
  van Bali berust ook in het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
    &lt;em&gt;Bijdragen tot de Taal-, Landen Volkenkunde (BTLV)&lt;/em&gt;

    111 (1955) 132-136 en 308.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;V.E. Korn, in 
  &lt;em&gt;BTLV&lt;/em&gt;

  111 (1955) 113 - 136; H. Schulte Nordholt, 
  &lt;em&gt;Bali: colonial conceptions and political change 1700-1940&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1986).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

