<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Damst&#195;&#169;, Pieter Helbert (1860-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/damste"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">damste</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Damst&amp;eacute;</name>, Pieter Helbert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">classicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DAMSTEPH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Damst&amp;eacute;, Pieter Helbert&lt;/strong&gt;, classicus (Wilsum, gem. IJsselmuiden 10-8-1860 - Utrecht 5-2-1943).

Zoon van Barteld Roelof Damst&amp;eacute;, predikant, en Richardina Jacoba
Gesiena Gall&amp;eacute;. Gehuwd op 16-7-1891 met Johanna Louise Elisabeth
Jaeger. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DAMSTEPH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Damst&amp;eacute;, Pieter Helbert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De schoolopleiding van Damst&amp;eacute; volgde een ietwat onorthodoxe
weg: na een jaar vanuit de pastorie te Wilsum het gymnasium te Kampen
te hebben bezocht, kreeg hij in de komende drie jaren als gevolg van
enkele verhuizingen priv&amp;eacute;-onderwijs van zijn vader totdat het
gezin zich te Leiden vestigde en de jongeman vanaf het gymnasium aldaar
in 1878 het staatsexamen aflegde. Op 25-9-1879 liet hij zich
inschrijven als student in de klassieke letteren. Aan de Leidse
universiteit maakte hij de laatste periode mee van de door C.G. Cobet
beheerste streng filologische richting, die de aandacht in de eerste
plaats gericht hield op tekstkritische studies. De invloed ervan op
Damst&amp;eacute; kwam tot uiting in zijn 
&lt;em&gt;Adversaria critica ad C. Valerii Flacci Argonautica,&lt;/em&gt;

de dissertatie waarop hij in 1885 promoveerde. Ook in zijn verdere
leven beperkte zijn wetenschappelijke produktie zich tot dergelijke
arbeid, die veelal in 
&lt;em&gt;Mnemosyne&lt;/em&gt;

een onderkomen vond. Als student had hij intussen ook op geheel andere
wijze zijn sporen verdiend, en wel door zijn activiteiten als roeier.
Hij had een belangrijk aandeel in de prijzen die zijn club Njord in
deze jaren in de wacht wist te slepen, en bleef voorts tot op hoge
leeftijd een actieve figuur in de wereld van de roeisport, waarvan
diverse publikaties en voordrachten getuigenis afleggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maatschappelijk gezien leidde zijn weg naar het leraarsambt, dat
hij, na een intermezzo te Noordwijk, in 1887 te Gorkum op zich nam.
Twee jaar later werd die plaats verwisseld voor Leiden; in 1902 volgde
zijn benoeming tot hoogleraar in de Latijnse taal- en letterkunde en de
Romeinse antiquiteiten te Utrecht. Zijn inaugurele rede luidde: 
&lt;em&gt;De arte et munere docendi.&lt;/em&gt;

In dit ambt heeft Damst&amp;eacute; zich als docent grote verdienste
verworven, niet in de laatste plaats door zijn toegankelijkheid en zijn
bewezen sportiviteit. Goedkope populariteit zocht hij overigens niet:
daarvoor was zijn geest toch te voornaam en zijn talent te zeer tot een
kleine kring beperkt. Dat talent uitte zich vooral in zijn optreden als
Latijns dichter, een bezigheid waarin hij door een voortreffelijke
kennis van het Latijn zozeer uitblonk dat twee van zijn inzendingen aan
het Legatum Hoefftianum met goud bekroond werden. Deze en andere verzen
vindt men verenigd in enkele boekuitgaven, de 
&lt;em&gt;Carmina Latina&lt;/em&gt;

van 1915 en de 
&lt;em&gt;Carmina minora&lt;/em&gt;

in twee delen (1927-1940). Hoewel het in feite voortbrengsels van een
voorbije wereld zijn kan men enkele ervan nog altijd waarderen om het
gevoel dat de dichter aan zijn technisch meesterschap heeft weten toe
te voegen - het meest wellicht in strofen als &amp;quot;Senis Vota&amp;quot;,
die Damst&amp;eacute; op hoge leeftijd wijdde aan de gedachtenis van zijn in
1930 overleden vrouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de 'Lijst der geschriften' in de hierna genoemde
necrologie in het 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Ned. Letterkunde.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Wagenvoort, in 
&lt;em&gt;Hermeneus&lt;/em&gt;

15 (1942-1943) 81-82; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1943-1945. Levensberichten&lt;/em&gt;

78-87.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

