<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Angeren, Johannes Regnerus Maria van (1894-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/angeren"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">angeren</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Angeren</name>, Johannes Regnerus Maria van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">departementaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ANGEREN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Angeren, Johannes Regnerus Maria van&lt;/strong&gt;, minister (Utrecht 9-5-1894 - 's-Gravenhage 19-3-1959).

Zoon van Albertus Stephanus van Angeren, ondernemer, en Hester Maria
Theresia Anna Donkers. Gehuwd op 22-5-1923 met Cornelia Petronella
Maria Oonincx. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/ANGEREN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Angeren, Johannes Regnerus Maria van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Angeren, die zijn middelbare schoolopleiding genoot aan het
internaat van de paters jezu&amp;iuml;eten te Katwijk, studeerde rechten te
Utrecht, de stad waar zijn vader een gerenommeerde banketbakkerszaak
annex lunchroom dreef. Op 8 juli 1921 promoveerde hij bij B.C. de
Savornin Lohman op een bestuursrechtelijk onderwerp, getiteld 
&lt;em&gt;Administratie in judicieele vormen,&lt;/em&gt;

waarna hij nog die zelfde maand als adjunct-commies in dienst trad bij
het ministerie van Justitie. Bij dit departement maakte hij, zeker voor
die tijd, een opmerkelijk snelle carri&amp;egrave;re. In 1924 bevorderd tot
commies, werd hij in 1927 hoofdcommies, in 1930 referendaris. Al deze
jaren was Van Angeren verbonden aan de tweede afdeling van het
ministerie, waar hij zich in het bijzonder bezighield met
politievraagstukken en met het beheer van de rijkspolitie. Toen
hiervoor in 1934 een aparte (vijfde) afdeling werd gevormd, werd Van
Angeren daarvan hoofd. Begin 1936 werd hij administrateur en op 1
december 1937, hoewel toen de jongste van de vijf afdelingschefs,
secretaris-generaal. Onjuist is dan ook de bewering van L. de Jong in
zijn 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

IX, 360 dat Van Angeren als gelovig rooms-katholiek in zijn loopbaan
door zijn ambtelijke superieuren zou zijn tegengewerkt. Integendeel, ze
hadden veel waardering voor de bekwame jurist en toegewijde werker die
Van Angeren was. Hij plukte hiervan de vruchten: zijn onmiddellijke
voorgangers als secretaris-generaal hadden die eervolle positie pas na
23 resp. 31 dienstjaren bij het departement bereikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als secretaris-generaal bleef Van Angeren persoonlijk leiding
geven aan de afdeling politie van het ministerie. Er waren immers geen
gelden beschikbaar voor een passende bezoldiging van een geschikte
kracht van buiten. Als naaste adviseur van de eveneens katholieke
minister C.M.J.F. Goseling was hij dus nauw betrokken bij de zaak-Oss,
die in 1939 mede aanleiding vormde tot de val van het vierde
ministerie-Colijn en die in sommige kringen antipapistische gevoelens
nieuw leven inblies (aan de marechausseebrigade te Oss was de
opsporingsbevoegdheid door de justiti&amp;euml;le autoriteiten ontnomen,
toen ze een onderzoek wilde instellen naar beweerd laakbaar gedrag van
twee katholieke geestelijken). Het zou blijken dat die, ook in de
omgeving van de Koningin bestaande, sentimenten, des te levendiger
gevoeld waar de 'protestantse' marechaussee gold als een
bolwerk van Oranjegezinden, zich mede richtten tegen de
secretaris-generaal van het ministerie van Justitie, de eerste
katholiek die ooit in dat ambt was benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse inval in Nederland bracht de van nature enigszins
zorgelijke Van Angeren naar zijn gevoelen in een hachelijke positie.
Door zijn jarenlange leiding van de afdeling politie, waaronder ook de
rijksrecherche ressorteerde, was hij goed op de hoogte van bepaalde
spionageactiviteiten en andere zaken die voor de Duitsers geheim
moesten blijven. Bovendien vreesde hij aansprakelijk te worden gesteld
voor de internering van NSB'ers en andere pro-Duitse elementen die
in de meidagen van 1940 na de Duitse inval had plaatsgevonden. Men kan
dan ook begrip opbrengen voor zijn vrees dat hij in Nederland niet
veilig zou zijn, hetgeen hem op 13 mei 1940 bij de aanvankelijk
achtergebleven ministers A.A. van Rhijn en M.P.L. Steenberghe deed
aandringen hen naar Londen te mogen vergezellen. Aan dat dringende
verzoek werd gevolg gegeven. Op zijn collega van Financi&amp;euml;n na, was
Van Angeren de enige secretaris-generaal die de regering in
ballingschap volgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te Londen bleek Van Angeren als geschoold wetgevingsjurist voor
minister van Justitie P.S. Gerbrandy bijzonder waardevol. Zo had hij
een belangrijk aandeel in de redactie van de vele ingewikkelde
noodbesluiten die moesten worden uitgevaardigd, onder andere om
Nederlandse vermogensbestanddelen in het buitenland aan de greep van de
Duitsers te onttrekken. Toen Gerbrandy op 3 september 1940 tevens
minister-president werd, liet hij de behartiging van de justiti&amp;euml;le
zaken hoe langer hoe meer aan zijn secretaris-generaal over. Op
Gerbrandy's herhaald aandringen verklaarde Van Angeren zich ten
slotte bereid met ingang van 25 februari 1942 als minister van Justitie
toe te treden tot diens kabinet. Hoewel Van Angeren een apolitieke
figuur was betekende zijn optreden een door Gerbrandy wenselijk geachte
versterking van het katholieke element in de regering (de katholieke
ministers A.Q.H. Dijxhoorn, Ch.J.I.M. Welter en Steenberghe hadden
immers in de loop van 1941 hun ontslag genomen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als minister wijdde Van Angeren zich aan de taak de verschillende,
deels al ambtelijk door hem voorbereide 'terugkeer-besluiten',
waarbij onder andere de naoorlogse bijzondere rechtspleging werd
geregeld, in het 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

te brengen. Hoewel hierin niet onsuccesvol en in het algemeen
gewaardeerd door zijn ambtgenoten, besloot hij op 17 mei 1944 aan de
Koningin ontslag te vragen. Aanleiding tot dit verzoek was haar
weigering het 
&lt;em&gt;Buitengewoon Politiebesluit&lt;/em&gt;

te tekenen. Dit besluit stelde, in afwachting van een nadere wettelijke
regeling, de gehele Nederlandse politie onder de leiding van de
minister van Justitie - waarmede een oude ambtelijke hartewens van Van
Angeren werd vervuld - en kende deze bewindsman tevens vergaande
bevoegdheden toe tot handhaving van de orde en rust in het bevrijde
Nederland, zodra het militair gezag zijn taak be&amp;euml;indigd zou
hebben. Van Angeren was van mening dat de weigering van de Koningin het
besluit te tekenen veroorzaakt werd door een gebrek aan vertrouwen in
haar katholieke minister van Justitie, die dit besluit zou moeten
uitvoeren. Hij werd achteraf in die zienswijze gesterkt toen het zijn
opvolger, G.J. van Heuven Goedhart, wel gelukte om, met &amp;eacute;&amp;eacute;n
ondergeschikte wijziging, dit besluit in het 
&lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

te plaatsen (het is overigens nooit in werking getreden). Nadat -
hoogst ongebruikelijk - het ontslag hem uitdrukkelijk was geweigerd,
werd het, toen Van Angeren bij zijn verzoek persisteerde, alsnog op 11
juli 1944 verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conform een bij zijn optreden als minister gemaakte afspraak, nam
Van Angeren opnieuw de functie van secretaris-generaal op zich.
Tevergeefs trachtte Gerbrandy hem nog over te halen zitting te nemen in
zijn in februari 1945 gevormde kabinet. Van Angeren, gedesillusioneerd
door het antikatholicisme waarmee hij in sommige uitlatingen van de
Koningin was geconfronteerd en door de zijns inziens onvoldoende steun
die hij van Gerbrandy had gekregen, weigerde echter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer naar Nederland werd hij met ingang van 1 november
1945 benoemd tot lid van de Raad van State, welk ambt hij tot zijn dood
zou bekleden; op de voorgrond trad hij in die jaren niet meer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Angeren is aanwezig op het Algemeen
Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Inleiding over de vraag welke plaats in de rechtsstaat de
politie behoort in te nemen en de invloeden daarvan op de organisatie
der politie ['s-Gravenhage, 1949]. Voordracht gehouden voor het
Genootschap voor den rechtsstaat op 18 juni 1949; 'De regering te
Londen', in 
&lt;em&gt;Onderdrukking en verzet. Nederland in oorlogstijd.&lt;/em&gt;

[Onder red. van J.J. van Bolhuis et al.] (Arnhem [etc., 1954]) IV,
388-413; 'Voorbereiding van de terugkeer', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

509-531.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
Enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940-1945,&lt;/em&gt;

2A, 109-110; 5A, 85-93; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1979) IX, 360-362, 1395-1412.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Van Angeren als minister van Justitie, in 1942].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

