<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dantzig, Maurits Michiel van (1903-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/dantzig"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dantzig</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dantzig</name>, Maurits Michiel van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DANTZIGMM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dantzig, Maurits Michiel van&lt;/strong&gt;, pictoloog (Rotterdam 4-6-1903 - Amsterdam 19-1-1960).

Zoon van Machiel Emmanuel van Dantzig, bankdirecteur, en Ad&amp;egrave;le
Hilsum. Gehuwd op 12-4-1927 met Ella Rosy Celestine van den Bergh. Uit
dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DANTZIGMM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dantzig, Maurits Michiel van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dantzig leek aanvankelijk de door zijn ouders uitgestippelde
levensloop te gaan volgen. Hij doorliep de HBS, volgde sinds 22
september 1921 een tweetal jaren een studie aan de Nederlandsche
Handels-Hoogeschool en werkte vervolgens enige jaren bij de
bankiersfirma S. van Dantzig &amp;amp; Co. In 1928 ontdekte hij evenwel dat
zijn belangstelling voor kunst die voor bankzaken ver overtrof. Hij
besloot - tot verontwaardiging van de familie - het schilderen als
beroep te kiezen en ging lessen aan de Haagse Akademie voor Beeldende
Kunsten volgen, speciaal om inzicht in allerlei technieken te
verwerven. Toen hij in die verwachting teleurgesteld werd vertrok hij
in 1929 naar Berlijn en volgde daar lessen bij prof. Kurt Wehlte
(Kunstgewerbeschule) en aanvullend praktisch onderricht bij Helmut
Ruhemann (restauratieatelier van het Kaiser Friedrich Museum). In
laatstgenoemde instelling werd Van Dantzigs belangstelling voor
echtheidsproblemen opgewekt door een aldaar uitgevoerd onderzoek op een
veronderstelde Vlaamse primitief, de 'Madonna in de rosenhof ',
die van recente datum bleek te zijn. Ook liet het in Berlijn gevoerde
Wackerproces, rond een aantal Van Gogh-vervalsingen, niet na indruk op
hem te maken. Aan de andere kant werden hij en zijn vrouw sterk
gestimuleerd door het intensieve kunstleven in Berlijn aan het einde
van de Weimarrepubliek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een studiereis door Itali&amp;euml; vestigde hij zich in 1932 als
schilder te Amsterdam en werd er lid - en later tot 1941 bestuurslid -
van 'De Brug'. Als zodanig exposeerde hij enige malen en
verwonderde zich daarbij over de subjectiviteit waarmee critici
schreven over het werk van hem en zijn kunstbroeders: de definitieve
aanleiding tot zijn wens en pogingen om het kunstoordeel te
objectiveren. Het eerst legde hij zijn idee&amp;euml;n vast in het vroeg in
1937 gepubliceerde boek 
&lt;em&gt;Schilderkunst, maakwerk, vervalsching.&lt;/em&gt;

Nog in hetzelfde jaar verscheen de eerste toepassing op de 116 aan
Frans Hals toegeschreven werken in de Haarlemse Halstentoonstelling, 
&lt;em&gt;Frans Hals, echt of onecht,&lt;/em&gt;

die onder meer inhield dat er slechts 33 onaanvechtbare originelen
hingen. In 1939 kwam Van Dantzig na grondige studie tot de bevinding
dat het twee jaar te voren ontdekte en als Vermeer bejubelde schilderij
'De Emma&amp;uuml;sgangers' een vervalsing was, maar hij was door
het uitbreken van de oorlog niet in staat dit te publiceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlogsjaren waren voor het hele gezin, ondanks positieve
ervaringen, een lange, lange nachtmerrie. Aanvankelijk mocht Van
Dantzig, als jood, niet meer publiceren of aan tentoonstellingen
deelnemen; later, in 1942, moest hij met de zijnen onderduiken. Enige
tijd vervalste Van Dantzig, expert in vals en echt, persoonsbewijzen,
totdat de zaak ontdekt werd. Gelukkig wist hij zich tijdig in
veiligheid te brengen. De ontstellende ervaringen uit deze tijd waren
ongetwijfeld oorzaak van Van Dantzigs latere belangstelling in de
psychologie, die ook in zijn kunsttheorie&amp;euml;n ging doorwerken. Na de
oorlog had Van Dantzig gedurende een twintigtal jaren, samen met W.
Tinbergen, een bureau voor het testen van handschriften en tekeningen
volgens zijn methode, die hij pictologie noemde. Ondertussen lieten
zijn financi&amp;euml;n het hem toe - hij wist voordelig en veilig te
beleggen - ook door te werken aan de toepassing van de pictologie op
kunstwerken. In 1947 publiceerde hij 
&lt;em&gt;Johannes Vermeer, de ,,Emma&amp;uuml;sgangers&amp;quot; en de critici,&lt;/em&gt;

een pictologische analyse van het werk van Vermeer, van Han van
Meegeren en van de 'Emma&amp;uuml;sgangers'. In 1952 zette hij zijn
idee&amp;euml;n uiteen in een tentoonstelling 
&lt;em&gt;Vals of echt?&lt;/em&gt;

in het Amsterdamse Stedelijk Museum, die later te zien was in Bazel,
Z&amp;uuml;rich, D&amp;uuml;sseldorf en diverse plaatsen in de Verenigde Staten
- hetgeen resulteerde in een televisie-voordracht (1954) op uitnodiging
van de Ford Foundation 'from coast to coast' - die daar veel
succes had. Zijn laatste publikatie in boekvorm was 
&lt;em&gt;Vincent?...&lt;/em&gt;

(1953), een Engels boek met een summiere, maar heldere uiteenzetting
van de theorie&amp;euml;n en een toepassing op werken van Van Gogh en op
enkele imitaties. Latere manuscripten bleven onvoltooid: een over Frans
Hals, in het Engels, waarin hij zijn pictologische studie van 1937
verder uitdiepte en met kunsthistorische analyses ondersteunde, en een
over Leonardo da Vinci. Wel publiceerde hij later nog in tijdschriften
en vooral in kranten. Van Dantzig, die socialistische sympathie&amp;euml;n
had, hechtte er namelijk veel waarde aan dat een groot publiek kunst en
het oordeel over kunst kon begrijpen en besprak zijn theorie&amp;euml;n
regelmatig in 
&lt;em&gt;Paraat&lt;/em&gt;

en, later, 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

doorgaans naar aanleiding van een grote tentoonstelling. Na zijn dood
in 1960 vormden zijn echtgenote en een aantal vrienden een stichting,
de M.M. van Dantzig Foundation, die als doel had en heeft het
verbreiden van Van Dantzigs idee&amp;euml;n in het bijzonder, en het
stimuleren van het meer objectieve kunstoordeel in het algemeen. De
Stichting kon in 1973, o.a. uit diverse manuscripten, een overzicht
publiceren van de essentialia van Van Dantzigs theorie&amp;euml;n 
&lt;em&gt;Pictology. An analytica lmethod for attribution and evaluation of
pictures&lt;/em&gt;

(Leiden, 1973).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dantzigs methode en de resultaten ervan werden tijdens zijn
leven enerzijds door kenners en kunsthistorici doodgezwegen of fel
aangevochten, anderzijds toegejuicht door wetenschapsmensen buiten de
kunstgeschiedenis. Tegenwoordig zijn de algemeen gebruikte methoden bij
het beoordelen van kunstwerken en de pictologie meer naar elkaar
toegegroeid. Het kan niet ontkend worden dat de methode, die veel
gemeen heeft met de grafologie, menig waardevol element bevat. De basis
is het onderzoek van kunstwerken op vele specifieke fenomenen. Het gaat
hierbij vooral om karakteristieken die door de kunstenaar onbewust
teweeg zijn gebracht en veel meer typerend voor hem zijn dan bijv. de
stijlfenomenen. Deze karakteristieken kunnen steeds ondergebracht
worden in groepen, die als zodanig bestudeerd kunnen worden en
pictori&amp;euml;le elementen genoemd zijn. Van Dantzig constateerde dat
sommige van die elementen vooral betrekking hebben op de identiteit van
de maker, andere mede of meer speciaal op de kwaliteit. Dit maakte het
hem mogelijk hanteerbare normen voor de kwaliteit van kunstwerken aan
te geven, die hij evenwel niet aan andere kwaliteitscriteria
relateerde, en die daarom vooral opgaan wanneer het gaat om vals,
namaak, kopie of echt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dantzig was een grote oorspronkelijke geest, een vrijdenker, die
de joodse orthodoxie van zijn ouders niet volgde, tegen hun zin zijn
eigen weg ging en - ondanks veelvuldig en fel verzet - strijd bleef
voeren voor zijn theorie&amp;euml;n en voor een wetenschappelijk gefundeerd
kunstoordeel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Dantzig onder berusting van mw. D.A. van
Dantzig te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Lijst van publikaties van Van Dantzig in genoemd boek 
&lt;em&gt;Pictology,&lt;/em&gt;

110-111.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'M.M. van Dantzig (1903-1960). &amp;quot;Enfant
terrible&amp;quot; van kunstwereld, pictoloog', in 
&lt;em&gt;Haagse Post,&lt;/em&gt;

30-1-1960; J. Storm van Leeuwen, 'The concept of pictology and its
application to works by Frans Hals', in 
&lt;em&gt;Authenticity and visual arts, a multidisciplinary symposium&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1979) 57-92.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Vincent van Gogh en Plaggenhut met stokken: http://www.trimtrack.com/2science.html [6-2-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J. Storm van Leeuwen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

