<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>David, Hendrika (1888-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/david"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">david_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">David</name>, Hendrika</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">entertainster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DAVIDSH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;David, Hendrika&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Henri&amp;euml;tte (Heintje) Davids&lt;/b&gt;), revue- en vari&amp;eacute;t&amp;eacute;artieste (Rotterdam 13-2-1888 - Naarden 14-2-1975).

  Dochter van Levie David, komiek en caf&amp;eacute;houder, en Francina
  Terveen, soubrette. Gehuwd op 8-10-1914 met Philip Pinkhof
  (pseud. Rido), journalist en revueschrijver. Uit dit huwelijk
  werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/DAVIDSH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van David, Hendrika&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri&amp;euml;tte Davids kwam uit een armelijk gezin van acht
    kinderen, van wie er vier jong zijn gestorven. Zij werd
    beschouwd als het 'lelijke eendje' in de familie en mocht
    daarom, anders dan haar broers Louis en Hartog (Hakkie) en haar
    zuster Rika, niet meedoen in het 'Familie-theater Davids', dat
    in de zomermaanden tijdens kermissen liedjes-programma's
    verzorgde. Aanvankelijk werkte ze in een pettenfabriek, maar
    met haar ambitieuze en opportunistische natuur wist ze toch al
    gauw in de theaterwereld door te dringen. Niet haar uiterlijk,
    zangstem of acteertalent zouden haar succesvolle loopbaan gaan
    bepalen, maar de komische werking van haar dominerende
    persoonlijkheid. Als 'chanteuse comique' werd zij in 1907 door
    de revue-koning Henri ter Hall ge&amp;euml;ngageerd met repertoire
    dat haar broer Louis aan haar afstond. Louis vormde met zijn
    andere zuster (Rika) een populair geworden duo ('Een reisje
    langs den Rijn'). Toen Rika ging trouwen met de Engelse
    goochelaar John Weil, volgde Henri&amp;euml;tte haar in 1910 op (na
    veel protesten van Louis, die niet in haar talent geloofde) in
    Theater Carr&amp;eacute; bij de impressario Frits van Haarlem. Het
    nieuwe duo had veel succes en maakte zelfs tournees door
    Duitsland en Engeland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1914 trouwde Henri&amp;euml;tte Davids met de journalist
    Philip Pinkhof, die onder het pseudoniem Rido volledige revues
    schreef voor het Amsterdamse Flora-theater in de Amstelstraat.
    Tien jaar lang zou Henri&amp;euml;tte (die inmiddels door iedereen
    Heintje werd genoemd) aan deze revues (geregisseerd door de
    legendarische Leon Boedels) haar medewerking verlenen; uit deze
    periode dateert het zo beroemd geworden lied 'Zandvoort aan de
    zee'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Heintje in haar lange loopbaan ook wel eens in
    operettes, vari&amp;eacute;t&amp;eacute;programma's of
    cabaret-voorstellingen is opgetreden, was de revue voor haar
    het meest geschikte werkterrein. Haar tamelijk klein maar gezet
    postuur paste bij een optreden in sketches van altijd
    levenslustige, met luide stem in licht Amsterdams-joods accent
    sprekende vrouwtjes, die grappen verkopen en liedjes zingen.
    Met haar dikte kon zij vrolijk koketteren, met haar brutaalheid
    had zij veel succes. Van 1925 tot 1932 was zij verbonden aan de
    Bouwmeester-Revue, en daarna werkte ze ook nog samen met
    revueproducenten als Bob Peters, Meyer Hamel en Ren&amp;eacute;
    Sleeswijk. Van haar partners moeten de volgende revuesterren
    worden genoemd: Johan Buziau, Siem Nieuwenhuizen, Isidoor
    Zwaaf, Lou Bandy, Sylvain Poons en Johan Kaart. Haar
    medewerking aan enkele Nederlandse films heeft in niet geringe
    mate tot haar nationale populariteit bijgedragen; het door haar
    echtgenoot op muziek van Jan Broekhuis geschreven nummer
    'Draaien' uit de film van Jaap Speijer 
    &lt;em&gt;De Jantjes&lt;/em&gt;

    (1934) zou zelfs haar lijflied worden, en haar duet met Sylvain
    Poons 'Omdat ik zoveel van je hou' (uit dezelfde film) groeide
    uit tot een 'evergreen'. Haar grote successen in die jaren
    leidden zelfs tot een eigen onderneming in 1935: de
    Henri&amp;euml;tte Davids Revue NV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de situatie aan het begin van de Tweede Wereldoorlog
    zich voor joodse artiesten aanvankelijk minder ernstig liet
    aanzien dan later zou blijken (door bemiddeling van de sponsor
    Bernard van Leer werd Henri&amp;euml;tte Davids nog in 1941
    leidster van het 'Joodsch Kleinkunst Ensemble' in de
    Hollandsche Schouwburg), moesten Heintje en haar man in
    september 1942 onderduiken. Ze verhuisden van het ene adres
    naar het andere en werden als door een wonder gered. Rika en
    Hakkie waren inmiddels omgekomen in Duitse
    concentratiekampen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 16 juni 1945 maakte Henri&amp;euml;tte als 'laatste der
    Davidsen' (Louis was in 1939 overleden) een ontroerende
    come-back in een uitverkocht Concertgebouw. Daarna zou zij nog
    jarenlang optreden, vaak met groot succes, meestal als
    liedjeszangeres, in revues of sterrenprogramma's, ook voor
    radio en ten slotte televisie. Zij werd het populaire symbool
    van het vooroorlogs amusementstheater en vaak, tegen haar zin,
    bij het publiek vereenzelvigd met het werk van haar nog altijd
    beroemd gebleven broer Louis Davids. Zij werkte die herinnering
    aan Louis Davids overigens zelf in de hand door regelmatig de
    liedjes uit zijn repertoire te doen herleven. Waardering voor
    haar optredens bleek vooral in 1948, toen haar op haar
    zestigste verjaardag de historisch geworden Davids-ring van de
    Gemeente Rotterdam 'uit erkentelijkheid voor haar grootse
    prestaties op het gebied der kleinkunst en als postume hulde
    aan Rika, Hakkie en Louis' werd uitgereikt. In 1954 - bij haar
    offici&amp;euml;le afscheid - gaf ze deze ring door aan Wim Kan,
    die hem in 1976 doorgaf aan Herman van Veen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding werkte Henri&amp;euml;tte Davids nog tien jaar
    op volle toeren, alvorens - samen met haar man - rond haar
    65ste verjaardag een streep te zetten onder alle activiteiten.
    Maar toen Philip in 1956 plotseling overleed en Heintje dreigde
    te vereenzamen, keerde zij op aanraden van Tom Manders en Max
    Tailleur naar het theater terug. Zo ontstond de legende van de
    constant afscheid nemende Henri&amp;euml;tte Davids. Haar laatste
    theaterverbintenis (1964) ging zij aan in cabaret Tingel-Tangel
    met het herinneringsprogramma 'Waar blijft de tijd',
    samengesteld door Wim lbo. Dertig jaar na dato zong zij met
    Sylvain Poons toen opnieuw: 'Omdat ik zoveel van je hou'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Boeken, tijdschriften, kranteknipsels, foto's en
  grammofoonplaten in Nederlands Theater Instituut te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Mijn levenslied&lt;/em&gt;

    (Gouda, 1948).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Artiesten-leven en ,,boh&amp;ecirc;me&amp;quot; in Amsterdam. V.
  Onze Hollandsche &amp;quot;Mistinguett&amp;quot;: bij Henri&amp;euml;tte Davids', in 
  &lt;em&gt;Het Leven. Algemeen ge&amp;iuml;llustreerd weekblad,&lt;/em&gt;

  12-12-1925 [Interview]; Simon Carmiggelt, 
  &lt;em&gt;Ieder kent ze&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1949); Jan Liber, 
  &lt;em&gt;Altijd maar draaien. De levensroman van Heintje Davids&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1963); Wim lbo, 
  &lt;em&gt;Brieven aan jou. Een bundel herinneringen. Afzender Wim
  lbo&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1980); idem. 
  &lt;em&gt;En nu de moraal...&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1981 - 1982. 2 dl.); H. van Gelder en J.
  Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;Door de nacht klinkt een lied. Amusement in Nederland
  1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985); Han Peekel, Fridtjof Meerlo, Han
  Santing, 
  &lt;em&gt;100 jaar Carr&amp;eacute;&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1987); Jacques Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;100 jaar amusement in Nederland&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1987).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Piet Hein Honig, &lt;i&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon. 3200 namen uit 100 jaar Nederlands toneel&lt;/i&gt; (Diepenveen 1984) 195.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Wim lbo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

