<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>David, Simon (1883-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/david"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">david</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">David</name>, Simon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">entertainer</state>
    <state type="occupation">cabaretier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DAVIDSLOUIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;David, Simon&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Louis Davids&lt;/b&gt;), revue- en vari&amp;eacute;t&amp;eacute;artiest en cabaretier (Rotterdam 19-12-1883 - Amsterdam 1-7-1939).

Zoon van Levie David, komiek, ook enige tijd caf&amp;eacute;houder, en
Francina Terveen, soubrette. Gehuwd op 24-10-1906 met Rebecca
Kokernoot. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/DAVIDSLOUIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van David, Simon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Louis Davids stamde uit een milieu van joodse marktkooplui en
straatventers. Zijn ouders waren echter rondtrekkende artiesten, die
optraden op kermissen, in koffiehuizen en caf&amp;eacute;-chantants. Als kind
leerde Davids in de harde praktijk alles wat bij het saltimbanquevak te
pas kwam: zingen en acteren zo goed als acrobatiek, jongleren,
goochelen enzovoort. Het getalenteerde kind kreeg al vroeg (in 1891 of
1892) een eigen nummer als 'karakterkomiek', maar dan uiteraard
in miniatuurformaat, hetgeen zijn optreden een parodistisch karakter
moet hebben verleend. Nadat bij het naderen van de puberteit zijn
succes met dit nummer was getaand, trad hij met zijn zuster Rika op als
komisch duo. Omstreeks 1900 vertrok hij, na ruzie met zijn vader, als
hulpje van een goochelaar naar Engeland, maar hij moest met hangende
pootjes naar zijn familie terugkeren nadat hij met zijn werkgever
onenigheid had gehad en geen ander werk had kunnen vinden. Zijn
verblijf in Engeland had ongeveer een jaar geduurd, lang genoeg om
grondig kennis te maken met het aldaar bloeiende vari&amp;eacute;t&amp;eacute; en
vaudeville-theater. Terug in Nederland zette hij zijn optreden met Rika
voort in een repertoire van komische coupletten, duetten en
voordrachten, waaronder menig door hemzelf geschreven nummer. In die
tijd schreef hij ook nummers voor andere komieken. Zijn voorbeelden
waren de Nederlandse komieken Michel Solser en Chr&amp;eacute;tienni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mogelijk onder invloed van zijn Engelse belevenissen wenste Davids,
hierin gesteund door Rika, te ontsnappen aan de wereld van kermissen en
tingeltangels. Zij kregen hun kans toen zij in 1905 of 1906 werden
ge&amp;euml;ngageerd door de vari&amp;eacute;t&amp;eacute;-directeur Frits van Haarlem,
die toen Theater Carr&amp;eacute; bespeelde. Samen met Van Haarlem zette
Davids een revue naar Engels voorbeeld op die een groot succes werd: 
&lt;em&gt;Koning 'kZiezoowat in Amsterdam&lt;/em&gt;

(1906). De reputatie van het duo-Davids was hiermee gevestigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die eerste jaren in het 'grote theater' ging Davids' pad
niet uitsluitend over rozen. Hij moest hard vechten om zijn veroverde
plaats te behouden. Aanvankelijk oogstten hij en Rika veel succes als
'salon-duettisten' in revue- en
vari&amp;eacute;t&amp;eacute;programma's. Rika's huwelijk en vertrek uit
Nederland (hoogstwaarschijnlijk 1909) maakten daar een einde aan. Van
zijn partner beroofd bleek Davids zich moeilijk te kunnen handhaven;
een poging als goochelaar op te treden mislukte jammerlijk. Het succes
keerde pas terug toen hij met zijn jongere zuster Henri&amp;euml;tte
(Heintje) een komisch duo ging vormen. Heintje had sinds haar debuut in
een revue (1907) haar komisch talent ontwikkeld en droeg ertoe bij dat
het nieuwe duo-Davids nog meer succes had dan het oude. Er werden zelfs
tournees naar Duitsland en Engeland ondernomen (1910-1911). Een nieuwe
revue voor Van Haarlem, 
&lt;em&gt;Leve de vrede!&lt;/em&gt;

, (een satire op de pacifistische congressen), werd echter een grote
mislukking. In die eerste jaren begon Davids ook op te treden in
Nederlandse operettes en voor de stomme film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn Engelse tournee had Davids kennisgemaakt met de
vari&amp;eacute;t&amp;eacute;-artieste Margie Morris (Margareth Sarah Whitefoot),
die een beslissende invloed op zijn leven en loopbaan zou uitoefenen.
Zij kwam in 1913 naar Nederland en werd alras door Davids' toedoen
ge&amp;euml;ngageerd voor een revue. Kort daarop werd zij Davids'
levensgezellin. Davids verliet zijn vrouw Betsy Kokernoot (het huwelijk
was vrijwel vanaf het begin ongelukkig geweest) en leefde tot 1922
samen met Margie Morris, die hem een zoon schonk (1915). Davids en
Margie Morris vormden het duo 'He, she and the piano', waarin
onder invloed van Margie Morris - die een begaafde componiste was - het
komische repertoire plaats moest afstaan aan het beschaafdere
levenslied. Het duo had vanaf het begin veel succes, in 1919 bekroond
door een tournee naar Nederlands-Indi&amp;euml;. Davids en Margie Morris
schreven samen een aantal beroemd geworden liedjes, niet alleen voor
het eigen repertoire maar bijvoorbeeld ook voor het volkstoneel van
Herman Bouber (bijv. 
&lt;em&gt;Bleeke Bet&lt;/em&gt;

(1917), 
&lt;em&gt;Oranje Hein&lt;/em&gt;

(1918) en 
&lt;em&gt;De Jantjes&lt;/em&gt;

(1920)). Menig nummer was in het aloude komische genre (bijv. 
&lt;em&gt;De bokswedstrijd&lt;/em&gt;

), maar er waren ook verfijndere liedjes bij, zoals 
&lt;em&gt;In het bos&lt;/em&gt;

en het naar Engels voorbeeld geschreven 
&lt;em&gt;Waarom is de zee bij Scheveningen.&lt;/em&gt;

Daarnaast bleef Davids meewerken als komiek aan revues, o.a. 
&lt;em&gt;Loop naar den duivel!&lt;/em&gt;

(1915), waarvoor hij het lied 
&lt;em&gt;Zandvoort aan de zee&lt;/em&gt;

cre&amp;euml;erde, een van zijn grootste succesnummers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de Eerste Wereldoorlog leidde Davids enige tijd het
'Eerste Nederlandse Mobilisatie Cabaret' - gelukkig had het
leger ingezien dat Davids zo bruikbaarder was dan als gewoon
landweerman. In deze periode ontstonden een aantal allerminst verfijnde
nummers, ge&amp;iuml;nspireerd op het soldatenleven, zoals 
&lt;em&gt;Potverdikkie poetsie pats&lt;/em&gt;

en het apachenliedje 
&lt;em&gt;Op den dijk,&lt;/em&gt;

ook samen met Margie Morris geschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer uit Indi&amp;euml; vierde Davids triomfen in het
volkstoneelstuk 
&lt;em&gt;De Jantjes,&lt;/em&gt;

waarvan al spoedig een stomme filmversie werd gemaakt ( 1922, sprekende
film 1934). Ook andere dergelijke stukken werden verfilmd met
Davids' medewerking. Na de breuk met Margie Morris trad Davids op
in een Nederlandse operette om vervolgens een nieuwe stap in zijn
carri&amp;egrave;re te wagen: hij werd directeur van het Casino Theater te
Rotterdam (1922-1926). Het vak van theaterdirecteur beviel hem op den
duur toch niet. Ook volgden na een voorspoedig begin tegenslagen: niet
alle revues, door Davids gebracht, sloegen aan bij het publiek. Een
ander experiment werd evenmin een succes: zijn uitstapje naar het
'grote toneel'. Bij het gezelschap 'Het Schouwtoneel'
vervulde hij rollen in twee blijspelen. Later (1935) zou hij het - met
even weinig succes - nog eens proberen bij het gezelschap 'Centraal
Toneel'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1926 ging Davids weer naar Amsterdam en werkte hij mee aan
verschillende revues onder directie van Frits Stapper en trad hij op in
cabaret-revueprogramma's. In de revue 
&lt;em&gt;Lach en vergeet&lt;/em&gt;

(1929) cre&amp;euml;erde hij zijn beroemdste lied: 
&lt;em&gt;De kleine man.&lt;/em&gt;

Hierin bezingt Davids de tussen kapitaal en arbeid in verdrukking
komende kleine burger. Ongeveer vanaf die tijd dateert ook zijn relatie
met de geniale tekstschrijver Jacques van Tol. Hun relatie zou tot
Davids' dood blijven bestaan. Zij sloten een auteursrechtelijke
overeenkomst, en Van Tol schreef anoniem vrijwel alle teksten
(conf&amp;eacute;rences en liedjes) voor Davids in diens
Kurhaus-Cabaretperiode (1931-1938) te Scheveningen. Vooral in deze
jaren bereikte zijn roem als de beste en veelzijdigste kleinkunstenaar
van Nederland een hoogtepunt. De Scheveningse programma's droegen,
evenals de programma's die Louis Davids af en toe in het
Amsterdamse Leidsepleintheater bracht, het karakter van een
cabaretrevue: zang en conf&amp;eacute;rences afgewisseld door revuesketches
en ook wel nummers die aan Davids' verleden in het
vari&amp;eacute;t&amp;eacute; deden denken, zoals buiksprekers en sneltekenaars.
Van zeer veel betekenis was het feit dat Davids vele begaafde
Nederlandse en buitenlandse artiesten in de door hem gebrachte
programma's een kans gaf. Onder hen waren beginners als het Cabaret
Ping Pong, Martie Verdenius, Wim Kan en Corry Vonk, en gevestigde
grootheden als Rudolf Nelson en zijn cabaret uit Berlijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren van het Kurhaus-Cabaret werkte Davids in de winter als
vanouds bij de revue, o.a. bij Meyer Hamel en Ren&amp;eacute; Sleeswijk. In
1937 moest hij zijn medewerking aan de Nederlandsche Revue van
Sleeswijk be&amp;euml;indigen wegens zijn astma. In 1938 moest hij om
gezondheidsredenen ook het Kurhaus-Cabaret in de steek laten. De ziekte
had hem sinds de jaren twintig zeer veel hinder bezorgd; sporadische
kuren hadden niet veel geholpen. De astma-aanvallen, die hem dwongen
ten slotte te stoppen met werken, waren indirect ook verantwoordelijk
voor zijn toch vrij onverwachte dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve Davids' onmiskenbaar talent waren zijn
doorzettingsvermogen en werkkracht van grote betekenis voor zijn
loopbaan. Hij wilde iets bereiken in zijn vak, en klom op van
tingeltangel naar revue en cabaret van internationale allure. Gedurende
zijn loopbaan beproefde hij zijn talenten in allerlei genres van de
kleinkunst: vari&amp;eacute;t&amp;eacute;, revue, operette, cabaret en volkstoneel.
Hij werkte voor de film, radio en grammofoon. Zijn beste en
origineelste bijdrage aan de Nederlandse kleinkunst was misschien zijn
optreden als cabaretier en conf&amp;eacute;rencier in de jaren dertig: de man
in het blauwe pak, handen in de zakken, op een leeg toneel (met alleen
een pianist), die met een ietwat omfloerste stem zijn nummers bracht en
daarbij het publiek greep door zijn droge humor of gedempte
melancholie, zijn slagvaardig improviseren en zijn puntig reageren op
de actualiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn hele leven lang was hij bezig met het perfectioneren van zijn
kunst, en zo legde hij de lange, moeilijke weg af van komiek naar
cabaretier van de eerste rang. Over zijn persoonlijkheid buiten het
theater doen zeer verschillende verhalen de ronde: talloos zijn de
anekdotes over zijn vermeende gierigheid - mogelijk een reactie op zijn
doodarme jeugd -, maar daarnaast is er sprake van een Davids die een
hartelijk en goed mens kon zijn. In zijn persoonlijk leven was hij
weinig gelukkig; zijn mislukte huwelijk en de breuk met Margie Morris
werden gevolgd door evenmin gelukkige verbintenissen met anderen. In
zijn beroepsleven hield hij, vooral in zijn latere jaren, zijn
collega's enigszins op een afstand, hetgeen hem niet in dank is
afgenomen. Dit zelfgekozen isolement leidde tot negatieve verhalen over
Davids als mens. Zijn zo hard bevochten succes als kunstenaar was en is
onbetwist; hij blijft een der belangrijkste gestalten uit de
geschiedenis der Nederlandse kleinkunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Nederlands Theater Instituut, Amsterdam (Afdeling
documentatie kleinkunst en audiovisuele documentatie).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Feith, 
&lt;em&gt;Tingeltangel. (Louis Davids beschreven)&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1918); Menno ter Braak, in 
&lt;em&gt;Groot-Nederland&lt;/em&gt;

37 (1939) 178-182; Eduard Verkade, in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

8-7-1939; Rido [Ph. Pinkhoff] in 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

8-7-1939; J. Luger en H.P. van den Aardweg, 
&lt;em&gt;Een kleine man die je nooit vergeet&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949); J. Brants, 'Een Rotterdamse - Amsterdammer.
Herinneringen aan Louis Davids', in 
&lt;em&gt;Noordholland.&lt;/em&gt;

Tijdschrift gewijd aan de sociaal-culturele situatie in Noord-Holland 7
(1962) 168-170; J. Liber, 
&lt;em&gt;Altijd maar draaien. De levensroman van Heintje Davids&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1963); H. Peekel en B. de Groot, 
&lt;em&gt;Louis Davids, de grote kleine man&lt;/em&gt;

(Bussum, 1979); W. lbo. 
&lt;em&gt;En nu de moraal... Geschiedenis van het Nederlands cabaret
1895-1936&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, 1981) 207-233.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H. Peekel en B. de Groot, &lt;i&gt;Louis Davids, de grote kleine man &lt;/i&gt;

(Bussum, 1979) 2.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M.E.H.N. Mout&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

