<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Davids, A&#195;&#164;ron Barend (1895-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/davids"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">davids</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Davids</name>, A&amp;auml;ron Barend</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">opperrabbijn</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DAVIDSABN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Davids, A&amp;auml;ron Barend&lt;/strong&gt;

(bekend onder de initialen &lt;b&gt;
A.B.N.&lt;/b&gt;), opperrabbijn (Amsterdam 28-8-1895 - Bergen-Belsen (thans BRD) 22-2-1945).

Zoon van Nehem (Nardus) Davids, diamantslijper, en Rosa Dinner
(Dunner). Gehuwd op 25-11-1924 met Erika Feuchtwang. Uit dit
huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DAVIDSABN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Davids, A&amp;auml;ron Barend&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Davids, ook wel aangeduid met de voornamen Aharon Jissachar,
  was van moederszijde een kleinzoon van dr. J.H. D&amp;uuml;nner, de
  vooraanstaande opperrabbijn en rector van het Nederlandsch
  Isra&amp;euml;lietisch Seminarium. Hij bezocht de joodse bijzondere
  lagere school te Amsterdam en studeerde daarna aan het Nederlands
  Isra&amp;euml;lietisch Seminarium in de hoofdstad. Hij behaalde op 10
  november 1921 het voor seminaristen verplichte kandidaatsexamen
  klassieke letteren aan de Universiteit van Amsterdam. In zijn
  studiejaren was hij medeoprichter en hoofd van de joodse
  godsdienstschool in Amsterdam-Zuid. Na het behalen van de
  mor&amp;eacute;-titel, de hoogst bereikbare aan het Seminarium,
  studeerde hij enige maanden aan het Seminarium te Berlijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 29 juni 1924 werd Davids benoemd tot opperrabbijn van
  Friesland en op 28 december als zodanig ge&amp;iuml;nstalleerd. Dit
  ressort verwisselde hij in 1927 voor Groningen, waar hij op 18
  september werd ge&amp;iuml;nstalleerd als opvolger van de jong
  overleden opperrabbijn A. Asscher. Na ruim twee jaar volgde zijn
  benoeming tot opperrabbijn van het ressort Rotterdam, waartoe ook
  vele omliggende gemeenten behoorden, als opvolger van B L.
  Ritter. De installatie vond op 6 april 1930 plaats,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn uitgangspunten en programma deelde Davids mee in zijn
  installatierede te Leeuwarden, getiteld 
  &lt;em&gt;Onze&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;weg&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, [1925]). Hij ging uit van trouw aan de goddelijke wet
  en wilde de bestudering van de religieuze geschriften en
  commentaren en, aldus getuigend van zijn zionistische idealen, de
  arbeid voor het volksherstel op historische bodem bevorderen. Hij
  was overigens v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles een man van de praktijk. Het
  pleidooi dat hij in zijn studiejaren hield voor de afschaffing
  van de verplichte academische studie voor aspirant-rabbijnen,
  hangt dan ook met deze instelling samen, evenals het werk dat hij
  in die periode op verschillende rabbinaatsbureaus verrichtte om
  de praktijk van het rabbinaat te leren kennen. Het geschetste
  programma werkte hij ook in de praktijk uit, vooral in Rotterdam.
  Allereerst wilde hij alle joodse plaatsgenoten betrekken bij de
  joodse gemeenschap. Daartoe stimuleerde hij jeugdactiviteiten en
  onderwijs - in Groningen had hij in 1928 reeds een jeugdsynagoge
  gesticht. Maar ook de uitgave onder zijn leiding van 
  &lt;em&gt;Onze gemeenschap. Rotterdamsch orgaan van Joodsche
  saamhorigheid&lt;/em&gt;

  (1932-1933) wilde tot die algemene betrokkenheid bijdragen. Deze
  zelfde praktische zin, voortkomend uit zijn gemeenschapsgevoel,
  bleek bij de stichting in de jaren '30 van het Instituut voor
  Joodsche Ontwikkeling en een Rotterdamse loge van B'nei B'rith,
  een op de vrijmetselarij ge&amp;iuml;nspireerde joodse organisatie,
  evenals zijn ijveren voor het maatschappelijk werk onder joodse
  werklozen en militairen. Zijn werk op religieus gebied kwam de
  saamhorigheid eveneens ten goede. Zo hield hij, zo mogelijk, elke
  dag Thorastudie-uren, verscherpte het toezicht op de uitvoering
  van de spijswetten en onderhield persoonlijk contact met de
  kleinere gemeenten in zijn ressort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evenals zijn grootvader was Davids een aanhanger van de
  Mizrachie (= zionisme op religieuze grondslag), daarmee zijn
  verlangen naar de eenheid van het joodse volk tot uitdrukking
  brengend. In zijn studietijd was hij redacteur van het blad van
  deze groep, 
  &lt;em&gt;Mizrachie,&lt;/em&gt;

  en is hij bestuurslid van de afdeling Amsterdam van de
  Nederlandsche Zionistische Studentenorganisatie geweest. Later
  leidde hij jeugdkampen van de Mizrachie, was hij lid van de
  bondsraad van de Nederlandsche Zionistenbond en schreef hij
  artikelen voor het eerder genoemde 
  &lt;em&gt;Mizrachie.&lt;/em&gt;

  Juist deze overtuiging maakte de uitoefening van zijn taak in
  Friesland en Rotterdam aanvankelijk niet eenvoudig, aangezien de
  inwoners van deze ressorten het zionisme minder toegedaan waren.
  Daar kwam bij dat de belangstelling voor het traditionele joodse
  leven in Rotterdam niet erg groot was. Davids'
  plichtsbetrachting, ijver en redenaarstalent zorgden echter
  spoedig voor een positievere houding ten opzichte van zijn
  persoon en het traditionele jodendom binnen zijn ressort. Hierin
  en in zijn ijveren, in zijn ressort en daarbuiten, voor de 
  &lt;em&gt;Mizrachie&lt;/em&gt;

  waren de belangrijkste en meest succesvolle aspecten van zijn
  werk gelegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het bombardement van Rotterdam op 14 mei 1940 veroorzaakte een
  chaos in het joodse gemeenteleven daar, dat niet meer de tijd
  kreeg zich te herstellen. Davids drong in deze tijd aan op
  handhaving van geloof en traditie om in de toekomst weer een
  joods-religieuze gemeenschap op te kunnen bouwen. Hij bleef zich,
  toen de bezetter de jodenvervolging steeds meer aanschroefde, met
  volle energie voor zijn joodse medeburgers inzetten, steunde hen
  die gedeporteerd zouden worden en sloeg het aanbod af zichzelf
  aan deportatie te onttrekken: hij wilde bij zijn mensen blijven.
  Davids en zijn gezin werden op 7 juni 1943 overgebracht naar
  Westerbork en vandaar op 11 januari 1944 naar Bergen-Belsen. Ook
  in de kampen probeerde hij zijn werk als religieus leider te
  blijven doen tot hij op 22 februari 1945 in Bergen-Belsen
  overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;'Schaduwarchief van opperrabbijn A.B.N. Davids', in A.M.
van der Woel, 
&lt;em&gt;Inventaris van de archieven van de Nederlands Isra&amp;euml;litische
gemeente te Rotterdam 1737-1971&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1976) 135-139 [het betreft hier fotokopie&amp;euml;n van
bescheiden van de opperrabbijn, door zijn weduwe overgedragen aan
het Centraal archief voor de geschiedenis van het joodse volk te
Jeruzalem]: een aanvulling hierop in het Instituut voor de
geschiedenis der Nederlandse joden, blijkens 
&lt;em&gt;Mededelingen van het instituut voor de geschiedenis der
Nederlandse joden,&lt;/em&gt;

maart 1980&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de genoemde: 
  &lt;em&gt;Installatierede van Opperrabbijn A.B.N. Davids te
  Groningen&lt;/em&gt;

  [Amsterdam, 1927]; artikelen in 
  &lt;em&gt;Mizrachie&lt;/em&gt;

  [uitgave Mizrachie, afd. Nederlandsche Zionistenbond], 
  &lt;em&gt;De Vrijdagavond&lt;/em&gt;

  en het eerdergenoemde 
  &lt;em&gt;Onze gemeenschap.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Aron Bernard Davids', in 
&lt;em&gt;Bij den Honderdsten geboortedag van Dr. J.H. D&amp;uuml;nner&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1933] 51; D.H[ausdorff], 'Opperrabbijn A.B.N. Davids
z.l.', in 
&lt;em&gt;Bijdragen en mededelingen van het genootschap voor de joodsche
wetenschap in Nederland 1&lt;/em&gt;

(1956) 16-18; D. Hausdorff, 
&lt;em&gt;Jizkor. Platenatlas van drie en een halve eeuw geschiedenis van
de joodse gemeente in Rotterdam van 1610 tot &amp;plusmn; 1960
(Baarn,&lt;/em&gt;

1978) 55-60 (overdruk van L. Vorst, 'In memoriam Opperrabbijn A.B.
N. Davids, 1895 - 1945', in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

7e reeks 6 (1968) 144 - 147; artikelen in het 
&lt;em&gt;Nieuw Isra&amp;euml;lietisch Weekblad&lt;/em&gt;

en het 
&lt;em&gt;Centraal Blad voor Isra&amp;euml;lieten in Nederland&lt;/em&gt;

over zijn mor&amp;eacute;-examen en de aanvaarding van de verschillende
opperrabbinaten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Geschiedenis van de joden in Groningen, themawebsite van RHC Groninger Archieven: http://www.jodeningroningen.nl/nl/joodsegemeentes/groningen/rabbijnengroningen [10-5-2007] [Foto: P.B. Kramer; A.B.N. Davids ca. 1925].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J. Hagedoorn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

