<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Deckers, Laurentius Nicolaas (1883-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/deckers"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">deckers</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Deckers</name>, Laurentius Nicolaas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DECKERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Deckers, Laurentius Nicolaas&lt;/strong&gt;, politicus en minister (Heeze 14-2-1883 - 's-Gravenhage 1-1-1978).

Zoon van Johannes Wilhelmus Hubertus Deckers, hoofdonderwijzer, en Anna
Catharina Francisca de Brieder. Gehuwd met Petronella Maria van Dijck
op 24-9-1907. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/DECKERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Deckers, Laurentius Nicolaas&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deckers ging, na de lagere school te hebben doorlopen, naar Kampen
voor een opleiding aan het instructiebataljon. Wegens een oogziekte
werd hij in 1904 afgekeurd. Eerst als volontair, dan als inspecteur en
vanaf 1907 als hoofdinspecteur was hij verbonden aan de
Co&amp;ouml;peratieve Centrale Boerenleenbank te Eindhoven, waarvan zijn
vader een der oprichters was geweest. Hij had de opdracht filialen van
deze bank te vestigen op het Brabantse platteland waar bij grote
armoede ontdekte. Hij studeerde politieke en sociale wetenschappen aan
de Katholieke Universiteit te Leuven en het is niet zo verwonderlijk
dat hij promoveerde op het proefschrift 
&lt;em&gt;De Landbouwers van den Noordbrabantschen zandgrond. Eene bijdrage
tot de kennis der maatschappelijke en oeconomische ontwikkeling van den
Nederlandschen Boerenstand in de negentiende en twintigste eeuw&lt;/em&gt;

(Eindhoven, 1912), dat geheel gewijd was aan de sociale wantoestanden
in Noord-Brabant. In die tijd publiceerde Deckers regelmatig in het
door P.J.M. Aalberse opgerichte 
&lt;em&gt;Katholiek Sociaal Weekblad&lt;/em&gt;

en onder het pseudoniem Teun Ruisdal in het eveneens door Aalberse
opgerichte weekblad 
&lt;em&gt;De Voorhoede.&lt;/em&gt;

Toen in 1915 op verzoek van de Brabantse bisschoppen mgr. W. van de Ven
en mgr. P. Hopmans een Commissie voor Landelijke Ziekenverpleging werd
ingesteld, kozen de negen commissieleden Deckers tot hun voorzitter.
Deze Commissie gaf aan de arts J.L.B. Gribling uit Oudenbosch de
opdracht een rapport over de sociale en hygi&amp;euml;nische toestanden op
het platteland in Noord-Brabant samen te stellen en besloot in 1916
over te gaan tot de oprichting per diocees van de katholieke
gezondheidsorganisatie Het Wit-Gele Kruis. Op 27 juli 1916 werd in
Breda de Bredasche Federatie gesticht, waarvan J.L.B. Gribling de
eerste voorzitter werd, terwijl drie weken later de Bossche Federatie
tot stand kwam onder het voorzitterschap van Deckers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 werd Deckers gekozen tot lid van de Tweede Kamer. Hij legde
zijn Brabantse functies neer, en verhuisde naar 's-Gravenhage. Daar
werd hij algemeen secretaris van de Nederlandsche Katholieke Boeren- en
Tuindersbond, en organiseerde hij het Centrale Bureau van die Bond. In
1925 voltooide hij zijn rechtenstudie aan de Universiteit van Leiden en
van 1925 tot 1929 was hij verbonden aan het advocatenkantoor
Deckers-Kortenhorst-Van der Loo in 's-Gravenhage. Van 1927 tot 1929
was hij bovendien lector in de sociale wetgeving aan de
Roomsch-Katholieke Handelshoogeschool te Tilburg. Jarenlang was hij ook
lid van de Hoge Raad van Arbeid en voorzitter of lid van verschillende
staatscommissies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Kamer trad Deckers op als landbouw- en vanaf 1923 als
defensiespecialist. Hij kreeg o.m. bekendheid door zijn soms felle
aanvallen op de socialisten. Zijn afkeer van het socialisme berustte op
zijn opvattingen dat hun systeem liefdeloos zou zijn tegenover
iedereen, die het met hen niet eens was, en dat zij zich opwierpen tot
'vredesapostelen', en alleen de solidariteit tussen de leden
van de eigen groep zouden kennen. Bovendien was Deckers een typisch
vertegenwoordiger van de antithese-gedachte. Toch was hij het, die de
toenmalige katholieke fractievoorzitter W.H. Nolens dwong duidelijk
vast te stellen wat onder diens gevleugelde uitdrukking 'de
uiterste noodzaak' moest worden verstaan. Op verzoek van jhr.
Ch.J.M. Ruijs de Beerenbrouck werd Deckers in 1929 in diens derde
kabinet minister van Defensie. Opmerkelijk was, dat hij de eerste
minister in die kwaliteit werd, die een bezoek bracht aan het toenmalig
Nederlandsch-Oost-Indi&amp;euml;. Hij maakte - en dit was iets nieuws in de
Nederlandse politiek - vele buitenlandse reizen, vooral nadat hij in
1935 minister van Landbouw en Visserij was geworden. In die
hoedanigheid reisde hij vaak met de minister van Handel, Nijverheid en
Scheepvaart ir. H. Gelissen, met wie hij zo nauw bevriend werd, dat men
in de pers sprak over de Haagse tweeling Deckers en Gelissen, die als
handelsreizigers door Europa trokken. Ook na zijn aftreden als minister
in 1937 maakte Deckers nog een studiereis van enige maanden naar
Suriname en Cura&amp;ccedil;ao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn houding t.o.v. de muiterij op De Zeven Provinci&amp;euml;n,
zijn verbod voor het personeel van leger en marine om lid te worden van
socialistische organisaties en het weren van uitgaven van de
Arbeiderspers aan boord van oorlogsschepen en in kazernes, werd Deckers
door vele socialisten als een niet-aanvaardbare minister beschouwd.
Toch werd hij in 1933 door H. Colijn in zijn ministersploeg opgenomen,
wederom voor Defensie. Nadat Colijn in 1935 door toedoen van Aalberse
tot aftreden was gedwongen, doch daarna weer tot formateur was benoemd,
vormde hij een nieuwe regering waarin alle aftredende ministers opnieuw
zitting kregen met dien verstande, dat Deckers nu minister van Landbouw
en Visserij werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 vonden verkiezingen plaats. Deckers werd weer lid van de
Tweede Kamer en de katholieke kamerfractie koos hem tot haar
voorzitter. In zijn eerste redevoering als fractievoorzitter deed hij
een felle aanval op Colijn, die in zijn vierde kabinet twee
'kleurloze' ministers had opgenomen. Immers, de christelijke
partijen hadden 56 van de 100 zetels veroverd en voor Colijn moest het
derhalve mogelijk zijn geweest een coalitieregering te vormen, zoals
Nederland die meermalen had gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de zomer van 1939 werd een regeringscrisis veroorzaakt door o.a.
het aftreden van de anti-revolutionaire minister van Financi&amp;euml;n
J.A. de Wilde dat verband hield met verschil van inzicht binnen de
regering over de wijze waarop het begrotingstekort gedekt diende te
worden. Het politieke klimaat in het kabinet was ongunstiger geworden
door de geuite vrees van Colijn voor een te sterke katholieke invloed
op het regeringsbeleid. Ook de zg. zaak-Oss deed hier geen goed aan.
Bij deze affaire had de rooms-katholieke minister van Justitie C.M.J.F.
Goseling de opsporingsbevoegdheid aan een bij standsbrigade van de
Koninklijke Marechaussee te Oss ontnomen n.a.v. het volgens hem niet
beleidvol optreden bij het oplossen van misdrijven. Zijn handelwijze
genoot niet de instemming van de meerderheid van de Kamer en leidde 29
juni 1939 tot ontslag van het vierde ministerie-Colijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Colijn vormde, zonder katholieken en Vrijzinnig-Democraten, zijn
vijfde kabinet, dat hij op 25 juli aan de kamer presenteerde. Deckers
diende 27 juli zijn befaamde motie in, waarin hij de vorming van het
nieuwe kabinet veroordeelde, omdat Colijn niet voldoende gelet had op
de verhoudingen in de kamer en dit kabinet had gevormd 'voordat
andere en betere oplossingen waren beproefd'. Deze motie werd met
55 tegen 27 stemmen aangenomen. Twee weken later kwam het kabinet-De
Geer tot stand en daarvan maakten voor het eerst in de Nederlandse
geschiedenis twee socialisten, nl. J.W. Albarda en J. van den Tempel,
deel uit. Deckers stemde met deze socialistische deelneming in, omdat
het moment van 'de uiterste noodzaak' volgens hem was
aangebroken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval op 10 mei 1940 nam Deckers deel aan het zg.
Politiek Convent. In 1942 bracht hij enige tijd als Indische gijzelaar
in Buchenwald door. Na zijn vrijlating bleef zijn grootste zorg te
voorkomen, dat door de bezetters het parlement formeel ontbonden zou
worden, zodat dit lichaam na de bevrijding zijn werk terstond kon
hervatten. Bij het bombardement van het Bezuidenhoutkwartier in Den
Haag op 3 maart 1945 werd het huis van Deckers volkomen verwoest.
Hierbij gingen ook al zijn archivalia en het manuscript van zijn
juridisch-historische dissertatie verloren. Tot 1946, toen hij benoemd
werd tot lid van de Raad van State, bleef Deckers voorzitter van de
RKSP als zodanig maakte hij de verandering van de Partij in de
Katholieke Volkspartij mee. Hij bleef tot 1958 lid van de Raad van
State. Van 1940 tot 1958 was hij bovendien voorzitter van de Algemene
Nederlandse Vereniging voor het Vreemdelingenverkeer. Deckers werd in
1958 benoemd tot ereburger van Heeze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegens zijn vele onderscheidingen, die hij ontving tijdens zijn
buitenlandse reizen als minister werd hij in de pers vergeleken met een
Kruisridder. Zelf beschouwde hij zijn Nederlandse en Pauselijke
onderscheidingen als de belangrijkste. Tot op hoge leeftijd bleef
Deckers helder en gezond. Hij woonde in zijn laatste levenjaren in Den
Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde dissertatie en zijn artikelen in 
&lt;em&gt;De Voorhoede&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Het Katholieke Sociale Weekblad: De Boerenleenbank. Een beschrijving
van het nut, de werking en de inrichting dezer instelling en een
levensschets van haar stichter&lt;/em&gt;

(Roermond, 1910); 'Socialisme en Charitas', in 
&lt;em&gt;Rechtvaardigheid en Naastenliefde&lt;/em&gt;

(Leiden, 1913) 192-199; 'De Katholieken en het
Landbouwvraagstuk', in 
&lt;em&gt;Het Katholieke Nederland 1813-1913&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1913) I, 354-365; 
&lt;em&gt;Het ontwapeningsvraagstuk. . .&lt;/em&gt;

(Leiden, 1925); 'Dr. Nolens in het Parlement', in 
&lt;em&gt;Dr. Nolens.&lt;/em&gt;

Bijdr. van P.J.M. Aalberse [e.a.] (Utrecht, 1927) 21-70; 'La
R&amp;eacute;duction des Armements', in 
&lt;em&gt;Rapport &amp;agrave; la XXIVe Conf&amp;eacute;rence de 'l Union
Interparlementaire Paris 1927&lt;/em&gt;

(Gen&amp;egrave;ve, 1927); 'Jeugdherinneringen', in 
&lt;em&gt;&amp;quot;Heeze&amp;quot; een heerlijkheid in Brabant.&lt;/em&gt;

Onder red. van A. van Oirschot (Leende, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ph.C.M. van Campen [e.a.]. 
&lt;em&gt;Landbouw en Landbouwcrediet 1898-1948. Vijftig jaar geschiedenis van
de Co&amp;ouml;peratieve Centrale Boerenleenbank Eindhoven&lt;/em&gt;

(Eindhoven, 1949); H.M. Hirschfeld, 
&lt;em&gt;Herinneringen uit de jaren 1933-1939&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1959); J.P. Gribling, 'Mr.Dr. L.N. Deckers
tachtig jaar. Pionier voor Wit-Gele Kruis', in 
&lt;em&gt;Katholieke Gezondheidszorg&lt;/em&gt;

32 (1963) 1 (januari) 12-14; idem, 'Oud-Minister dr. L.N. Deckers
wordt donderdag tachtig jaar. Katholiek Politicus van grote
betekenis', in 
&lt;em&gt;De&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Tijd&lt;/em&gt;

van 9 februari 1963 ; idem. 
&lt;em&gt;Vijftig jaar Wit-Gele Kruis in Noord-Brabant&lt;/em&gt;

(Tilburg, 1966); B.C. de Jonge, 
&lt;em&gt;Herinneringen.&lt;/em&gt;

Uitg. door S.L. van der Wal (Groningen, 1968); J.P. Gribling,
'Politieke denkbeelden van Deckers en zijn katholieke
tijdgenoten', in 
&lt;em&gt;Politiek Perspectief 2&lt;/em&gt;

(1973) 2 (maart/april) 23-33; idem, 'Mr.Dr. L.N. Deckers 90 jaar.
Brabander in de landspolitiek', in 
&lt;em&gt;Brabantia 22&lt;/em&gt;

(1973) 3 (mei) 82-88.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 336.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.P. Gribling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

