<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ankersmit, Johan Frederik (1871-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ankersmit"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ankersmit</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ankersmit</name>, Johan Frederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ANKERSMIT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ankersmit, Johan Frederik&lt;/strong&gt; (Nap), journalist (Amsterdam 22-8-1871 - Amsterdam 5-8-1942).

Zoon van Pieter Ankersmit, apotheker, en Johanna Frederika Ankersmit.
Gehuwd op 3-10-1906 met Esther Polak. Uit dit huwelijk werden geen
kinderen geboren. Na echtscheiding (8-12-1924) gehuwd op 17-11-1926 met
Cornelia Elisabeth Bredius. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren. Na
haar overlijden (7-9-1935) gehuwd op 13-1-1937 met Elisabeth de Raaij.
Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ANKERSMIT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ankersmit, Johan Frederik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ankersmit genoot een opvoeding in een gezin waar ook aandacht
bestond voor kunst. Van zijn vader, die een geslaagde Amsterdamse
apotheker was, erfde hij liefde voor boeken en muziek. Toch was het op
instigatie van zijn vader, zelf doctor in de chemie, dat hij na het
eindexamen gymnasium aan de Universiteit van Amsterdam medicijnen ging
studeren. In zijn tweede studiejaar, in 1891, trad Ankersmit toe tot de
redactie van het begin 1890 opgerichte Amsterdamse studentenblad 
&lt;em&gt;Propria Cures.&lt;/em&gt;

Mede door de bemiddeling van zijn zachtzinnige moeder legde zijn vader
zich er uiteindelijk bij neer dat Ankersmit, die niet verder gekomen
was dan het propaedeutisch medisch examen (1892), in 1895 zijn studie
opgaf om zich geheel aan de journalistiek te wijden. Zijn
veelzijdigheid en intelligentie en zijn aangeboren gevoel voor
beeldende kunst maakten deze keuze wel begrijpelijk. Daarbij kwam dat
Ankersmit tijdens zijn studententijd socialistisch was gaan denken en
schrijven. Het optreden van toenmalige representanten van de zg. oude
arbeidersbeweging met 'potsierlijke vertoningen' en
'anarchistisch gebral', zoals Ankersmit in 1937 in zijn
autobiografie schreef (p. 27), stond hem echter dermate tegen, dat hij
in 1894 tot de Radicale Bond van M.W.F. Treub toetrad, hoewel hij zich
uitdrukkelijk tegenstander verklaarde van het persoonlijk eigendom.
Vanaf het tweede nummer van het op 1 januari 1895 voor het eerst
verschenen tijdschrift 
&lt;em&gt;De Kroniek. Een algemeen weekblad&lt;/em&gt;

van 
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

P.L. Tak leverde Ankersmit bijdragen over muziek, toneel, literatuur,
schilderkunst en politieke thema's. Een eerste betrekking in de
journalistiek vond hij ondertussen van februari tot september 1895 als
verslaggever bij het eind 1892 opgerichte dagblad 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

waarvan het eerste nummer gedateerd is op 1 januari 1893.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de oprichting van 
&lt;em&gt;Het Volksdagblad&lt;/em&gt;

- het eerste echte arbeidersdagblad in Nederland, dat op 7 oktober 1895
zijn bestaan begon - trad Ankersmit, die juist met de directie van 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

een 
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

conflict had gekregen over het recht op vakantie, tot de redactie toe.
Na kennismaking met Henri Polak en andere voormannen van de
socialistische vakbeweging en mede onder invloed van P.J. Troelstra
werd Ankersmit op 28 juni 1897 lid van de Sociaal-Democratische
Arbeiderspartij (SDAP). Als verantwoordelijk redacteur voor de
verslagen binnenland van 
&lt;em&gt;Het Volksdagblad&lt;/em&gt;

stelde Ankersmit zijn grote belezenheid, ruime kennis van zaken en goed
inzicht in achtergronden en hoofdlijnen in dienst van de
sociaal-democratie. Hij ontwikkelde gaandeweg een voortreffelijke,
weloverwogen en uitgebalanceerde stijl van schrijven, hetgeen tot een
steeds grotere waardering voor zijn werk leidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1899 werd Ankersmit in het geheim lid van een door de SDAP
ingestelde commissie, later de 'Dagbladcommissie' genoemd, die
de mogelijkheid van een partijkrant moest onderzoeken en eventueel de
oprichting ervan voorbereiden. Dit 'verraad' aan de krant die
hem werk verschafte, is Ankersmit niet door iedereen in dank afgenomen.
Het beoogde SDAP-dagblad kwam er in de vorm van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

(ondertitel: 
&lt;em&gt;Dagblad voor de Arbeiderspartij),&lt;/em&gt;

waarvan het eerste nummer is gedateerd 2 april 1900. Ankersmit werd
benoemd tot redacteur binnenland, terwijl Troelstra de leiding van de
redactie had. In aansluiting op zijn voorgaand werk bij 
&lt;em&gt;Het Volksdagblad&lt;/em&gt;

bleef Ankersmit ook vergaderingen verslaan, en daarnaast schreef hij
over toneel, muziek en tentoonstellingen. Al in 1901 werd Troelstra
politiek en Ankersmit technisch leider van 
&lt;em&gt;Het Volk.&lt;/em&gt;

Pas in 1925 werd Ankersmit zelf, als opvolger van Troelstra, met de
politieke hoofdredactie belast. Belangrijk was dat Ankersmit werkelijk
leiding gaf aan de krant, zelf de belangrijkste zaken afhandelde en
steeds erop toezag dat de stem van de lezer door het royaal opnemen van
ingezonden brieven doorklonk. Hoewel Ankersmit een zeer bekwaam
hoofdredacteur was, slaagde hij er niet in de partijkrant groot te
maken. De socialistische pers was in 1925 als partijpers voorlopig op
een hoogtepunt beland, maar dat lag voor de grondslag en opzet van een
landelijke krant toch veel te laag. 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

telde toen ca. 45.000 abonnees. Pogingen om de krant voor meer lezers
aantrekkelijk te maken slaagden in zoverre dat van 1928 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

door Ankersmit levendiger van inhoud en opmaak werd gemaakt, mede door
middel van speciale rapportages en het opnemen van ook sensationelere
berichten dan tevoren. Ook droeg Ankersmit de technisch-administratieve
leiding aan een collega over: Y.G. van der Veen werd directeur en
technisch hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;Het Volk.&lt;/em&gt;

Door dit alles kon 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

daarna ondanks de crisistijd tot een grote krant uitgroeien en verwierf
het dagblad (met uitgeverij, boekhandel en drukkerijen) in 1931 zelfs
een eigen nieuw gebouw aan het Hekelveld in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 bereikte Ankersmit de pensioengerechtigde leeftijd en trad
hij af als hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;Het Volk.&lt;/em&gt;

Kort voor zijn aftreden werd er door een Poolse communist een aanslag
op zijn leven gepleegd. Gelukkig bleef hij door een snelle duik achter
zijn bureau ongedeerd. Zijn assistent sinds 1931, H.B. Wiardi Beekman,
volgde hem op 1 april 1937 op. Op het gevaar af voor Oranjeklant
uitgemaakt te worden, was Ankersmit in de jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn
aftreden gaan pleiten voor een betere verhouding van de socialistische
beweging tot de monarchie met het oog op de te voeren strijd voor de
democratie en tegen het fascisme. Hoewel hij niet godsdienstig gezind
was en godsvoorstellingen naar zijn eigen bewering geen deel uitmaakten
van zijn gedachtenleven, vond hij toch dat de SDAP ten volle rekening
moest houden met de godsdienstige gevoelens die in het overgrote deel
van de Nederlandse bevolking leefden. 'Ook de waarde van
godsdienstig besef als democratische en anti-fascistische kracht ware
in ons program te erkennen', schreef hij op p. 224 in zijn
autobiografische terugblik. Daaruit blijkt ook dat hij als
hoofdredacteur altijd gepleit heeft voor een zo groot mogelijke
zelfstandigheid van de gemeentebesturen, een zaak die hij altijd met
bijzondere voorliefde verdedigd had (p. 228).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ankersmit was een goed partijman, maar allerminst een agitator. Dat
maakte hem volgens een van zijn beoordelaars, A.C.J. de Vrankrijker
minder geschikt voor een propagandablad als 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

in wezen was. De Vrankrijker voegt er echter aan toe dat Ankersmit in
zijn artikelen wel vertrouwen wekte bij zijn lezers door zijn oprechte
objectiviteit en dank zij zijn overtuiging, die hij toonde waar het pas
gaf, voorlichtend en opvoedend te werk ging. Zonder conservatisme en
met inzicht en soepelheid stuurde Ankersmit de socialistische
dagbladpers in de jaren dertig in de nieuwe richting, die gekenmerkt
werd door het besef dat de strijd voor het socialisme niet uitsluitend
de taak van de arbeidersklasse was. Uitgaande van het standpunt dat de
krant moest 'wijzen' en niet 'dringen' probeerde hij de
lezers te winnen voor veranderende inzichten, de krant werd zo de
spreekbuis van de gehele moderne socialistische arbeidersbeweging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie van en aan Ankersmit in collecties van
Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve artikelen in 
&lt;em&gt;De socialistische Gids:&lt;/em&gt;

K. Marx, 
&lt;em&gt;Loon. prijs en winst.&lt;/em&gt;

Vert. uit het Duits door J.F. Ankersmit (Amsterdam, 1898); 
&lt;em&gt;Arbeiderslevens&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1919); 
&lt;em&gt;F. Lasalle&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925); 
&lt;em&gt;Taak en plaats der sociaal-democratische pers&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1936); 
&lt;em&gt;Een halve eeuw journalistiek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1937); 'Een kwart eeuw arbeiderspers', in 
&lt;em&gt;Ir. J.W. Albarda. Een kwart eeuw parlementaire werkzaamheid in
dienst van de bevrijding der Nederlandse arbeidersklasse.&lt;/em&gt;

[Onder red. van E. Boekman et al.] (Amsterdam, 1938)
318-329.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.K. Elout, 'Afscheid van een strijdend schrijver',
in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

27-3-1937; P. Bakker, in 
&lt;em&gt;Elsevier's weekblad,&lt;/em&gt;

2-11-1946; A.C.J. de Vrankrijker, 
&lt;em&gt;Het wervende woord. Geschiedenis der socialistische week- en
dagbladpers in Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1950); W. Thys, 
&lt;em&gt;De Kroniek van P.L. Tak. Brandpunt van Nederlandse cultuur in de
jaren negentig van de vorige eeuw&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1956); G.W.B. Borrie, 
&lt;em&gt;Pieter Lodewijk Tak (1848-1907). Journalist en politicus&lt;/em&gt;

(Assen, 1973); H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;Het Volksdagblad. Arbeidersbewegingen dagbladpers&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 46.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

