<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Deelder, Comelis (1853-1928)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/deelder"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">deelder</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Deelder</name>, Comelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1853"/>
    <event type="death" when="1928"/>
    <state type="occupation">oud-katholiek priester</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Deelder, Comelis&lt;/strong&gt;, oud-katholiek pastoor (Den Helder 15-12-1853 - Soest 26-7-1928).

Zoon van Comelis Deelder, schilder, en van Martha Jacoba Adriaan. Hij
was ongehuwd.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deelder ging in 1867 naar het oud-katholiek seminarie in Amersfoort
en bezocht daar de Latijnse School. Na zijn eindexamen studeerde hij
theologie aan het seminarie en werd op 7 november 1877 priester gewijd.
Na kapelaan te zijn geweest in Egmond en Amersfoort, werd hij met
ingang van 17 augustus 1884 benoemd tot pastoor van de gemeente van de
H. Gertrudis te Utrecht. Deze gemeente zou hij veertig jaar dienen tot
31 augustus 1924. De gemeente kerkte nog in de oude schuilkerk (in de
Mariahoek). Naast de zorg voor de gemeente had D&amp;eacute;cider ook de
supervisie over de waardevolle bibliotheek en het rijke archief, dat
zich hier bevond. Het archief bracht hem in aanraking met Sam. Muller,
de rijksarchivaris en leverde hem de stof voor zijn 
&lt;em&gt;Bijdragen voor de Geschiedenis van de Roomsch-Katholieke kerk in
Nederland (Rotterdam,&lt;/em&gt;

1888-1892. 2 dln. in 1 bd.) die naar (goed) Jansenistisch gebruik
anoniem verschenen. In 1889 beleefde hij het tot stand komen van de
&amp;quot;Unie van Utrecht&amp;quot; waardoor een band werd gelegd tussen de
'Roomsch-Katholieken van de Oude Bisschoppelijke Clerezie' en
de oud-katholieke kerken, die na het Vaticaans Concilie van 1870 in
Duitsland, Zwitserland en Oostenrijk waren ontstaan. Ten gevolge van de
Unie van Utrecht werd de 
&lt;em&gt;Revue Internationale de Th&amp;eacute;ologie&lt;/em&gt;

opgericht, die D&amp;eacute;cider onder zijn medewerkers mocht rekenen. Van
D&amp;eacute;cider ging een grote roep als kanselredenaar uit zodat veel
theologische studenten zg. vastenmeditaties in de oude schuilkerk
bijwoonden. D&amp;eacute;cider vatte het plan op de oude schuilkerk te
verlaten en een nieuw kerkgebouw te stichten. Deze bouw symboliseerde
enerzijds de transformatie van de Oude Bisschoppelijke Clerezie
(schuilkerk) in de Oud-Katholieke Kerk, anderzijds was het een
duidelijk streven om de door de Hervorming verloren gegane Mariakerk
weer te herstellen. In 1913 werd de nieuwe kerk ingewijd. De wens van
D&amp;eacute;cider om de oude schuilkerk tot museum in te richten kon pas in
1928 in vervulling gaan. Naast zijn pastoraat was Deelder lid van het
Metropolitaan Kapittel, aartspriester ab provisor van het seminarie te
Amersfoort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken : 
&lt;em&gt;Petrus a matre Dei. Clara Relatio missionis hollandicae&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1891).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Oud-Katholiek,&lt;/em&gt;

44 (1928) 31-32 (28 juli -4 augustus) 222; 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

45 (1929) 6 (9 februari) 41; 
&lt;em&gt;Maandblad van &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot;&lt;/em&gt;

3 (1928) 58.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.J. Maan&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

