<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Defresne, Maria Andr&#195;&#169; Antoine August (1893-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/defresne"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">defresne</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Defresne</name>, Maria Andr&amp;eacute; Antoine August</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">toneelschrijver</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DEFRESNE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Defresne, Maria Andr&amp;eacute; Antoine August&lt;/strong&gt;, toneelschrijver, regisseur en toneelleider (Maastricht 6-11-1893 - Amsterdam 2-4-1961).

Zoon van Maria Alphonsius Hubert Andreas Defresne, slijter, en Maria
Johanna Angelina Burgers. Gehuwd op 14-12-1920 met Charlotte Theresia
Catharina K&amp;ouml;hler. Het huwelijk werd ontbonden op 19-6-1937.
Hertrouwd met Anna Charlotte Ruijs op 22-6-1945. Beide huwelijken
bleven kinderloos.

&lt;img src=&amp;quot;images/DEFRESNE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Defresne, Maria Andr&amp;eacute; Antoine August&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;August Defresne deed eindexamen-HBS te Maastricht in 1911, bereidde
zich voor op het examen M.O.-Nederlands in Amsterdam maar zag na vier
jaar van deze studie af. Zijn essay 
&lt;em&gt;De Psychologie van &amp;quot;Van den Vos Reynaerde&amp;quot;&lt;/em&gt;

(1920) is reeds karakteristiek voor de inzichten van de latere
dramaturg. Defresne raakte gefascineerd door het toneel, en de relaties
tussen schijn en waarheid, bedrog en zelfbedrog. Hij verdiepte zich in
de psychologie van de toneelspeelkunst en de toneelspeler (1920-1921)
en heeft die studie later op wetenschappelijke basis hervat 
&lt;em&gt;(Nederlands tijdschrift van de psychologie .. .&lt;/em&gt;

van 1962). In 1920 trouwde August Defresne met de actrice Charlotte
K&amp;ouml;hler; hun samenwerking zou voor de ontwikkeling van het toneel
van grote betekenis blijken te zijn. Zijn eerste toneelstukken 
&lt;em&gt;(De Raven,&lt;/em&gt;

1922; 
&lt;em&gt;De Woonschuit,&lt;/em&gt;

1924; 
&lt;em&gt;De Uitvreter,&lt;/em&gt;

1926) tonen verwantschap met het Duitse expressionisme maar hij
verwierp de lyriek van het genre (in 
&lt;em&gt;Groot Nederland&lt;/em&gt;

23 (1925) I, 293; 406; 513; 625). Tussen 1922 en 1928 schreef Defresne
enkele toneelbewerkingen van romans en een tiental oorspronkelijke
toneelstukken waarvan de meeste werden opgevoerd onder zijn eigen
regie: 
&lt;em&gt;Moordromance&lt;/em&gt;

(1922), 
&lt;em&gt;De Woekeraarster&lt;/em&gt;

(1923), 
&lt;em&gt;Lord Lister Legende&lt;/em&gt;

(1925) en 
&lt;em&gt;Valsche bankbiljetten&lt;/em&gt;

(1926). Al deze stukken waren satires op de burgermaatschappij, meer in
algemene zin dan door schildering van concrete sociale toestanden. 
&lt;em&gt;Andere leiders&lt;/em&gt;

(1928) toont de uitzichtloze situatie van mijnwerkers en de mislukking
van het leiderschap dat uitmondt in dictatuur. Defresnes toneelstukken,
vakkundig gecomponeerd, bleken effectief op het toneel. Maar de periode
is vooral van belang geweest voor zijn vorming tot regisseur en
toneelleider. Ook de confrontatie met het rijkgeschakeerde Russische
toneel in 1928 heeft grote invloed op zijn ontwikkeling gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Albert van Dalsum, met wie hij voortaan altijd zou blijven
samenwerken, het Oostnederlandsch Tooneel oprichtte, trad hij toe als
regisseur en dramaturg (1929). Het gezelschap was gebaseerd op een
eensgezind streven, theaterkunst tot stand te brengen die de eigen tijd
een spiegel voorhield en de menselijke situatie verhelderde. De eerste
voorstellingen onder Defresnes regie bewezen zijn inspirerend vermogen
tot vormgeving: Brechts 
&lt;em&gt;Driestuiversopera,&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Liefde onder de olmen&lt;/em&gt;

van O'Neill. Na de ondergang van het Oostnederlandsch Tooneel
regisseerde Defresne bij het Amsterdamsch Tooneel een stuk van
Pirandello, een auteur met wie hij zich zeer verwant voelde, en zijn
eigen tragicomedie 
&lt;em&gt;Cagliostro&lt;/em&gt;

(1931) die hij zag als 'een mens op de grens tussen genie en
oplichterij'. In 1932 stichtten Van Dalsum en Defresne met Jo
Sternheim als zakelijk leider de Amsterdamsche Tooneelvereeniging.
Ondanks gebrekkige overheidssteun en soms vijandige perskritieken
wisten zij hun visie op de taak van het toneel door te zetten in deze
jaren van fascistische oorlogsdreiging. Defresnes bewerking van 
&lt;em&gt;De Beul&lt;/em&gt;

(naar P&amp;auml;r Lagerkvist) ontketende een NSB tumult in de Amsterdamse
Stadsschouwburg (1935). Het klassieke repertoire werd in Defresnes
opvoeringsstijl losgemaakt van esthetiserende tradities; het koor kreeg
weer een actieve functie binnen de dramatische actie 
&lt;em&gt;(Electra,&lt;/em&gt;

1935; 
&lt;em&gt;Medea,&lt;/em&gt;

1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval trok Defresne zich terug van het toneel. Hij nam
deel aan het kunstenaarsverzet en vond een functie aan een
psychologisch instituut te Utrecht. In de jaren van zijn
regiewerkzaamheden had Defresne geen toneelstukken meer geschreven, wel
romans en novellen: o.a. 
&lt;em&gt;Het eethuis&lt;/em&gt;

(1931); 
&lt;em&gt;De vrome speelman&lt;/em&gt;

(1933); 
&lt;em&gt;Moord. ..&lt;/em&gt;

(1941), voorgedragen door Charlotte K&amp;ouml;hler, evenals 
&lt;em&gt;Pension Rustig&lt;/em&gt;

(1941). Gedurende de oorlog vond hij ook weer tijd voor toneelschrijven
: 
&lt;em&gt;Het onbewoonde eiland&lt;/em&gt;

(1941) en de indrukwekkende laatste sc&amp;egrave;nes in 
&lt;em&gt;Vrij volk,&lt;/em&gt;

opgevoerd onmiddellijk na de bevrijding (1945). Daarop volgde 
&lt;em&gt;De Naamlozen van 1942&lt;/em&gt;

(1945), aangrijpende dramatisering van de jodenvervolging. 
&lt;em&gt;Het onbewoonde eiland,&lt;/em&gt;

zijn beste stuk, is voor het eerst opgevoerd in 1946 en daarna in vele
talen in het buitenland vertoond. Het spel van illusies had hier een
milder toon gekregen, tegen een religieuze achtergrond. Als directeur
(met Van Dalsum) van het Amsterdamsch Tooneelgezelschap (ATG)
(1947-1953) regisseerde Defresne o.a. 
&lt;em&gt;Koning Lear&lt;/em&gt;

(1947) en 
&lt;em&gt;Richard III&lt;/em&gt;

(1948), en een door hemzelf geschreven zinnespel bij het
regeringsjubileum 
&lt;em&gt;1948 Anno Christi.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de opheffing van het ATG (1953) was Defresne enkele jaren
verbonden als regisseur en artistiek leider aan De Toneelvereniging.
Hij trok zich in 1956 terug, schreef opnieuw novellen en zijn laatste
toneelstuk. 
&lt;em&gt;Het eeuwige toeval?&lt;/em&gt;

(1958), een mysteriespel als thriller, dat wel in Duitsland, maar niet
in Nederland werd gespeeld, evenmin als zijn televisiespelen. Defresne
bleef actief betrokken bij de reorganisatie van het toneel, en
bevorderde het tot stand komen van een leerstoel in de dramatische
kunst. In een reeks artikelen, kort voor zijn dood, 
&lt;em&gt;Het toneel tussen waarheid en schoonheid&lt;/em&gt;

(1964) formuleerde hij nog eens zijn artistieke oredo. Volgens Defresne
zal de toneelkunstenaar moeten kiezen tussen het toneel als doel en het
toneel als middel. Voor hem en Van Dalsum was 'het wezen van het
toneel krachtens zijn door het Eeuwige Mysterie opgelegde taak in de
allereerste plaats het dienen van de Waarheid'. Hij overleed
plotseling, na een hartaanval, op 2 april 1961. Een jaarlijkse prijs,
door de Nederlandse vereniging van toneelkunstenaars uitgeloofd voor de
beste regieprestatie, werd naar hem genoemd: de Defresne-prijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Manuscripten, brieven, regieboeken, dossiers, archieven van
toneelgezelschappen in Het Theatermuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in het hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Jaarboek . .&lt;/em&gt;

.en W.Ph. 
&lt;em&gt;Vos, De toneelkunstenaar August Defresne&lt;/em&gt;

....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Fred. [= Ferd.] Sterneberg, in 
&lt;em&gt;Kroniek van Kunst en Kultuur&lt;/em&gt;

21 (1961) 3 (,) 3-7; W.Ph. Pos, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1962-1963. Levensberichten&lt;/em&gt;

91-93; idem. 
&lt;em&gt;De toneelkunstenaar August Defresne, toneelschrijver, regisseur,
toneelleider&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1971). Proefschrift Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 340.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ben Albach&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

