<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Deinse, Antonius Boudewijn van (1885-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/deinse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">deinse</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Deinse</name>, Antonius Boudewijn van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">dierkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DEINSE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Deinse, Antonius Boudewijn van&lt;/strong&gt;, zo&amp;ouml;loog (Nijmegen 9-11-1885 - Rotterdam 11-7-1965).

Zoon van Peter Adriaan van Deinse, leraar gymnasium, en Maria Aitton.
Gehuwd op 28-7-1921 met Hermina Johanna Postma. Uit dit huwelijk werd 1
zoon geboren. Na haar overlijden (1-2-1925) gehuwd op 22-7-1926 met
Wilhelmina Kalkman. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DEINSE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Deinse, Antonius Boudewijn van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Deinse bracht, hoewel in Nijmegen geboren, vrijwel zijn gehele
jeugd door in Arnhem, waarheen de familie Van Deinse in 1887 verhuisde.
In Arnhem bezocht Van Deinse de lagere school en de HBS. Zijn leraar
plant- en dierkunde was A.C. Oudemans, acaroloog (deskundige op het
gebied der mijten) van internationale faam, die ook op andere terreinen
der biologie baanbrekend werk verrichtte en desondanks steeds tijd wist
te vinden voor zijn leerlingen, die hij sterk wist te inspireren en bij
wie hij zeer geliefd was. Oudemans' invloed bepaalde stellig Van
Deinses keuze van biologie als studievak. In 1906, na het afleggen van
zijn eindexamen HBS, begon Van Deinse zijn studie aan de
Rijksuniversiteit te Utrecht; zijn zo&amp;ouml;logische leermeesters waren
prof. A.A.W. Hubrecht en prof. H.F. Nierstrasz. Aangezien in die tijd
een HBS-diploma geen toegang verschafte tot de universitaire examens,
studeerde Van Deinse voor de middelbare akte plant- en dierkunde (K
IV), waarvoor hij het examen in 1910 te 's-Gravenhage aflegde. Van
1 januari 1911 tot 31 december 1912 was Van Deinse assistent bij het
Zo&amp;ouml;logisch Laboratorium (toen nog Zo&amp;ouml;tomisch Laboratorium
geheten) van de Rijksuniversiteit te Leiden. Direct hierna, op 1
januari 1913, werd hij benoemd tot leraar in de plant- en dierkunde aan
het Gymnasium Erasmianum te Rotterdam, een functie die hij tot zijn
pensionering op 1 januari 1951 uitoefende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat de wet-Limburg in 1917 aangenomen was en de HBS-opleiding
voldoende geacht werd voor het afleggen van universitaire examens in de
faculteiten van geneeskunde en wis- en natuurkunde, hervatte Van Deinse
in de tijd die zijn leraarsambt hem liet de studie in de biologie aan
de Rijksuniversiteit te Utrecht. In 1922 legde hij zijn kandidaats wis-
en natuurkunde af, en in 1924 het doctoraal examen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enkele in november 1914 door Van Deinse en twee van zijn leerlingen
aan het strand tussen Scheveningen en Katwijk gevonden aangespoelde
vinvisbaleinen vormden het begin van zijn belangstelling voor de
Nederlandse walvissen; aan deze groep zou hij voortaan zijn studie
wijden. Naast anatomische onderzoekingen van walvisachtigen, legde Van
Deinse zich vooral toe op de registratie van het aanspoelen van de
verschillende soorten walvissen aan de Nederlandse kusten. Voor het
verkrijgen van gegevens over vroegere aanspoelingen maakte hij een zeer
uitvoerige en intensieve studie van gepubliceerde en ongepubliceerde
bronnen in diverse bibliotheken en archieven. Dit onderzoek ging terug
tot een stranding in het jaar 808 te Oostmahorn (Friesland).
Inlichtingen over nieuwe aanspoelingen verkreeg hij door het opbouwen
van een dicht netwerk van correspondenten (burgemeesters en politie van
kustgemeenten, vissers, biologen, etc.). Hiertoe droegen zijn vele
lezingen en zijn populaire en meer wetenschappelijke artikelen in
tijdschriften en dagbladen (sedert 1927 was hij vast medewerker aan de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;) veel bij. Zoveel mogelijk onderzocht hij elke gestrande walvisachtige
zelf. Zijn archief werd zo volledig en uitgebreid, dat het een
belangrijke bron vormde voor de studie van de biologie, de verspreiding
en de anatomie van deze dieren. Van Deinses historische onderzoekingen
strekten zich ook uit tot de walvisvaart en andere onderwerpen die met
walvissen te maken hadden. Naar aanleiding van een onderzoek van de
Rijks Geologische Dienst in 1924, betrok Van Deinse ook de fossiele
Nederlandse walvissen in zijn onderzoek en verkreeg daarmee uitermate
belangrijke resultaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 juli 1931 promoveerde Van Deinse te Utrecht cum laude op een
proefschrift 
&lt;em&gt;De fossiele en recente Cetacea van Nederland&lt;/em&gt;

(promotor prof. H.F. Nierstrasz), een standaardwerk waarin hij alle
door hem verzamelde gegevens samenvatte. Dit werk, dat van
internationale betekenis is, vormt nog steeds de basis voor elk
onderzoek betreffende Nederlandse Cetacea. Na zijn promotie zette Van
Deinse zijn werk onverdroten voort. Tot aan zijn dood bleef hij actief
in het cetologische onderzoek. In 1946 gaf hij een resum&amp;eacute; van de
walvisvondsten gedaan tussen 1931 en 1944, en daarna publiceerde hij
jaarlijkse overzichten van walvisstrandingen; zijn laatste overzicht
verscheen postuum in 1966.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dank zij Van Deinses gedegen arbeid zijn de Nederlandse walvisfauna
en de verschillende aspecten van de Nederlandse walvisvaart
uitgebreider en meer gedetailleerd bekend dan die van enig ander gebied
ter wereld. Hij heeft de basis gelegd voor verder onderzoek aan
Nederlandse en Westeuropese walvissen en velen ge&amp;iuml;nspireerd zijn
werk voort te zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Deinse was een beminnelijk mens, die zijn enthousiasme op
anderen wist over te dragen en een grote bekendheid genoot, ook bij
amateur-zo&amp;ouml;logen. Hij was erelid van verschillende Nederlandse
genootschappen en verenigingen op wetenschappelijk en natuurhistorisch
gebied. Hij was een bekwaam docent en zeer geliefd bij zijn leerlingen.
Zijn werk kan niet geheel vrijgepleit worden van kleine slordigheden
waar het details betreft, doch deze doen aan de waarde ervan zeer
weinig af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief in het Rijksmuseum van Natuurlijke Historie te
Leiden. Collectie fossielen in het Rijksmuseum van Geologie en
Mineralogie te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een lijst van bijna 150 publikaties van Van Deinse op het
gebied der walvissen en walvisvaart is gepubliceerd door E.J. Slijper,
in 
&lt;em&gt;Lutra&lt;/em&gt;

7 (1965) 7-12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.J. Slijper, 'Vijftig jaren walvisonderzoek. Een
jubileum van dr. A.B. van Deinse', in 
&lt;em&gt;Lutra&lt;/em&gt;

7 (1965) 5-7; W.J. Kniphorst, in 
&lt;em&gt;Natura&lt;/em&gt;

62 (1965) 142-144; A. Scheygrond, in 
&lt;em&gt;Lutra&lt;/em&gt;

7 (1965) 1-4.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Natuurhistorisch Museum Rotterdam: http://www.nmr.nl/nmr/pages/showPage.do?instanceid=14&amp;itemid=109&amp;style=default [6-2-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;L.B. Holthuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

