<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dellaert, Ulrich Fran&#195;&#167;ois Marie (1893-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/dellaert"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dellaert</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dellaert</name>, Ulrich Fran&amp;ccedil;ois Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">directeur vervoerbedrijf</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DELLAERT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dellaert, Ulrich Fran&amp;ccedil;ois Marie&lt;/strong&gt; 

  (Jan), directeur van Schiphol (Westdorpe 8-8-1893 - Amsterdam 24-8-1960).

  Zoon van Cyrillus Dellaert, boer, en Josephina Maria Theodora
  Kerckhaert. Gehuwd op 4-10-1921 met Martha Maria Flora Maenhout.
  Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DELLAERT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dellaert, Ulrich Fran&amp;ccedil;ois Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Zeeuwsvlaamse boerenzoon Jan Dellaert behaalde in 1909
    aan de Gentse universiteit het diploma van Belgisch landmeter.
    Hij studeerde vervolgens, na het afsluiten van de vijfjarige
    HBS in 1913 aan het Canisius College te Nijmegen, aan de
    Technische Hoogeschool te Delft civiele techniek (1913-1914).
    Deze studie werd echter door de mobilisatie van 1914
    onderbroken: in 1916 tot reserve-officier bij de kustartillerie
    benoemd was hij te Vlissingen gelegerd om kort daarop door de
    Commandant Zeeland te worden aangewezen als waarnemer bij het
    Detachement Luchtvaart Afdeeling te Vlissingen. In januari 1917
    werd Dellaert als tweede luitenant overgeplaatst naar de
    Luchtvaart Afdeeling te Soesterberg. Hier haalde hij op 22
    september 1918 zijn FAI-vliegbrevet. Te Soesterberg leerde hij
    ook luitenant Albert Plesman, de latere oprichter van de KLM,
    kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Dellaerts contract bij de Luchtvaart Afdeeling in 1920
    afliep, keerde hij naar zijn ouderlijk huis terug. Hij kon in
    de luchtvaart geen werk vinden en koesterde trouwplannen.
    Daarom lag het nu in de bedoeling zich te wijden aan het beheer
    van bosgebieden die zijn vader in Brabant bezat. Het was
    Plesman die Dellaert, nog voor hij de bossen goed en wel had
    gezien, terughaalde in de luchtvaart, door hem in dienst van de
    - in 1919 opgerichte - KLM de functie van stationschef van
    Schiphol aan te bieden. Op 15 juni 1920 begon Dellaert de
    werkzaamheden die hem voor zijn leven aan de nationale
    luchthaven zouden binden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schiphol was in 1920 echter niet veel meer dan een gras-, en
    bij hevige regenval moddervlakte, die in de mobilisatietijd als
    militair vliegkamp was ingericht. Als 'uitgeleend' militair
    vliegveld ressorteerde het de eerste zes jaren van Dellaerts
    werkzaamheid nog onder het departement van Oorlog. Maar, zoals
    Dellaert later zelf schreef: 'In 1920 kwam er een koekoeksjong
    op het &amp;quot;nest Schiphol&amp;quot;.' Kwam er aanvankelijk slechts
    &amp;eacute;&amp;eacute;n vliegtuig per dag, al spoedig breidde het
    burgerluchtverkeer zich zodanig uit, dat zowel een betere
    uitrusting van het vliegveld als een andere organisatie
    noodzakelijk werd. In 1926 werd tussen de gemeente Amsterdam en
    het Rijk overeenstemming bereikt, op grond waarvan het gehele
    voor de burgerluchtvaart bestemde deel van Schiphol aan de
    gemeente overging. Stationschef Dellaert verliet daarop de KLM
    en trad in dienst bij de gemeente Amsterdam als havenmeester
    voor de burgerluchtvaart van Schiphol, tevens
    rijkshavenmeester. Deze nieuwe organisatievorm gaf ook de
    mogelijkheid de noodzakelijke opbouw en uitbreiding van
    Schiphol krachtig ter hand te nemen. Het landingsterrein werd
    in de jaren dertig aanzienlijk uitgebreid, en Schiphol kreeg
    als een der eerste Europese luchthavens verharde start- en
    landingsbanen in plaats van een grasmat. Onder leiding van Jan
    Dellaert groeide Schiphol in deze tijd uit tot een van de best
    uitgeruste luchthavens van Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De kundigheden van Dellaert werden ook in ruimere kring
    onderkend. Zo maakte hij in de winter van 1930/1931 met het
    hoofd van de afdeling commerci&amp;euml;le zaken van de KLM, D. de
    Vries, in opdracht van de minister van Koloni&amp;euml;n S. de
    Graaff een studiereis naar Cura&amp;ccedil;ao, Aruba en Suriname om
    de gouverneurs van die gebiedsdelen te adviseren omtrent
    aanleg, inrichting en exploitatie van luchtvaartterreinen en de
    mogelijkheden van luchtverkeer in de West nader te onderzoeken.
    Een soortgelijke missie ondernam Dellaert in 1932/ 1933 naar
    Nederlands-Indi&amp;euml;, waarbij ook de omstandigheden langs de
    route werden onderzocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de Duitse inval en het bombardement van Schiphol op 10
    mei 1940 kwam een abrupt einde aan de werkzaamheden van
    Dellaert als havenmeester. Het vliegveld werd door de Luftwaffe
    overgenomen, en de vroegere Schipholwerknemers kregen binnen
    het gemeentelijk apparaat een andere functie. Dellaert bleef
    zich echter gedurende de oorlog in diverse commissies actief
    bezighouden met de toekomst en toekomstige exploitatie van
    Schiphol. Daarnaast gaf hij in deze periode voor de Leidse
    Onderwijsinstellingen een cursus over het functioneren van
    luchthavens. Bij de bevrijding in 1945 vond Dellaert slechts
    puinhopen van wat eens zijn schepping was geweest. Met zijn
    algemeen bekende werkkracht en groot optimisme begon hij
    evenwel reeds in dat jaar aan de wederopbouw. Daarbij moest hij
    niet alleen veel praktisch werk verzetten, maar vooral de
    nodige tegenstand overwinnen. Reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede
    Wereldoorlog hadden diverse plannen bestaan om te komen tot een
    geheel nieuwe luchthaven in Nederland, waarvoor verschillende
    plaatsen waren genoemd. Na de oorlog herleefde deze discussie
    in volle hevigheid. Hierbij kwam Dellaert ook tegenover Plesman
    te staan, die zelf voorstander was van een geheel nieuwe
    luchthaven. Uiteindelijk besloot de regering in 1949 definitief
    af te zien van de aanleg van een dergelijke nieuwe luchthaven
    en een onder leiding van Dellaert ontworpen plan te aanvaarden,
    waarvan het huidige Schiphol het resultaat werd. Vooruitlopend
    op de voor deze operatie noodzakelijk geachte omvorming van
    Schiphol tot een Naamloze Vennootschap stelde de gemeente
    Amsterdam op 1 januari 1950 de Dienst Luchthaven Schiphol in,
    waarvan Dellaert vanzelfsprekend directeur werd. De NV
    Luchthaven Schiphol kwam ten slotte in 1958 tot stand. Ook
    hiervan was Dellaert, die inmiddels de pensioengerechtigde
    leeftijd had bereikt, nog enige tijd directeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De derde opbouw van Schiphol, na de vooroorlogse periode en
    de wederopbouw na de Tweede Wereldoorlog, mocht Dellaert echter
    niet tot het einde toe beleven. Op 30 juni 1960 nam hij onder
    overweldigende belangstelling afscheid als directeur van
    Schiphol. De volgende dag werd hij - reeds enige tijd niet
    geheel gezond - in de Boerhaavekliniek in Amsterdam opgenomen,
    waar hij na een kortstondig ziekbed overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De opbouw van Schiphol van vliegwei tot een grote
    internationale luchthaven, de wederopbouw van dat zelfde
    Schiphol na de Tweede Wereldoorlog en het in grote lijnen
    ontwerpen van het huidige Schiphol vormen te zamen het
    levenswerk van Jan Dellaert. Zijn grote kundigheid en ervaring
    gaven hem in binnen- en buitenland op zijn gebied een groot
    gezag. Daarbij stond hij algemeen bekend als een beminnelijk
    mens, die zeker geen conflicten zocht, maar wel onverstoorbaar
    zijn eigen koers placht te volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve artikelen in Nederlandse luchtvaarttijdschriften als
    
    &lt;em&gt;Het Vliegveld, Avia, Avia-Vliegwereld:&lt;/em&gt;

    samen met L. Boogerd, 
    &lt;em&gt;De toekomstige ontwikkeling van de luchthaven Schiphol&lt;/em&gt;

    (S.l., 1935).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[F.F. Habnit], 'De ,,oudste&amp;quot; man van Schiphol', in 
  &lt;em&gt;Vliegwereld&lt;/em&gt;

  13 (1947) 177; J.W. Clerx, in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  72 (1960) A519-A520; H.A. Jansen, in 
  &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

  3-9-1960; R. de Leeuw, 
  &lt;em&gt;Schiphol. Luchtvaartstad&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1982).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 345.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.J. Hazewinkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

