<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dellepoort, Johannes Josephus (1910-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/dellepoort"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dellepoort</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dellepoort</name>, Johannes Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1910"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">socioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DELLEPOORT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dellepoort, Johannes Josephus&lt;/strong&gt;, priester en leraar (Stampersgat, gem. Oud- en Nieuw-Gastel 17-5-1910 - Marbella (Spanje) 13-7-1979).

  Zoon van Hubertus Wilhelmus Dellepoort, wagenmaker en
  caf&amp;eacute;houder, en Elisabeth Rademakers. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/DELLEPOORT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dellepoort, Johannes Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dellepoort volgde een middelbare opleiding op het
    klein-seminarie Ypelaar in Ginneken. Na het staatsexamen
    gymnasium-A vertrok hij in 1929 naar het groot-seminarie
    'Bovendonk' in Hoeven. Na zijn priesterwijding in 1935 volgde
    zijn benoeming tot leraar in de Latijnse en in de Engelse taal
    aan het seminarie IJpelaar met de opdracht aan de Katholieke
    Universiteit van Nijmegen Engelse taal- en letterkunde te
    studeren. In Nijmegen stichtte hij te zamen met J.ML.Th. Cals,
    later als politicus bekend geworden, de Academische
    Ari&amp;euml;nskring, een Sobri&amp;euml;tasorganisatie van katholieke
    studenten. De studie, enige tijd onderbroken door de oorlog,
    werd op 18 november 1946 afgesloten met zijn doctoraal examen.
    Na 1945 volgde zijn benoeming tot diocesaan directeur van het
    Pauselijk Werk voor de Roepingen en in 1950 tot superior van de
    Unio Apostolica, die zich ten doel stelde 'de eenheid [sc. van
    de priesters] in Christus te bevorderen en daardoor aan hun
    persoonlijke heiliging' te werken. Beide functies waren mede
    oorzaak van zijn internationale bekendheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 5 juli 1955 promoveerde Dellepoort in Nijmegen op een
    proefschrift dat in die tijd in katholieke kring opzien zou
    baren: 
    &lt;em&gt;De priesterroepingen in Nederland. Proeve van een
    statistisch-sociografische analyse&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1955). Zijn promotor was G.H.L. Zeegers. In
    zijn proefschrift schrok de auteur er niet voor terug kritiek
    uit te oefenen op het toenmalige seminarieleven en de
    priesteropleiding. Door de voorbereidingen voor zijn promotie
    had Dellepoort veel te maken met het Katholiek Sociaal
    Kerkelijk Instituut (Kaski) in Den Haag, waarvan zijn promotor
    een van de grondleggers was. Zo werd hij in 1957 directeur van
    een diocesaan Kaskibureau in Breda. Hier stelde hij
    verschillende rapporten en memoranda samen. In het kader van
    zijn werk voor het Kaski maakte hij tevens vele reizen naar het
    buitenland. W. van Straaten, medegrondlegger van het
    Katholisches Internationales Soziologischen Institut f&amp;uuml;r
    Fl&amp;uuml;chtlingenfragen, nodigde hem uit in K&amp;ouml;nigstein op
    het congres Kirche in Not, een rede te houden over het
    priesterprobleem in de Beneluxlanden. Daar lanceerde Dellepoort
    voor het eerst het idee van internationale uitwisseling van
    priesters, waardoor het mogelijk zou zijn vanuit priesterrijke
    landen de nood in priesterarme landen voor een belangrijk deel
    op te heffen. Dit idee werd nader uitgewerkt in een Europees
    Roepingscongres dat in Wenen door Dellepoort te zamen met mgr.
    F. Jachym, aartsbisschop-coadjutor van Wenen, en de socioloog
    E. Bodzenta, verbonden aan het 
    &lt;em&gt;Katholisches Institut f&amp;uuml;r kirchliche
    Sozialforschung&lt;/em&gt;

    in Wenen, werd georganiseerd (1958). In aansluiting daarop
    vestigde Dellepoort in Breda een secretariaat voor Europese
    Priesterhulp, waarvan de organisatie op 19 oktober 1960 werd
    overgenomen door de Stenoniusstichting in Maastricht, die in
    deze stad het Instituut voor Europese Priesterhulp en een
    Europaseminarie oprichtte. Dellepoort nam van beide
    instellingen de leiding op zich. Het instituut werd vooral
    bekend als wetenschappelijke instelling ter bestudering van de
    problematiek rondom roeping, opleiding en ambt van de priester.
    Zo werd Dellepoort door de Congregatie van de Seminaries en de
    Universiteiten in Rome belast met een onderzoek naar
    priesterroepingen en priesterambt in de wereld. Van dit
    onderzoek bracht hij verslag uit tijdens een roepingencongres
    in Rome in 1962. Het Instituut voor Europese Priesterhulp in
    Maastricht organiseerde conferenties, ori&amp;euml;ntatiedagen en
    cursussen, maar kreeg vooral bekendheid door de drie congressen
    in Rothem-Maastricht (1964), Luzern (1967) en Metz (1969). De
    Stenoniusstichting kon in Madrid een tweede seminarie openen.
    De studenten kwamen vooral uit Nederland, Belgi&amp;euml;, Spanje
    en Malta en waren bestemd voor Duitse, Oostenrijkse en Zweedse
    diocesen. In het tienjarig bestaan van het seminarie werden
    ruim 200 kandidaten uitgezonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1969 kwam er een abrupt einde aan de 'roepingenstroom',
    die voor de kerk in Nederland zolang kenmerkend is geweest.
    Bovendien kwam er, mede als gevolg van het Tweede Vaticaans
    Concilie, een streven naar pluriformiteit in de kerk.
    Dellepoort begreep dat de Stenoniusstichting haar opzet zou
    moeten wijzigen. De structuurverandering kwam in het begin van
    de jaren zeventig tot stand. Het Europaseminarie in
    Rothem-Maastricht en dat van Madrid werden opgeheven. Het
    Instituut voor Europese Priesterhulp zou zich gaan bezighouden
    met het toeristenpastoraat in Europa en heet sindsdien Centrum
    voor Pastoraal in Europa in Maastricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 17 juni 1970 legde Dellepoort zijn functies officieel
    neer. Voor herstel van zijn gezondheid ging hij in 1970 en 1971
    enige tijd naar Spanje. Daar bemerkte hij dat er aan de Costa
    del Sol duizenden Nederlandstaligen woonden zonder enige
    geestelijke zorg. Hij stelde zich in verbinding met de bisschop
    van Malaga, die hem op 30 juni 1972 benoemde tot 'capellan'
    (Pastor) van de Nederlands- en Duitstalige bewoners aan de
    Costa del Sol. Zo legde Dellepoort de grondslag voor het
    toeristenpastoraat in Zuid-Spanje. In Fuengirola werd hij
    medeoprichter van een Oecumenisch Centrum. Tevens werd hij in
    overleg met de Nederlandse ambassadeur door de
    directeur-generaal van het gevangeniswezen in Spanje benoemd
    tot aalmoezenier van Nederlandssprekende gevangenen in geheel
    Spanje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dellepoort heeft het als eerste aangedurfd geleerden uit
    geheel Europa bij elkaar te brengen om zich gezamenlijk te
    buigen over de problemen rondom roeping, opleiding en ambt.
    Maar hij heeft nooit los willen komen van wat hij zelf noemde
    een hi&amp;euml;rarchische instelling. Daarom was hij niet bereid
    een vernieuwing te steunen die in zijn ogen meer had van een
    revolutie dan van een evolutie binnen het kader van de
    kerkelijke hi&amp;euml;rarchie. Bij alle vernieuwingen wilde hij
    zijn eigen roeping en het kerkelijk gezag in Rome en in
    Nederland (later in Spanje) trouw blijven. Wegens zijn
    verdiensten op kerkelijk en maatschappelijk terrein ontving hij
    binnen- en buitenlandse onderscheidingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De omvangrijke documentenverzameling van Dellepoort
  bevindt zich in het Katholiek Documentatie Centrum in Nijmegen.
  Vele archiefstukken zijn o.m. te vinden in het archief van het
  Centrum voor Pastoraal in Maastricht en in het Diozesan Archiv in
  Wenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikatie: o.a. 
    &lt;em&gt;Alcoholisme en drankbestrijding. Beschouwingen rondom de
    Sobri&amp;euml;tasbeweging&lt;/em&gt;

    (Hoeven, 1932); te zamen met Th&amp;eacute;ophile Nijman 
    &lt;em&gt;De Bevrijding van Oud-Gastel en Stampersgat. Herinneringen
    aan de oorlogsjaren 1940- 1945&lt;/em&gt;

    (Roosendaal, 1949); 
    &lt;em&gt;Ypelaar Oud en Nieuw. Nieuw-Ginneken-25 juli 1950&lt;/em&gt;

    [Samengest. onder red. van J. J. Dellepoort en J. Peters.
    Roosendaal, 1950]; 
    &lt;em&gt;Die Europ&amp;auml;ische Priesterfrage. Bericht der
    Internationalen Enqu&amp;ecirc;te in Wien 10-12 Oktober 1958.&lt;/em&gt;

    Onder red. van J.J. Dellepoort [et al.] (Wenen, 1959); J.
    Dellepoort, N. Greinacher en W. Menges, 
    &lt;em&gt;Die deutsche Priesterfrage. Eine soziologische Untersuchung
    &amp;uuml;ber Klerus und Priesternachwuchs in Deutschland&lt;/em&gt;

    (Mainz, [1961]); 'Die geistlichen Berufe in der Welt von
    Heute', in 
    &lt;em&gt;Die kirchlichen Berufe in der Welt von Heute. Akten des
    ersten Internationalen Kongresses&lt;/em&gt;

    (Citta del Vaticano, 1963) 87-128; 
    &lt;em&gt;Die Ausbildung der Theologiestudenten in den
    Westeurop&amp;auml;ischen L&amp;auml;ndern. Akten des zweiten
    Kongresses &amp;uuml;ber die Europ&amp;auml;ische Priesterfrage&lt;/em&gt;

    (Rothem, 1964) ; 
    &lt;em&gt;Der Priester in einer s&amp;auml;kularisierten Welt. Akten des
    3. intern. Kongresses in Luzern, 18-22 September 1967&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1967); 
    &lt;em&gt;Zur Priesterausbildung nach dem Konzil. Akten des 4.
    Internationalen Kongresses zu Metz, 9- 12 April 1969&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1969).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.P. Gribling, 'Dellepoort, zielzorger aan de Costa
  del Sol', in 
  &lt;em&gt;Brabants Dagblad,&lt;/em&gt;

  4-6-1975; F. Oudejans, 'Van Europees priester tot Spaanse
  Brabander', in 
  &lt;em&gt;Overweg. Informatieblad voor het bisdom Breda&lt;/em&gt;

  10 (1978) 14 (21 juli) 4-5; S. de Paepe, 
  &lt;em&gt;Toeristenpastoraal aan de Costa del Sol. Evaluatie van een
  kerkmodel&lt;/em&gt;

  (Leuven, 1979). Proefschrift (gestencild); J.P. Gribling, in 
  &lt;em&gt;Brabants Dagblad,&lt;/em&gt;

  16-7-1979; idem, 'Vijfentwintig jaar Europese priesterhulp' I en
  II, in 
  &lt;em&gt;Katholiek Nieuwsblad,&lt;/em&gt;

  15-5-1984 en 18-5-1984; idem. 
  &lt;em&gt;Jan Dellepoort, een Europees priester, 1910-1979&lt;/em&gt;

  (Assen [etc. 1985]); idem, 'Das Institut f&amp;uuml;r
  Europ&amp;auml;ische Priesterhilfe und das Europaseminar', in
  Annemarie Fenzl, 
  &lt;em&gt;Franz Jachym. Eine Biographie in Wortmeldungen&lt;/em&gt;

  (Wenen [etc.], 1985) 548-551.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;J.P. Gribling, &lt;i&gt;Jan Dellepoort, een Europees priester, 1910-1979&lt;/i&gt;

  (Assen [etc. 1985]). Afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.P. Gribling&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

