<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>D&#195;&#169;nis, Henri L&#195;&#169;onard Barth&#195;&#169;l&#195;&#169;mi (1896-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/denis"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">denis</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">D&amp;eacute;nis</name>, Henri L&amp;eacute;onard Barth&amp;eacute;l&amp;eacute;mi</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DENIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;D&amp;eacute;nis, Henri L&amp;eacute;onard Barth&amp;eacute;l&amp;eacute;mi&lt;/strong&gt;
(Harry), civiel-ingenieur en voetballer ('s-Gravenhage 28-8-1896 - 's-Gravenhage 13-7-1971).

Zoon van Henri Gid&amp;eacute;on Cato D&amp;eacute;nis, beroepsmilitair en notaris,
en Maria Helena Elizabeth Cornelia van der Maden. Gehuwd op 6-8-1932
met Kitty Meertens. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/DENIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van D&amp;eacute;nis, Henri L&amp;eacute;onard Barth&amp;eacute;l&amp;eacute;mi&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;D&amp;eacute;nis bracht zijn jonge jaren in Ned.-Indi&amp;euml; door, waar
zijn vader als beroepsofficier bij het Koninklijk Nederlandsch-Indisch
Leger diende. Voetballen zag hij voor het eerst op de pleinen van
Batavia. Het spel intrigeerde hem en hij begon te oefenen met een
tennisbal of een prop papier met een touw eromheen. Terug in Nederland
versterkte hij aanvankelijk de gelederen van de bescheiden voetbalclub
DVV in Den Haag. Maar in 1911 meldde hij zich bij Houdt Braef Stant
(HBS), opgericht in 1893 en in 1904 en 1906 landskampioen. Weldra kreeg
hij een vaste plaats in het eerste elftal, in het begin als
voorhoedespeler, daarna op de rechtsbackplaats, de positie die hem bij
zijn eigen vereniging en later in het Nederlands elftal zijn roem zou
bezorgen. Zijn leraren op de hogereburgerschool aan de Stadhouderslaan
waren weinig ingenomen met zijn prestaties op het voetbalveld, die ten
koste van zijn studie zouden gaan - hij voetbalde aanvankelijk onder
een schuilnaam. In het algemeen stonden opvoeders in deze tijd
gereserveerd tegenover al wat met sport had te maken. De meeste burgers
hielden zich daarvan afzijdig. Desondanks beleefde de Nederlandse
Voetbalbond in de jaren tot en met de Eerste Wereldoorlog een gestadige
groei. Tussen 1920 en 1930 zou het aantal leden zelfs verdubbelen van
18.000 naar 36.000, vooral omdat nu ook andere lagen van de bevolking
aan deze van oorsprong door de maatschappelijke elite beoefende tak van
sport gingen deelnemen. Voetbal werd een volkssport, zij het dat enige
clubs, waaronder HBS, het domein bleven van de beter gesitueerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog moest D&amp;eacute;nis drie jaar paraat
zijn bij de wielrijdersafdeling. Het internationale voetbal lag toen
geheel stil. Dat kwam pas weer in 1919 op gang. Hij had inmiddels bij
HBS bewezen over zoveel kwaliteit te beschikken, dat hij werd
geselecteerd voor de eerste naoorlogse interlandwedstrijd van
Nederland, op 9 juni 1919 tegen Zweden. In de achterhoede - met de
legendarische doelverdediger Just G&amp;ouml;bel nog als laatste man -
maakte hij meteen een uitstekende indruk. Vanaf die datum was een
Nederlands elftal zonder hem niet denkbaar. 'Harry' D&amp;eacute;nis
zou in de jaren twintig de trots van ons vaderlandse voetbal worden.
Hij had het getij mee. Kranten ruimden steeds meer plaats in voor de
sport, en ook het nieuwe medium radio stimuleerde de belangstelling
voor het voetbal, dat zo zijn helden kon krijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij toonde zich een fijnbesnaard technicus - een
'wetenschappelijk voetballer' schreven journalisten - die het
tegenspelers door zijn anticiperend vermogen uiterst lastig maakte.
Lichamelijke kracht gebruikte hij daarbij zelden. Bovendien viel hij op
door zijn koelbloedigheid in hachelijke situaties. Oefenen deed hij
twee keer per week. Tegen een verslaggever zei hij: 'Als ik train,
oefen ik me gewoonlijk niet in... voetbal. Ik sprint en train op
Ausdauer, ook met hardlopen. Wat het voetbal betreft, is elke week
'n match voldoende.' Hij nam deel aan de Olympische spelen van
1920 in Antwerpen, en bij de volgende - die van 1924 te Parijs -
speelde het Nederlands elftal met hem als aanvoerder in de halve finale
de historische wedstrijd tegen Uruguay, dat als een komeet aan de
voetbalhemel was verschenen. De nederlaag van de oranjehemden (2-1)
kwam niet onverwacht, de wijze waarop evenwel hield de gemoederen in
Nederland nog maandenlang bezig. De Uruguayanen, gestart als
favorieten, keken bij de rust tegen een achterstand aan. In de tweede
helft namen ze hun toevlucht tot grove overtredingen en kregen zij ten
slotte van de Franse scheidsrechter een strafschop cadeau, ondanks
heftige maar waardige protesten van D&amp;eacute;nis. We hadden, schreef de
sportpers alhier, een 'morele overwinning' behaald op de
Zuidamerikanen. Kort na de gebeurtenissen in Parijs leidde D&amp;eacute;nis
HBS in het seizoen 1924/1925 naar een ongeslagen landskampioenschap,
tevens het laatste uit de geschiedenis van deze vereniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn populariteit en immer correcte optreden waren voor het
Nederlands Olympisch Comit&amp;eacute; reden hem in 1928 te verzoeken, bij
het begin der spelen van dat jaar te Amsterdam uit naam van alle
deelnemers de traditionele Olympische eed af te leggen. Deze plechtige
gebeurtenis was een hoogtepunt in D&amp;eacute;nis' sportloopbaan.
Overigens kwam Nederland al in de eerste ronde van het voetbaltoernooi
tegen de gevreesde Uruguayanen uit, en alweer trokken zij aan het
langste eind. Tijdens het troosttoernooi speelde D&amp;eacute;nis tegen
Belgi&amp;euml; zijn vijftigste interland. Mede naar aanleiding daarvan
werd hij, als eerste speler na J.M. ('Bok') de Korver, benoemd
tot erelid van de Nederlandse Voetbalbond. (In 1929 vierde deze zijn
veertigjarig jubileum en mocht hij voortaan het predikaat
'Koninklijk' gaan voeren.) Zoals de periode van voor de Eerste
Wereldoorlog het tijdperk van De Korver was, kunnen de jaren twintig
het tijdperk-D&amp;eacute;nis heten. Over geen speler werd vaker de
loftrompet gestoken, voor de jeugd was hij voorbeeld en idool tegelijk.
Sport, studie en beroep combineerde hij zonder veel problemen. Hij
studeerde in 1926 in Delft als civiel-ingenieur af en vond daarna
emplooi bij o.a. de N.V. Werkspoor en de Bataafsche Importmaatschappij.
In 1931 zette hij in Den Haag een architecten- en ingenieursbureau op,
dat bioscooptheaters en villa's ontwierp en uitvoerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;eacute;nis speelde in mei 1930 tegen de Belgen zijn laatste
interlandwedstrijd; hij was toen de dertig al ruim gepasseerd en voelde
zich niet meer volledig geschikt voor zware matches. Bovendien
vertoonden de prestaties van het nationale team een neergaande lijn,
wat hem ook al niet inspireerde langer door te gaan. Welgeteld 56 maal
had hij het oranjeshirt aangetrokken, een aantal dat voor de Tweede
Wereldoorlog alleen door G.H. ('Puck') van Heel zou worden
overtroffen, hoewel hij recordhouder bleef waar het ging om het dragen
van de aanvoerdersband: 37 maal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een abrupt einde aan zijn voetbalcarri&amp;egrave;re kwam er allerminst:
tot aan 1940 speelde hij nog bij HBS (in 1934 voor het laatst in het
eerste elftal), en tijdens de oorlog diende hij zijn tijd als veteraan
uit bij Be Quick in Groningen, waar hij was gedetacheerd bij de Dienst
van Wederopbouw en Bouwnijverheid. Ook nadat hij, in september 1944,
zijn voetbalschoenen voorgoed aan de wilgen had gehangen, bleef hij het
voetbal in Nederland belangstellend volgen. In 1953 benoemde de
Koninklijke Nederlandsche Voetbalbond (KNVB) hem als 'wijze
man' tot lid van de Technische Commissie en de Keuzecommissie van
het Nederlands elftal, dat toen zeer matige resultaten boekte. Het
besluit van de Bond, in 1954, het semiprofessionalisme in te voeren -
in de hoop dat daardoor het spelpeil zou verbeteren - stelde
D&amp;eacute;nis, amateur uit overtuiging, aanvankelijk teleur; later zei hij
wel te kunnen billijken dat goede spelers een geldelijke beloning voor
hun prestaties ontvingen. Maar zijn diensten voor de KNVB verrichtte
hij niet langer dan tot 1956. Natuurlijk speelde daarbij ook zijn
drukke werkkring een rol: hij was inmiddels directeur van de NV Sonco,
een machinefabriek te Rotterdam, geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steeds beklemtoonde hij dat techniek de basis van het spel moest
zijn, hetgeen in het Nederlandse voetbal minder vanzelf sprak dan het
had moeten doen - hier schatte men dapper enthousiasme dikwijls hoger.
Daarom had hij, oordelend over voetballers van volgende generaties,
veel waardering voor een verfijnd technicus als Abe Lenstra. Ook het
optreden van de jonge Amsterdammer Johan Cruijff wekte meteen zijn
geestdrift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sportliefhebbers bleven zich deze 'meester op de vierkante
meter' herinneren. Zowel bij gelegenheid van zijn 60e, 65e als 70e
verjaardag verschenen beschouwingen in de pers waarin zijn verdiensten
nog eens breed werden uitgemeten. Hij overleed in 1971. D&amp;eacute;nis ging
de geschiedenis in als een der subtielste en sympathiekste
voetbalartiesten die Nederland rijk is geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.J. Groothoff, 
&lt;em&gt;De Olympische Spelen. De Amsterdamsche Olympische Spelen en een
overzicht van de spelen, die hieraan voorafgingen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1928]); Leo Lauer, 'Portretten met de lens en met de
pen. Harry D&amp;eacute;nis', in 
&lt;em&gt;Sport in beeld,&lt;/em&gt;

6-3-1928; 
&lt;em&gt;Het N.V.B.-boek. Gedenkboek bij het 40 jarig bestaan van den
Nederlandschen Voetbalbond, 1889-8 December 1929.&lt;/em&gt;

Samengest. door D. Hans ['s-Gravenhage, 1929]; 
&lt;em&gt;Jubileumboek K.N.V.B. Koninklijke Nederlandsche Voetbalbond
1889-1939.&lt;/em&gt;

Onder red. van A. van Emmenes ['s-Gravenhage, 1939]; A. van
Emmenes, 
&lt;em&gt;Neerlands voetbalglorie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949; 5e dr. 1965); idem, 'Waar zijn ze gebleven?',
in 
&lt;em&gt;Sportief,&lt;/em&gt;

6-1-1950; 'Harry D&amp;eacute;nis wordt 65 jaar', in 
&lt;em&gt;Het Binnenhof,&lt;/em&gt;

26-8-1961; D. Zijlstra, 
&lt;em&gt;Sportsterren van toen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1971] 77-79.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 347.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A. Lammers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

