<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dentz, Theodore (1840-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/dentz"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dentz</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dentz</name>, Theodore</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1840"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">tandheelkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DENTZ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dentz, Theodore&lt;/strong&gt;, lector tandheelkunde aan de Rijksuniversiteit te Utrecht (Amsterdam 9-8-1840 - Utrecht 29-12-1933).

Zoon van Simon Nathan Dentz jr., tandmeester, en Rebecca Salomons.
Gehuwd met Justine Marx op 30-8-1869. Uit dit huwelijk werd l dochter
geboren. Na de dood van eerste vrouw op 5-8-1908, hertrouwd met Johanna
Maria Christina Went op 3-9-1909. Uit dit huwelijk was eveneens 1
dochter.

&lt;img src=&amp;quot;images/DENTZ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dentz, Theodore&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theodore Dentz was de vierde generatie van een geslacht tandmeesters
(vanaf 1755), waarvan zijn grootvader Simon Nathans op 11 december 1811
de achternaam Dentz aannam. Theodore Dentz ontving de tandheelkundige
scholing van zijn vader, maar daarnaast volgde hij de medische
opleiding aan het Athenaeum Illustre te Amsterdam. Aangezien daar geen
examen kon worden afgelegd, deed hij zijn kandidaatsexamen in 1861 te
Utrecht, om vervolgens zijn studie te Amsterdam voort te zetten.
Alvorens deze af te maken legde hij op 12 maart 1863 het
tandmeestersexamen af voor de Commissie van Geneeskundig Onderzoek en
Toevoorzicht. Daarna vestigde hij zich te Utrecht, waar hij de praktijk
van een zieke oom voortzette. Zijn geneeskundige studie sloot hij te
Utrecht af en hij promoveerde cum laude op 17 november 1864 tot doctor
in de geneeskunde op het proefschrift getiteld: 
&lt;em&gt;De melkbreuk der borstklier&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1864). Op 22 mei 1867 promoveerde hij eveneens cum laude op
stellingen tot doctor in de chirurgie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had Dentz' werkgebied zich uitgebreid. Een aantal
medici onder leiding van prof. H. Snellen Sr. had te Utrecht een
kliniek opgericht, de Kliniek tot Herkenning en Genezing van
Huidziekten, Keelziekten, Kinderziekten, Oorziekten, Tandziekten. Het
doel van deze kliniek was tweeledig, het verlenen van genees- en
heelkundige hulp aan minvermogende lijders en het geven van onderwijs
aan medische studenten. Dr. Dentz werd vanaf het begin belast met het
behandelen van de tandlijders en, merkwaardig genoeg, vormde deze groep
het merendeel der pati&amp;euml;nten. De Wet van 1 juni 1865 regelende de
uitoefening der geneeskunde, stelde de eenheid van stand van alle
geneeskundigen vast en hief de afzonderlijke stand van tandmeesters op.
Dentz ontving dientengevolge alleen medische kandidaten en medici als
hospitanten op de kliniek. De Wet van 24 juni 1876, waarbij de
voorwaarden werden geregeld 'tot verkrijging der afzonderlijke
bevoegdheid tot uitoefening der tandheelkunst', herstelde de
toestand van v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1865. De eenheid van stand van alle
geneeskundigen bleek dus niet mogelijk te zijn geweest. De tandmeester
en hiermede de uitzonderlijkheid van dit beroep werd in ere hersteld.
De Wet tot regeling van het hoger onderwijs van 28 april 1876 bepaalde,
dat tenminste aan &amp;eacute;&amp;eacute;n universiteit onderwijs zou worden
gegeven in de tandheelkunde. De Wet van 1876 stelde dus wederom de
functie van tandmeester in, voor welke bevoegdheid men wel examen moest
afleggen, maar geen wetenschappelijke ondergrond behoefde te hebben.
Tegen deze wet heeft Dentz sterk gereageerd in zijn brochure 
&lt;em&gt;Een woord over het ontwerp van Wet regelende de voorwaarden tot
verkrijging der afzonderlijke bevoegdheid tot uitoefening der
tandheelkunde&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1876) onder de schuilnaam Herodotus. Dentz was in den
beginne van mening, dat men eerst arts moest zijn om daarna tandmeester
te kunnen worden. Later heeft hij dit standpunt gewijzigd. De curatoren
van de Rijksuniversiteit te Utrecht vroegen in mei 1877 de minister van
Binnenlandse Zaken een lectoraat in de tandheelkunde in te stellen. Een
voordracht werd opgesteld, die dr. Dentz als nummer &amp;eacute;&amp;eacute;n
vermeldde met de toevoeging 'wiens grote bekwaamheid in de
Tandheelkunde bekend is' en had zijn benoeming tot lector tot
gevolg. Dentz' streven is steeds geweest de stand der tandheelkunde
die in die tijd nog niet in aanzien was, te verheffen. Aan hem is het
te danken, dat dit in de loop der jaren tot het einde van zijn
lectoraat in 1908 volledig verwezenlijkt is. Bij het aanbieden van zijn
door Willy Sluiter geschilderd portret (11 -1 -1920) wees Dentz zelf er
in zijn dankwoord op: 'De eenige verdienste, die ik mij toereken,
is dat ik met taai geduld en steeds de verheffing van onze stand voor
oogen houdende, mijn taak heb trachten te volbrengen.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het Nederlandse verenigingswezen is Dentz eveneens de stuwende
kracht geweest, oprichter van het Nederlandsen Tandheelkundig
Genootschap in 1879, erevoorzitter van de tandheelkundige
studentenvereniging John Tomes (1897), waaraan hij de naam gaf, erelid
van de Vereniging van Nederlandsche Tandartsen en medewerker aan het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Tandheelkunde.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Onderwijsverzameling Tandheelkundig Instituut der
Rijksuniversiteit te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De kliniek tot herkenning en genezing van landziekten te Utrecht en
de Wet houdende regeling der voorwaarden tot verkrijging der
bevoegdheid van Tandmeester&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1882); 
&lt;em&gt;Het tegenwoordige standpunt der tandheelkunde.&lt;/em&gt;

Rede gehouden bij de inwijding van het Tandheelkundig Instituut te
Utrecht (Utrecht, 1895); 
&lt;em&gt;Tandheelkundige Wetgeving.&lt;/em&gt;

Rede gehouden bij de opening van de 16e Jaarvergadering van het
Nederlandsch Tandheelkundig Genootschap (Utrecht, 1895); 
&lt;em&gt;Toespraak gehouden tot de studenten in de Tandheelkunde&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1896) en voorts vele publikaties in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Tandheelkunde.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Snellen, 
&lt;em&gt;Het eerste vijfjarig bestaan van de Kliniek tot herkenning en
genezing van Tandziekten, Oorziekten, Huidziekten, Keel- en
Borstziekten, Kinderziekten en Vrouwenziekten&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1871); D. Bosschaert, 
&lt;em&gt;De stad Utrecht als medisch ontwikkelingsgebied&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1969). Proefschrift Utrecht; J.G. van Cittert-Eymers,
'De familie Dentz en de tandheelkunde, hoofdzakelijk te
Utrecht', in 
&lt;em&gt;Van Tandmeesters en Tandartsen. 100 jaar Tandheelkundig Onderwijs in
Nederland&lt;/em&gt;

[Utrecht, 1977] 23-30; P.H. Buisman, 'Ontstaan en Ontwikkeling van
het Tandheelkundig Onderwijs', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

45-82.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Van tandmeesters en tandartsen: 100 jaar tandheelkundig onderwijs in
Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1977]) 24. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;F.E.R. de Maar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

