<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Deventer, Charles Marius van (1860-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/deventer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">deventer_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Deventer</name>, Charles Marius van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DEVENTERCM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Deventer, Charles Marius van&lt;/strong&gt;

  (Chap), chemicus en letterkundige (Dordrecht 1-7-1860 - Amsterdam 27-8-1931).

  Zoon van Christiaan Julius (zich schrijvende Julius Christiaan)
  van Deventer, conrector gymnasium, later directeur HBS, en Anne
  Marie Busken Huet. Gehuwd op 26-4-1912 met Catherine Henriette
  Perk. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/DEVENTERCM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Deventer, Charles Marius van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al op de lagere school, waar Van Deventer de naam had een
    kraan te zijn en dan ook door zijn medeleerlingen 'de wijze'
    werd genoemd, was hij onder de bekoring gekomen van de
    homerische en andere aan de Griekse mythologie ontleende
    verhalen, die hem door zijn vader werden verteld. Om onder
    diens leiding te blijven volgde Charles (gemeenzaam Chap
    genoemd) de HBS, maar leerde hij intussen van zijn vader
    spelenderwijs Latijn. Ofschoon in de vierde klas Chaps liefde
    voor de scheikunde ontwaakte, legde hij zich na het behalen van
    zijn HBS-diploma toch eerst toe - steeds onder de leiding van
    zijn vader - op de studie der klassieken en ontwikkelde hij
    zich weldra tot een kenner van het Grieks, dat hem, vooral na
    kennismaking met Plato, om esthetische en wijsgerige redenen
    bijzonder aantrok. Hij werd ten slotte zo'n groot vereerder van
    deze wijsgeer, dat hij niet kon leven zonder diens werken bij
    zich te hebben, en hij nam in latere jaren zijn Griekse
    Plato-editie dan ook meestal mee op reis in een houten kastje,
    dat hij er opzettelijk voor had laten maken. Nog voordat hij in
    januari 1880 als student in de chemie naar Amsterdam vertrok,
    hielp hij zijn vader bij diens redigeren van de door hem in
    1856 gestichte 
    &lt;em&gt;Wetenschappelijke bladen,&lt;/em&gt;

    hetzij door het vertalen van wetenschappelijke artikelen,
    hetzij door het schrijven van boekbeoordelingen, welke laatste
    eerst sedert 1888 geregeld door hem werden ondertekend.
    Gedurende de eerste vier jaren van hun bestaan golden de 
    &lt;em&gt;Wetenschappelijke bladen&lt;/em&gt;

    als het vaste publiciteitsorgaan van Chaps oom Conrad Busken
    Huet. Tegen hem keek Chap op met genegenheid en bewondering.
    Toen Huet op 1 mei 1886 plotseling te Parijs overleed en de
    familie Van Deventer daarvan telegrafisch verwittigd werd,
    schreef Chap op 9 mei 1886 in een brief aan Jac. van Looy: 'Ik
    ben nog nooit van mijn leven zoo beroerd geweest' en herinnerde
    hij zijn vriend aan het genot, eertijds beleefd aan hun
    gezamenlijke lectuur van de 
    &lt;em&gt;Litterarische Fantasien en Kritieken.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op dat tijdstip zou Van Deventer weldra, september 1886,
    Amsterdam verlaten voor een leraarschap in Goes. Op 13 december
    1884 was hij bij J.W. Gunning gepromoveerd op een dissertatie, 
    &lt;em&gt;Schetsen uit de geschiedenis van de scheikunde&lt;/em&gt;

    (Dordrecht, 1884). Aan zijn promotiediner zaten diverse in
    Amsterdam gewonnen vrienden aan, onder wie Willem Kloos,
    Lodewijk van Deyssel, Jac. van Looy, Frederik van Eeden en
    diens aanstaande vrouw Martha van Vloten. Deze, en andere hier
    niet genoemde, latere 'Tachtigers' had Van Deventer leren
    kennen dank zij zijn lidmaatschap, van het allereerste uur (14
    juni 1881), van de letterkundige vereniging Flanor. Wat Van
    Eeden van Van Deventer voor elkaar betekenden, is te lezen in
    de uitgave 'Uit de brieven van Charles M. van Deventer aan
    Frederik van Eeden', bezorgd door S.M. Noach in 23e 
    &lt;em&gt;Gids&lt;/em&gt;

    105 (1941) I, 258-277. Willem KIoos, met wie Chap in 1880
    kennismaakte ten huize van Jacques Perk, zou later nog zijn
    vriend in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    46 (1931) II, 368 - 370 met drie sonnetten, 'Verzonkene maar op
    eens nu herrezene levenserinneringen aan dr. Charles van
    Deventer uit de jaren 1880 - '84 en later' herdenken. Zelf
    publiceerde Van Deventer in 1916, onder de titel 'Uit het leven
    van Jacques Perk', een selectie uit de door hem ontvangen
    brieven van Perk 
    &lt;em&gt;(De Gids&lt;/em&gt;

    80 (1916) III, 199-229 en 429-451).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1885 droeg Van Deventer aan het eerste nummer van
    
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    een artikel bij over 'De Wet van Berthollet en de moderne
    scheikunde', een nevenvrucht van zijn dissertatie-onderwerp.
    Een gewaardeerd medewerker zou hij pas worden nadat hij in 1888
    met 'Iets over den Eros van Plato', en in februari 1889, met
    het aan Willem Kloos opgedragen essay 'Glaukon of over de
    moeite' de spits had afgebeten van zijn, nadien ook in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    en in het 
    &lt;em&gt;Tweemaandelijksch Tijdschrift&lt;/em&gt;

    voortgezette, uitvoerige reeks beschouwingen over Plato's
    dialogen en over andere onderwerpen uit de oudheid, later
    gebundeld in 
    &lt;em&gt;Platonische studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1896) en 
    &lt;em&gt;Helleensche studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1897). In de periode 1887-1895, toen hij werkzaam
    was als assistent van prof. J.H. van 't Hoff te Amsterdam,
    verflauwde zijn literaire belangstelling geenszins: al in
    november 1892 stelde hij, onder de titel 
    &lt;em&gt;Een Picnic in proza&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1892), een bloemlezing samen uit 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids -&lt;/em&gt;

    herdrukt en uitgegeven in 1900 en 1904 door F. Buitenrust
    Hettema - die aanzienlijk moet hebben bijgedragen tot de
    verspreiding en popularisering van het prozawerk der
    Tachtigers. Een geheel onvermoed facet openbaarde zich in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids 9&lt;/em&gt;

    (1894) 1,31- 45, toen Van Deventer, als Chap, een reeks van
    twaalf 'Krabbeltjes' bijdroeg: even verrukkelijke als snaakse
    kindergedichten, eerst in 1930, en toen verrijkt met
    twee&amp;euml;ntwintig gedichten uit latere jaren, uitgegeven als 
    &lt;em&gt;Krabbeltjes van Oom Chap.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1897 tot 1909, onderbroken door een Europees verlof van
    1903 tot 1905, was Van Deventer verbonden als leraar aan het
    gymnasium Willem III te Batavia. Daar werd hij ook medewerker
    aan de 
    &lt;em&gt;Java-Bode&lt;/em&gt;

    en later aan 
    &lt;em&gt;De Locomotief;&lt;/em&gt;

    in die bladen besprak hij de moderne literatuur van het
    moederland. Deze nog altijd waardevolle en prettig leesbare
    kronieken werden verzameld in twee bundels 
    &lt;em&gt;Hollandsche belletrie van den dag&lt;/em&gt;

    (1901.-1904). Bij zijn definitieve terugkomst in Nederland wees
    Chap een benoeming tot hoogleraar aan de Delfte TH van de hand.
    Wel werkte hij enkele jaren lang samen met prof. Ernst Cohen in
    diens laboratorium te Utrecht en hield hij van 1922 tot 1923
    voor studenten aan de Utrechtse universiteit een reeks
    voordrachten, in 1924 gebundeld als 
    &lt;em&gt;Grepen uit de historie der chemie&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1924). Frans Erens, die, evenals Jan Veth, levenslang
    met Chap bevriend was, beschouwde hem als de meest universele
    geest die hij ooit had ontmoet. Bijzondere waardering had hij
    voor 'De gevloekte beker', een romantisch toneelspel in vijf
    bedrijven over het zielsconflict van de wijsgeer Tha&amp;iuml;es
    van Milete, verschenen in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    89 (1925) I, 10-95. Van Deyssel oordeelde over Van Deventers
    werk in zijn algemeenheid: 'In zijn denkwijze en in den stijl
    zijner Essays was de manier van zijn oom Busken Huet
    bespeurbaar' (Lodewijk van Deyssel, 
    &lt;em&gt;Gedenkschriften&lt;/em&gt;

    [ingel. en van aant. voorzien door Harry G.M. Prick] (Zwolle,
    1962) II, 496-497).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage beschikt over een collectie
  brieven van en aan Charles M. van Deventer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Willem Kloos, J.H. van 't Hoff, W.P. Jorissen en L.Th.
  Reicher, 'Dr. Charles Marius van Deventer', in 
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

  6 (1909) 50 (11 december) 1005-1010; E. Cohen, 'Dr. Van
  Deventer's levenswerk', in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

  av. 29-8-1931; J.J. van Laar, 'Eenige herinneringen aan Ch.M. van
  Deventer', in 
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

  28 (1931) 39 (26 sept.) 547-550; H. van H., in 
  &lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

  30 (1931) 192- 193; H.M. Boissevain, 'Van Deventer's
  &amp;quot;Platonische&amp;quot; en &amp;quot;Helleensche Studi&amp;euml;n&amp;quot; ', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

  47 (1932) I, 423-424; Frans Erens, 
  &lt;em&gt;Vervlogen jaren.&lt;/em&gt;

  Vervolledigd uitg. en van aant. voorz. door Harry G. M. Prick
  (Zwolle, 1958) 231 - 236; Harry G.M. Prick, 'Lodewijk van Deyssel
  en Dr. Charles M. van Deventer', in 
  &lt;em&gt;Handelingen van de Koninklijke Zuidnederlandse Maatschappij
  voor Taal- en Letterkunde en Geschiedenis&lt;/em&gt;

  23 (1969) 275-356; Jaap Meijer, 'Charles Marius (&amp;quot;Chap&amp;quot;) van
  Deventer en Willem Kloos', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  67 (1974) 54-63; Harry G.M. Prick, 'Charles M. van Deventer: een
  universele geest in een fijne snaak', in 
  &lt;em&gt;De Fonteijne&lt;/em&gt;

  4 (1985) 2-3 (najaar) 44-50.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Fonteijne&lt;/em&gt;

  4 (1985) 2-3 (najaar) 48.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

