<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Deventer, Conrad Theodor van (1857-1915)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/deventer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">deventer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Deventer</name>, Conrad Theodor van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1915"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DEVENTERCT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Deventer, Conrad Theodor van&lt;/strong&gt;, jurist, publicist over Nederlands-Indi&amp;euml;, kamerlid (Dordrecht 29-9-1857 - 's-Gravenhage 27-9-1915).

Zoon van Christiaan Julius (zich schrijvende Julius Christiaan) van
Deventer, directeur van de HBS in Dordrecht, en Anne Marie Busken Huet.
Gehuwd op 28-7-1880 met Elisabeth Maria Louise Maas. Er waren geen
kinderen uit dit huwelijk.


&lt;img src=&amp;quot;images/DEVENTERCT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Deventer, Conrad Theodor van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Deventer groeide op in een intellectueel milieu. Zijn middelbare
schoolopleiding kreeg hij op de HBS, waarvan zijn vader directeur was.
Thuis werden regelmatig muziekavonden georganiseerd, waaraan hij zijn
muzikale belangstelling te danken had. Literaire invloed had zijn oom,
de schrijver en koloniale specialist, Conrad Busken Huet. Nadat Van
Deventer de HBS had afgelopen, liet hij zich in 1875 inschrijven op de
School voor Indische Taal-, Land- en Volkenkunde te Leiden. De studie
vlotte niet erg, ook al omdat hij meer aandacht had voor het
studentenleven dan voor de Indische talen. In deze tijd schreef hij
enkele literaire stukken die zeer in de smaak vielen van J. Kneppelhout
maar minder goed bij zijn oom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1876 zwaaide Van Deventer om naar de rechtenstudie. Inmiddels had
hij plannen om zich te verloven met Betsy Maas, een reden om vaart te
zetten achter zijn studie. In 1877 behaalde hij zijn kandidaats, volgde
verloving en in 1879 studeerde hij af. In dat zelfde jaar promoveerde
hij op het proefschrift 
&lt;em&gt;Zijn naar de grondwet onze koloni&amp;euml;n deelen des Rijks?&lt;/em&gt;

Een jaar na zijn promotie vertrok hij op 11 september naar
Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel het in die tijd gebruikelijk was om eerst in de koloni&amp;euml;n
carri&amp;egrave;re te maken en daarna pas de echtgenote als
'handschoentje' te laten overkomen, trad Van Deventer
v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn vertrek in het huwelijk en ging hij samen met zijn
vrouw naar Indi&amp;euml;. Op voorspraak van een studievriend van zijn
vader, mr. T.H. der Kinderen, werd hij benoemd tot griffier van de Raad
van Justitie te Ambon. Vrij vlug daarna in 1883 volgde zijn bevordering
tot lid van de Raad van Justitie te Semarang. Intussen had Van Deventer
de Indische natuur leren waarderen en een zekere sympathie gekregen
voor de bevolking. Hij was er zelfs trots op te behoren tot een natie
die 'de kunst van koloniseren en van welvaart te verspreiden
verstaat', een gedachte die hem werd ingegeven bij zijn bezoek aan
Portugees Timor, dat hij aandeed op weg naar Semarang. Wat hem echter
niet beviel was de Europese koloniale samenleving. Hij miste er vooral
het Europese culturele leven. De tegenvallende ambtelijke werkkring in
Semarang en betere financi&amp;euml;le toekomstmogelijkheden als
particulier advocaat deden hem er in 1885 toe besluiten associ&amp;eacute; te
worden van B.R.W.A. baron Sloet van Hagensdorp te Semarang. Hij hoopte
in een jaar of tien zoveel vermogen te hebben bijeengebracht, dat hij
voor goed naar Nederland zou kunnen terugkeren om dan het gemis aan
cultuur te kunnen inhalen. Ook al door gelukkige beleggingen in later
jaren bij landbouwondernemingen en olie- en mijnbouwmaatschappijen
slaagde hij volkomen in die opzet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels ging Nederlandsch-Indi&amp;euml; in de jaren '80 gebukt
onder een economische depressie. In de ogen van Van Deventer nam de
overheid totaal onvoldoende maatregelen hiertegen. Hij verweet de
regering laksheid en onverantwoorde zuinigheid. Zozeer nam zijn kritiek
op de liberalen toe, dat hij wel haast 'socialistische
neigingen' kreeg. In 1888 ging Van Deventer dan ook met verlof naar
Nederland als een ontgoocheld man die zijn troost in het Europese
culturele leven zocht. Kunstreizen naar Parijs, Londen en Bayreuth
volgden. Wagner had zijn grote voorliefde. Van deze reizen verschenen
verslagen in 
&lt;em&gt;De Locomotief,&lt;/em&gt;

waarvan hij de hoofdredacteur P. Brooshooft in Semarang had leren
kennen. In 1889 keerde Van Deventer naar Semarang terug. De advocatuur
daar werd zo mogelijk nog drukker, dank zij zijn compagnons Th.B.
Pleyte en A. van Oven. Deze periode werd gekenmerkt door successen als
advocaat en gelukkige deelneming aan de Dordtsche Petroleum
Maatschappij en de Steenkool Maatschappij Oost-Borneo. Het
'onaesthetische' Indische leven begon hem echter steeds meer
tegen te staan in tegenstelling tot de Javaanse natuur, die hij
'van een hoge orde' vond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 ging Van Deventer voor de tweede keer met verlof naar
Europa. Weer werden daar kunstreizen ondernomen, wederom naar Bayreuth
wegens Wagner. Deze verlofperiode vond in 1895 een afsluiting in een
bezoek aan de koloniale tentoonstelling te Parijs, waar zijn Javaanse
bediende het Louvre kon worden getoond. Na afhandeling van zaken
vertrok hij in 1897 voorgoed uit Indi&amp;euml;, zich aanvankelijk
vestigend te Amsterdam om van daaruit over het toneel- en muziekleven
te schrijven voor 
&lt;em&gt;De Locomotief.&lt;/em&gt;

Het leven in Amsterdam beviel echter niet en na verhuizing in 1898 naar
Den Haag kwam hij hier in aanraking met een groep waarin men zich in
die tijd van Indische begrotingstekorten vooral bezig hield met het
vraagstuk van de verhouding tussen de Nederlandse en koloniale
financi&amp;euml;n. Van Deventer werd erdoor ge&amp;iuml;nspireerd tot het
schrijven van het artikel 'Een eereschuld'. Het verscheen in
augustus 1899 in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

III, 205-257. In dit artikel, dat veel meer een emotioneel betoog was
dan een techisch economische verhandeling, zette hij uiteen dat
Nederland moreel verplicht was om de vele miljoenen, door Van Deventer
aanvankelijk op 7 millioen begroot, die in het verleden aan Indi&amp;euml;
onttrokken waren, nu terug te betalen om tegemoet te komen aan de
dringende behoefte aan meer onderwijs en om de Indonesische bevolking
economisch weerbaarder te maken. Hoewel Van Deventer voor zichzelf het
gevoel had iets bijzonders te hebben geschreven en vanzelfsprekend
buitengewoon benieuwd was naar de reacties op zijn artikel, was hij
inmiddels in juli naar Bayreuth vertrokken om zich te wijden aan
Wagner. Pas na gunstige reacties van Brooshooft en vooral van de
liberaal I.D. Fransen van de Putte nam hij het besluit zijn Wagneriana
en andere artikelen over kunst voor 
&lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

te staken en zich geheel toe te leggen op de koloniale politiek. Van
Deventer werd d&amp;eacute; woordvoerder van de zogenaamde ethische richting
en was als zodanig tegenstander van de materialistische
exploitatiepolitiek. In tal van artikelen, vooral in 
&lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

waarvan hij sinds 1901 redacteur was, hield hij pleidooien voor een
koloniale politiek in het belang van land en volk van Indonesi&amp;euml;,
waarbij opvoeding tot zelfstandigheid de kern moest zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 lid geworden van de Vrijzinnig-Democratische Bond terwille
van de verwezenlijking van zijn koloniale idee&amp;euml;n, mislukte
vooralsnog in dat jaar een lidmaatschap voor de Tweede Kamer. Toch
bleef Van Deventer zich met de koloniale politiek bezig houden, hetgeen
blijkt uit de vele artikelen en spreekbeurten. Een belangrijk geschrift
was vooral het in 1904 verschenen 
&lt;em&gt;Overzicht van den economischen toestand der Inlandsche bevolking van
Java en Madoera.&lt;/em&gt;

Dit rapport dat in opdracht van minister A.W.F. Idenburg met behulp van
vijf medewerkers (onder wie G.P. Rouffaer) was samengesteld bevatte in
feite een niet mis te verstane kritiek op het beleid van de overheid.
Zijn kritiek kon hij kracht bijzetten na verkiezing in 1905 in de
Tweede Kamer. Hij hield pleidooien voor meer onderwijs als middel om de
Indonesische bevolking tot grotere zelfstandigheid te brengen. Verder
pleitte hij voor irrigatiewerkzaamheden ten behoeve van de landbouw,
regelingen voor het inlandse kredietwezen, uitbreiding van het
wegennet, emigratie van Javanen naar Sumatra, maatregelen tegen het
opiumgebruik, alles met het doel Nederlandsch-Indi&amp;euml; economisch
krachtiger te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 werd Van Deventer niet herkozen voor de Tweede Kamer. Hij
bleef echter actief in koloniale zaken. Vooral het onderwijs had zijn
belangstelling. Hij was betrokken bij de oprichting van het
Tjandi-Fonds, uit welk fonds studiebeurzen werden uitgekeerd aan
Indonesi&amp;euml;rs die in Nederland wilden studeren. Veel werk werd
tevens verzet voor de koloniale tentoonstelling in 1910 te Brussel,
waar hij zich veel moeite getroostte om het Indonesische ambacht zo
goed mogelijk naar voren te brengen en zo doende de aandacht te
vestigen op de mogelijkheden van een inheemse volksindustrie. Bovendien
kon door hem veel zorg besteed worden aan de opvang van de aan de
tentoonstelling deelnemende Indonesi&amp;euml;rs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij in 1911 in de Eerste Kamer gekozen was, werd een reis naar
Java in 1912 ondernomen die voor Van Deventer een bevestiging bracht
van zijn inzicht dat de Javanen te weinig profiteerden van de
economische opleving. Grote indruk maakten op hem de brieven van de in
1904 overleden regentsdochter R.A. Kartini, welke in 1911 door J.H.
Abendanon werden uitgegeven onder de titel 
&lt;em&gt;Door duisternis tot licht.&lt;/em&gt;

Kartini, die in haar brieven telkens weer pleitte voor het zelfstandig
maken van de Javaanse vrouw door middel van onderwijs, was voor Van
Deventer de belichaming van zijn idee&amp;euml;n. De oprichting in 1913
door Van Deventer van het Kartini-Fonds ten behoeve van meisjesscholen
op Java was dan ook een logisch gevolg van deze brievenuitgave. Vooral
ook de vrouw van Van Deventer heeft veel werk verzet voor de
Kartini-scholen. In 1913 werd Van Deventer voor de tweede keer in de
Tweede Kamer gekozen als koloniaal specialist van de
Vrijzinnig-Democratische Bond. In 1915 werd hij gepolst in verband met
een eventuele benoeming tot gouverneur-generaal. Zijn plotselinge dood
verhinderde echter de concretisering van deze plannen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Deventer stond bekend als een zeer integer en bescheiden man.
Als kamerlid viel hij op door zijn pragmatische benadering van
koloniale vraagstukken en door zijn afkeer van politiek gekonkel.
Eigenlijk had hij geen vijanden. Zijn huis stond open voor iedereen. En
vooral voor de opvang van Indonesi&amp;euml;rs in Nederland getroostten hij
en zijn vrouw zich grote moeite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In talloze geschriften heeft Van Deventer gepleit voor opvoeding van
Indonesi&amp;euml; tot zelfstandigheid. Hij publiceerde in de eerste plaats
in 
&lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

daarnaast ook in 
&lt;em&gt;Land en volk&lt;/em&gt;

(het blad van de Vrijzinnig-Democratische Bond), het 
&lt;em&gt;Sociaal Weekblad en De Indische Gids.&lt;/em&gt;

Internationaal verwierf hij bekendheid als lid van het Institut
Colonial te Parijs. Hij bracht tevens als Nederlands gedelegeerde bij
de internationale opiumconferentie in 1912 rapport uit over het
opiumvraagstuk. Zijn grootste belangstelling ging echter uit naar
onderwijsvraagstukken, waarvan zijn bemoeienissen met de
Tjandi-Stichting en het Kartini-Fonds getuigen. Na zijn dood werd als
eerbewijs de Van Deventer-Stichting opgericht. Deze stichting
financierde meisjeskostscholen ten behoeve van huishoudonderwijs en de
opleiding tot kleuterleidster. Mevrouw Van Deventer heeft aan deze en
de andere onderwijsstichtingen tot haar dood in 1942 toe een groot
aandeel gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De waardering voor Van Deventer blijkt wellicht het beste uit het
onderschrift van een gedenkplaat in 1917 door vertegenwoordigers van
een vijftal Indonesische verenigingen aan het Indisch Genootschap
aangeboden: 'De vriend van Indi&amp;euml;.' Zijn betekenis is raak
getroffen door C. Snouck Hurgronje: 'Nederlands vleeschgeworden
bewustzijn van de eereschulden die het aan Insulinde te voldoen
heeft' 
&lt;em&gt;(De Gids&lt;/em&gt;

79 (1915) IV, 446).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zijn voornaamste publikaties werden gebundeld in dl. 2 en 3 van de
hieronder genoemde uitgave door Colenbrander en Stokvis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C. Snouck Hurgronje, 'Van Deventer's werk voor
Indi&amp;euml;', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

79 (1915) IV, 422-446; H.T. Colenbrander en J.E. Stokvis, 
&lt;em&gt;Leven en arbeid van Mr. C.Th. van Deventer . .&lt;/em&gt;

.(Amsterdam, 1916) dl.I; C.R. Bakhuizen van den Brink, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en levensberichten harer afgestorven medeleden 1916-1917,&lt;/em&gt;

108-127; W.A. van Goudoever, 
&lt;em&gt;Onder de hoede van een naam; leven en werken van Elisabeth M.L. van
Deventer-Maas, 1857-1942&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1957]); W.A. van Goudoever, 'Mr. C.Th. van Deventer,
een late roeping', in 
&lt;em&gt;Indonesi&amp;euml;. Tweemaandelijks tijdschrift gewijd aan
Indonesi&amp;euml; en verwant cultuurgebied&lt;/em&gt;

10 (1957) 496-505.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;H.T. Colenbrander en J.E. Stokvis, 
&lt;em&gt;Leven en arbeid van Mr. C.Th. van Deventer &lt;/em&gt;(Amsterdam, 1916) dl.I afbeelding tegenover pagina 132 [Van Deventer in 1883].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;F.G.P.Jaquet&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

