<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dieben, Willem Frederik Christiaan (1886-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/diepen_w"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">diepen_w</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dieben</name>, Willem Frederik Christiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">zanger</state>
    <state type="occupation">zanger</state>
    <state type="occupation">entertainer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/diebenw.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dieben, Willem Frederik Christiaan&lt;/strong&gt;, (artiestennaam &lt;b&gt;Willy Derby&lt;/b&gt;), zanger en entertainer ('s-Gravenhage 5-4-1886 - 's-Gravenhage 9-4-1944). Zoon van Franciscus Albertus Jacobus Dieben, metselaar, later
  gemeentebode, en Frederika Wilhelmina Ninaber. Gehuwd op
  23-4-1915 met Adela&amp;iuml;de Marie de Kuijper (1881-1957). Dit
  huwelijk bleef kinderloos.
  

  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/diebenw.jpg' alt='afbeelding van Dieben, Willem Frederik Christiaan'&gt;Willy Dieben groeide op in een Haagse volksbuurt in een arm
    gezin, als de middelste van vijf kinderen. Hij bleek beter in
    zingen dan in leren. Na de lagere school werkte hij in een
    stoffeerderij en later bij een kleermaker. Hij vond het werk
    afschuwelijk, maar wist wel zijn collega's met zijn liedjes te
    vermaken. De militaire dienst verloste hem van de stoffige
    werkplaatsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1908 te zijn afgezwaaid trok Dieben de wijde wereld
    in. Eerst verdiende hij als zingende kelner de kost in
    Antwerpen. Vandaar trok hij naar Londen om er hetzelfde beroep
    uit te oefenen. Het volgende jaar monsterde Dieben als
    hutbediende op een boot naar de Verenigde Staten, en natuurlijk
    trad hij op voor de passagiers. In de havenplaats Hoboken bij
    New York bleef hij enige tijd hangen als succesrijke
    zanger-humorist in een zeemanskroeg. Heimwee dreef hem terug
    naar Nederland, maar daar trok weer het zoute water. Hij vond
    werk op de Hoek van Holland-Harwich Lijn, wederom in de
    beproefde combinatie van kelner en zanger-humorist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de mobilisatie van 1914 moest Dieben opnieuw onder
    de wapenen. Maar hij werd spoedig afgekeurd en ging het
    horecavak weer in. Hij werkte als kelner in los verband, en als
    het zo uitkwam zong hij er zijn liedjes bij.Toen Dieben het
    jaar daarop trouwde met de vijf jaar oudere Adela&amp;iuml;de de
    Kuijper, een Rotterdamse uit een zakenmilieu, ging het paar in
    Scheveningen wonen om er 's zomers kamers aan badgasten te
    verhuren. Mede op aandringen van zijn vrouw ging Dieben nu
    serieus werk maken van zijn artiestencarri&amp;egrave;re. Hij kreeg
    zijn eerste engagementen in Rotterdam en werd een veelgevraagde
    artiest in vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s. Spoedig was Dieben te zien in
    bijna alle theaters in Den Haag, en al in 1915 stond hij op de
    Scheveningse Pier. Impresario Frits van Haarlem merkte op: 'Die
    man brengt het nog eens ver'. Hoewel hij ook geregeld buiten
    Den Haag optrad, zou zijn geboortestad de basis blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieben heeft bij de opbouw van zijn carri&amp;egrave;re zeer veel
    te danken gehad aan zijn vrouw. Zij verzorgde de zakelijke
    aangelegenheden, hielp bij het zoeken van repertoire en het
    instuderen van teksten, en naaide de kostuums. Kortom, zij was
    behalve echtgenote ook manager, impresario en kleedster.
    Adela&amp;iuml;de tobde het hele huwelijk met haar gezondheid en
    moest vaak het bed houden. Dat belette haar niet om haar man te
    blijven steunen en stimuleren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diebens jongste broer, Lou, had hetzelfde vak gekozen en
    maakte een soortgelijke carri&amp;egrave;re. In 1916 afficheerden de
    broers zich als 'The Bandy Brothers, American Singers and
    Dancers'. Zij kregen een contract voor een reeks voorstellingen
    in Rotterdam, maar het succes bleef uit. De broers maakten
    voornamelijk ruzie, en het was slechts dankzij de diplomatie
    van Willy's vrouw dat ze het contract uitdienden. Terwijl Lou
    Dieben aan het avontuur zijn artiestennaam 'Lou Bandy'
    overhield, noemde zijn broer zich aanvankelijk 'Will. Bandy'.
    Deze naam wijzigde hij in 1918 in 'Will. Derby', later in
    'Willy Derby'. Over de oorsprong van de achternaam bestaan twee
    lezingen: het zou een samentrekking zijn van 'd'r bij' of de
    naam zou eenvoudig van een indertijd bekend schoenenmerk zijn
    overgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het gezamenlijke avontuur ging Derby weer solo verder.
    Zijn naam op de affiches van vari&amp;eacute;t&amp;eacute;voorstellingen
    trok volle zalen. In de grote steden moesten soms extra trams
    en bussen worden ingezet om het publiek naar het theater te
    vervoeren. Derby's optreden - ingebed tussen goochelaars,
    acrobaten en dansnummers - begon meestal met een conference,
    gevolgd door wat vrolijke meezingers. Dan ging het licht op
    rood en zong hij zijn gevoelige liederen als 'Blindgeschoten',
    'Drankduivel' en 'Het fiere schooiershart'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het repertoire van de zanger-humorist bestond uit liedjes
    van velerlei aard. Hoewel gering in aantal maakten de
    smartelijke teksten de meeste indruk. Vandaar dat Willy Derby
    ten onrechte in de herinnering is blijven voortleven als zanger
    van uitsluitend smartlappen. In een interview in 1941 zei hij
    hierover: 'Men zegt wel eens, jij laat de menschen maar huilen.
    Maar dat is heelemaal niet waar. Integendeel, ik laat hen
    lachen en daar tusschen door zing ik dan een gevoelig liedje en
    juist daarover raken de menschen 't meest in geestdrift'.
    Derby's stem - met hier en daar een snik en falset - leende
    zich uitstekend voor het droevige en sentimentele lied. En hij
    meende wat hij zong. Zijn criterium om een gevoelig lied op het
    repertoire te nemen was of hij bij het lezen van de tekst
    tranen in de ogen kreeg. Dieben maakte gebruik van verscheidene
    tekstschrijvers. De meeste teksten waren echter afkomstig van
    'Ferry': zijn vriend Ferry van Delden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1919 werden deze liedjes door Derby op de plaat gezet.
    Daarna verschenen er ieder jaar weer grammofoonplaten van hem.
    Voor de opnamen moest hij naar het buitenland, meestal Berlijn.
    De productie is zeer groot geweest. Hij had platenwinkels in
    Den Haag, waar zijn eigen platen natuurlijk vooraan stonden. In
    1929 was Derby ook op het witte doek te zien in een kort
    geluidsfilmpje dat door het Haagse bedrijf 'Hofstad Film' werd
    gemaakt. Hierin zong hij, met begeleiding van de Koninklijke
    Militaire Kapel, het bekende liedje 'Turf in je ransel'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derby was een aimabel mens. Hij heeft nooit sterallures
    gekregen. Hij was toegankelijk voor zijn publiek en onderhield
    hartelijke betrekkingen met zijn fans. Wat dit betreft, heeft
    hij zijn achtergrond van eenvoudige volksjongen nooit
    verloochend. Wel stelde hij prijs op een piekfijn verzorgd
    uiterlijk: hij trad altijd op in rokkostuum, met een gouden
    ring met diamant aan zijn pink.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren twintig stond Derby dikwijls in revues. Vaak was
    hij te zien naast Lou Bandy, maar als duo zijn de broers nooit
    meer opgetreden. In 1927 richtten zij een eigen revuegezelschap
    op. In Trianon-Theater in Den Haag werd de revue 
    &lt;em&gt;Vergeet je me niet?&lt;/em&gt;

    opgevoerd met onder anderen Albert Klein, Sarah van der Heym,
    Sylvain Poons en natuurlijk de beide directeuren zelf. De
    teksten waren van Ferry van Delden. De revue was in Den Haag
    een groot succes, maar een aansluitende tournee was geen lang
    leven beschoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1931 vertrok Derby voor een tournee naar
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Zijn liedjes 'Hallo Bandoeng', 'Brief
    uit Indi&amp;euml;' en 'Slamat tidoer' hadden via de PHOHI-omroep
    al voor de nodige populariteit in de kolonie gezorgd. Zijn
    vertrek in 1931 bracht een ongekend grote schare bewonderaars
    op de been. Een maand na de geslaagde Indi&amp;euml;-tournee stond
    Derby alweer in eigen land op de planken. Hij werkte als een
    bezetene. Maar eind 1933 werd hij getroffen door een
    hartinfarct en moest hij het op doktersadvies wat kalmer aan
    doen. De platenproductie ging ondertussen volop door. Veel
    succes hadden indertijd ook zijn parodie&amp;euml;n op opera en
    ander bekend licht klassiek werk: de 
    &lt;em&gt;Barbier van Sevilla&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Dichter en boer&lt;/em&gt;

    , de 
    &lt;em&gt;Tweede rapsodie&lt;/em&gt;

    van Liszt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derby moet kapitalen hebben verdiend aan zijn optredens,
    grammofoonplaten, bladmuziek, radiouitzendingen en
    platenwinkels. Door een bankbreuk verloor hij in het begin van
    de jaren dertig vrijwel al zijn geld. Maar zijn inkomen was
    groot genoeg om hem te helpen daar weer snel bovenop te
    komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derby knoopte in 1936 een romantische relatie aan met de
    vijftienjarige revueactrice Teddy Schaank. Hij bracht het uit
    Groningen afkomstige meisje de levenskunst en eruditie bij die
    hij zich in de loop van zijn leven had eigen gemaakt. Hij
    ontwikkelde haar smaak; zij maakten buitenlandse reizen en
    bezochten musea. De twee waren dol op elkaar. Ze hebben vijf
    jaar lang in een mooi huis in Den Haag gewoond. Echtgenote
    Adela&amp;iuml;de bleef haar man zakelijk steunen, en Willy zorgde
    goed voor zijn ziekelijke vrouw; niet alleen financieel. Hij
    bleef haar geregeld bezoeken in de echtelijke woning in de
    Riouwstraat. Zij zijn nooit gescheiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derby maakte vanaf 1934 steeds vaker gebruik van het werk
    van tekstschrijver Jacques van Tol. In 1940 schreef deze voor
    hem 'Het lied van de Grebbeberg' op een bekende Duitse melodie.
    Derby maakte met deze ode aan de gevallen Nederlandse soldaten
    op het publiek veel indruk. De bezetter wist er niet goed raad
    mee. Het riep nationalistische gevoelens op, maar er stond geen
    anti-Duits woord in. Uiteindelijk werd het verboden met het
    argument dat deze larmoyante tekst de eer van de Nederlandse
    militairen bezoedelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derby was door 'Het lied van de Grebbeberg' in de ogen van
    de Duitse bezetter politiek suspect geworden. Ofschoon hij
    ervoor waakte opzettelijk te provoceren, verwachtte het publiek
    wel zoiets van hem. De zaal reageerde direct op elke opmerking
    die maar enigszins als bedekte toespeling op de politieke
    situatie kon worden opgevat. En met zijn feilloze gevoel voor
    de stemming van zijn gehoor reageerde Derby daar dan weer op.
    Hij trad ook op voor besloten gezelschappen. Daar kon hij
    ongecensureerd in vaderlandse en anti-Duitse zin zingen en
    spreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat moest wel mis gaan. Medio 1941 werd Derby opgesloten in
    de beruchte strafgevangenis te Scheveningen op beschuldiging
    van anti-Duitse provocatie. Omstreeks 13 februari 1943 werd
    hij, om dezelfde reden, voor de tweede keer naar het
    'Oranjehotel' overgebracht. Daar werden hem de medicijnen die
    hij nodig had voor zijn hartkwaal onthouden. Teddy Schaank wist
    met list en moed te bereiken dat ze haar vriend kon bezoeken.
    Zij smokkelde de medicijnen naar binnen en redde daarmee
    mogelijk zijn leven. Op 30 maart kwam Derby weer vrij, maar hij
    mocht een half jaar niet optreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werk onder moeilijke omstandigheden in bezettingstijd
    viel Derby steeds zwaarder. Zijn hartkwaal verergerde. Hij was
    een oude, zieke man geworden. De grammofoonplatenproductie liep
    tot een minimum terug. Maar hij bleef werken: hij kon niet
    zonder zijn publiek. Zijn vriendin be&amp;euml;indigde in 1944 de
    verslechterde relatie. Enkele weken later overleed Derby op
    58-jarige leeftijd aan een hartaanval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Scheiden doet lijden', de titel van zijn bekendste lied,
    staat op Willy Derby's grafsteen op de Haagse begraafplaats
    'Oud Eik en Duinen'. Hij heeft een omvangrijk oeuvre aan
    liedjes nagelaten. Naar schatting zijn er een kleine tien
    miljoen grammofoonplaten van hem verkocht. Sommige van Derby's
    liedjes zijn deel van onze volkscultuur geworden. 'Scheiden
    doet lijden', 'Aan de muur van het oude kerkhof', 'Het fiere
    schooiershart' en 'Hallo Bandoeng' zijn daarvan de bekendste
    voorbeelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Willy Derby en persdocumentatie in het Theater
  Instituut Nederland te Amsterdam. Collectie documentatie betreffende Willy Derby in het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Rinus Blijleven, 'Voorlopige discografie van Willy Derby',
    in 
    &lt;em&gt;De Weergever&lt;/em&gt;

    13 (1991) 85-115. Aanvulling op deze voorlopige discografie in
    de onder L genoemde publicatie van Blijleven, 'Aanvulling',
    136-137. Van de ongeveer 700 liedjes die van Willy Derby
    bewaard zijn gebleven, staan er 24 op de p&gt; 
    &lt;em&gt;Willy Derby&lt;/em&gt;

    (Serie Amusement Klassieken van het Theater Instituut Nederland
    1996, Favorite Fav 1-95196).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n en herdenkingsartikelen o.a.
  in 
  &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

  , 11-4-1944; 
  &lt;em&gt;De Residentiebode&lt;/em&gt;

  , 11-4-1944; 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 13-4-1944; door Alex de Haas in 
  &lt;em&gt;Cinema en Theater&lt;/em&gt;

  , 22-4-1944; in 
  &lt;em&gt;De Waarheid&lt;/em&gt;

  , 10-4-1969; door Laurens Ydo, in 
  &lt;em&gt;VARA-Gids&lt;/em&gt;

  , 25-10-1969; Adriaan Venema, in 
  &lt;em&gt;Studio&lt;/em&gt;

  , 26-10-1969; in 
  &lt;em&gt;Haagse Courant&lt;/em&gt;

  , 19-11-1969; Jacques Kl&amp;ouml;ters, in 
  &lt;em&gt;VARA-Gids&lt;/em&gt;

  , 5-4-1986 en Henk van Gelder, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 5-4-1986: E.P. Weber, 
  &lt;em&gt;Gedenkboek van het Oranjehotel&lt;/em&gt;

  (Kampen 1945); Henk van Gelder en Jacques Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;Door de nacht klinkt een lied. Amusement in Nederland,
  1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1985); Jacques Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;100 jaar amusement in Nederland&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1987); Rinus Blijleven, 'Willy Derby', in 
  &lt;em&gt;De Weergever&lt;/em&gt;

  13 (1991) 56-70; idem, 'Aanvulling op verhaal en voorlopige
  discografie van Willy Derby', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  14 (1992) 134-136.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Weergever&lt;/em&gt;

  13 (1991) t.o. p. 80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ben Leenders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

