<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aalders, Gerhard Charles (1880-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/aalders"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aalders</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aalders</name>, Gerhard Charles</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">gereformeerd theoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/AALDERS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aalders, Gerhard Charles&lt;/strong&gt;, hoogleraar oudtestamentische vakken aan de Vrije Universiteit (Londen 25-3-1880 - Heemstede 30-1-1961).

Zoon van Gerhard Jan Daniel Aalders, zakenman, later predikant bij de
Gereformeerde Kerken in Nederland, en Mary Ann Elizabeth Davis. Gehuwd
op 25-9-1903 met Jeannetta Maria Westerink. Zij hadden 3 zoons en 1
dochter. 

&lt;img src=&amp;quot;images/AALDERS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Aalders, Gerhard Charles&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn gymnasiale opleiding te Kampen en Gouda studeerde Aalders
van 1897 tot 1903 aan de Vrije Universiteit theologie en klassieke
letteren. Vrijwel alle examens legde hij af met het predikaat magna cum
laude, waarna zijn promotie cum laude volgde op 27 januari 1911 bij
prof. C. van Gelderen op het proefschrift 
&lt;em&gt;De valsche profetie in Isra&amp;euml;l&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1911). Op 18 oktober 1903 werd hij predikant bij de
Gereformeerde Kerken te Tzummarum (Friesland) en op 1 oktober 1911 te
Ermelo. In 1920 volgde zijn benoeming tot hoogleraar in de
oudtestamentische vakken aan de Vrije Universiteit, nadat hij in 1912
reeds voor een soortgelijk ambt aan de Theologische School te Kampen
bedankt had. Op 28 mei 1920 aanvaardde hij zijn ambt met een rede 
&lt;em&gt;Tij-kentering in de Oud-Testamentische wetenschap&lt;/em&gt;

(Kampen, 1920). In de cursusjaren 1928-1929 en 1949-1950 trad hij op
als rector magnificus en hield een oratie over resp. 
&lt;em&gt;De geschiedschrijving in het Oude Testament&lt;/em&gt;

(Kampen, 1928) en 
&lt;em&gt;De Oud-Testamentische profetie en de staat Isra&amp;euml;l&lt;/em&gt;

(Kampen, 1949). In 1950 werd hij emeritus en gaf op 15 november een
afscheidscollege over 
&lt;em&gt;De huidige stand der Oud-Testamentische wetenschap (Kampen,&lt;/em&gt;

1951).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aalders was een beminnelijk mens, vol belangstelling voor familie en
vrienden, en hield ervan zijn wetenschappelijke arbeid af te wisselen
met praktische activiteit. Als auteur was hij zeer produktief. Toen
omstreeks 1920 binnen de Gereformeerde Kerken de kwestie van de
interpretatie van de Scheppingsverhalen aan de orde kwam, verdedigde
hij in diverse publikaties de klassiek-gereformeerde opvatting, o.a. in

&lt;em&gt;De Goddelijke openbaring in de eerste drie hoofdstukken van
Genesis&lt;/em&gt;

(Kampen, 1932). Ook bestreed hij chiliastische verwachtingen rondom het
volk Isra&amp;euml;l. In de reeks 
&lt;em&gt;Commentaar op het Oude Testament&lt;/em&gt;

verschenen van zijn hand de delen over 
&lt;em&gt;Prediker, Hooglied, Ezechi&amp;euml;l, Dani&amp;euml;l, Obadja&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Jona.&lt;/em&gt;

In de 
&lt;em&gt;Korte verklaring der Heilige Schrift&lt;/em&gt;

bewerkte hij de delen over 
&lt;em&gt;Genesis, Esther, Prediker, Hooglied, Jeremia, Klaagliederen&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Dani&amp;euml;l.&lt;/em&gt;

Aan het tot stand komen van de bijbelvertaling van het Nederlands
Bijbelgenootschap had hij een werkzaam aandeel als voorzitter van de
commissie voor het Oude Testament. Verder was hij jarenlang redacteur
van het 
&lt;em&gt;Gereformeerd Theologisch Tijdschrift.&lt;/em&gt;

In het kerkelijk leven speelde hij een rol als preadviseur van de
Generale Synode van de Gereformeerde Kerken en als deputaat voor het
contact met buitenlandse kerken. Van andere werkzaamheden vallen nog te
noemen het voorzitterschap van de Bond voor Gereformeerde
Jeugdorganisatie en van de Vereniging tot opvoeding en verpleging van
geesteszwakke kinderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 
&lt;em&gt;De profeten des Ouden Verbonds&lt;/em&gt;

(Kampen, 1918); 
&lt;em&gt;Het Verbond Gods&lt;/em&gt;

(Kampen, 1939); 
&lt;em&gt;Oud-Testamentische Kanoniek&lt;/em&gt;

(Kampen, 1952); verder vele kleinere publikaties, referaten, artikelen
in 
&lt;em&gt;Gereformeerd Theologisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

en andere periodieken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.H. Gispen, in 
&lt;em&gt;Gereformeerd Theologisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

61 (1961) 1 (januari-februari) 1-3; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek ten dienste van de Gereformeerde Kerken in Nederland&lt;/em&gt;

45 (1962) 503-505; idem, in 
&lt;em&gt;Studentenalmanak van de Vrije Universiteit&lt;/em&gt;

62 (1962) 41-43.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 22.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P. Hoekstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

