<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ansingh, Maria Elisabeth Georgina (1875-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/ansingh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ansingh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ansingh</name>, Maria Elisabeth Georgina</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">schilderes</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ANSINGH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ansingh, Maria Elisabeth Georgina&lt;/strong&gt; (Lizzy), schilderes (Utrecht 13-3-1875 - Amsterdam 14-12-1959).

  Dochter van Edzard Willem Ansingh, apotheker, en Clara Theresia
  Schwartze.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/ANSINGH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ansingh, Maria Elisabeth Georgina&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizzy Ansingh, afkomstig uit een kunstzinnige familie, bleek
    al in haar vroege jeugd een grote aanleg voor tekenen te
    bezitten. Aangezien het gezin Ansingh sterk godsdienstig was
    gericht, was het niet verwonderlijk dat de eerste tekeningen
    die Lizzy maakte, afbeeldingen waren van engelen en van
    bijbelse voorstellingen. Haar eerste tekenonderricht kreeg zij
    in het atelier van haar tante Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se van
    Duyl-Schwartze, bij wie zij van 1892 tot 1908 inwoonde. Na
    lessen gevolgd te hebben bij de schilder G.H.C. Overman bezocht
    zij van 1893 tot 1897 de Rijksacademie van Beeldende Kunsten te
    Amsterdam, waar zij les kreeg van de professoren A.
    Alleb&amp;eacute;, N. van der Waay en C.L. Dake. De laatste liet haar
    veel gipsafgietsels van Griekse en Romeinse beelden natekenen.
    Hierdoor ontwikkelde zij een grote kennis van de anatomie, die
    later van groot belang zou blijken bij haar ontwikkeling als
    portretschilderes. In haar academietijd bezocht zij met haar
    tante Schwartze een groot aantal musea en tentoonstellingen in
    binnen- en buitenland, waardoor zij o.a. in contact kwam met
    het werk van de Franse impressionisten. Ook de contacten met
    G.H. Breitner, de schilder die zij in het atelier van haar
    tante ontmoette, waren van belang voor haar verdere
    vorming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de academie raakte zij bevriend met Jo Bauer-Stumpff,
    Nelly Bodenheim, Maria van Regieren Altena, Coba Ritsema,
    Jacoba Surie en Betsy Westendorp-Osieck, die samen met Ans van
    den Berg en Lizzy Ansingh een hechte groep schilderessen zouden
    gaan vormen. Deze groep wordt, in navolging van de
    kunstcriticus Albert Plasschaert, met wie Lizzy Ansingh een
    groot deel van haar leven correspondeerde, 'De Amsterdamsche
    Joffers' genoemd. Dank zij hun gedegen opleiding aan de
    academie speelde het ambachtelijke element een grote rol in hun
    werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het verlaten van de academie schilderde Lizzy Ansingh
    voornamelijk kleine portretten, stillevens en tropische vogels
    en ontstonden haar eerste poppenschilderijen. Het schilderen
    van poppen, waarmee zij naast het schilderen van portretten de
    grootste bekendheid zou krijgen, werd haar ingegeven door
    Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se Schwartze. Vanaf 1900 schilderde Lizzy
    Ansingh een groot aantal schilderijen met poppen als onderwerp.
    Deze poppenfantasie&amp;euml;n, die veelal menselijke deugden en
    ondeugden als onderwerp hebben, worden soms gekenmerkt door een
    moraliserende ondertoon. 
    &lt;em&gt;De zeven hoofdzonden&lt;/em&gt;

    (1914, Dordrechts Museum) is hiervan het meest sprekende
    voorbeeld. Naast de menselijke deugden en ondeugden was ook de
    actualiteit bron van inspiratie. Zo vormt 
    &lt;em&gt;Het gele gevaar&lt;/em&gt;

    (1906, particuliere collectie) een verwijzing naar de dreiging
    die in de jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Eerste Wereldoorlog uitging
    van het zich in een snel tempo ontwikkelende Japan. Hoewel ze
    in 1908 een eigen atelier in een huis aan de Herengracht
    betrok, bleef ze nauw contact onderhouden met Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se
    Schwartze, en haar overlijden in 1918 zou het schilderij 
    &lt;em&gt;De uitvaart van het palet van Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se
    Schwartze&lt;/em&gt;

    (1918, particuliere collectie) doen ontstaan. Bij een aantal
    van haar poppenfantasie&amp;euml;n is er, naast de door de titel
    duidelijk wordende allegorische bedoeling en de vaak in
    niet-menselijke figuren weergegeven voorstelling, een
    symbolische ondertoon. Het schilderij 
    &lt;em&gt;De klok&lt;/em&gt;

    (1915, particuliere collectie), mogelijk ontstaan onder invloed
    van de verschrikkingen van de eerste oorlogsjaren, lijkt de
    beperkte tijd die elk mens is gegeven en de onherroepelijkheid
    van de dood te symboliseren. Het in 1915 op de Atlantische
    oceaan tot zinken gebrachte passagiersschip 
    &lt;em&gt;Lusitania&lt;/em&gt;

    vormde de aanleiding voor het schilderen van het 
    &lt;em&gt;Verzonken beeldje&lt;/em&gt;

    (1915, particuliere collectie). Op 23 februari 1915 schreef
    Lizzy Ansingh aan Albert Plasschaert over dit schilderij: 'Ik
    ben nu geheel door het aquarium bezeten en geen
    poppenschilderes meer. Het zijn nu visschen, schelpen en
    brokken koraal.' (Documentatie RKD). De voorliefde voor dit
    genre, dat gekenmerkt wordt door een sprookjesachtige en
    kleurrijke weergave van de tropische diepzeewereld, was echter
    van korte duur, en na de 
    &lt;em&gt;Parelvis&lt;/em&gt;

    (1916, particuliere collectie) geschilderd te hebben keerde ze
    terug naar haar poppenfantasie&amp;euml;n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar latere poppenschilderijen worden gekenmerkt door een
    grote intimiteit. Daarnaast is er een zekere invloed van de
    na&amp;iuml;eve schilderkunst te herkennen. Schilderijen als de 
    &lt;em&gt;Poppenbruiloft&lt;/em&gt;

    (1936, Singer Museum) en 
    &lt;em&gt;De jonge apotheker&lt;/em&gt;

    (s.a., particuliere collectie) tonen afwijkende verhoudingen,
    een onacademische toepassing van het perspectief en een zekere
    houterigheid van de personages. Gedurende haar loopbaan als
    schilderes zou Lizzy Ansingh een groot aantal portretten
    schilderen. Een vroeg portret is dat van haar moeder (1899,
    particuliere collectie), waarmee ze in 1900 veel lof oogstte op
    de jaarlijkse tentoonstelling van de Amsterdamse
    schildersvereniging Sint-Lucas. Evenals bij haar andere
    schilderijen spreekt uit haar portretten een grote beslotenheid
    en intimiteit. Ook schuwde ze het grote statieportret niet,
    zoals het in 1930 geschilderde portret van prinses Juliana
    (Rijksmuseum Paleis Het Loo te Apeldoorn) bewijst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sporadisch is Lizzy Ansingh als illustratrice werkzaam
    geweest. Voor Marie van Zeggelen illustreerde ze 
    &lt;em&gt;De plaetse aan de Veght&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1930]) en 
    &lt;em&gt;Twee Amsterdamsche Juffers&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1930]). Voor de in 1940 door Arti et Amicitiae
    uitgegeven 
    &lt;em&gt;Natuurlijke Historie&lt;/em&gt;

    vervaardigde ze samen met Nelly Bodenheim en andere Arti-leden
    een aantal illustraties. Daarnaast heeft Lizzy Ansingh zich op
    het literaire vlak bewogen. Ze schreef zowel
    gelegenheidspo&amp;euml;zie als gedichten. Deze gedichten werden in
    het literaire tijdschrift 
    &lt;em&gt;Maatstaf 4&lt;/em&gt;

    (1956 - 1957) 305 - 309 welwillend besproken door A. Roland
    Holst. Een aantal van haar gedichten werd ge&amp;iuml;llustreerd
    door Nelly Bodenheim en verscheen in 1927 in de bundel 
    &lt;em&gt;'n Vruchtenmandje.&lt;/em&gt;

    Naast gedichten zijn er ook een aantal reisverslagen van haar
    bekend, waarvan 'Kunstschatten uit het Prado' in 1939 in 
    &lt;em&gt;De Telegraaf werd&lt;/em&gt;

    gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evenals de meeste 'Joffers' was ook Lizzy Ansingh lid van de
    schildersvereniging Sint-Lucas. Daarnaast was ze lid van Arti
    et Amicitiae en van Pulchri Studio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De schildersloopbaan van Lizzy Ansingh wordt gekenmerkt door
    een gelijkmatige ontwikkeling. Hoewel er bij haar latere werk
    sprake is van een zekere be&amp;iuml;nvloeding door de primitieve
    schilderkunst, veranderde haar door een lichte en spirituele
    toets gekenmerkte schilderstijl nauwelijks. Haar grootste
    verdienste is de introductie van de poppenfantasie geweest, een
    genre dat tot dan toe onbekend was in de Nederlandse
    schilderkunst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiemateriaal (kranteknipsels en brieven)
  betreffende Lizzy Ansingh in het Rijksbureau voor
  Kunsthistorische Documentatie te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor een onvolledig overzicht van haar werken in
    Nederlandse musea: P.A. Scheen, 
    &lt;em&gt;Lexicon Nederlandse Beeldende Kunstenaars 1750-1880&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1981). Bovendien bevinden zich een groot aantal
    van haar werken in particuliere verzamelingen in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Overzicht van de belangrijkste tentoonstellingen van
  Lizzy Ansingh en van literatuur over 'De Amsterdamse Joffers', in
  A. Venema, 
  &lt;em&gt;De Amsterdamse Joffers&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1977).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 48.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M.B.W. Broekema&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

