<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Diepen, Arnold Frans (1860-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/diepenaf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">diepenaf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Diepen</name>, Arnold Frans</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">r.k. bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DIEPENAF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Diepen, Arnold Frans&lt;/strong&gt;, bisschop van 's-Hertogenbosch ('s-Hertogenbosch 12-3-1860 - 's-Hertogenbosch 18-3-1943).

Zoon van George Diepen, burgemeester, en Maria Josephina Hubertina
Angelina Hermans.

&lt;img src=&amp;quot;images/DIEPENAF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Diepen, Arnold Frans&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arnold Frans Diepen volgde de humaniora in het college van Rolduc
(1872-1874) en van 1874 tot 1878 in het klein-seminarie Beekvliet te
St. Michielsgestel en studeerde vervolgens van 1878 tot 1884 filosofie
en theologie in het groot-seminarie te Haaren (Nb). Priester gewijd op
7 juni 1884, werd hij op 18 april 1885 benoemd tot leraar aan het
seminarie Beekvliet. In opdracht van bisschop W. van de Ven stichtte
Diepen in 1885 te 's-Hertogenbosch de bisschoppelijke kweekschool
ter opleiding van katholieke onderwijzers. Op 22 augustus 1895 werd hij
van dit opleidingsinstituut de eerste rector. Tijdens zijn rectoraat
vertaalde en bewerkte hij J.B. Krier, 
&lt;em&gt;Die H&amp;ouml;flichkeit&lt;/em&gt;

(Freiburg in B., 1899) - een merkwaardig, nu ouderwets aandoend
handboek, dat voor het seminarieleven nauwkeurig gewoontes en manieren
voorschreef. De algemene waardering voor Diepens rectoraat bleek uit
zijn benoeming door paus Benedictus XV tot coadjutor (11 februari
1915), met recht van opvolging van mgr. Van de Ven, en
titulair-bisschop van Danaba. Op 7 maart 1915 werd hij door de
aartsbisschop H. van de Wetering in de St. Janskathedraal te
's-Hertogenbosch tot bisschop gewijd. Op 22 december 1919 werd
Diepen residerend bisschop van 's-Hertogenbosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arnold Frans Diepen, die als wapenspreuk had 'Ad Jesum per
Mariam', bestuurde bijna een kwart eeuw een bisdom in volle bloei.
Aan de eisen gesteld door de snelle groei van het aantal katholieken in
zijn bisdom, vooral in de grote steden Eindhoven, Tilburg,
's-Hertogenbosch en Nijmegen, kon hij tegemoetkomen door de
oprichting van een groot aantal parochies en de bouw van vele nieuwe
kerken. Diepen consacreerde meer dan 150 kerken en kapellen in de
periode 1920-1940. De emancipatie van de Brabantse katholieken kreeg
onder zijn leiding als het ware telkens zichtbaar gestalte in weer een
nieuwe kerk, centrum van een hechte geloofsgemeenschap, die zich
gesteund wist door een zich in alle geledingen sterk ontwikkelend
katholiek onderwijssysteem en organisatieleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als bisschop bleef Diepen een man van het onderwijs. De Wet op
het Lager Onderwijs van 1920, die de gelijkstelling van het openbaar en
bijzonder onderwijs vastlegde, begunstigde ten zeerste zijn streven aan
elk katholiek kind katholiek lager onderwijs te geven. Hij kon daarbij
ook rekenen op de steun van een groot aantal mannelijke en vrouwelijke
religieuzen. De groei van het katholiek middelbaar onderwijs in zijn
bisdom bleef voor 1940 evenwel nog bescheiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet onvermeld mag blijven dat hij als voorzitter van het RK
Huisvestingscomit&amp;eacute; in de jaren na de Eerste Wereldoorlog zich
actief heeft ingezet voor hulp aan vooral de kinderen in de
noodlijdende landen Duitsland, Oostenrijk en Hongarije. Een
apostolische visitatie, op last van de H. Stoel in 1920 door Diepen
ondernomen in Denemarken, Noorwegen, Zweden en Finland, heeft
bijgedragen tot een nieuwe organisatie van de katholieke kerk in
Scandinavi&amp;euml;. Einde 1922 stichtte hij een diocesaan weekblad: 
&lt;em&gt;Sint Jansklokken.&lt;/em&gt;

Ook hierin heeft hij de ontplooiing van het sociale organisatieleven -
ge&amp;iuml;nspireerd door de encycliek 
&lt;em&gt;Quadragesimo Anno&lt;/em&gt;

(1931) - bevorderd. Daarnaast werd er in de jaren '30 in dit blad
meermalen sterk stelling genomen tegen het opkomend
nationaal-socialisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De seminaries van het bisdom, in St. Michielsgestel en Haaren,
werden onder zijn episcopaat aanzienlijk uitgebreid. Veel
priesterwijdingen, veel roepingen tot het religieuze leven bepaalden
het beeld der jaren van 1920 tot 1940.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de bezettingstijd - hij was inmiddels 80 jaar -conformeerde hij
zich als een gezagsgetrouw priester aan het gevoerde beleid van de
aartsbisschop, aan wie hij graag de eerste verantwoordelijkheid liet.
Mgr. Diepen kreeg in mei 1942 een coadjutor met recht van opvolging in
de persoon van Wilhelmus Mutsaerts, die na zijn bisschopswijding op 29
juni 1942 in verband met de leeftijd en ziekte van bisschop Diepen ook
metterdaad het bestuur van het bisdom 's-Hertogenbosch overnam.
Arnold Frans Diepen overleed op 18 maart 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mgr. Diepen heeft v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede Wereldoorlog leiding
gegeven in de stijl van het rijke roomse leven. Een zich uitbreidende
en allesbeheersende kerk was in het leven van de gelovige leken op alle
terreinen doordringend, met nadruk op het katholiek onderwijs en de
conservatief opgeleide geestelijkheid, die zich om dit geloofsleven en
het maatschappelijk gedrag der leken bekommerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast traktaten: o.a. J.B. Krier, 
&lt;em&gt;De wellevendheid [Die H&amp;ouml;flichkeit].&lt;/em&gt;

Handboek t.g.v. seminaries etc. Vrij naar het Duits bew. door A.F.
Diepen (Nijmegen, 1902, 14e dr. 's-Hertogenbosch, 1937); 
&lt;em&gt;De godvruchtige kweekeling&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1911); 
&lt;em&gt;Collectio epistolarum pastoralium, decretorum aliorumque
documentorum, quae ab Wilhelmo van de Ven et Arnoldo Francisco Diepen
publicata fuerunt annis 1914-1928&lt;/em&gt;

(St. Michielsgestel, 1928); 
&lt;em&gt;Collectio epistolarum pastoralium decretorum aliorumque documentorum
quae ab Arnoldo Francisco Diepen... publicata fuerunt annis
1928-1939&lt;/em&gt;

(Sint Michielsgestel, 1939); 
&lt;em&gt;Collectio epistolarum pastoralium, decretorum aliorumque
documentorum quae ab illmis ac revmis dnis Arnoldo Francisco Diepen et
Wilhelmo Mutsaerts publicata fuerunt annis 1939-1949&lt;/em&gt;

(Sint Michielsgestel, 1955).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Herdenkings- en jubilea-artikelen, in 
&lt;em&gt;Sint Jansklokken,&lt;/em&gt;

29-6-1934, 2-3-1940 en 27-3-1943, alsmede in 
&lt;em&gt;Roomsch leven.&lt;/em&gt;

Weekblad voor het dekenaat Tilburg 18 (1934) 22 (3 juni) 173; verder J.
van Susante, in 
&lt;em&gt;Handelingen van het Provinciaal Genootschap van Kunsten en
Wetenschappen in Noord-Brabant 1943,&lt;/em&gt;

38-52; A.F. Manning, 'De Nederlandse katholieken in de eerste jaren
van de Duitse bezetting', in 
&lt;em&gt;Jaarboek Katholiek Documentatie Centrum 1978,&lt;/em&gt;

105-129.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a2349 [A.F. Diepen in 1920].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.W.M. Peijnenburg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

