<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Diepenhorst, Pieter Arie (1879-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/diepenhorst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">diepenhorst</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Diepenhorst</name>, Pieter Arie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DIEPENHORST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Diepenhorst, Pieter Arie&lt;/strong&gt;, jurist/econoom en politicus (Strijen 2-1-1879 - Epe 6-10-1953).

Zoon van Izaak Diepenhorst, landbouwer en vlashandelaar, en Anthonia
Overwater. Gehuwd sinds 13-7-1905 met Adriana Cornelia de Gaay Fortman.
Uit dit huwelijk werd l zoon geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/DIEPENHORST.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Diepenhorst, Pieter Arie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diepenhorst bezocht het Gereformeerd Gymnasium te Amsterdam en
studeerde rechten aan de Vrije Universiteit. V&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn
studietijd al was hij betrokken geweest bij de politieke activiteiten
van zijn vader en in 1899 hield hij, als kandidaat in de rechten, voor
de door zijn vader opgerichte AR-kiesvereniging te Strijen zijn eerste
politieke toespraak. In 1900 werd hij voorzitter van een der
Amsterdamse kiesverenigingen. In dat zelfde jaar slaagde hij voor zijn
doctoraal examen rechten aan de vu en de stedelijke universiteit, en
vestigde zich als advocaat te Amsterdam. In 1904 promoveerde hij aan de
vu op het proefschrift 
&lt;em&gt;Calvijn en de economie&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1904) en nog in dat jaar aanvaardde hij de pas
gecre&amp;euml;erde leerstoel in de staathuishoudkunde aan de juridische
faculteit van de VU. Enige tijd later doceerde hij tevens strafrecht en
strafvordering. Met de economie nam het hem in 1921 toevertrouwde vak
parlementaire geschiedenis tot aan zijn aftreden in 1949 een
belangrijke plaats in. In zijn inaugurele rede 
&lt;em&gt;De klassieke school in de economie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1904), waarin hij een voorkeur voor de 'historische
school' uitsprak, had hij programmatisch stelling genomen tegen
empiristische en positivistische tradities. In de lijn van Kuyper zag
hij economische verschijnselen en wetenschap primair als uitingen van
de verantwoordelijke 'beelddrager Gods' in een veranderende
samenleving. Hij is niettemin betrekkelijk terughoudend gebleven ten
aanzien van de explicitering van het verband tussen calvinistische
waarden enerzijds en praktische vraagstukken en economische theorie
anderzijds. Wat dat laatste betreft beperkte hij zich bovendien tot
'enkele grondbeginselen'. Zijn studenten - met wie hij zoveel
mogelijk persoonlijk contact zocht - wilde hij voor alles een brede en
praktische ori&amp;euml;ntatie op de maatschappelijke actualiteit geven. Zo
behandelde hij in het kader van het economie-onderricht ook allerlei
sociaal-juridische kwesties. Zijn wetenschapsbeoefening stond in
functie van de gereformeerde emancipatie en de strijd om de sociale
wetgeving; de grenzen tussen verschillende disciplines en tussen
wetenschap en politieke voorlichting hanteerde hij betrekkelijk
ruim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1926 kwam zijn positie aan de VU in opspraak door zijn
aansluiting - op kerkrechtelijke gronden -bij de kerken van het
'Hersteld Verband', totdat een speciale onderzoekscommissie van
de VU-vereniging in 1928 een bevredigend rapport overlegde inzake
Diepenhorsts dogmatische opvattingen. In de latere overgang naar de
Hervormde Kerk is hij het 'Hersteld Verband' niet gevolgd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de ARP is Diepenhorst lid geweest van de gemeenteraad van
Amsterdam van 1908-1913 en 1917-1920. In die jaren was hij tevens enige
tijd voorzitter van het bondsbestuur van de Amsterdamse
AR-kiesverenigingen, lid van het Centraal Comit&amp;eacute; van de AR en
voorzitter van de rechtse fractie in de Provinciale Staten van
Noord-Holland. Van 1911 tot 1927 was hij hoofdredacteur van het
AR-dagblad 
&lt;em&gt;De Rotterdammer.&lt;/em&gt;

Hij had de leiding van het Tweede Christelijk Sociaal Congres in 1919.
Diepenhorst behoorde tot een groep gereformeerde 'jongeren' die
kritisch stonden tegenover de benadrukking van de antithese en Kuypers
manier van leidinggeven. Zo liet hij in 
&lt;em&gt;De Rotterdammer&lt;/em&gt;

geluiden horen die niet in Kuypers strategie pasten en pleitte hij bij
herhaling in het door Kuyper autoritair geleide Centraal Comit&amp;eacute;
voor reorganisatie van het partijbestuur. Kuypers aanval in 
&lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

op het kabinet-Heemskerk, op 
&lt;em&gt;De Rotterdammer&lt;/em&gt;

en op de hoogleraren van de VU werd beantwoord met de mede door
Diepenhorst ondertekende brochure 
&lt;em&gt;Leider en leiding in de Anti-Revolutionaire Partij&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1915). Na Kuypers aftreden boden H. Colijn en A.W.F.
Idenburg de 'malcontenten' sleutelposities aan: Diepenhorst
werd in december 1920 lid van de Eerste Kamer en, later, medewerker van

&lt;em&gt;De Standaard.&lt;/em&gt;

Tot 1946 -toen hij door het partijbestuur niet meer kandidaat gesteld
werd - voerde hij in de Eerste Kamer voornamelijk in begrotingsdebatten
en over sociale en economische kwesties het woord. Diepenhorst was
verder een van de oprichters van het onafhankelijke blad 
&lt;em&gt;Stemmen des Tijds. Maandschrift voor Christendom en cultuur;&lt;/em&gt;

van de redactieraad is hij voorzitter geweest van 1918 tot 1941. Buiten
VU- en AR-verband was hij verder vooral actief op het gebied van de
landbouw en de handelspolitiek. Hij was lid van de Staatscommissie voor
de landbouw, ingesteld in 1906, en voorzitter van de Staatscommissie
voor het pachtvraagstuk, ingesteld in 1919. In 1917-1918 organiseerde
hij op verzoek van Colijn de gereformeerde boeren in de Christelijke
Boeren- en Tuindersbond, waarvan hij bijna 30 jaar voorzitter is
geweest. Van 1926 tot 1941 had hij de leiding van de Vereniging voor
actieve handelspolitiek en publiceerde hij o.a. ruim 100 brochures ter
bepleiting van protectionistische maatregelen. Bestrijding van het
liberale 'dogma' van overheids-onthouding, verdediging van het
eigendomsrecht &amp;eacute;n de sociale implicaties daarvan en niet aflatende
waarschuwing tegen staatsinmenging zoals hij die in het socialisme
nagestreefd zag, zijn enkele van de opvallendste thema's van zijn
bijdrage aan de politieke meningsvorming. Het laatste verleidde hem tot
een enigszins overspannen afwijzing van het 'Plan van de
Arbeid', en in de 'doorbraak' zag hij teleurgesteld zijn
waarschuwingen in de wind geslagen. Overigens getuigden zijn
standpunten over het algemeen van een betrekkelijk evenwichtig, humaan
realisme. Hij heeft dat in talloze redevoeringen en lezingen aan de man
gebracht met een levendige retoriek - ook in de stijl van vele
publikaties te herkennen - die in belangrijke mate aan zijn gezag in de
Kamer en zijn invloed in gereformeerde kringen heeft bijgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Diepenhorst in Algemeen Rijksarchief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn dissertatie, inaugurele rede, economische leerboeken en
talloze artikelen en kronieken in genoemde periodieken, o.a. 
&lt;em&gt;Onze strijd in de Staten-Generaa!&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1927-1928. 2 dln.); 
&lt;em&gt;Eerherstel der actieve handelspolitiek. Theorie en practijk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1928); 
&lt;em&gt;Het socialisme&lt;/em&gt;

(Kampen, 1930); 
&lt;em&gt;Dr. A. Kuyper&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931); 
&lt;em&gt;Groen van Prinsterer&lt;/em&gt;

(Kampen, 1932); 
&lt;em&gt;Mr. Th. Heemskerk. De Christenstaatsman&lt;/em&gt;

(Zwolle, [1932]); 
&lt;em&gt;Onze landbouw&lt;/em&gt;

(Kampen, 1933); 
&lt;em&gt;De eigendom&lt;/em&gt;

(Kampen, 1933); 
&lt;em&gt;Het nationaal-socialisme&lt;/em&gt;

(Kampen, 1935); 
&lt;em&gt;Trouw en met ere&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1952]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Dooyeweerd, in 
&lt;em&gt;In memoriam prof.dr. Pieter Arie Diepenhorst&lt;/em&gt;

[S.1., 1953]. Aanwezig in collectie-P.A. Diepenhorst. Algemeen
Rijksarchief te 's-Gravenhage; T.P. van der Kooy, 'Diepenhorst
en de economie' in 
&lt;em&gt;Anti-Revolutionaire Staatkunde&lt;/em&gt;

23 (1953) 342-349.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Peter Hofland, &lt;i&gt;Leden van de Raad. De Amsterdamse Gemeenteraad 1814-1941&lt;/i&gt;. (Amsterdam 1998) 151.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;F.L.M. van Zutphen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

