<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dieren, Bernard H&#195;&#169;l&#195;&#169;ne Joseph van (1887-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/dieren"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dieren_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dieren</name>, Bernard H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Joseph van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/DIERENB.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dieren, Bernard H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Joseph van&lt;/strong&gt;, componist en muziekcriticus (Rotterdam 27-12-1887 - Londen (Groot-Brittanni&amp;euml;) 24-4-1936). Zoon van Bernard Joseph van Dieren, wijnhandelaar en
  levensverzekeringsagent, en Julie Fran&amp;ccedil;oise Adelle
  Labb&amp;eacute;, modiste. Gehuwd op 28-12-1909 met Frederika
  Johannetta Carola Kindler. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DIERENB.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dieren, Bernard H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Joseph van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bernard van Dieren groeide op als de jongste en enige zoon
    in een middenstandsgezin, dat vijf kinderen telde. Hoewel hij
    thuis reeds vroeg met muziek in aanraking kwam - hij kreeg
    vioolles - zou hij er zich pas rond zijn negentiende serieus
    mee gaan bezighouden. Intellectueel bijzonder begaafd, maar
    zwak van gezondheid, verliep zijn schooltijd allesbehalve
    voorspoedig. In 1904 overleed zijn vader; de gewelddadige dood
    van zijn jongste zuster, Mies, drie jaar later, was voor hem
    een traumatische ervaring. Toen Van Dieren in 1908 de HBS
    verliet - van het eindexamen moest hij zich wegens ziekte
    terugtrekken -, ging hij voor zichzelf werken om weldra, zonder
    verdere opleiding, voor de muziek te kiezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 verschenen te Rotterdam de eerste proeven van Van
    Dierens kunnen: een 
    &lt;em&gt;Canzonetta&lt;/em&gt;

    voor viool en piano, en twee maal 
    &lt;em&gt;Drei Lieder&lt;/em&gt;

    , waarvan enkele reeds een liefde voor het harmonisch
    experiment verraadden. Van groot belang voor zijn muzikale
    ontwikkeling moet het contact met de Rotterdamse familie
    Kindler zijn geweest. De jongste zoon uit dit gezin, Hans,
    maakte na zijn debuut in 1907 snel carri&amp;egrave;re als cellist in
    Berlijn. Zijn zuster Frida was eerder als pianiste
    doorgedrongen tot F.B. Busoni's 'Meisterklasse' van 1900 in
    Weimar. Via haar leerde Van Dieren, waarschijnlijk in 1908, de
    beroemde pianist en componist kennen. Het was het begin van een
    vriendschap voor het leven. Niet lang daarna, in oktober 1909,
    volgde hij Frida, als muziekcorrespondent van onder meer het
    &lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    , naar Londen, waar zij kort daarna in het huwelijk traden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De werken die gedurende de eerste jaren in Londen
    ontstonden, geven een geleidelijke oplossing van de tonaliteit
    te zien, een ontwikkeling die zich op het continent voltrok in
    het werk van onder anderen Busoni en A. Sch&amp;ouml;nberg. Met de
    laatste maakte Van Dieren, die geregeld in Berlijn verkeerde,
    kennis in 1912. Ten opzichte van zijn veel oudere collega's in
    de muzikale avant-garde van die tijd wist hij niettemin met
    grote voortvarendheid een eigen atonale stijl te ontwikkelen.
    In feite was het Van Dieren die deze voor de muziek van de 20e
    eeuw zo cruciale vernieuwingen in Groot-Brittanni&amp;euml;
    introduceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit 1909 stamt een 
    &lt;em&gt;'Song' aus Shelley's 'The Cenci'&lt;/em&gt;

    met ver doorgevoerde chromatiek. In de 
    &lt;em&gt;Zes schetsen&lt;/em&gt;

    voor piano uit 1910/1911 werd vervolgens in het hoog ontwikkeld
    pianistiek idioom van het muzikaal milieu waarin Van Dieren
    verkeerde het atonaal domein verkend. Vertoonden de delen van
    dit werk onderling nog thematische verwantschap, de in mei 1912
    voltooide 
    &lt;em&gt;Toccata&lt;/em&gt;

    is een atonaal, athematisch en ametrisch essay, genoteerd
    zonder maataanduidingen en -strepen. Uit hetzelfde jaar dateert
    Van Dierens virtuoze eerste strijkkwartet, dat is opgedragen
    aan N. Paganini, uit wiens 
    &lt;em&gt;Caprices&lt;/em&gt;

    hij citeert. Tot de grotere werken uit deze tijd behoren het
    tussen 1909 en 1911 ontstane 
    &lt;em&gt;Belsazar&lt;/em&gt;

    naar H. Heine voor groot orkest en dertig bassen, de 
    &lt;em&gt;Symphonic Epilogue to P.B. Shelley's 'The Cenci'&lt;/em&gt;

    uit 1910 en de in 1914 voltooide symfonie, bijgenaamd de 
    &lt;em&gt;Chinese&lt;/em&gt;

    , voor vijf solostemmen, koor en orkest, waarvoor hij teksten
    gebruikte uit de in 1907 verschenen anthologie 
    &lt;em&gt;Die chinesische Fl&amp;ouml;te&lt;/em&gt;

    van H. Bethge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De pogingen die Van Dieren in het werk stelde zijn muziek
    ook buiten zijn kring aan de man te brengen, bleven echter
    vruchteloos, wat hem noopte tot een strengere vormgeving door
    de ontwikkeling van contrapuntische technieken. Bovendien
    verslechterde zijn gezondheidstoestand zich gaandeweg. In 1912
    bleek dat hij leed aan een ongeneeslijke nierkwaal, die hem op
    den duur geregeld aan bed kluisterde. De hevigste pijnen,
    waarmee de aanvallen gepaard gingen, werden met morfine
    bestreden. In totaal heeft hij tien operaties moeten ondergaan.
    De financi&amp;euml;le positie van het gezin, die toch al
    grotendeels rustte op de inkomsten van Frida, raakte hierdoor
    steeds meer afhankelijk van de steun van vrienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog, waarin Van Dieren enige tijd
    diende bij de Britse Inlichtendienst als codespecialist, kwamen
    zijn muzikale contacten met het continent tijdelijk stil te
    liggen. De nadere confrontatie met de Britse muziekwereld
    verliep via de beeldhouwer J. Epstein, met wie Van Dieren in
    1915 bevriend raakte. Epstein heeft, getroffen door de aanblik
    van de lijdende componist, zijn sculptuur 
    &lt;em&gt;The risen Christ&lt;/em&gt;

    onder meer naar hem gemodelleerd. Van Dieren droeg op zijn
    beurt in 1916 een zetting van drie Shakespeare-sonnetten op aan
    Epstein: de 
    &lt;em&gt;Diaphony&lt;/em&gt;

    voor kamerorkest en bariton, waarin hij zijn ideaal
    verwezenlijkte van een nieuwe, melodische polyfonie, die het
    jaar daarop ook in het tweede strijkkwartet werd toegepast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 bracht Epstein Van Dieren in contact met C. Gray en
    Ph. Heseltine (pseudoniem Peter Warlock), een ontmoeting die
    van beslissende betekenis zou zijn. De twee jonge musici,
    non-conformistisch en welgesteld, raakten zozeer onder de
    indruk van de persoon en muziek van Van Dieren, dat zij zich
    als leerlingen onder zijn hoede stelden. Als ware
    pleitbezorgers voor zijn werk organiseerden en financierden zij
    weldra een Van Dieren-concert, dat plaatsvond op 20 februari
    1917 in de Wigmore Hall te Londen. Onder leiding van de
    componist, die door Heseltine aan het publiek werd
    gepresenteerd als de eerste werkelijke contrapuntist sinds Bach
    en werd vergeleken met Sch&amp;ouml;nberg, gingen hier de 
    &lt;em&gt;Diaphony&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Ouverture to an imaginary comedy&lt;/em&gt;

    voor kamerorkest uit 1916 in premi&amp;egrave;re. Het concert leidde
    in de publiciteit tot een controverse, die Van Dieren nog lang
    zou achtervolgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog vertrok Van Dieren voor enkele jaren naar Den
    Haag, waar ook zijn familieleden nu woonden. Hier schreef hij
    in 1919 zijn derde strijkkwartet en een jaar later de
    monografie 
    &lt;em&gt;Epstein&lt;/em&gt;

    (Londen, 1920). De Berlijnse contacten werden weer aangehaald,
    toen hij in 1922 zitting nam in het comit&amp;eacute; van het 
    &lt;em&gt;Internationale Komponistengilde&lt;/em&gt;

    . In toenemende mate werd zijn werk nu uitgevoerd en
    uitgegeven. Op voorspraak van Busoni en F. Delius verschenen in
    1926 de 
    &lt;em&gt;Zes schetsen&lt;/em&gt;

    bij Universal Edition in Wenen. Oxford University Press zou
    enkele jaren later, dank zij de inspanningen van Heseltine,
    zijn belangrijkste uitgever worden. In 1925 was Van Dieren
    korte tijd werkzaam bij de vestiging van Philips in Londen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dierens muzikale stijl onderging in deze naoorlogse
    periode veranderingen. Na het 
    &lt;em&gt;Sonetto VII of Edmund Spenser's 'Amoretti'&lt;/em&gt;

    voor tenor en elf instrumenten uit 1921 kwam het accent, mede
    onder invloed van zijn ziekte, op de kleinere genres te liggen.
    Het ideaal van een sterk ontwikkelde instrumentale en polyfone
    techniek bleef echter leven, vooral in de zes strijkkwartetten,
    die hij in totaal schreef. Wel is het harmonisch repertoire
    vereenvoudigd en gesystematiseerd en zijn tonale elementen
    gere&amp;iuml;ntegreerd. In zijn talloze liederen overheerst een
    sereen elegische toon. De uit 1916 stammende opera buffa 
    &lt;em&gt;The tailor&lt;/em&gt;

    werd door hem in 1930 voltooid, maar de beoogde uitvoering vond
    geen doorgang. Een grote schok betekende voor Van Dieren aan
    het eind van hetzelfde jaar de zelfmoord van Heseltine, die hem
    tot executeur-testamentair en erfgenaam had benoemd. In 1935,
    een jaar voor zijn dood, kon hij nog de eerste uitvoering
    bijwonen van zijn 
    &lt;em&gt;Chinese symfony&lt;/em&gt;

    door het BBC Symphony Orchestra en de leiding op zich nemen van
    een aan het werk van F. Liszt gewijde reeks
    radiouitzendingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bernard van Dieren huldigde de aristocraticiteit van het
    kunstenaarschap en verachtte bovendien het academisme. De
    gespannen verhouding die er in de moderne muziekgeschiedenis
    bestaat tussen dit waardenpatroon enerzijds en de
    maatschappelijke omstandigheden anderzijds, is het hoofdthema
    van zijn geestige en briljant geschreven bundel 
    &lt;em&gt;Down among the dead men - and other essays&lt;/em&gt;

    (Londen, 1935). Wegens zijn universele belangstelling,
    uiteenlopend van natuurwetenschappelijke onderwerpen tot taal,
    kookkunst en revolverschieten, werd hij nog tijdens zijn leven
    met Leonardo da Vinci vergeleken. Tijdgenoten als Gray en
    Epstein, de literatoren O. en S. Sitwell, de kunsthistoricus
    H.E. Read, en de componist K.S. Sorabji hebben een beeld
    geschetst van zijn voorname voorkomen, eruditie en
    artistiek-technisch talent. De plaats van de letteren in zijn
    leven en werk is prominent: van ongeveer veertig dichters heeft
    Van Dieren - vaak verschillende - verzen op muziek gezet in een
    breed scala van vocaal- instrumentale combinaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de musicoloog W.H. Mellers Gray en Heseltine nog in
    hun hooggestemde oordeel was bijgevallen (&lt;em&gt;Scrutiny&lt;/em&gt;

    5 (1936/1937) 263-276), raakte Van Dieren met de dood van zijn
    protagonisten na de Tweede Wereldoorlog in de vergetelheid.
    Zijn nalatenschap, waaronder kalligrafische, soms eigenhandig
    ingebonden manuscripten, uitgevoerd noch uitgegeven, viel
    uiteen. Eind jaren zestig kwam in Groot-Brittanni&amp;euml; het
    historisch onderzoek op gang. Bij de huidige stand is de plaats
    die het werk van Van Dieren in de muziek van zijn tijd inneemt
    nog onduidelijk. Aan het Nederlandse muziekleven is deze
    Rotterdamse componist vrijwel ongemerkt voorbijgegaan. Zijn
    invloed in Groot-Brittanni&amp;euml; is zonder meer aanzienlijk
    geweest: in het bijzonder op zijn leerlingen Gray en Heseltine,
    die hem als 'the master' vereerden, en in mindere mate op A.
    Bliss en C. Lambert. Aangetoond kon worden dat in het contact
    met Busoni niet van eenzijdige be&amp;iuml;nvloeding sprake is
    geweest. Van Dierens historische betekenis is wellicht gelegen
    in de bemiddelende rol die hij heeft gespeeld tussen de
    verschillende muzikale tradities in Europa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collecties-B.H.J. van Dieren in de British Library te
  Londen, en de collectie van het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Een korte beschouwing over de beteekenis der composities van
    Johannes Brahms, benevens een paar woorden naar aanleiding van
    een ingezonden stuk van den heer C.W. Ritter in het nummer van
    15 Juli 1910 v/h Maandblad voor Muziek &amp;quot;Caecilia&amp;quot;&lt;/em&gt;

    [Londen, 1911]. Een geannoteerde catalogus van composities van
    Van Dieren is opgenomen in het onder L genoemde werk van
    Tomlinson, 42-60.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Geannoteerde bibliografie tot 1979 van publikaties
  over Van Dieren in: Fred Tomlinson, 
  &lt;em&gt;Warlock and Van Dieren. With a Van Dieren catalogue&lt;/em&gt;

  (Londen, 1978) 61-63. Verder verschenen o.a.: Ch. van den Borren,
  
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de muziek in de Nederlanden&lt;/em&gt;

  II (Amsterdam [etc.], 1951); Alastair Chisholm, 
  &lt;em&gt;Bernard van Dieren. An introduction. With a memoir by
  Sacheverell Sitwell&lt;/em&gt;

  (Londen, 1984); Stephen Banfield, 
  &lt;em&gt;Sensibility and English Song - Critical studies of the early
  twentieth century&lt;/em&gt;

  (2 dln.; Cambridge, 1985); Patrick Riley, 
  &lt;em&gt;The string quartets of Bernard van Dieren&lt;/em&gt;

  (Ann Arbor, 1985); Denis ApIvor, 'Bernard van Dieren: search and
  rescue one hundred years on', in 
  &lt;em&gt;The Music Review&lt;/em&gt;

  47 (1986/1987) 253-266; idem, 'Bernard van Dieren', in 
  &lt;em&gt;Composer&lt;/em&gt;

  35 (1987) 90 (Spring) 1-8; Hywel Davies, 'Bernard van Dieren
  (1887-1936)', in 
  &lt;em&gt;The Musical Times&lt;/em&gt;

  128 (1987) 675-678; idem, 'Bernard van Dieren, Philip Heseltine
  and Cecil Gray: a significant affiliation', in 
  &lt;em&gt;Music &amp;amp; Letters&lt;/em&gt;

  69 (1988) 30-48.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Alastair Chisholm, 
  &lt;em&gt;Bernard van Dieren. An introduction. With a memoir by
  Sacheverell Sitwell&lt;/em&gt;

  (Londen, 1984) 22.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. de Velde&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

