<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Diesen, Gerrit van (1826-1916)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/diesen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">diesen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Diesen</name>, Gerrit van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1826"/>
    <event type="death" when="1916"/>
    <state type="occupation">spoorwegbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DIESEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Diesen, Gerrit van&lt;/strong&gt;, civiel ingenieur ('s-Gravenhage 21-5-1826 - 's-Gravenhage 5-4-1916).

Zoon van Gerrit van Diesen, ambtenaar, en Cornelie Madelaine Crespin.
Gehuwd sinds 1-8-1867 met Bertha Johanna Sandt van Nooten. Uit dit
huwelijk werden 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DIESEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Diesen, Gerrit van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van het diploma van civiel ingenieur aan de
Koninklijke Academie te Delft, waar hij van 1844 tot 1848 de lessen
volgde, maakte Van Diesen de langzame carri&amp;egrave;re van een jong
waterstaats-ingenieur van die dagen. Begonnen als opzichter over de
straatweg 's-Gravenhage-Hillegom, werd hij vervolgens belast met de
hermeting van de Waal en Merwede, waar hij in 1851 onder de inspecteur
van de Waterstaat L.J.A. van der Kun werd geplaatst. Een jaar later
werd hij ook betrokken bij de opzet en aanleg van de
Rijkstelegraaflijnen, waarvoor hij reizen naar Duitsland maakte om de
aansluiting met het Pruisische net vast te stellen. Blijkbaar had hij
een goede indruk gemaakt door zijn nauwkeurigheid en grote werkkracht,
want na een kort verblijf in Haarlem, werd hij in 1858 weer
teruggehaald door Van der Kun, die inmiddels was belast met een
onderzoek naar de wenselijkheid en mogelijkheid van aanleg van
verschillende spoorlijnen. Van Diesen kreeg tot taak de overbrugging
van de grote rivieren, tot dan toe het grote struikelblok, te
bestuderen. Vooral verwezenlijkte overbruggingen bij Keulen, Kehl en de
Weichselbrug bij Dirschau trokken de bijzondere belangstelling bij
Waterstaat. In Nederland bestonden op dat moment alleen nog de
tralieliggerbrug te Maastricht en de vollewandliggerbrug bij
Westervoort, waarvan de laatste eigenlijk als voorbeeld afviel door
zijn grote materiaalgebruik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de aanneming van Van Halls spoorwegwet in 1860, werd Van Diesen
belast met de aanleg van de lijn Utrecht-Boxtel, met daarin de drie
grote rivierovergangen bij Culemborg, Zaltbommel en Hedel. Vooral de
eerste gaf veel problemen omdat in de Lek, anders dan in de Waal, geen
pijlers gebouwd mochten worden om de scheepvaart niet te hinderen,
zodat daar door Van Diesen &amp;eacute;&amp;eacute;n grote overspanning van meer
dan 150 meter was gedacht. Zijn eerste ontwerp voorzag in traliebrug,
maar omdat hiermee de grens van de mogelijkheden werd bereikt, vond hij
een andere oplossing in een vakwerkbrug, zoals die toen sinds kort in
Duitsland met succes werd geconstrueerd. Na een nieuwe studiereis naar
de Rijn, maakte hij een tweede ontwerp, ditmaal een vakwerkbrug van in
totaal 665 meter, met een rivieroverspanning van 157 meter, voor het
eerst met gebogen bovenrand, waarvoor de berekeningen werden uitgevoerd
door zijn assistent J. Rouppe van der Voort. In 1863 kon met de bouw
worden begonnen, waarbij talloze moeilijkheden moesten worden
overwonnen. De aannemer van de metalen bovenbouw, de firma Friedrich
Harkort te Duisburg, was wegens de enorme afmetingen van de brug zelfs
gedwongen voor de vervaardiging een speciale fabriek te bouwen. In 1868
werd de brug, veruit de grootste ter wereld, opgeleverd en met succes
beproefd. Ondanks latere kritiek dat door gebruik van teveel materiaal
het eigengewicht onnodig hoog is geworden en daardoor het draagvermogen
kleiner dan mogelijk, kan men toch slechts bewondering hebben voor de
ontwerper die met gebrekkige theoretische kennis een brug gebouwd heeft
die na meer dan een eeuw nog altijd aan de eisen van het
spoorwegverkeer voldoet. Bij Bommel en Hedel werden minder problemen
ontmoet door de kleinere overspanningen. In verband met de bruggenbouw
deed Van Diesen met de Utrechtse chemicus prof. G.J. Mulder proeven om
ijzer tegen roest te beschermen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na ingebruikneming van de gehele lijn in 1870, bleef Van Diesen nog
vier jaar in Utrecht voor de afwerking, om daarna als hoofdingenieur
naar Zeeland te worden overgeplaatst en zich daar behalve met de
oeververdediging, met de Vlissingse havenwerken bezig te houden. In
1881 werd hij opnieuw overgeplaatst, nu naar het district van de Maas
en de Merwede en vanaf 1886 kreeg hij het beheer over alle Nederlandse
rivieren. Zijn voornaamste werkzaamheden daar waren de verbeteringen
van de Maas, de beide Merwedes, Dordtse Kil en Mallegat en de
voorbereiding voor die van de Waal. In 1888 volgde zijn benoeming tot
inspecteur van de Waterstaat, in 1892 die tot hoofdinspecteur, in welke
functie hij twee jaar later werd gepensioneerd. Van tal van
overheidscommissies maakte hij deel uit, zoals de Rijkscommissie voor
graadmeting en waterpassing en de Internationale Rijnvaart Commissie.
Voor de Akademie van Wetenschappen waarvan hij op 7 mei 1866 tot lid
benoemd was hield hij vele voordrachten over waterstaatkundige
onderwerpen en ook in het Koninklijk Instituut van Ingenieurs, waarvan
hij sinds 1849 als lid en sedert 1906 als erelid deel uitmaakte, was
hij actief; tal van voordrachten hield hij ook hier, waarvan er
verscheidene zijn gepubliceerd. Ook werkte hij namens het Instituut mee
aan het woordenboek van De Vries en Te Winkel. Zijn verdiensten werden
in het buitenland o.a. erkend door de toekenning van de gouden medaille
van de wereldtentoonstelling van Wenen (1873) voor de brug bij
Kuilenburg, en in het binnenland viel hem op 8-1-1907 een eredoctoraat
aan de TH in Delft ten deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Diesen in Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Samen met J.L. Schneitter, 'Mededeeling van theori&amp;euml;n en
beschouwingen over den bouw van ijzeren spoorwegbruggen', in 
&lt;em&gt;Verhandelingen van het Koninklijk Instituut van Ingenieurs
1860-1861,&lt;/em&gt;

59-146; samen met J.D. Evers, J. Rouppe van der Voort en J.M. Giesbers,
'Beschrijving van de brug over de Lek te Kuilenburg', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijke Instituut van Ingenieurs
1871-1872,&lt;/em&gt;

83-104, 167-236, 237-303, 331-358; [G.] van Diesen, 'Lokale
spoorwegen' 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

36 (1872) III, 109-132.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Feestuitgave G. van Diesen', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

21 (1906) 353-383.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

21 (1906) 353.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.J. Veenendaal jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

