<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Diferee, Hendrik Carel (1874-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/diferee"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">diferee</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Diferee</name>, Hendrik Carel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">bibliothecaris</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Diferee, Hendrik Carel&lt;/strong&gt;, bibliothecaris en publicist (Amsterdam 17-8-1874 - Amsterdam 28-12-1936).

Zoon van Hendrik Jacobus Diferee, onderwijzer, en Hendrika Wilhelmina
Stap. Gehuwd op 30-4-1903 met Augusta Bakker. Uit dit huwelijk werden 2
dochters geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diferee, laatste mannelijke telg van een geslacht van refugi&amp;eacute;s,
bezocht na de lagere school enige jaren het gymnasium te Amsterdam.
Aangezien de veertienjarige zich niet wilde schikken naar de wens van
zijn orthodox-hervormde vader om te worden opgeleid tot predikant werd
hij van school genomen en geplaatst bij de boekhouding van een
kerkelijke liefdadigheidsinstelling. Hij ondervond het kantoorwerk als
bijzonder onaangenaam, al zou hij later hiervoor toch weer
belangstelling tonen met de uitgave van een 
&lt;em&gt;Handelswoordenboek in 4 talen...&lt;/em&gt;

[1910] en de oprichting van een vereniging Verpleging en Rust voor
tuberculeuze handels- en kantoorbedienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diferee betreurde zijn gebrekkige opleiding en legde na
priv&amp;eacute;-lessen een aantal tentamens af, die hem in staat stelden van
1892 tot 1895 als toehoorder colleges te volgen aan de Universiteit van
Amsterdam. Zijn voornaamste leermeesters en later ook zijn vrienden
waren de hoogleraren H.P.G. Quack en H.C. Rogge. Toen in 1895 zijn
functie aan de kerkelijke liefdadigheidsinstelling wegviel, vertrok
Diferee naar Pretoria in Zuid-Afrika, waar hij werkzaam was als
onderwijzer en als leraar Nederlands en ook in contact kwam met figuren
als Willem Schalk Burger en Paul Kruger. Na een halfjarig verlof in
Nederland in 1897 moest hij om gezondheidsredenen afzien van terugkeer
naar Zuid-Afrika. Door bemiddeling van prof. Rogge, vroeger
bibliothecaris van de Amsterdamse Universiteitsbibliotheek, werd hij in
1897 onbezoldigd, in 1899 bezoldigd volontair aan deze instelling. In
1901 werd hij conservator, in 1902 ook van het pas geopende
Vondelmuseum: in 1920 kreeg hij de rang van commies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diferee had een onbedwingbare lust tot publiceren. In 1905 verscheen
zijn eerste grote studie 
&lt;em&gt;Herbert Spencer en zijn tijd&lt;/em&gt;

(herdr. in 1915), waarvoor de Oriental University te Washington hem in
1921 het eredoctoraat in de letteren verleende. Meer bekendheid kregen
zijn economisch-historische geschriften, resultaat van intensief
onderzoek van archivalia en pamfletten, maar vooral toch bedoeld voor
een grotere kring dan de eigenlijke vakhistorici. Genoemd mogen hier
worden 
&lt;em&gt;De geschiedenis van den Nederlandschen handel tot den val der
Republiek&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Studi&amp;euml;n over de geschiedenis van den Nederlandschen handel&lt;/em&gt;

(beide uit 1908). Diverse publika-ties van zijn hand verschenen ook bij
het eeuwfeest van Nederlands onafhankelijkheid in 1913.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 was Diferee oprichter van de Nationale Bond van
Protestantsche kiezers, doch een kandidatuur voor de Tweede Kamer
weigerde hij te aanvaarden, omdat hij zich ten enenmale ongeschikt
achtte voor een politieke loopbaan. Nadat Diferee de Hervormde Kerk had
verlaten vond hij zijn geestelijk onderdak bij de Remonstrantse
Broederschap. Hij was een toegewijd lid van de Amsterdamse gemeente die
hij diende als kerkeraadslid, archivaris en schrijver van het
gedenkboek 
&lt;em&gt;Drie eeuwen kerkgeschiedenis. 1630 - 8 September -1930[l930].&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn grootste faam verwierf Diferee als Vondelkenner. Meer dan
dertig jaar wijdde hij zich met hart en ziel aan het in de Amsterdamse
Universiteitsbibliotheek ondergebrachte Vondelmuseum, waarvan hij de
boekerij catalogiseerde en aanzienlijk uitbreidde; graag ontving hij er
bezoekers, vooral leerlingen van het VHMO. Van zijn vele publikaties
over onze beroemdste letterkundige dient speciaal te worden genoemd de
voor een breed publiek bestemde uitgave van 
&lt;em&gt;Joost van den Vondel. Volledige werken&lt;/em&gt;

(1929-1934. 7 dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegens zijn slechte gezondheidstoestand zag Diferee zich in 1933
genoodzaakt ontslag te nemen als ambtenaar aan de
Universiteitsbibliotheek. Kort na de voltooiing van zijn grote
Vondeluitgave werd hij getroffen door een ziekte, die gepaard ging met
hersenbloedingen en verlammingsverschijnselen. Hij droeg zijn lijden
moedig en overleed na een alleszins rijk leven, waarin teleurstellingen
en tegenslagen hem niet bespaard bleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in het hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Jaarboek...&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Dr. Hendrik C. Diferee dertig jaren conservator',
in 
&lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

20 (1931) 71; 'Dr. Hendrik C. Diferee', in 
&lt;em&gt;Vondelkroniek&lt;/em&gt;

5 (1934) 32-33; J. Berg, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1936-1937. Levensberichten&lt;/em&gt;

148-154.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

