<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Antonini, Jacob Antonio graaf (1901-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/antonini"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">antonini</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Antonini</name>, Jacob Antonio graaf</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ANTONINI.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Antonini, Jacob Antonio graaf&lt;/strong&gt; (Giacomo), journalist en schrijver (Veneti&amp;euml; 18-9-1901 - Froxfield, Petersfield (VK) 16-6-1983).

  Zoon van Alfrede graaf Antonini, officier b.d., en Augusta
  Robberdiena Kool. Gehuwd op 3-5-1926 met Henriette Marx. Uit dit
  huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (9-2-1937) gehuwd
  op 2-9-1937 met Maria Syla Novitzky. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren. Na haar overlijden (2-8-1959) gehuwd op
  8-12-1961 met Karin Barnsley. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/ANTONINI.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Antonini, Jacob Antonio graaf&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giacomo Antonini werd geboren in Veneti&amp;euml;, in San
    Giobbe, in een groot huis, dat bekend stond als palazzo. Zijn
    vader was een knappe officier buiten dienst van de Bersaglieri,
    die een elegant bestaan zonder beroep voerde. Hij had een
    passie voor gokken en vrouwen. Zijn moeder, Augusta Kool, die
    dertien jaar ouder was dan haar man, stamde uit een Amsterdamse
    regentenfamilie. Zij was tolerant en liberaal, had veel gereisd
    en vervulde de functie van directrice van een protestantse
    kostschool in Veneti&amp;euml;. Antonini groeide de eerste twaalf
    jaar van zijn leven in een kosmopolitisch en aristocratisch
    milieu op, waar kunst, literatuur en muziek in tel waren.
    Alfrede Antonini was een mondain gastheer: tot zijn gasten
    behoorden de Duitse kanselier Von B&amp;uuml;low en
    minister-president Abraham Kuyper. Aan het huwelijk kwam in
    1913 een einde door een uit de hand gelopen verhouding met de
    eveneens getrouwde Sophie de Guarnieri. Alfredo Antonini stak
    een deel van zijn vermogen in de mislukte opvoering van een
    opera van haar man. Vervolgens probeerde hij in Monte Carlo
    zijn verlies goed te maken, met als resultaat dat hij ook het
    vermogen van zijn vrouw verspeelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Augusta Antonini ging met haar zoon in april 1914 naar
    Nederland. De familieraad van de Kools nam daar enkele harde
    besluiten: Antonini sr. naar Amerika, Augusta directrice van
    een ziekenhuis in Tiel en de kleine Jacob (genoemd naar zijn
    grootvader, op wie hij ook uiterlijk leek) naar een kostschool
    in Doetinchem, hoewel hij nog geen woord Nederlands sprak. Er
    kwam daarmee een abrupt einde aan Jacobs gelukkige jeugd. De
    jonge Antonini bleef zijn vader bewonderen, en voelde zich meer
    dan ooit Italiaan. Die nationaliteit behield hij zijn hele
    leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de kostschool in Doetinchem voltooide hij het gymnasium
    in Arnhem. Bij Romano Guarnieri ging hij in Amsterdam
    M.O.-Italiaans studeren. Via hem kwam hij in 1922 in contact
    met Jan Greshoff, toen hoofdredacteur van de 
    &lt;em&gt;Arnhemsche Courant.&lt;/em&gt;

    Dit was het begin van een vriendschap die tot de dood van
    Greshoff in 1971 zou duren. Greshoff moedigde hem aan over
    Italiaanse letterkunde te schrijven. Vanaf 1923 publiceerde hij
    in Greshoffs blad 
    &lt;em&gt;De Witte Mier,&lt;/em&gt;

    later ook in 
    &lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Groot-Nederland.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 onderbrak hij zijn studie om bij de genie in
    Veneti&amp;euml; zijn dienstplicht van een jaar te vervullen.
    Mussolini was sinds 1922 aan het bewind. Antonini was onder de
    indruk van deze staatsman, die Itali&amp;euml; zijn trots had
    teruggegeven en voor een nationale herleving had gezorgd.
    Greshoff publiceerde in 1924 in 
    &lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

    zijn bewierokend artikel 'Benito Mussolini als schrijver'.
    Antonini bleef een zwak voor Mussolini houden, hoewel hij als
    conservatief liberaal het fascisme niet omarmde. Wel spreidde
    hij een welwillende neutraliteit ten toon. In een artikel over
    Sovjetrussische literatuur, 'De traditie der groote Russen: de
    overweldigende productie der jongeren', in 
    &lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

    28 (1929) 54-55 formuleerde hij zijn apolitieke
    literair-kritisch uitgangspunt: 'Ik wil er alleen den nadruk op
    leggen, dat de eenige maatstaf, die ik aangelegd heb, een
    literaire is en dat elke politieke overweging... dienen kan om
    een goed boek te schrijven, wanneer de schrijver maar een
    belangrijk en belangwekkend man is' (p. 55). In zijn opstel
    'Literatuur en politiek in Itali&amp;euml;' in 
    &lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

    (14 (1934) I, 216-220) aanvaardt hij volledig dat schrijvers
    zich in dienst van de nationale opbouw moesten stellen en niet
    'in een aan de nieuwe regeering vijandige geest' (p. 219)
    mochten publiceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn diensttijd ging Antonini in het najaar van 1925 naar
    Rome, waar hij twee jaar correspondent van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    was. Via Jan Greshoff leerde hij Arthur van Schendel kennen,
    die toen in Florence woonde en de zomers in het Zwitserse
    Ascona doorbracht. Na zijn huwelijk met de oudere Nederlandse
    Hetty Koch-Marx, die aan haar derde huwelijk begon, vestigde
    hij zich in Casa Stella te Ascona, dat door haar bemiddelde
    vriendin Anke Schill ter beschikking werd gesteld. Ascona trok
    nog steeds de artistieke boh&amp;egrave;me uit Europa. Rie Cramer
    heeft in haar sleutelroman 
    &lt;em&gt;De lachende Cupido&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1936) het leven in Casa Stella beschreven. De
    dominerende Hetty Antonini neemt als Nina Rode de centrale
    plaats in, geflankeerd door de knappe causeur Geo Rode (Giacomo
    Antonini) en letje de Werff (Anke Schill), die in de ban van
    Nina Rode verkeert. Antonini ontving op Casa Stella veel
    Nederlandse en Italiaanse kunstenaars. In deze jaren
    publiceerde hij in Itali&amp;euml; drie bundels met opstellen over
    toneel en literatuur, hij werkte ook geregeld mee aan dag- en
    weekbladen in Itali&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1930 trad hij ook met E. du Perron in contact na lezing
    van diens opstel over Andr&amp;eacute; Gide in 
    &lt;em&gt;Den Gulden Winckel.&lt;/em&gt;

    Via Du Perron ontmoette hij Menno ter Braak opnieuw, verder A.
    Roland Holst en J. J. Slauerhoff. Giacomo Antonini behaalde in
    december 1930 de M.O.-akte Italiaans in Amsterdam. Zijn
    huwelijk met Hetty was stukgelopen. Het volgende jaar ontmoette
    hij in Berlijn zijn grote liefde, Maria (Moussia) Sila
    Novitzky, toen nog getrouwd met de pianist Alexandre Borovsky.
    Hij schreef in Berlijn twee filmscenario's voor Tobis Tonfilm,
    die nooit verfilmd werden. Door zijn Russische vrouw ontmoette
    hij veel uitgeweken Russische auteurs in Berlijn. Na de
    machtsaanvaarding van Hitler vestigde hij zich in Parijs, waar
    hij weer een bestaan met de pen moest opbouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Parijs werkte hij voor Sacha Guitry's filmmaatschappij
    Soprimex, verder publiceerde hij in Nederland en Itali&amp;euml; en
    was hij correspondent van 
    &lt;em&gt;L'Eco del Mondo&lt;/em&gt;

    (Rome). Hij had bijna dagelijks contact met Du Perron in diens
    stamcaf&amp;eacute; Le Mur&amp;acirc;t, dat ook door veel uitgeweken
    Russische, Italiaanse en Duitse schrijvers als Jevgenij
    Zamjatin, Carlo Levi en Ernst Erich Noth bezocht werd. In het
    maandschrift 
    &lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

    publiceerde hij een essay over D.H. Lawrence. Aangemoedigd door
    Du Perron schreef hij zijn korte verhaal 
    &lt;em&gt;Il signor Buob&lt;/em&gt;

    (1935). Via een suggestie van Du Perron ging hij op verzoek van
    Slauerhoff naar Tanger om diens praktijk op te heffen. Op
    doorreis leerde hij in Madrid Slauerhoffs vriend F.C. Terborgh
    kennen. De vriendschap bleef tot aan de dood van Terborgh in
    1981 bestaan. Hun gezamenlijke terugreis van Madrid naar Irun
    aan de Franse grens leidde tot hun beider novellen 
    &lt;em&gt;Maria Concepci&amp;oacute;n&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Pilar&lt;/em&gt;

    (postuum gepubliceerd).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Du Perron en zijn vrouw in 1936 naar
    Nederlands-Indi&amp;euml; vertrokken, volgde hij Elisabeth de Roos,
    echtgenote van Du Perron, op als correspondent van 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    in Parijs (1936-1940). Ook schreef hij regelmatig over Franse
    letteren in 
    &lt;em&gt;De Groene&lt;/em&gt;

    en over Italiaanse letteren in de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant.&lt;/em&gt;

    Giacomo Antonini fungeerde in deze jaren als een belangrijke
    uitkijkpost van de Nederlandse literatuur. Hij maakte voor 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    vraaggesprekken met o.a. Paul L&amp;eacute;autaud, Marcel Jouhandeau,
    Jean Paulhan, Jean-Paul Sartre, Gertrude Stein, Robert
    Brasillach, Henry de Montherlant en Andr&amp;eacute; Malraux. Verder
    stelde hij met G.B. Angioletti de bloemlezing 
    &lt;em&gt;Narratori italiani d'oggi&lt;/em&gt;

    (Florence, 1938) samen. Regime niet welgevallige auteurs kwamen
    er niet in voor, in zijn inleidend essay besprak Antonini wel
    het proza van fascistische auteurs. In 1939 werd hij
    correspondent van het offici&amp;euml;le Italiaanse persbureau
    Stefani in Parijs. Op 18 augustus 1938 trad hij om den brode
    toe tot de buitenlandse afdeling van de Italiaanse fascistische
    partij, hoewel Antonini als weinig anderen ge&amp;iuml;nformeerd
    was over de situatie in nazi-Duitsland en fascistisch
    Itali&amp;euml;. Bij de Duitse inval in Frankrijk bevond Antonini's
    vrouw zich in de Verenigde Staten; na de Italiaanse inval in
    Frankrijk ging hij naar Rome. Hij kreeg er geen visum voor de
    Verenigde Staten. Hij werd derde man van Stefani in Rome. In
    juli 1941 keerde Giacomo Antonini als directeur van Stefani
    naar Parijs terug, tegelijkertijd was hij persattach&amp;eacute; van
    de Italiaanse ambassade. Wekelijks lunchte hij met zijn Duitse
    collega. Hij weigerde na de wapenstilstand van Itali&amp;euml; met
    de geallieerden in september 1943 zijn werk voort te zetten.
    Hij werd eerst in Villes ge&amp;iuml;nterneerd, vervolgens door de
    fascistische regering in Salsomag-giore. Ten slotte kreeg hij
    een gedwongen verblijfplaats in Veneti&amp;euml;. In augustus 1944
    keerde hij illegaal over de Alpen naar Frankrijk terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antonini werd in oktober 1944 door de Milices patriotiques
    van het XIe arrondissement in Parijs gearresteerd. Na een
    proces werd hij in januari 1945 vrijgesproken van collaboratie.
    Na de Tweede Wereldoorlog had hij geen publicitaire contacten
    meer in Nederland, Vele van zijn Nederlandse vrienden waren
    dood. Greshoff woonde in Zuid-Afrika, Terborgh vervulde
    verschillende diplomatieke posten. Van 1945 tot 1963 werkte hij
    mee aan 
    &lt;em&gt;La Nazione&lt;/em&gt;

    in Florence met boekbesprekingen over Engelse letterkunde. Voor
    
    &lt;em&gt;La Fiera Letteraria&lt;/em&gt;

    (Rome) schreef hij van 1945 tot 1966 over Engelse en Franse
    literatuur. In Parijs vertegenwoordigde hij het Italiaanse
    uitgevershuis Bompiani uit Milaan. In 1953 werd hij bovendien
    de vertegenwoordiger in Frankrijk van de filmmaatschappij
    Costellazione. Het jaar daarop speelde hij de rol van paus Pius
    VII in Sacha Guitry's film 
    &lt;em&gt;Napoleon&lt;/em&gt;

    met Gianna Maria Canale en Raymon Pellegrin, Antonini vervulde
    in deze jaren opnieuw de rol van trait d'union tussen
    verschillende Europese literaturen in Parijs. Hij was lid van
    verschillende literaire jury's in Itali&amp;euml;. Met Angioletti
    was hij actief in het organiseren van de Communita Europea
    degli scrittori en internationale schrijverscongressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De dood van zijn vrouw in 1959 greep hem diep aan: hij werd
    in &amp;eacute;&amp;eacute;n nacht grijs. In 1961 huwde hij opnieuw, en met
    deze vrouw verhuisde hij in 1966 naar een cottage in
    Zuid-Engeland met een prachtig uitzicht over een dal. Hij bleef
    in 
    &lt;em&gt;II Gazettino&lt;/em&gt;

    (Veneti&amp;euml;) over literatuur en film schrijven. De laatste
    tien jaar van zijn leven ging zijn belangstelling vooral uit
    naar de opera. Hij gaf in Engeland regelmatig lezingen over
    muziek en literatuur. In 1981 bezocht hij Nederland voor het
    laatst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giacomo Antonini was een kosmopoliet en een Europeaan van de
    oude stempel. Zijn liberale, apolitieke houding en zijn
    Italiaans patriottisme hebben hem verleid tot een meegaande
    houding tegenover het fascisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven van Antonini bevinden zich in het Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Antonini publiceerde behalve in de genoemde periodieken ook
    in 
    &lt;em&gt;Kroniek van Kunst en Kultuur, NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Salaria.&lt;/em&gt;

    Verder: 
    &lt;em&gt;Il&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;teatro contemporaneo in Italia&lt;/em&gt;

    (Milaan, 1927); 
    &lt;em&gt;Il romanzo contemporaneo in Italia&lt;/em&gt;

    (Aquila, [1928]); 
    &lt;em&gt;Il teatro contemporaneo in Francia&lt;/em&gt;

    (Milaan, 1930); met G.B. Angioletti, 
    &lt;em&gt;Racconti e novelle del Novecento&lt;/em&gt;

    (Florence, 1968) bloemlezing; 'Pilar', in 
    &lt;em&gt;Tirade 30&lt;/em&gt;

    (1986) 303 (maart-april) 218 - 238; 'Meneer Bob', in 
    &lt;em&gt;Het Oog in 't Zeil&lt;/em&gt;

    4 (1986-1987) 3 (februari) 17-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Woltz, 'Giacomo Antonini: een internationaal
  verleden', in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

  11-9-1981 (CS); Ronald Spoor, 'Antonini overleden', in 
  &lt;em&gt;Het Oog in 't Zeil&lt;/em&gt;

  1 (1983 - 1984) 1 (oktober 1983) 10; idem, 'Drie vrouwen:
  Larrios, Maria Concepci&amp;oacute;n en Pilar', in 
  &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

  30 (1986) 303 (maart-april) 206-217; idem, 'Antonini en de
  vrijheid van Ascona', in 
  &lt;em&gt;Het Oog in 't Zeil&lt;/em&gt;

  4 (1986-1987) 3 (februari 1987) 15-16.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Het Oog in 't Zeil&lt;/em&gt;

  4 (1986-1987) 3 (februari 1987) 15 [Antonini in 1928].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Ronald Spoor&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

