<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dijk [jr.], Ko van (1916-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/dijkkv"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dijkkv</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dijk [jr.]</name>, Ko van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1916"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/DIJKKO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dijk [jr.], Ko van&lt;/strong&gt;, acteur (Amsterdam 25-7-1916 - 's-Gravenhage 6-5-1978). Zoon van Jacobus Johannes Hermanus van Dijk, acteur, en
  Henriette Hermina Riecker, actrice. Gehuwd op 15-11-1939 met Emma
  Lucretia Scholte, Mensendieck-lerares. Na echtscheiding
  (5-8-1941) gehuwd op 1-7-1943 met Engelina Maria Isabella van
  Stekelenburg, actrice. Na echtscheiding (28-11-1950) gehuwd op
  20-2-1951 met Ellen de Thouars, actrice. Na echtscheiding
  (17-11-1955) gehuwd op 25-7-1956 met Tietje Schaank, actrice. Na
  echtscheiding (7-2-1964) gehuwd op 17-4-1964 met Barbara Verkaik,
  kleedster. Uit de eerste vijf huwelijken werden geen kinderen
  geboren. Na echtscheiding (17-10-1969) gehuwd op 3-12-1969 met
  Sophia Sieta Jenny van den Hurk, verpleegster. Dit huwelijk,
  waaruit 2 zoons werden geboren, werd op 13-9-1976 door
  echtscheiding ontbonden.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DIJKKO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dijk [jr.], Ko van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko van Dijk jr. leek voor het toneelspelersberoep in de wieg
    te zijn gelegd. Zijn grootvader - vroeg overleden in 1886 - was
    acteur geweest. Diens 21 kinderen kregen in Nederland of elders
    vrijwel allen met het theater te maken. Een van hen, Ko van
    Dijk sr., was bij de geboorte van de zoon reeds een
    vooraanstaand Nederlands toneelspeler, terwijl ook de moeder
    met haar man vaak op de B&amp;uuml;hne stond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch was het niet zeker of de jonge Ko belangstelling of
    aanleg voor het toneelspel had. Misschien was het voor hem te
    gewoon om nog interessant gevonden te worden. De zeer vrije
    opvoeding - de ouders waren vaak op tournee - bevorderde
    onbeheerst gedrag. Sanguinisch van aard, zou hij altijd
    toegeven aan snel wisselende stemmingen en zich daarin laten
    gaan: driftig bulderend, tot tranen toe ontroerd of uitbundig
    vrolijk. De schooltijd was voor deze jongen een ramp: met veel
    gespijbel bleef hij op een Amsterdamse ulo zelfs tot drie keer
    toe in dezelfde klas zitten. Meer omdat hij geen andere uitweg
    zag en het voorbeeld van de vader voor ogen had dan uit
    roeping, besloot hij op zestienjarige leeftijd acteur te
    worden. Toen wreekten zich Ko's gebrekkige opleiding en geringe
    algemene ontwikkeling: bij pogingen in 1932, 1933 en nog eens
    in 1937 op de Amsterdamse Tooneelschool te komen werd hij daar
    afgewezen. Het was ten slotte de vader die zich over de zoon
    ontfermde en deze van 1932 af bij zijn gezelschap Het
    Schouwtooneel - een jaar later voortgezet onder de naam: Het
    Nieuw Schouwtooneel - als leerling-volontair wist onder te
    brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De zes jaren bij dit ensemble waren voor de jonge Ko van
    Dijk beslissend: acteren werd en bleef zijn grootste liefde.
    Dat was niet te danken aan intense oefening in het toneelspel -
    hij kreeg slechts bijrolletjes en was vooral duvelstoejager
    achter de coulissen - , maar aan het feit dat hij kon kijken en
    afkijken wat anderen op de planken presteerden en de geur van
    het theater mocht opsnuiven, die hij nooit meer wilde missen.
    Kinderlijk speels als hij zou blijven, schonk deze sterk op
    emoties drijvende omgeving hem bovendien de mogelijkheid voor
    veel grappen en grollen en voor hartstochtelijk-amoureuze
    escapades, meestal met vrouwen uit de toneelwereld. Alsof ook
    het gewone leven theater was, zouden deze, altijd hartelijke en
    onstuimige verhoudingen - huwelijk of geen huwelijk - door zijn
    ontrouw en egocentrie telkens weer met ruzie en drama tot een
    ontijdig einde komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De onverwachte dood van zijn vader, op 57-jarige leeftijd in
    1937, was voor Ko van Dijk een zware slag. Hij moest nu op
    eigen benen staan: in heuse rollen en bij een ander ensemble.
    In het Gezelschap Saalborn-Parser kreeg hij tussen 1938 en 1940
    die kans om serieus te spelen, zij het gewoonlijk voor lege
    zalen. Louis Saalborn zag veel in de magere en nog plat
    Amsterdams pratende jongeman en nam de vaderlijke taak over
    diens toneeltalent bij te schaven. Uiterlijk bleek Ko van Dijk
    minder geschikt voor de rol van jeune premier: hij had wel veel
    charme, maar een iets te groot hoofd met een langgerekt
    aangezicht. Er bleven evenwel genoeg andere jonge rollen voor
    hem over. Zo kon hij met graagte een indiaan of gentleman, een
    boef of negerbediende spelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze praktische leerschool werd Ko van Dijk een acteur
    van de oude stempel. Hij moest het hebben van eigen
    intu&amp;iuml;tie en inlevingsvermogen. Een dergelijk al spelend
    oefenen had nadelen. Te gauw was Ko van Dijk geneigd - zoals de
    komediant van weleer - al zijn kunsten uit te stallen. Hij
    hield van het grote gebaar, de sonore stem en de mime met
    baarden en snorren. Rollen als die van een gedistingeerde
    aristocraat of een fijnzinnige intellectueel lagen vrijwel
    buiten zijn vermogen. Het verklaart ook zijn blijvend geringe
    waardering voor het moderne, experimentele theater, waaraan hij
    zelden zou meedoen. Toch had deze voorkeur voor de traditionele
    toneelpraktijk ook voordelen. Zelf aanvankelijk onwetend, stond
    Ko van Dijk steeds open voor raad en aanwijzing van ouderen,
    kon hij gretig ervaring opdoen bij goed samenspel en begrip
    krijgen voor de bedoeling en structuur van een stuk. Spoedig
    leerde hij de goede effecten van stil spel en
    understatement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze opzichten zijn de jaren van 1940 tot 1944, waarin Ko
    van Dijk als vaste speler bij het Amsterdamse gezelschap
    Centraal Tooneel kon werken, mede van invloed geweest. Dit
    ensemble legde zich, onder de artistieke leiding van Cees
    Laseur, reeds lang toe op het spelen van societystukken en
    komedies, die luchtig, beschaafd en zonder toneelmatigheid
    werden gebracht. Dat Ko van Dijk, ook in spraak en manieren,
    dergelijke stukken goed aankon, bleek onder andere uit zijn
    rollen van 'Dromio van Ephesus' in Shakespeare's 
    &lt;em&gt;Het spel der vergissingen&lt;/em&gt;

    (1941) en van 'Adriaan Duys ter Gasth' in de toneelbewerking
    van Leonhard Huizinga's kluchtige studentenboek 
    &lt;em&gt;Adriaan en Olivier&lt;/em&gt;

    (1941-1943). De Duitse bezetting en de moeilijkheden die deze
    voor het Nederlandse toneelwezen met zich bracht, gingen
    ondertussen grotendeels aan Ko van Dijk voorbij; politiek
    interesseerde hem niet en hij wilde koste wat kost doorspelen.
    Daarom ook meldde hij zich begin 1942 - evenals de meeste
    collega-acteurs - bij de Kultuurkamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding kon Ko van Dijk zich aansluiten bij het
    nieuwe Amsterdamse toneelgezelschap Comedia, waarin vele
    topacteurs die tijdens de bezetting hadden doorgespeeld, zich
    verenigden. Dit gezelschap was echter te zwaar bezet om Ko van
    Dijk veel ruimte te laten, en van 1947 af zag hij zich
    gedwongen andere ensembles te zoeken. Gedurende het seizoen
    1948/1949 trad hij zelf op als artistiek leider van De
    Spieghel, een klein gezelschap dat slechts korte tijd bestond.
    Voor het eerst voerde hij hier de regie, wat hij in latere
    jaren nog herhaalde keren zou doen. Onvergetelijk was Van Dijk
    in 1950 - opnieuw verbonden aan Comedia (1949-1951) - als de
    zoon 'Biff Loman' in 
    &lt;em&gt;De dood van een handelsreiziger&lt;/em&gt;

    van Arthur Miller en in hetzelfde jaar als 'Andrej Prozorov' in
    
    &lt;em&gt;De drie zusters&lt;/em&gt;

    van Tsjechov. Dit laatste stuk was het begin van een algemene
    Tsjechov-revival in Nederland en bracht Ko van Dijk in contact
    met Pjotr Sjarov, die een grote naam had als regisseur van de
    Russische klassieken. Evenals voor vele andere Nederlandse
    acteurs zou de samenwerking met deze inspirerende en
    flamboyante toneeldeskundige voor hem van blijvende betekenis
    zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch was het vooral aan Ko Arnoldi te danken dat Ko van Dijk
    een grand com&amp;eacute;dien werd. Deze directeur en artistiek
    leider van het Rotterdams Toneel, het gezelschap waaraan Van
    Dijk in 1947/1948 en opnieuw van 1951 tot 1954 verbonden was,
    gaf hem spectaculaire en grote rollen. Zo vierde hij triomfen
    als de titelheld in Shakespeare's 
    &lt;em&gt;Othello&lt;/em&gt;

    (1951/1952) en in Pirandello's 
    &lt;em&gt;Hendrik IV&lt;/em&gt;

    (1952/1953). Bij dit laatste stuk was voor zijn spel alweer het
    aandeel van de regisseur, dit keer de Fransman Andr&amp;eacute;
    Barsacq, van doorslaggevend belang. De grote sc&amp;egrave;ne voor de
    hoofdrol is een monoloog die twintig minuten het publiek moet
    blijven boeien. Ko van Dijk slaagde hierin met vlag en wimpel.
    Op een beheerst-gedempte wijze, zonder wanneer nodig het
    grootse gebaar te schuwen, wist hij met alle broeiende kracht
    de keizer die in wanen leeft en door zijn hof daarin wordt
    gesteund, uit te beelden. Het zou een hoogtepunt in zijn
    acteursloopbaan blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na deze opmerkelijke prestatie bleek het voor Ko van
    Dijk soms moeilijk een vast onderkomen in een toneelgezelschap
    te vinden. In 1954 kwam hij, na enige onzekerheid en wat
    lobbyen, terecht bij De Nederlandse Comedie, de vaste bespeler
    van de Amsterdamse Stadsschouwburg, waaraan hij negen jaar
    verbonden zou blijven. Weliswaar weet hij deze - ook later wel
    eens voorkomende - onzekerheid niet ten onrechte aan afgunst op
    zijn succes, maar het was ook zo dat Ko van Dijk, die veel
    grote rollen eiste, niet altijd gemakkelijk bij een bestaand
    gezelschap met andere topacteurs viel in te passen. Voor al
    zijn energie en speelbehoefte vond hij toen overigens spoedig
    een uitlaat in schnabbels, waartoe radio en even later
    televisie hem kansen boden. Een snob was hij nooit, en hij deed
    dit werk met evenveel toewijding en overtuiging. Succes
    behaalde hij bijvoorbeeld bij een groot publiek tussen 1954 en
    1960 met zijn altijd herkenbare lage stemgeluid als 'minister
    Hozebaer' in de door Eli Asser geschreven hoorspelserie 
    &lt;em&gt;Mimoza&lt;/em&gt;

    . Voor hemzelf was het optreden in de televisieregistratie van
    Rod Serlins 
    &lt;em&gt;Requiem voor een zwaargewicht&lt;/em&gt;

    in 1959 een evenement. Hij had nooit aan sport gedaan, en zijn
    postuur zonder brede schouders of zware spierballen zat hem
    niet mee, maar hij nam bokslessen om de dikkige, aan lager wal
    geraakte bokskampioen suggestief te kunnen spelen en wist de
    ondergang van deze zielepoot geheel overtuigend op de buis te
    brengen, omdat hij zelf door en in zijn rol diep was
    geroerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch bleef de B&amp;uuml;hne hoofdzaak. Bij De Nederlandse
    Comedie werd hem bijvoorbeeld in 1955 de hoofrol gegund in
    Arthur Millers 
    &lt;em&gt;Van de brug af gezien&lt;/em&gt;

    , waarmee hij juichende recensies en veel applaus van het
    publiek oogstte. In hetzelfde jaar was hij, met Mary
    Dresselhuys als zijn tegenspeelster, te zien in Andr&amp;eacute;
    Rouvins 
    &lt;em&gt;De man, de vrouw en de moord&lt;/em&gt;

    , een blijspel dat daarna, in 1962, nog eens met dezelfde
    hoofdrolbezetting in vrije produktie de ronde deed door het
    land.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat de kritiek niet altijd onverdeeld gunstig voor Ko van
    Dijk uitviel, was inmiddels in 1957 gebleken. Na prachtige
    uitvoeringen van Moli&amp;egrave;re's 
    &lt;em&gt;Tartuffe&lt;/em&gt;

    werd hem voor deze titelrol de belangrijkste jaarlijkse
    toneelprijs, de Louis d'Or, toegekend. De jury kon het echter
    niet laten in haar beoordeling op te merken dat Van Dijks
    verdienste voor de toneelspeelkunst 'niet op het gebied der
    tragische en hero&amp;iuml;sche protagonisten ligt, doch veeleer op
    het terrein der onmiddellijk herkenbare en directe sentimenten.
    (...) Gebleken is dat zijn rijk en omstreden toneelspelerschap
    het meest gediend is met eenvoud en zelfbeperking' (geciteerd
    in: Verstraete, 248). Het was te begrijpen dat Ko van Dijk per
    kerende post de onderscheiding terugstuurde. Wanneer men
    terugdacht aan zijn creaties als die in 
    &lt;em&gt;Othello&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Hendrik IV&lt;/em&gt;

    was het ook wat bar! En toch, helem&amp;aacute;&amp;aacute;l ernaast was
    dit ongevraagde oordeel niet : bij gemis aan goede regie kon
    Van Dijk nog wel eens in pathos vluchten of bij klucht en
    hoorspel schmieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dit verband was het een gelukkige omstandigheid dat Ko
    van Dijk - na gast-engagementen bij Ensemble (1963-1965) en het
    Nieuw Rotterdams Toneel (1964-1967) - bij Paul Steenbergens
    Haagse Comedie ging spelen, eerst als free-lancer, later in
    vast verband (1964, 1967-1975). Hier voelde hij zich ingebed in
    een gezelschap dat wel vele genres van toneelkunst beoefende,
    maar zowel het al te experimentele als het te theatrale bij het
    spel wilde vermijden. Vaak door Steenbergen en andere
    medeacteurs in het goede spoor gehouden, kon Ko van Dijk weer
    excelleren in tal van produkties, bijvoorbeeld in 1971 als
    'Pancras Duif' in 
    &lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;

    , het volksstuk van Herman Heijermans. Een jaar later ontving
    hij bij gelegenheid van zijn veertigjarig toneeljubileum uit
    handen van Paul Steenbergen de prestigieuze Van Dalsum-ring.
    Ook als regisseur bleef Ko van Dijk lauweren oogsten. Zo
    regisseerde hij in 1974 een opzienbarende uitvoering van Edmond
    Rostands 
    &lt;em&gt;Cyrano de Bergerac&lt;/em&gt;

    met Guus Hermus in de titelrol. Deze rol zou hij vroeger graag
    zelf hebben gespeeld, maar nu was het voor hem een erezaak dit
    stuk onder zijn inspirerende leiding met succes op de planken
    te brengen. In deze latere jaren maakte Ko van Dijk met eigen
    spel grote indruk in de haast mijmerende toneelstukken over
    oude mensen: David Storey's 
    &lt;em&gt;Mooi weer vandaag&lt;/em&gt;

    (1973/1974) met Steenbergen als voornaamste tegenspeler en 
    &lt;em&gt;Herfst in Riga&lt;/em&gt;

    van Alexej Arbuzov (1977/1978), zijn laatste stuk met Mary
    Dresselhuys, in vrije produktie gespeeld. Zij lieten zien
    waartoe Ko van Dijk, ook in verstilde en subtiel-gevoelige
    toneelkunst, in staat was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn persoonlijke leven was het Ko van Dijk intussen
    bepaald niet meegelopen. Een zware tegenslag, ook voor het
    uitoefenen van zijn beroep, was dat hij aan een heupoperatie na
    1969 een stijf linkerbeen en veel blijvende pijn overhield.
    Zijn ongeregelde liefdeleven werd bij het ouder worden op een
    andere manier even pijnlijk. Een met vele goede voornemens in
    1969 begonnen zesde huwelijk - waaruit tot zijn
    sentimenteel-heftige vreugde twee zoons werden geboren -
    eindigde toch weer in een bittere echtscheiding. Even tevoren,
    in 1975, had Ko van Dijk de Haagse Comedie vaarwel gezegd,
    omdat hij naar zijn mening nog te weinig rollen kreeg te
    spelen. De laatste jaren waren daardoor voor hem vol moeilijk
    te dragen eenzaamheid, al genoot hij juist toen, in zijn rol
    van 'boer Bonte' in de door Willy van Hemert geregisseerde
    KRO-televisieserie 
    &lt;em&gt;Dagboek van een herdershond&lt;/em&gt;

    (1977/1978), grote populariteit bij een ruim publiek en ging
    hij dankbaar en enthousiast op tournee met het successtuk 
    &lt;em&gt;Herfst in Riga&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Triest was Ko van Dijks levenseinde op 61-jarige leeftijd.
    Met een verwaarloosde longontsteking was hij, alleen op zijn
    Haagse flat, in bed gekropen toen een fatale hartaanval hem
    trof. Zijn baar, vanuit de Koninklijke Schouwburg in Den Haag
    overgebracht naar de begraafplaats 'Westduin', werd op 11 mei
    1978 gevolgd door een lange stoet acteurs en actrices, en langs
    de route stonden rijen toeschouwers die op deze wijze van een
    van Nederlands geniaalste toneelkunstenaars afscheid wilden
    nemen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Ko van Dijk (knipsels, foto's, programma's) en
  geluids- en beeldmateriaal bij het Nederlands Theater Instituut
  te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van de gezelschappen waarbij Ko van Dijk
    speelde en de rollen en titels van stukken (toneel, radio,
    televisie en film) waarin hij optrad in: Piet Hein Honig, 
    &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon&lt;/em&gt;

    (Diepenveen, 1984) 239-240.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve vele recensies, interviews en artikelen (o.a.
  necrologie&amp;euml;n) in dag- en weekbladen: Guus Verstraete, 
  &lt;em&gt;Ko van Dijk&lt;/em&gt;

  (Apeldoorn, 1973); 
  &lt;em&gt;Tony van Verre ontmoette Ko van Dijk. Uit het leven van 'n
  komediespeler...&lt;/em&gt;

  [Met bijbehorende grammofoonplaat met daarop drie interviews en
  vier fragmenten uit toneelstukken] (Bussum, 1978); Henk
  Su&amp;egrave;r, 
  &lt;em&gt;Goden van de engelenbak. Theatergeschiedenis van Gijsbrecht
  tot Ko van Dijk&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1980) 117-119; Coen Verbraak, 'Ach god, die Kootje', in 
  &lt;em&gt;HP/De Tijd&lt;/em&gt;

  , 20-12-1991.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Een leven lang theater: http://www.eenlevenlangtheater.nl/ko%20van%20dijk/ [25-7-2007].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

