<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dijksterhuis, Eduard Jan (1892-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/dijksterhuis"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dijksterhuis</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dijksterhuis</name>, Eduard Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">wetenschapshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DIJKSTERHUIS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dijksterhuis, Eduard Jan&lt;/strong&gt;, wetenschapshistoricus (Tilburg 28-10-1892 - De Bilt 18-5-1965).

Zoon van Berend Dijksterhuis, directeur RHBS Tilburg, en Gezina Eerkes.
Gehuwd sinds 27-12-1920 met Johanna Cathinka Elisabeth Niemeijer. Uit
dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DIJKSTERHUIS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dijksterhuis, Eduard Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijksterhuis bezocht te Tilburg de Rijkshogereburgerschool (eindex.
1909), vervolgens legde hij aanvullend staatsexamen gymnasium-B af
(1910). De studie in de wiskunde te Groningen (1911-1918) werd op 1
juni 1918 afgesloten met een proefschrift 
&lt;em&gt;Bijdragen tot de kennis der meetkunde van het platte
schroevenvlak&lt;/em&gt;

(Groningen, 1918).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een leraarschap wiskunde aan de meisjes-HBS te Groningen
(1916-1918) was hij van 1919 tot 1953 leraar wis- en natuurkunde aan de
Rijkshogereburgerschool Willem II te Tilburg. Reeds spoedig wijdde hij
zijn vrije tijd aan de wetenschapsgeschiedenis, in het bijzonder die
van de wiskunde en van de mechanica en daarvan vooral de oudgriekse en
de vroeg-moderne perioden (Oudheid en 'van Copernicus tot
Newton'). Als alle wetenschapshistorici van zijn tijd was hij
geheel autodidact in de geschiedenis der wetenschappen, hoewel hij door
het werk van oudere auteurs, in het bijzonder Pierre Duhem,
be&amp;iuml;nvloed was, zoals blijkt uit zijn eerste publikatie op dit
gebied. 
&lt;em&gt;Val en Worp. Een bijdrage tot de geschiedenis der mechanica van
Aristoteles tot Newton&lt;/em&gt;

(Groningen, 1924). Hier toont hij zich reeds een meester in het vak; de
nauwgezette weergave, de evenwichtige en voorzichtige beoordeling van
de meningen van anderen en een voortreffelijke stijl bleven kenmerken
van al zijn latere werken. Geheel aan de geschiedenis der wiskunde
gewijd zijn zijn commentaren op 
&lt;em&gt;De elementen van Euclides&lt;/em&gt;

(Groningen, 1929-1930. 2. dln.) en een studie over 
&lt;em&gt;Archimedes&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1938) ; Eng. vert. Copenhagen, 1956) en 
&lt;em&gt;Vreemde woorden in de wiskunde&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1939). Uit deze werken blijkt zijn grote kennis van
de klassieke talen. Zijn uitvoerige studie over leven en werken van 
&lt;em&gt;Simon Stevin&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1943), die zich bewoog op de gebieden van wiskunde,
mechanica, architectuur, molenbouw, logica, boekhouden en Nederlandse
taal, eiste een niet minder grote veelzijdigheid van een biograaf die
zich tot taak gesteld had het gehele werk van Stevin aan een grondige
analyse te onderwerpen. Een door hem sterk bekorte Engelse versie van
dit boek is in enigszins bewerkte vorm postuum verschenen onder de
titel 
&lt;em&gt;Simon Stevin; Science in the Netherlands around 1600&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1970). Als lid van de zg. Stevincommissie van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen tot uitgave van de
werken van Stevin verzorgde hij het eerste deel: 
&lt;em&gt;General introduction mechanics&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1955). Dijksterhuis' naam werd vooral bekend door 
&lt;em&gt;De mechanisering van het wereldbeeld (Amsterdam,&lt;/em&gt;

1950), waarin de meest fundamentele verandering in de
natuurwetenschappen - de overgang van het antieke wereldbeeld naar de
klassiek-moderne natuurwetenschap, beschreven wordt. Het werk geeft een
kritische samenvatting van het door velen verrichte onderzoek op dit
gebied en het toont duidelijk de verdieping van historisch inzicht die
de auteur in de loop der jaren verworven had. Beide om inhoud en
vormgeving van dit geschrift werd de schrijver de staatsprijs voor
letterkunde (P.C. Hooft-prijs 1951) in 1952 toegekend. Door de Duitse
(Berlin [enz.], 1956) en Engelse (London, 1961) vertalingen ervan kreeg
Dijksterhuis de internationale erkenning die hem reeds lang toekwam. De
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen had hem inmiddels in
1950 als lid in de afdeling Letterkunde opgenomen. Naast zijn werk in
wetenschap en onderwijs (lid van de Onderwijsraad, 1934-1958) vervulde
Dijksterhuis 20 jaar de functie van redactiesecretaris van 
&lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

waarvoor hij vele artikelen en talloze recensies over zeer
uiteenlopende onderwerpen schreef. Zijn grote muzikale, litteraire en
religieuze belangstelling maakte hem voor die taak buitengewoon
geschikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een tweetal pogingen om door een privaatdocentschap (Amsterdam;
Leiden 1932-1936) belangstelling voor de wetenschapshistorie te wekken
hadden gering succes. In 1953 werd hij benoemd tot buitengewoon
hoogleraar in de geschiedenis van de wiskunde en de natuurwetenschappen
te Utrecht en in 1955 in gelijke functie in Leiden. Toen de Utrechtse
leerstoel in 1960 in een ordinariaat omgezet werd, moest hij de Leidse
functie opgeven. Die laatste jaren in Utrecht (1960-1963) was het hem
door ziekte niet mogelijk zijn werk voort te zetten met de
gebruikelijke energie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijksterhuis' publikaties munten uit door objectiviteit.
Persoonlijke gevoelens komen weinig aan het woord; hij was als mens
gereserveerd. Zijn onbewogenheid was echter slechts schijnbaar: als hij
zegt, dat de wetenschapshistorie door haar beoefenaars 'met
toewijding, ja hartstocht gediend wordt', dan spreekt hij ook over
zichzelf. Een romantische trek was ook zijn toewijding aan de
Groot-Nederlandse gedachte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn geschiedschrijving was Dijksterhuis afkerig van de
evolutionistische benadering, waarbij men slechts belang stelt in het
verleden voor zover het direct tot hedendaagse opvattingen leidt; het
werd als in wezen onhistorisch verworpen. Hij koos voor de
fenomenologische methode, die zich in de geest van een tijd verplaatst
en evenzeer oog voor 'dwalingen' als voor later succesrijk
gebleken opvattingen heeft. Voor de uitwendige, sociale, economische en
religieuze invloeden op de natuurwetenschap had hij een open oog, maar
hij wilde geen enkele ervan eenzijdig op de voorgrond stellen.
Dijksterhuis legde evenzeer nadruk op immanente ontwikkeling der
natuurwetenschappen en op de individuele geaardheid van hun
beoefenaars. Met Stevin deelde hij 'de veelzijdigheid van zijn
talent. . . de helderheid van zijn geschriften en de vurigheid, waarmee
hij het pleidooi voor onze taal voert' (zie: 
&lt;em&gt;Simon Stevin,&lt;/em&gt;

341). Zijn karakterisering van prins Maurits' ingenieur is bijna
een zelfportret: 'altijd zeer tolerant,... een uitermate redelijk,
betrouwbaar en welwillend man ..., die ieders verdienste gaarne erkende
... die niet in de eerste plaats eigen roem of voordeel
nastreefde', maar vooral tot 'nut der ghemeensaeck' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

337-338) werkte. Zijn maatschappelijke belangstelling uitte hij vooral
daar waar hij met deskundigheid spreken kon. De breder wordende kloof
tussen de alpha- en b&amp;ecirc;tawetenschappen verontrustte hem en hij
meende, dat de geschiedenis der natuurwetenschappen veel kon bijdragen
tot een betere inpassing van de natuurwetenschappen in het geheel der
cultuur, daar ze blootlegt hoeveel de beoefenaars van beide richtingen
gemeen hebben. Voordrachten over dit onderwerp hield hij voor
gymnasiumleraren (1952), filologen (1953) en theologen (1958); zij
tonen, dat hij de fout niet alleen bij de ingenieurs en fysici
zocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde grotere werken heeft Dijksterhuis een groot
aantal artikelen (o.a. in 
&lt;em&gt;Euclides, in Faraday, in Centaurus&lt;/em&gt;

en in de 
&lt;em&gt;Mededelingen der Koninklijke Nederlandse Akademie van
Wetenschappen&lt;/em&gt;

gepubliceerd en vele brochures, waaronder zijn inaugurele oraties in
Utrecht en Leiden, 
&lt;em&gt;Doel en Methode van de Geschiedenis der Exacte Wetenschappen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1953) en 
&lt;em&gt;Ad quanta intelligenda condita&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1955]). Onder zijn redactie verschenen de verzamelwerken 
&lt;em&gt;Antieke en Moderne Kosmologie&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1941) en 
&lt;em&gt;Scientia&lt;/em&gt;

(Zeist [enz.], 1956-1957. 3 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B. A. van Groningen, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

128(1965) II, 3-5; R. Hooykaas, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1965-1966,&lt;/em&gt;

387-396.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Thuis in Brabant: http://www.thuisinbrabant.nl/biografieen.asp?ccidentifier=678&amp;ccSortorder=title  [Foto: Museum Boerhaave, Leiden] [20-9-2007].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;R. Hooykaas&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

