<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dillen, Johannes Gerard van (1883-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/dillen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dillen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dillen</name>, Johannes Gerard van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DILLEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dillen, Johannes Gerard van&lt;/strong&gt;, historicus (Amsterdam 20-9-1883 - Amsterdam 26-12-1969).

  Zoon van Cornelis van Dillen, gemeenteontvanger, en Femia
  Petronella de Voogt. Gehuwd op 30-3-1948 met Adriana Johanna
  Stephanie Jens. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DILLEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dillen, Johannes Gerard van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dillen is zijn leven lang sterk aan Amsterdam verbonden
    gebleven: hij woonde er vanaf zijn jeugd op de Ruysdaelkade,
    hij studeerde er, en hij maakte zijn geboortestad tot
    voornaamste onderwerp van zijn studies. Na het gymnasium liet
    hij zich in 1903 inschrijven aan de Universiteit van Amsterdam
    in de juridische faculteit. Na het kandidaatsexamen koos hij
    voor de in 1921 afgeschafte specialisatie der staatswetenschap,
    waar hij de lessen bijwoonde van M.W.F. Treub en waar zijn
    belangstelling in de economische geschiedenis haar centrum
    vond. Zijn meesterschap bewees hij met zijn proefschrift over 
    &lt;em&gt;Het economisch karakter der middeleeuwsche stad&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1914), een kritisch onderzoek van de theorie der
    gesloten stadhuishouding verdedigd door Karl B&amp;uuml;cher. De
    dissertatie verwierf niet alleen het predikaat cum laude, maar
    vestigde ook aanstonds in binnen- en buitenland de aandacht op
    de schrijver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maatschappelijk gezien leefde de jonge geleerde op smalle
    basis: al voor het doctoraal examen begonnen als repetitor,
    kreeg hij in 1915 toestemming zich aan de Amsterdamse
    universiteit te vestigen als privaatdocent. Tevens begon hij
    les te geven aan de School voor Maatschappelijk Werk te
    Amsterdam, een bezigheid die hij een dertig jaar zou volhouden.
    In 1920 werd hij aangesteld als onderdirecteur van het Bureau
    voor 's-Rijks Geschiedkundige Publicati&amp;euml;n. Hoewel het
    bureau gevestigd was in Den Haag, kreeg Van Dillen verlof in
    Amsterdam te werken, vooral omdat zijn opdracht het uitgeven
    van bronnen betreffende de wisselbanken inhield. De gegevens
    daarvoor lagen op het Amsterdamse Gemeentearchief. De hem
    toevertrouwde taak heeft hij op eminente wijze vervuld: samen
    met andere boeken en artikelen deden de twee delen van die
    bronnenuitgave (in 1925 verschenen) hem kennen als een
    specialist op het gebied van de geschiedenis van geld- en
    bankwezen. In het bijzonder mogen hier nog worden genoemd zijn
    publikaties over de betekenis van Amsterdam als wereldmarkt van
    edele metalen in de zeventiende en achttiende eeuw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had hij ook al een organisatorische en
    administratieve taak aangevangen die hij gedurende meer dan
    veertig jaar met veel toewijding zou vervullen: in 1920 werd op
    initiatief van enkele jongere historici het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voorgeschiedenis, land- en volkenkunde&lt;/em&gt;

    omgezet in een nieuw algemeen historisch tijdschrift: de land-
    en volkenkunde verdween uit de titel, en Van Dillen werd
    secretaris der redactie. Juist in deze functie kwamen zijn
    geduld en gestage werkkracht hem zeer van pas: het is immers
    geen geringe opdracht als secretaris van een tijdschrift de
    contacten naar buiten te onderhouden. Zijn verknochtheid aan
    het blad kwam ook in de oorlogsjaren naar voren, toen hij
    vrijwel op z'n eentje probeerde de uitgave te redden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De crisis der jaren dertig bracht een moeilijke periode. Na
    de publikatie van het tweede deel van zijn 
    &lt;em&gt;Bronnen tot de geschiedenis van het bedrijfsleven en het
    gildewezen van Amsterdam&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1929-1933) in 's Rijks Geschiedkundige
    Publicati&amp;euml;n viel zijn betrekking ten offer aan de
    bezuinigingsijver van die tijd. Voor de tweede maal aanvaardde
    hij nu een privaatdocentschap, ditmaal te Utrecht. Van Dillen
    heeft nog geruime tijd op academische erkenning van zijn
    bekwaamheden moeten wachten: in 1943 werd hij benoemd tot
    lector, in 1949, vijfenzestig jaar oud, tot hoogleraar in de
    economische en sociale geschiedenis te Utrecht. Bij die laatste
    gelegenheid hield hij zijn belangrijke inaugurele rede over 
    &lt;em&gt;Omstandigheden en psychische factoren in de economische
    geschiedenis van Nederland.&lt;/em&gt;

    Daarin kwam het oude probleem van de economische achteruitgang
    in de achttiende eeuw ter sprake. Volgens Van Dillen waren het
    vooral de tijdsomstandigheden geweest die de rol van de
    Republiek in economisch opzicht hadden beperkt, en speelden
    psychologische factoren als 'Jan Salie-geest' een secundaire
    rol. In haar aanpak toont deze rede al iets van het
    evenwichtige van de schrijver: hoewel hij een duidelijke mening
    naar voren brengt, is hij wars van alle eenzijdigheid of
    geestdrijverij. Dat bleek ook uit zijn politieke keuze: zijn
    overgang tot het marxisme v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Eerste Wereldoorlog
    werd hem ingegeven door het hart. Een overtuigd aanhanger van
    het historisch materialisme was hij zeker niet. De excessen van
    de Russische revolutie beletten hem ook de ontwikkelingen daar
    met sympathie te volgen. Dat neemt niet weg dat hij zich zijn
    leven lang met de Sovjetunie heeft beziggehouden, het laatst
    nog in zijn artikel uit 1953 'Overeenkomst en verschil tussen
    de Franse en Russische revolutie'. Het afgewogen oordeel was
    hem altijd liever dan de ideologische of politieke zuiverheid:
    naar eigen zeggen wilde hij vooral 'een middenman' zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erkenning voor zijn verdiensten kreeg Van Dillen o.a. door
    het erelidmaatschap van de Vereniging 'Het Nederlandsch
    Economisch-Historisch Archief'; gedurende zijn laatste
    levensjaar was hij tevens erelid van de redactie van het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor geschiedenis.&lt;/em&gt;

    Op latere leeftijd zette hij zich aan het schrijven van een
    handboek voor de economische en sociale geschiedenis van
    Nederland tijdens de Republiek, Hoewel hij er alleszins de
    juiste man voor was heeft hij, mede door zijn tanende
    gezondheid, er wel mee geworsteld. De voltooiing van dit magnum
    opus mocht hij niet meer beleven: de uitgave is bezorgd door
    W.M. Zappey, die het publiceerde onder de titel 
    &lt;em&gt;Van Rijkdom en regenten&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1970). Dit en andere werken houden echter de
    herinnering levend aan een bescheiden geleerde, die weliswaar
    betrekkelijk laat op de voorgrond trad, maar wiens eigenlijke
    gaven als mens en als wetenschapsbeoefenaar vanaf zijn eerste
    optreden werden erkend en gehuldigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de bibliografie in de verzamelbundel J.G. van Dillen, 
    &lt;em&gt;Mensen en achtergronden&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1964).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.A. Enno van Gelder, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor geschiedenis&lt;/em&gt;

  76 (1963) 273-274; T.S. Jansma, in 
  &lt;em&gt;Amstelodamum&lt;/em&gt;

  47 (1970) 32-34; Th. van Tijn, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor geschiedenis&lt;/em&gt;

  83 (1970) 343 - 345; I.J. Brugmans, in 
  &lt;em&gt;Economisch- en Sociaal-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

  33 (1971) 265-270; I. Sch&amp;ouml;ffer, 'Onder H.A. Enno van Gelder
  en J.G. van Dillen. Het Tijdschrift voor Geschiedenis van 1920
  tot I960', in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor geschiedenis&lt;/em&gt;

  99 (1986) 391-429.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;J.G. van Dillen, 
    &lt;em&gt;Mensen en achtergronden&lt;/em&gt; (Groningen, 1964) afbeelding tegenover titelblad [Portret: M.J. de Haas, 1947].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

