<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dinaux, Carel Jules Emile (1898-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/dinaux"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dinaux</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dinaux</name>, Carel Jules Emile</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/DINAUX.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dinaux, Carel Jules Emile&lt;/strong&gt;, criticus en essayist (Stad Ommen (O.) 13-11-1898 - Heerde (Gld.) 25-6-1980). Zoon van Emile Telle Jules Dinaux, postdirecteur, en Jacoba
  Hermina Augusta Jeekel. Gehuwd op 4-8-1927 met Wilhelmina Agatha
  Swart. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na
  echtscheiding (16-6-1972) gehuwd op 17-7-1972 met Claudi van
  Dobbenburgh. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DINAUX.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dinaux, Carel Jules Emile&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carel Dinaux groeide op in Heemstede, waar zijn vader
    directeur van het postkantoor was. Zijn moeder had een
    Nederlands-Indische achtergrond: zij kwam uit Soerabaja. Uit
    Dinaux' in 1981 postuum gepubliceerde 'literaire herinneringen'
    
    &lt;em&gt;Levend verleden&lt;/em&gt;

    blijkt dat het huwelijk van zijn ouders weinig harmonieus moet
    zijn geweest. Misschien ligt daar wel de oorsprong van wat hij
    in dit boekje zijn 'levenservaring' noemt: 'te leven tussen
    twee tegengestelde werelden en in geen van beide thuis te zijn'
    (p. 25). De literatuur en de stilte van de natuur werden zijn
    toevluchtsoord en bleven dat zijn gehele leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Haarlem bezocht Dinaux de Hoogere Handelsschool, en na
    het vervullen van zijn dienstplicht ging hij in 1919 in Leiden
    Chinees studeren in de hoop op een loopbaan als tolk in
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Wegens een vermeend gebrek aan
    arbeidsmogelijkheden brak hij zijn studie een jaar later af en
    keerde hij terug naar Haarlem. Dinaux was in deze periode echt
    nog een 'titaantje': hij verkeerde in het milieu van
    boh&amp;eacute;miens als Erich Wichmann en J.K. Rensburg, zocht
    contact met en vertaalde werk van de Schots-Duitse anarchist en
    Max Stirner-biograaf John Henry Mackay en stichtte een
    overigens voornamelijk fictief 'Genootschap voor publicaties op
    indivualistisch gebied'. De voornaam die hij toentertijd
    gebruikte geeft voldoende de geest van deze 'wilde' jaren weer:
    Carlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dinaux' filosofie, toen en nadien, zou men kunnen
    omschrijven als een persoonlijk anarchisme, met een sterke hang
    naar het lichtend en troostend domein van het esthetische. De
    architect J.J.P. Oud, zijn aanstaande zwager, had hem reeds in
    aanraking gebracht met de jonge uitingen van het modernisme in
    de kunst, zoals de oprichting van 'De Stijl' in 1917. Op eigen
    initiatief maakte Dinaux omstreeks 1920 een vertaling van 
    &lt;em&gt;The Renaissance. Studies in art and poetry&lt;/em&gt;

    (Londen, 1900) van de Britse epicurist Walter Pater, die hij
    ondanks steunbetuiging van Frederik van Eeden niet kreeg
    uitgegeven. Zijn ware literaire liefde vond Dinaux echter in
    Thomas Mann, burger onder de kunstenaars, wiens oeuvre beheerst
    wordt door ironie en milde melancholie. Ook het menselijke
    verantwoordelijkheidsgevoel van de Duitse schrijver sprak
    Dinaux ten zeerste aan. Nadat hij Mann in 1925 schriftelijk had
    benaderd, maakte hij een vertaling van diens een jaar eerder
    uitgekomen roman 
    &lt;em&gt;Der Zauberberg&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;De tooverberg&lt;/em&gt;

    , in 1927 in twee delen verschenen bij Van Holkema &amp;amp;
    Warendorf te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had Dinaux in december 1924 een om praktische
    redenen gekozen MO-studie staathuishoudkunde en statistiek
    voltooid, en was hij ook in het huwelijk getreden, twee stappen
    die hij later zeer heeft betreurd. Met ingang van november 1926
    kreeg hij een aanstelling als leraar staathuishoudkunde aan de
    HBS te Hengelo en aan de Gemeentelijke Hoogere Textielschool te
    Enschede. Weliswaar werd hij daarbij ook nog medewerker van het
    dagblad 
    &lt;em&gt;Tubantia&lt;/em&gt;

    en toneelcriticus voor de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Hengelosche Courant&lt;/em&gt;

    , maar het zouden voor hem toch 'stille' en moeilijke jaren
    worden. Zijn huwelijk liep uit op een mislukking en hij was,
    ofschoon door zijn leerlingen zeker bemind, een leraar &amp;agrave;
    contrecoeur. In een interview met 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    (4-5-1968) verklaarde Dinaux later: 'Wat mij betreft mogen ze
    alle scholen afschaffen'. In september 1931 keerde hij met zijn
    gezin terug naar Haarlem, waar hij aan de HBS-A een betrekking
    had gekregen met vanaf september 1934 een nevenbaan aan de mms
    te Bloemendaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het jaar 1946 heeft Dinaux als een 'keerpunt' in zijn leven
    gevoeld. Als opvolger van J.H. de Bois begon hij in juli van
    dat jaar een wekelijkse letterkundige kroniek voor het 
    &lt;em&gt;Haarlems Dagblad&lt;/em&gt;

    ; een taak die hij, jarenlang samen met het verzorgen van een
    kroniek over Duitse literatuur voor de Haagse krant 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    , met grote trouw en toewijding tot februari 1973 is blijven
    vervullen. Ook besloot hij in 1946 zijn vrouw te verlaten, en
    na een aantal jaren van 'zwerven' kende hij het geluk van een
    werkelijke, late, liefde: een dochter van de schilder en
    graficus Aart van Dobbenburgh. Het huwelijk met haar kon pas
    ruim twee decennia later worden gesloten, omdat zijn eerste
    echtgenote lange tijd niet in scheiding toestemde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1950 kwam Dinaux' vertaalwerk weer op gang, dat zich,
    een enkele uitzondering daargelaten, bepaalde tot boeken van
    Thomas Mann. Het betreft een tiental vertalingen, waarvan 
    &lt;em&gt;Charlotte in Weimar&lt;/em&gt;

    uit 1955 aparte vermelding verdient. Toen Dinaux in 1956 als
    leraar werd afgekeurd en hij naar het idyllische Heerde in
    Gelderland verhuisde, kreeg hij tijd en gelegenheid tot het
    vervaardigen van drie essaybundels over Nederlandse en Vlaamse
    schrijvers van de 20e eeuw, die hij tussen 1958 en 1969 onder
    de verzameltitel 
    &lt;em&gt;Gegist bestek. Benaderingen en ontmoetingen&lt;/em&gt;

    uitbracht. In 1964 ontving hij voor zijn essayistisch werk de
    Bijzondere Prijs van de Jan Campert-stichting en in 1968 de
    Prijs der literaire kritiek van de Maatschappij der Nederlandse
    Letterkunde te Leiden. Van 1968 tot 1972 was hij voorzitter van
    het Nederlandse PEN-centrum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als literair criticus beriep Dinaux zich erop dat hij
    eigenlijk geen theorie had. In een boek probeerde hij de stem
    van de auteur te beluisteren, in welk opzicht men hem zou
    kunnen vergelijken met Menno ter Braak en Victor van Vriesland.
    Maar vooral ging hij na of een werk aan zijn innerlijke
    pretenties beantwoordde: een - door hem uiterst gewetensvol
    gehanteerd - principe van beginselloosheid, waarmee hij
    enerzijds veel lof en respect oogstte, maar anderzijds
    nauwelijks school kon maken. Daarbij komt dat hij steeds
    geneigd was aan zijn literaire portretten het schema op te
    leggen van zijn eigen levensloop: de verheerlijkte periode van
    de jeugd, dan de gebrokenheid van de rijpe jaren en ten slotte
    de loutering van de herfst des levens. Telkens zijn het
    kunstenaars die nadrukkelijk op een ontredderde wereld
    reageren. Dat Dinaux als schrijver vaak meer woorden gebruikte
    dan hij eigenlijk nodig had, heeft een wat nadelig effect op
    zijn stijl. Toch behoren enkele van zijn opstellen
    (bijvoorbeeld 'Nescio', in 
    &lt;em&gt;Herzien Bestek&lt;/em&gt;

    , 27-32) tot de de mooiste die er deze eeuw te onzent
    geschreven zijn&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-C.J.E. Dinaux in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie van publikaties van C.J.E. Dinaux in de onder L
    genoemde publikatie van Duyff.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Bibliografie van publikaties over C.J.E. Dinaux (tot
  november 1993) in, Tim Duyff, 'C.J.E. Dinaux', in 
  &lt;em&gt;Kritisch lexicon van de Nederlandstalige literatuur na
  1945&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.], 1980- ).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Eric Koch; Collectie ANEFO; Dinaux in april 1968].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;L&amp;eacute;on Hanssen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

