<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dodewaard, Johannes Antonius Eduardus van (1913-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/dodewaard"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dodewaard</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dodewaard</name>, Johannes Antonius Eduardus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1913"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">r.k. bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DODEWAARD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dodewaard, Johannes Antonius Eduardus van&lt;/strong&gt;, bisschop van Haarlem (Arnhem 7-6-1913 - Haarlem 9-3-1966).

Zoon van Eduardus Jacobus van Dodewaard, rijksambtenaar, en Wilhelmina
Hijna.

&lt;img src=&amp;quot;images/DODEWAARD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dodewaard, Johannes Antonius Eduardus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dodewaard studeerde aan de bisschoppelijke seminaria Hageveld en
Warmond en werd op 11 juni 1938 priester gewijd te Haarlem. Na zijn
wijding werd hij aanvankelijk naar Rome gestuurd om de studie van de
bijbelwetenschappen voort te zetten, maar in 1941 keerde hij naar
Nederland terug voor de vervulling van het professoraat in de exegese
op het groot seminarie Warmond. Zijn promotie tot doctor in de
bijbelwetenschappen op het proefschrift 
&lt;em&gt;Der Einfluss der zwei Apostelf&amp;uuml;rsten im Markusevangelium&lt;/em&gt;

[S.1, 1948] vond cum laude te Rome plaats. In 1958 werd hij coadjutor
van de bisschop van Haarlem, mgr. Huibers, met recht van opvolging en
hij bestuurde het bisdom van 1960 tot 1966, toen de dood hem plotseling
overviel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Van Dodewaard de bisschoppelijke taken op zich nam, had hij nog
geen enkele bestuurservaring, maar gedurende twee jaren kon de oude
bisschop hem nog terzijde staan op zodanige wijze dat hij, door te
luisteren naar anderen, begreep wat voor de toekomst van het diocees
noodzakelijk was. Hij was ervan overtuigd dat het bestuursapparaat van
het bisdom moest worden veranderd en dat ook leken in het beleid
moesten betrokken worden. Zulk een verandering van een veelal door de
clerus beheerste kerk naar een ruimere geloofsgemeenschap, waarin ook
de leken een eigen invloed kregen, wilde hij geleidelijk invoeren. Voor
het beleid aan de top koos hij na rijp beraad een achttal leken uit,
o.a. P.A.J.M. Steenkamp en gedeputeerde W.J.L.J. Merkx, toenmalig lid
van de gedeputeerde Staten van Noord-Holland, om zich met hen te
beraden over wat er in het bisdom noodzakelijk was. Binnen deze groep,
die de naam kreeg van Bisschoppelijke Adviesraad (BAR), werden vele
stimulerende voorstellen gedaan: betreffende nieuwe normen voor het
sociaal-charitatief werk, dat niet langer ge&amp;iuml;soleerd zou mogen
staan (1958); samenwerking op breed vlak in het onderwijs door het
stichten van een eigen onderwijscentrum te Hoorn (1963); een verbreding
van het bibliotheekwerk, waarbij een verbinding gelegd zou worden met
openbare en protestants-christelijke bibliotheken (1964); en er werd
ook aangedrongen op effici&amp;euml;ntere organisatie met behulp van een
geleidelijke registratie en de co&amp;ouml;rdinatie van financi&amp;euml;n
(1965). Op grond van dit beraad en deze voorstellen werden
reorganisaties doorgevoerd. Ook werkte de BAR met de bisschop mee aan
het verder uitwerken van de zogenaamde katholieke opbouwstichtingen,
waarmee het bisdom in 1955 al begonnen was. De priesters in de
bedrijven hadden nl. de noodzaak onderkend van een zo breed mogelijke
samenwerking met alle mogelijke instanties die bij de voortschrijdende
industrialisatie waren betrokken, en dit liep uit op het opzetten van
dergelijke opbouworganen. Naast Noord-Kennemerland ontstonden
West-Friesland met het centrum Dijk en Duin (1958), Amsterdam-Noord
(1961), Zaanstreek (1961), Gooi- en Vechtstreek (1963), Amstelland
(1963) en Noordhollands Noorderkwartier (1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl op deze wijze door het overleg tussen de BAR en de bisschop
vele hervormingen tot stand konden komen, werden door Van Dodewaard en
zijn adviseurs ook langs andere wegen vernieuwingen doorgevoerd,
waarbij priesters en leken als het ware van de basis uit bij het
kerkenwerk werden betrokken. Van belang was het daarbij dat zij in
ieder geval op de hoogte werden gesteld van de nieuwe ontwikkelingen.
Daarvoor wilde Van Dodewaard een studiemogelijkheid in Haarlem, een
pastoraal centrum, stichten. Bij zijn vijfentwintigjarig priesterfeest
in 1963 werden hem daartoe de benodigde gelden aangeboden. In 1964 kon
dit centrum starten en aan iedereen die er belang in stelde,
inlichtingen verstrekken omtrent hetgeen er in de kerk geschiedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De inspraak van de gelovigen aan de basis bevorderde de bisschop
door het stimuleren van de parochieraden. In 1959 werd de eerste
parochieraad in het bisdom ge&amp;iuml;nstalleerd. In tal van parochies was
men huiverig voor dit experiment. In 1962 werd in de Nederlandse
kerkprovincie de betekenis van de parochieraden aan de orde gesteld.
Ook vanuit het bisdom Haarlem werd daarop nadere informatie over de
doelstellingen en het functioneren van deze raden verstrekt. Het zou
nog een aantal jaren duren eer deze nieuwe instelling haar plaats in de
pastorale zielzorg zou vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook werden gespreksgroepen opgericht. Samen met de bisschop
bestudeerde men de H. Schrift (1961) en werd de viering van de
eucharistie in de kerkgeschiedenis voorwerp van onderzoek (1962). Het
initiatief van de Parochi&amp;euml;le Amsterdamse Raad van Advies (PAR) om
over boete en biecht (1963) zich diepgaand te bezinnen had zijn
bijzondere aandacht en werd door hem aan priesters en leken tot
voorbeeld gesteld. Heel deze democratisering was in ieder geval begin
1966 zover op gang gekomen dat er geen behoefte meer was aan het
voortbestaan van een door de bisschop aangestelde adviesraad als de
BAR, maar aan een raad die door de gehele geloofsgemeenschap
democratisch gekozen zou worden. Van Dodewaard kondigde zulks in een
schrijven van 25 januari 1966 aan, en daarmee liep de taak van de BAR
ten einde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijzonder belangrijk was ook de werkzaamheid van bisschop Van
Dodewaard ten behoeve van de algemene kerk. Hij was een van de meest
serieuze werkers op het Tweede Vaticaanse concilie. In 1961 uitgekozen
als lid van de theologische commissie moest hij binnen deze commissie
vechten tegen de verouderde opvatting dat de theologie een ongenaakbare
vorm van weten was, die niet beroerd kon worden door nieuwe vindingen
van andere wetenschappen. Het stuk van de bronnen van de Openbaring,
dat sterk het stempel van de Haarlemse bisschop droeg, ademde een
andere geest dan men in de traditionele theologie gewend was. Toen dit
stuk aan de leden van de theologische commissie voor een laatste
toetsing werd voorgelegd, bleek er heel weinig van het werk van Van
Dodewaard overeind te zijn gebleven. Tijdens die slotbespreking werd de
mening duidelijk kenbaar gemaakt dat deze versie niet acceptabel was.
Daarop werd het stuk weer wat bijgesteld en aan de concilievaders
aangeboden, bij wie het echter geen genade kon vinden. Vooral de
interventie van Van Dodewaard op de algemene vergadering zou ertoe
bijdragen dat het bijgestelde stuk naar de theologische commissie werd
teruggestuurd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze tijd toonde Van Dodewaard zich tevens de beschermer van zijn
priesters. Vlak voor het concilie had pater J.C.J. van Kilsdonk s.j.
kritiek uitgeoefend op het functioneren van de curie. Rome eiste dat
hij gestraft en van zijn functie ontheven zou worden. Van Dodewaard
wist echter door zijn standvastig beleid de kwestie-Van Kilsdonk in
eigen hand te houden en hem te behoeden voor disciplinaire
maatregelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisschop Van Dodewaard poogde op voorzichtige wijze de
kerkgemeenschap van het bisdom Haarlem binnen te leiden in de geest van
Vaticanum II. Voor velen was hij te behoudend; voor anderen, die vol
zorg de nieuwe ontwikkelingen binnen de kerk gade sloegen, te
toegeeflijk. De voorzichtige houding van Van Dodewaard bleek achteraf
wijs en verstandig. Een meeslepend redenaar was hij niet. Ook kreeg hij
de mensen niet altijd achter zich, maar hij had een groot gevoel voor
de verhoudingen en wist in persoonlijke contacten de mensen te
overtuigen van de juistheid van zijn weg der gematigdheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bisschoppelijk Archief Haarlem. Priv&amp;eacute;-archief-Van
Dodewaard. Archief BAR (no. 1-22).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bijbelonderwijs op de openbare school.&lt;/em&gt;

Rapport van de Commissie-Van Dodewaard ('s-Gravenhage, [1954]); 
&lt;em&gt;Bijbels woordenboek.&lt;/em&gt;

2e dr. Samengest. onder red. van A. van den Born, J. Coppens, J.A.E.
van Dodewaard [et al.] (Roermond [etc.], 1954-1957); 
&lt;em&gt;Encyclopedie van het Christendom in twee delen&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1956) II: Katholiek deel. Hoofdred.: J.C. Groot.
Red. raad: J.A.E. van Dodewaard et al.; 
&lt;em&gt;Maria's eretitels&lt;/em&gt;

(Bilthoven [etc.], 1958); 
&lt;em&gt;Toespraak van Z.H. Exc. Mgr. Dr.J.A.E. van Dodewaard bij de
Roothaan-Herdenking op zondag 5 mei 1963&lt;/em&gt;

([Amsterdam], 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Th.H.J. Zwartkruis in 
&lt;em&gt;Haerlem. Jaarboek 1966,&lt;/em&gt;

26-29; B. Voets, 
&lt;em&gt;Bewaar het toevertrouwde pand. Het verhaal van het bisdom
Haarlem&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1981) passim.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a2400.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;B. Voets&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

