<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ari&#195;&#171;ns, Alphonse Marie Auguste Joseph (1860-1928)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/ariens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ariens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ari&#235;ns</name>, Alphonse Marie Auguste Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1928"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">sociaal hervormer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ARIENS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ari&amp;euml;ns, Alphonse Marie Auguste Joseph&lt;/strong&gt;, priester en sociaal pionier (Utrecht 26-4-1860 - Amersfoort 7-8-1928).

Zoon van Adriaan Willem Karel Ari&amp;euml;ns, jurist, en Lisette Christina
Antonia Povel. 


&lt;img src=&amp;quot;images/ARIENS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ari&amp;euml;ns, Alphonse Marie Auguste Joseph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De familie Ari&amp;euml;ns was afkomstig uit Nijmegen waar enige van
haar leden tot tegen het eind van de negentiende eeuw een logement en
een stalhouderij exploiteerden. De tak echter, waaruit mr. A.W.K.
Ari&amp;euml;ns geboren werd, had zich tegen 1800 in Venlo gevestigd; haar
leden volgden meest ambtenarenloopbanen. Daarentegen stamde de moeder
uit een koopmansgeslacht van Duitse immigranten, die zich omstreeks het
midden van de 19de eeuw te Amsterdam vestigden en daar, de van het
begin der eeuw dagtekenende, 'winkel van Sinkel' op de
Nieuwendijk exploiteerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alphonse Ari&amp;euml;ns volgde van 1870 tot 1876 te Rolduc het
gymnasium, behaalde in 1876 het staatsexamen, doorliep, eveneens te
Rolduc, het tweejarig filosof&amp;iuml;cum en studeerde van 1878 tot 1882
theologie op het aartsbisschoppelijk seminarie te Rijsenburg, waar hij
o.a. Herman Schaepman tot leermeester had. Op 15 augustus 1882 werd hij
te Utrecht tot priester gewijd. Van 1882 tot 1885 zette hij zijn
theologische studi&amp;euml;n te Rome voort, en wel aan de Dominicaanse
universiteit 'Minerva'. Daar promoveerde hij 14 juni 1885 op
een nooit gedrukte theologische verhandeling. Daarna bleef hij nog een
jaar in Itali&amp;euml;, speciaal om kennis op te doen van de sociale
toestanden. Hij woonde bij voorkeur in de arme volkswijken van Rome,
maar reisde door grote delen van Itali&amp;euml;, vertoefde op Sicili&amp;euml;
om het leven van de arbeiders in de zwavelmijnen met eigen ogen gade te
slaan en bezocht te Turijn de priester Don Bosco (1815-1888), sociaal
voortrekker en onderwijsvemieuwer. Naar zijn eigen getuigenis heeft dit
laatste jaar te Rome zijn levensgang veel meer bepaald dan de
universitaire studie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1886 benoemd tot kapelaan te Enschede, werd hij gegrepen
door de daar heersende sociale wantoestanden en de morele gevolgen
daarvan. Zijn bemoeienis met de katholieke arbeidersklasse had
aanvankelijk slechts de negatieve strekking haar te beschermen tegen
het socialisme, maar groeide allengs uit tot een positieve strijd voor
miskende rechten. Hoewel hij daarmee handelde in de geest van de in
1891 verschenen encycliek 
&lt;em&gt;Rerum novarum&lt;/em&gt;

van paus Leo XIII, werd zijn optreden met achterdocht en afkeuring
gadegeslagen door de meeste notabele katholieken, vooral fabrikanten en
middenstanders, ook door zijn merendeels in conservatief paternalisme
gevangen ambtsbroeders, die hem te 'rood' vonden. Gelukkig vond
hij in mgr. P.N. Snickers, van 1883 tot 1898 aartsbisschop van Utrecht,
die een, in die dagen voor priesters, zeldzame kennis van buitenlandse
sociologische geschriften, o.a. die van Proudhon en Fourier, bezat, en
zich onderscheidde door sociale bewogenheid, begrip, waardering en
aanmoediging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo nam Ari&amp;euml;ns steeds openlijker stelling tegen de zogenaamde
'Volksbond'-gedachte te Amsterdam gepropageerd door de
middenstander W.C.J. Passtoors. Deze had in 1888 een R.K. Volksbond
gesticht, die zich wel toelegde op verbetering van het lot der
arbeiders, maar toegankelijk was voor iedereen, ook voor werkgevers.
Aan de laatstbedoelde categorie viel veelal de leiding toe. Dit alles
gebeurde onder de openlijke protectie van de in het episcopaat sterk
dominerende, zeer conservatieve, mgr. C.J.M. Bottemanne, van 1883 tot
1903 bisschop van Haarlem. Ari&amp;euml;ns verwierp dit paternalisme,
overtuigd, dat de arbeiders moesten worden geschoold in een
verenigingsleven, waarvan zijzelf de leiding in handen namen, en
stichtte in november 1889 de R.K. Werkliedenvereeniging, die de kiem
werd, waaruit de landelijke katholieke arbeidersorganisatie (KAB, thans
NKV) gegroeid is. Bovendien stichtte hij een verenigingsgebouw, waarin
hij o.a. ontwikkelingscursussen gaf, aldus een kader voor de
organisatie vormend. In 1893 richtte hij het arbeidersweekblad 
&lt;em&gt;De Katholieke Werkman op,&lt;/em&gt;

dat aan de toekomstige leiders de nodige journalistieke scholing moest
geven. Zijn bemiddelende rol in een stakingsgolf van 1890, maakte hem
en zijn organisaties tot een steen des aanstoots voor de socialistische
arbeidersbeweging, maar op den duur werd zijn streven tot vreedzaam
samengaan met niet-katholieken met succes bekroond. In 1895 kwam op
zijn initiatief de vakbond 'Unitas' tot stand, een federatie
van katholieke en protestantse arbeidersverenigingen. In hetzelfde jaar
1895 stichtte hij een katholieke drankbestrijdingsorganisatie, waaruit
de nationale vereniging 'Sobrietas' zou voortkomen. Hij nam het
initiatief tot het bouwen van arbeiderswoningen en hielp daarmee een
eind maken aan het bestaan van de beruchte Enschedese krotwijken. Met
een veertigtal onrechtmatig ontslagen arbeiders stichtte hij te
Haaksbergen een co&amp;ouml;peratieve textielfabriek 'De
Eendracht'; deze leidde van 1894 tot 1901 een wankel bestaan, en
bezweek toen aan haar schulden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1901 tot 1908 was Ari&amp;euml;ns pastoor te Steenderen. In deze
periode valt zijn lidmaatschap van de naar aanleiding van de
spoorwegstakingen van 1903 ingestelde staatscommissie tot het
onderzoeken van de positie der spoorwegarbeiders; aan de door de
commissie gehouden enqu&amp;ecirc;te heeft hij krachtig meegewerkt. Daarna
richtte hij zijn aandacht meer in het bijzonder op het bevorderen van
godsdienstige en cultureel-maatschappelijke belangstelling in de
katholieke gemeenschap. Vooral toen hij pastoor te Maarssen was
(1908-1926) werd hij de ziel van allerlei nationale bewegingen van die
strekking, o.a. de katholieke vrouwenbeweging, het
Geert-Grootegenootschap (ter verspreiding van beknopte en goedkope
geschriften onder het volk) en vooral het missiewerk. In de jaren van
1910 tot 1914 werd hij het mikpunt van verkettering door de zogenaamde
'integralisten', dat zijn conservatieve katholieken, ten dele
zelfs ketterjagers, die zich onder de bescherming van paus Pius X
kantten tegen de emancipatie der arbeiders, de ontvoogding van de vrouw
en vooral tegen alle interconfessionalisme. Beticht van
'modernisme', maakte Ari&amp;euml;ns toen een droevige tijd door,
ook doordat de aartsbisschop H. van de Wetering, een aanmerkelijk
minder ruime en diepe geest dan zijn voorganger Snickers, aanvankelijk
met de kritiek scheen in te stemmen. Eerst in 1919 bracht dezelfde
aartsbisschop hem eerherstel, door het bevorderen van een hoge
pauselijke onderscheiding (geheim kamerheer van de paus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste twee jaren van zijn leven werd Ari&amp;euml;ns, lichamelijk
verzwakt, verpleegd in een zustersklooster te Amersfoort. In 1934 werd
te Enschede een standbeeld voor hem onthuld. Van 1958 tot 1965 is een
diocesaan proces gevoerd met het doel zijn heiligverklaring door de
paus tot stand te brengen; het dossier daarvan is in 1965 te Rome
ingediend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Stamboom Ari&amp;euml;ns', in 
&lt;em&gt;De Nedermaas&lt;/em&gt;

17 (1940) 5 (januari) 85-88; Gerard Brom, 
&lt;em&gt;Alfons Ari&amp;euml;ns&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1941.2 dln.) 2e verkorte uitg. (Utrecht, 1950); Jan
Nieuwenhuis, 
&lt;em&gt;Vooruit en omhoog&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1947); L.J. Rogier, 
&lt;em&gt;Alfons Ari&amp;euml;ns, apostel en pionier&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, [1954]); L.J. Rogier, 
&lt;em&gt;Katholieke herleving&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1956]) 312-319 en passim (zie register); W. van de
Pas, 
&lt;em&gt;Alfons Ari&amp;euml;ns&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1958); 
&lt;em&gt;Verslag herdenking honderdste geboortedag pastoor dr. Alfons
Ari&amp;euml;ns&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1960]).&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a20001.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;L.J. Rogier &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

