<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dommelen, Johannes Sebastianus Engelbertus van (1878-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/dommelen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dommelen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dommelen</name>, Johannes Sebastianus Engelbertus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DOMMELENJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dommelen, Johannes Sebastianus Engelbertus van&lt;/strong&gt; (Jan), toneel-, filmacteur en -regisseur (Amsterdam 28-4-1878 - Santpoort 26-10-1942).

  Zoon van Carolus Christiaan (Charles) van Dommelen, toneelspeler,
  en Anna van Duijl. Gehuwd op 10-11-1904 met Margaretha Josina
  Josephine Anjelier. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren. Na
  echtscheiding (23-9-1910) gehuwd op 15-11-1918 met Johanna de
  Vries. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/DOMMELENJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dommelen, Johannes Sebastianus Engelbertus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de negen kinderen van de acteur Charles van Dommelen
    zijn er vier, Frits (1867 - 1932), Caroline (1874-1957), Jan en
    ten slotte Louis (1885-1970), in de voetsporen van hun vader
    getreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste toneelervaring heeft Jan onzichtbaar opgedaan
    onder een groen geschilderd zeildoek waar hij, door
    golfbewegingen te maken, een storm op zee moest suggereren. In
    1891 werd hij bij de Amsterdamse toneelschool als leerling
    ingeschreven. Na het behalen van zijn diploma werd zijn naam in
    september 1895 op de lijst van de leden van de Koninklijke
    Vereeniging Het Nederlandsch Tooneel (KVHNT) gezet. Tijdens de
    veertien jaren bij de KVHNT kreeg hij steeds belangrijkere
    rollen in een groot aantal stukken. Een vroeg hoogtepunt in
    zijn carri&amp;egrave;re kwam op 28 december 1901, toen hij als enige
    van de jongeren van het gezelschap naast de 'Shylock' van Louis
    Bouwmeester de rol van 'Tubal' mocht vertolken in een
    galavoorstelling van de voornaamste sc&amp;egrave;nes uit 
    &lt;em&gt;De koopman van Veneti&amp;euml;&lt;/em&gt;

    in het Th&amp;eacute;&amp;acirc;tre Fran&amp;ccedil;ais te Parijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 maart 1908 vierde Jan van Dommelen bij de KVHNT zijn
    koperen toneelfeest, en later in dat jaar begon hij bij de
    toneelschool als leraar grimeren. Dit zou tot eind 1911 duren.
    In het seizoen 1909/1910 speelde hij onder leiding van Willem
    Royaards bij Het Tooneel, waar hij een imponerend 'Pistool' in 
    &lt;em&gt;De Vrolijke vrouwtjes van Windsor&lt;/em&gt;

    ten tonele bracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor Jan van Dommelen was 1911 een belangrijk jaar: hij
    maakte kennis met een nieuw medium, de film, waaraan hij zijn
    hart verpandde. Toen producent F.A. N&amp;ouml;ggerath jr. in
    augustus 1911 een filmstudio aan de Haarlemmerweg bij
    Sloterdijk opende waren daar onder de eerste artiesten die hij
    engageerde drie Van Dommelens:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caroline, Jan en Louis. Voor FAN-film speelde Jan in ten
    minste elf films, waarvan drie onder regie van zijn zuster: in
    1911 
    &lt;em&gt;De bannelingen,&lt;/em&gt;

    en in 1912 
    &lt;em&gt;Vrouwenoogen&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Graaf Wiltem IV van Holland.&lt;/em&gt;

    's Avonds was hij in het seizoen 1911/1912 weer bij de KVHNT
    werkzaam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1913 stopte N&amp;ouml;ggerath zijn speelfilmproduktie, maar
    inmiddels had Jan van Dommelen bevredigend emplooi gevonden bij
    de onder de bezielende leiding van Maurits H. Binger in opkomst
    zijnde Filmfabriek 'Hollandia' te Haarlem. Na een jaar met
    Franse technici te hebben gewerkt nodigde Binger de
    toneelregisseur en -acteur Louis H. Chrispijn uit om de
    artistieke leiding van de filmfabriek over te nemen. Chrispijn
    bracht een groep talentvolle spelers mee, onder wie Jan van
    Dommelen, om het tableau de la troupe van de 'Hollandia' te
    vormen. In mei 1913 gingen die mensen enthousiast aan het werk,
    met een 'nationale film', 
    &lt;em&gt;Nederland en Oranje,&lt;/em&gt;

    waarin Van Dommelen drie historische figuren uitbeeldde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor Jan van Dommelen braken bij de 'Hollandia' zijn gouden
    jaren aan. Het uiterlijk om jeune premier-rollen te spelen had
    hij nooit gehad; hij was een typeur bij uitstek. Hoewel hij een
    acteur van het grote gebaar bleef, wist hij wonderwel zijn
    speeltrant aan de specifieke eisen van het filmspel aan te
    passen. Het is haast onvoorstelbaar wat een verscheidenheid van
    karakters, zowel in het komische als in het dramatische genre,
    hij in ruim veertig korte en lange 'Hollandia'-produkties
    gestalte gaf. Twee uitersten en tevens twee hoogtepunten in
    zijn filmcarri&amp;egrave;re waren zijn optredens in Herman
    Heijermans verfilmingen: in 
    &lt;em&gt;Op Hoop van Zegen&lt;/em&gt;

    (1918) de keiharde reder Bos en in 
    &lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;

    (1920) de eenzame Pancras Duif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1914 werd hij door Binger aangezocht regie te
    voeren. Uit dat jaar dateren zijn eerste eigen films: 
    &lt;em&gt;Het klompje van Marietje, De wolf in de schaapskooi,
    All'Aida. Het geheim van het Slot Arco&lt;/em&gt;

    en de uit vier aparte filmpjes bestaande 
    &lt;em&gt;Avonturen van drie toffe jongens op mobilisatie.&lt;/em&gt;

    In 1917, samen met Fred Penley, experimenteerde hij met een
    combinatie van film en toneel in 
    &lt;em&gt;Een kino-tooneelstuk.&lt;/em&gt;

    Vanaf dat jaar heeft hij ook Binger als assistent-regisseur
    bijgestaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verbintenis met de 'Hollandia' werd echter tegen het
    einde van 1919 abrupt afgebroken. De nieuw aangestelde Engelse
    hoofdregisseur B.E. Doxat-Pratt eiste van deze specialist in
    het grimeren dat hij voor een op stapel zijnde Engelse
    coproduktie een make-up test zou maken. Van Dommelen weigerde
    en liep boos weg. Daarna is hij slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n keer bij
    de 'Hollandia' opgetreden, in een bijrol in 
    &lt;em&gt;Bulldog Drummond&lt;/em&gt;

    (1922), een coproduktie die door de Amerikaan Oscar Apfel werd
    geregisseerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn 'Hollandia'-jaren had Van Dommelen zijn
    toneelcontacten niet verwaarloosd, hoewel hij slechts
    incidenteel bij beroepsgezelschappen optrad. Tijdens zijn
    verblijf in Haarlem en later, toen hij in Santpoort woonde,
    hield hij zich intensief met dilletantengroepen bezig, zoals de
    Vereeniging 'Jacob van Lennep', bij welke groep hij in het stuk
    
    &lt;em&gt;Inkwartiering&lt;/em&gt;

    zijn 25-jarig jubileum vierde. Na 1920 en tot aan zijn dood had
    hij korte engagementen bij vele, hoofdzakelijk ambulante
    gezelschappen, maar wanneer de mogelijkheid zich voordeed
    keerde hij graag tot de filmerij terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het faillissement van de 'Hollandia' in 1923 was het
    Nederlandse filmklimaat radicaal veranderd. Alex Benno, een oud
    'Hollandia'-collega, was inmiddels directeur geworden van de
    Actueel-Film, voor welke maatschappij Van Dommelen in 
    &lt;em&gt;Bleeke Bet&lt;/em&gt;

    (1923), 
    &lt;em&gt;Amsterdam in woord en beeld&lt;/em&gt;

    (1924) en 
    &lt;em&gt;Moderne landhaaien&lt;/em&gt;

    (1926) karakterrolletjes speelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1927 begon hij op eigen kosten aan een
    klankfilmexperiment, 
    &lt;em&gt;Het heksenlied.&lt;/em&gt;

    Tijdens het vertonen daarvan zou een orkest de begeleidende
    muziek van Max Schillings spelen, terwijl Jan van Dommelen van
    achter het witte doek via een geluidsinstallatie het gedicht
    van Ernst von Wildenbruch zou declameren ter ondersteuning van
    de filmbeelden. Toen de film vertoningsklaar was, had de echte
    geluidsfilm al zijn intree gedaan en leek wat als experiment
    was begonnen al ouderwets. Ter gelegenheid van Jan van
    Dommelens 40-jarig toneeljubileum, op 9 april 1935 in de
    Haarlemse schouwburg, werd 
    &lt;em&gt;Het heksenlied&lt;/em&gt;

    na de voorstelling van 
    &lt;em&gt;Dolle Hans,&lt;/em&gt;

    met de jubilaris in de rol van 'majoor Van Weert', nog een
    laatste keer vertoond: als curiositeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is vreemd dat, toen de geluidsfilm in Nederland zijn
    eerste bloeiperiode beleefde, een acteur en regisseur met
    zoveel ervaring op filmgebied als Jan van Dommelen nauwelijks
    meer aan bod is gekomen. Hij heeft slechts minieme rolletjes in
    
    &lt;em&gt;De familie van mijn vrouw&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De big van het regiment&lt;/em&gt;

    (beide in 1935) en 
    &lt;em&gt;Boefje&lt;/em&gt;

    (1939) mogen spelen. Weliswaar heeft hij in 1938 nog
    &amp;eacute;&amp;eacute;n keer filmregie gevoerd, doch het was een
    kinderfilm, 
    &lt;em&gt;Jopie Slim en Dikkie Bigmans,&lt;/em&gt;

    die niet voor vertoning in bioscopen was bestemd, maar slechts
    in jeugdhuizen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Jan van Dommelen een acteur was die nagenoeg alle rollen
    aankon, een karakterspeler van de eerste rang, kan men nu
    vaststellen, dank zij wat er van zijn onvolprezen filmwerk
    bewaard is gebleven. Bovendien moet hij tot de echte
    pionier-filmregisseurs van Nederland worden gerekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Foto's, kranteknipsels en programmaboekjes in archief
  van de auteur; collectie-Jan van Dommelen in het Nederlands
  Theater Instituut te Amsterdam; collectie-Jan van Dommelen in het
  Nederlands Filmmuseum (NFM) te Amsterdam. In de kluizen van het
  NFM te Overveen worden de volgende fragmenten (f) en complete
  kopie&amp;euml;n (c) van films met of van Van Dommelen bewaard: 
  &lt;em&gt;Nederland en Oranje&lt;/em&gt;

  (1913; c). 
  &lt;em&gt;De verzoeking&lt;/em&gt;

  (1913; c), 
  &lt;em&gt;All'Aida&lt;/em&gt;

  (1914; c), 
  &lt;em&gt;Weergevonden&lt;/em&gt;

  (1914; c), 
  &lt;em&gt;Toffe jongens onder de mobilisatie&lt;/em&gt;

  (1914; &amp;eacute;&amp;eacute;n deel c), 
  &lt;em&gt;Het geheim van den vuurtoren&lt;/em&gt;

  (1916; c), 
  &lt;em&gt;Ulbo Garvema&lt;/em&gt;

  (1917; O, 
  &lt;em&gt;Toen 't licht verdween&lt;/em&gt;

  (1918; f). 
  &lt;em&gt;Een Carmen van het noorden&lt;/em&gt;

  (1919; c). 
  &lt;em&gt;De familie van mijn vrouw&lt;/em&gt;

  (1935; c). 
  &lt;em&gt;De big van het regiment&lt;/em&gt;

  (1935; c) en 
  &lt;em&gt;Boefje&lt;/em&gt;

  (1939; c).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Eigen Haard.&lt;/em&gt;

  29-2-1908; 
  &lt;em&gt;De Film-Wereld&lt;/em&gt;

  2 (1919) nr. 25, 2; 
  &lt;em&gt;Haarlemsch Dagblad.&lt;/em&gt;

  6-4-1935; 
  &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

  10-4-1935; Piet Hein Honig, 
  &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon&lt;/em&gt;

  (Diepenveen, 1984) met een complete lijst van Jan van Dommelens
  toneeloptredens en incomplete filmlijst; Ruud Bishoff, 'De
  zwijgende speelfilm', in 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Nederlandse film en bioscoop tot 1940.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Karel Dibbets en Frank van der Maden (Weesp, 1986)
  53-104; G.N. Donaldson, 'Wie is wie in de Nederlandse film tot
  1930- Jan van Dommelen', 
  &lt;em&gt;Skrien&lt;/em&gt;

  nrs. 151 (winter 1986/87) 38-42 en 152 (jan./febr. 1987)
  44-47.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Piet Hein Honig, &lt;i&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon. 3200 namen uit 100 jaar Nederlands toneel&lt;/i&gt; (Diepenveen 1984) 211.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.N. Donaldson&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

