<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dongen, Cornelis Theodorus Maria van (1877-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/dongen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dongen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dongen</name>, Cornelis Theodorus Maria van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DONGEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dongen, Cornelis Theodorus Maria van&lt;/strong&gt; (Kees), schilder (Delfshaven 26-1-1877 - Monte Carlo (Monaco) 28-5-1968).

Zoon van Johannes van Dongen, mouter, en Helena Francisca Geurts.
Gehuwd op 11-7-1901 met Juliana Augusta (Guus) Preitinger. Uit dit
huwelijk werd 1 dochter geboren. Na echtscheiding (in 1921) gehuwd in
1953 met Marie-Claire Huguen. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. In
1929 verkreeg Kees van Dongen het Franse staatsburgerschap. 

&lt;img src=&amp;quot;images/DONGEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dongen, Cornelis Theodorus Maria van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dongen bracht zijn jeugd in Rotterdam door. Al vroeg bleek zijn
tekentalent. Daar er geen geld was om hem te laten studeren moest hij
als veertienjarige zelf de kost verdienen. In 1895 reisde hij als
steward naar Amerika. Na terugkeer volgde hij in 1896 en 1898
avondlessen van J. Striening en J.G. Heyberg aan de Rotterdamse
Academie van beeldende kunsten en technische wetenschappen. Daar de
lessen hem niet bevielen liep hij, aangetrokken door het
boh&amp;eacute;mienleven, van huis weg en betrok in Rotterdam een kamer boven
het atelier van de schilder Martinus Schilt (Schildt). Hier woonde hij
drie jaar met de eveneens van huis weggelopen dichter-zanger Koos
Speenhoff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gefascineerd door de rosse buurten van Rotterdam, vooral door de
(niet meer bestaande) Zandstraat, tekende hij in vlotte krabbels
prostitu&amp;eacute;es en matrozen; illustraties die o.a. gebruikt werden
voor het boek van M.J. Brusse 
&lt;em&gt;Het rosse leven en sterven van de Zandstraat&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1912). Als schilder bewonderde Van Dongen de
stadsimpressies van Breitner. In een 
&lt;em&gt;Zelfportret&lt;/em&gt;

van 1895 (Mus&amp;eacute;e National d'Art Moderne, Centre Pompidou,
Parijs), waar hij nonchalant tegen een raam leunt, weergegeven in grote
blauwe en gele kleurvlakken, zonder binnentekening of ruimteaanduiding,
toonde Van Dongen al een stijl die vooruitliep op zijn latere
'fauvisme'. Al in Rotterdam geboeid door de stadstypes van de
Parijse tekenaar Th.A. Steinlen reisde hij met een retourbiljet op 14
juli 1897 naar de lichtstad en bleef daar enige maanden in het atelier
van de schilder Siebe ten Cate op Montmartre. In 1898 weer terug in
Rotterdam maakte hij illustraties van straattypes voor het 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1900 vestigde Van Dongen zich voorgoed in Parijs. In de eerste
moeilijke jaren verdiende hij vooral de kost met het verkopen van
kranten en het optreden als worstelaar. In 1901 trouwde hij met Augusta
(Guus) Preitinger, die hij nog kende van de Rotterdamse Academie en die
veelal voor hem model stond. In de trant van Steinlen en De Toulouse
Lautrec tekende Van Dongen in rake weergave Parijse types voor het
satirische blad 
&lt;em&gt;L'Assiette au Beurre&lt;/em&gt;

(nr. 26, okt. 1901) en het weekblad 
&lt;em&gt;Gil Blas&lt;/em&gt;

(nr. 24, jan. 1902), zo mede in zijn onderhoud voorziend. Maar
daarnaast bleef hij toegewijd en serieus schilderen. Caf&amp;eacute;, circus
en baltabarin inspireerden Van Dongen tot de clowns en cocottes die hij
eerst nog in ruige penseelstreek, op de wijze van de Franse
impressionisten, schilderde. Hij betrok o.a. een atelier in de
'Bateau-Lavoir' (een huizenblok gelijkend op een wasboot, tegen
de heuvels van Montmartre), Rue Ravignan 13 (nu Place Emile-Goudeau),
waar ook Picasso woonde met zijn vriendin Fernande Olivier, wier
portret Van Dongen maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op den duur begon Van Dongen succes te boeken en kreeg hij goede
commerci&amp;euml;le contacten bij vooraanstaande kunsthandelaren als
Druet, Ambroise Vollard, D.H. Kahnweiler en G. Bernheim Jeune. In 1905
baarde Van Dongen opzien op de Salon d'Automne (de
Herfsttentoonstelling) in het Grand Palais te Parijs. Hier exposeerde
hij met kunstenaars als Henri Matisse, Albert Marquet, Andr&amp;eacute;
Derain en Maurice de Vlaminck. Zo trof men er o.a. zijn 
&lt;em&gt;Vrouwenportretten:&lt;/em&gt;

in felle, onvermengde kleuren, met grote zwart-gerande ogen en helle
rode mond, niet meer natuurgetrouw en zonder perspectief weergegeven.
Daar een Franse criticus deze schilders uitmaakte voor 'Fauves'
(wilde beesten), geeft dit woord sinds 1905 de stijl van dit Franse
expressionisme aan: het schilderen van mens en natuur in felle, zo uit
de tube opgebrachte kleuren als rood, geel, blauw, groen, paars en
zwart, in grote vlakken, bijna zonder perspectief. Daarbij kon elke
schilder in kleur- en vormkeuze eigen voorkeur volgen. Van Dongen koos
naar eigen schoonheidsgevoel groene neusschaduw en overgrote ogen. Van
Dongen werd een van de pioniers van dit fauvisme, dat kenmerkend is
voor al zijn werk. Deze onder Franse invloed temperamentvolle en
spontane benadering stak af bij die van zijn landgenoten Jan Sluyters
en Otto van Rees, met wie Van Dongen in Parijs wel contact had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1900 en 1907 kwam hij veel in Nederland om er felkleurige
landschappen te schilderen en daar voor zijn werk ook een markt te
vinden. In 1907 en 1911 exposeerde hij bij de Vereniging St. Lucas in
het Stedelijk Museum te Amsterdam, maar zijn woonstad en bron bleef
Parijs. Schilderijen als het liggende naakt 
&lt;em&gt;Anita&lt;/em&gt;

(1905, particuliere collectie), 
&lt;em&gt;Le doigt sur la joue (Vrouw met vinger tegen de wang,&lt;/em&gt;

1905-1910. Museum Boymans-van Beuningen, Rotterdam) werden beroemd. In
1908 werd Van Dongen lid van de Duitse expressionistische
kunstenaarsvereniging Die Br&amp;uuml;cke te Dresden, waar E.L. Kirchner
door hem be&amp;iuml;nvloed zou zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen werd Van Dongen in Parijs een gevierd kunstenaar. Na
enkele reizen in 1910 naar Itali&amp;euml;, Spanje en Marokko woonde hij
sinds 1912 op Montparnasse, en hier gaf hij feesten voor de Parijse
beaumonde, onder wie de modekoning Paul Poiret en de schilder Matisse.
In de Eerste Wereldoorlog, toen zijn vrouw en dochter in Nederland
waren, bleef hij in Parijs. Dank zij het contact met markies Casati
werd hij na 1921 vooral de portretschilder van de mondaine kringen. In
deze portretkunst bleek hij zich te laten be&amp;iuml;nvloeden door de
reli&amp;euml;fs die hij in 1913 in Egypte had gezien: in sterk aangezette
lijnen wordt het vrouwentype van de 'gar&amp;ccedil;onne' aangegeven
met haar slanke &amp;eacute;l&amp;eacute;gance en overgrote ogen. In dezelfde trant
schilderde hij de vedettes van de Folies-Berg&amp;egrave;re met haar
verentooi en schitterende juwelen en - ge&amp;iuml;nspireerd op de schilder
Raoul Dufy - de gondelfeesten in Veneti&amp;euml; (1921), het strandleven
van Deauville en de C&amp;ocirc;te d'Azur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Dongen werd steeds meer als een succesrijk en mondain gericht
schilder in Parijs geaccepteerd, tot op zekere hoogte zelfs als een
modeschilder. Hij voelde zich ook zelf daar thuis, in 1929 nam hij de
Franse nationaliteit aan. Een aantal van zijn vele werken, niet zonder
reden juist portretten, bleven bij name beroemd, zoals 
&lt;em&gt;Rappoport&lt;/em&gt;

(1913, Museum Boymans-van Beuningen, Rotterdam), de bekende Poolse
anarchist, en La 
&lt;em&gt;Comtesse de Noailles (193l,&lt;/em&gt;

Stedelijk Museum Amsterdam), een prominente schrijfster uit de society
met belangstelling voor kunst. Ook bleef hij illustraties voor boeken
maken, o.a. in 1951 van Anatole France, 
&lt;em&gt;La r&amp;eacute;volte des anges&lt;/em&gt;

en in 1963 van Ch. Baudelaire, 
&lt;em&gt;Les fleurs du mal.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al bleef Van Dongen naast zijn hoofdtaal Frans ook Nederlands
spreken, al kwam hij nog wel eens naar Nederland, en ontmoette hij
graag Nederlandse kunstenaars in Parijs, zijn verfransing was toch
onmiskenbaar in zijn kunst en levensgedrag. Net als in de Eerste
Wereldoorlog bleef hij na de capitulatie van Frankrijk in 1940 in
Parijs wonen. Tot op zekere hoogte behoorde hij ook tot de talrijke
creatieve kunstenaars in Frankrijk die poogden het gewone leven voort
te zetten en zich weinig van de door de Duitsers veranderde
omstandigheden aan te trekken. Berucht bleef zijn bereidheid met vele
andere bekende kunstenaars een door de Duitse bezetter georganiseerde
kunstexcursie naar Duitsland mee te maken, al werd hij geen aanhanger
van maarschalk P&amp;eacute;tain, laat staan een echte collaborateur. Het
werd allemaal door hem wat luchtiger opgevat dan in bezet Nederland
mogelijk zou zijn geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding van Frankrijk bleef Van Dongen een bekend schilder
in Parijs, die tot op hoge leeftijd, ook in zijn kunst, actief was: een
scherp waarnemer en fel levensgenieter, de 'verslaggever' van
de uitgaande wereld. In traditie en stijl was zijn naam onverbrekelijk
verbonden met het fauvisme, ook na de Tweede Wereldoorlog. Daarvan is
hij als portrettist een van de belangrijkste vertegenwoordigers
geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Werk van Van Dongen is behalve in buitenlandse musea en particuliere
collecties - vooral in Amerika - te vinden in Museum Boymans-van
Beuningen in Rotterdam, Stedelijk Museum in Amsterdam, Haags
Gemeentemuseum en Stedelijk van Abbe Museum te Eindhoven. Een selectie
van zijn werk in onder L. genoemde tentoonstellingen en literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve exposities van Van Dongen gehouden bij F. Buffa en
Zn. te Amsterdam o.a. in 1935, en een Eere-tentoonstelling, Stedelijk
Museum in Amsterdam in 1937, is er een overzicht van tentoonstellingen
van 1898 tot 1967 te vinden in het hieronder vermeld boek van L.
Chaumeil, 261-262. Verder 
&lt;em&gt;Hommage &amp;agrave; Van Dongen, Mus&amp;eacute;e Cantini, Marseille
juin-septembre 1969&lt;/em&gt;

[Catalogue par Dani&amp;egrave;le Giraudy] (Marseille: Mus&amp;eacute;e Cantini,
1969); 
&lt;em&gt;Cornelis Theodorus Marie van Dongen, 1877-1968.&lt;/em&gt;

Hommages de William E. Steadman et Denys Sutton (Tucson, Arizona, 1971)
[Catalogus van een retrospectieve tentoonstelling van Van Dongens
schilderijen etc., gehouden o.a. in University of Arizona Museum of
Art, USA] en 
&lt;em&gt;Van Dongen, 1877-1968&lt;/em&gt;

[Exposition] Mus&amp;eacute;e de l'Ath&amp;eacute;n&amp;eacute;e, Gen&amp;egrave;ve,
15juillet-15 octobre 1976 [Catalogue] (Gen&amp;egrave;ve, 1976). 
&lt;p&gt;G. Duthuit, 
&lt;em&gt;Les Fauves&lt;/em&gt;

(Gen&amp;egrave;ve, 1949); A.B. Loosjes-Terpstra, 
&lt;em&gt;Moderne kunst in Nederland 1900-1914&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1958). Proefschrift Utrecht; Charles Wentinck, 'Kees van
Dongen 
&lt;em&gt;Portret Rappoport',&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Openbaar kunstbezit&lt;/em&gt;

3 (1959) 17a-17b; idem, 
&lt;em&gt;Van Dongen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1963); L. Chaumeil, 
&lt;em&gt;L'homme et l'artiste. La vie et l'ceuvre&lt;/em&gt;

(Gen&amp;egrave;ve, 1967); Gaston Diehl, 
&lt;em&gt;Van Dongen&lt;/em&gt;

(Parijs, 1968); Denys Sutton, 'A diamond as big as the Ritz',
in 
&lt;em&gt;Apollo.&lt;/em&gt;

New series 93 (1971) 1 (jan.) 36-43; J. Melas Kyriazi, 
&lt;em&gt;Van Dongen et le Fauvisme&lt;/em&gt;

(Parijs, 1971); idem. 
&lt;em&gt;Van Dongen apr&amp;egrave;s le Fauvisme&lt;/em&gt;

(Lausanne, [1976]); Adriaan Venema, 
&lt;em&gt;Nederlandsche schilders in Parijs 1900-1940&lt;/em&gt;

(Baarn, 1980) 107-130.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 370.
&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.H. Spaanstra-Polak&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

