<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Donkersloot, Nicolaas Anthony (1902-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/donkersloot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">donkersloot</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Donkersloot</name>, Nicolaas Anthony</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">literatuurhistoricus</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DONKERSLOOT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Donkersloot, Nicolaas Anthony&lt;/strong&gt;

(ps. &lt;b&gt;Anthonie Donker&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Siem de Maat&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Maarten de Rijk&lt;/b&gt;) letterkundige en
literatuurhistoricus (Rotterdam 8-9-1902 - Amsterdam 26-12-1965).

Zoon van Hendrik Donkersloot, onderwijzer, later directeur van een
Normaalschool voor onderwijzers en onderwijzeressen, en Cornelia
Johanna Margaretha de Breij. Sinds 31-7-1931 gehuwd met de Zwitserse
Martha Paulina Magani. Uit dit huwelijk is een zoon geboren. Na de
echtscheiding op 18-9-1937 gehuwd op 30-9-1938 met Nora Dorothea Visser
van wie hij op 24-3-1941 gescheiden is. Op 27-7-1945 huwde hij Harmina
Tjaardina Dadema. Deze beide huwelijken bleven kinderloos.



&lt;img src=&amp;quot;images/DONKERSLOOT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Donkersloot, Nicolaas Anthony&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;







&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donkersloot werd vrijzinnig-protestants opgevoed, met nadruk op de
ethisch-sociale traditie die deze richting eigen is. Reeds op het
Gymnasium Erasmianum te Rotterdam, waar J.H. Leopold zijn leraar was,
openbaarde zich bij hem een grote belangstelling en aanleg voor
literatuur. Hij schreef in 1917 verzen in het schoolblad die enig
talent verrieden: zijn echte debuut onder het pseudoniem Anthonie
Donker kwam pas in 1925 in 
&lt;em&gt;De Vrije Bladen.&lt;/em&gt;

Na zijn eindexamen in 1920 studeerde hij tot 1926 Nederlands te Leiden
en Utrecht, welke studie hij tweemaal moest onderbreken: voor het
vervullen van zijn militaire dienstplicht en voor een kuur wegens een
longaandoening. Tot 1936 was hij meermalen gedwongen langdurige kuren
in Zwitserland te ondergaan. In de periode 1930-1936 was hij leraar
Nederlands aan het Lyceum Alpinum te Zuoz. Zijn ziekte verhinderde hem
overigens niet met gestage regelmaat dichtbundels, vertalingen,
literaire kritieken en essays te publiceren, terwijl hij zich in deze
jaren ook bezighield met het schrijven van schoolboeken, al of niet in
samenwerking met anderen. Voor de Vrijzinnig-Christelijke Jeugd
Centrale, waarmee hij via sociaal werk onder de Rotterdamse jeugd in
contact was gekomen, schreef hij een lekespel. Zijn belangrijkste
literatuurhistorische werk uit deze periode is wel zijn proefschrift 
&lt;em&gt;De episode van de vernieuwing onzer po&amp;euml;zie (1880-1894),&lt;/em&gt;

waarop hij in 1929 cum laude te Utrecht promoveerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn ervaringen in Zwitserland vonden hun neerslag in de roman 
&lt;em&gt;Schaduw der bergen&lt;/em&gt;

(1935). Het schrijven van romans bleek niet zijn ware roeping te zijn;
sinds het einde van de jaren dertig wijdde hij zich vrijwel uitsluitend
aan de dichtkunst, de literaire kritiek en de literatuurgeschiedenis.
Als dichter viel hem vroege roem ten deel, maar ook de verguizing kwam
betrekkelijk snel. Zijn eerste vier bundels 
&lt;em&gt;(Acheron, Grenzen, Kruistochten&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Gebroken Licht,&lt;/em&gt;

verschenen tussen 1926 en 1934), waren weemoedig van toon en
traditioneel van vorm, maar toch modem van inhoud, duidelijk afkomstig
van een jong en zeer talentvol dichter. Zij sloegen niet alleen aan bij
een brede lezerskring, maar ook bij dichters en critici die een totaal
andere richting vertegenwoordigden, zoals Marsman en Ter Braak. Ook
vielen hem al snel enige literaire prijzen ten deel. In later jaren
bleef hij zich wel handhaven op hetzelfde niveau, maar er was
nauwelijks sprake van een ontwikkeling. Hij vond geen aansluiting bij
latere letterkundige stromingen, maar bleef een klassiek en zuiver
dichter die zich het liefst bediende van traditionele vormen zoals het
sonnet en ook van inhoud en toon der po&amp;euml;zie hardnekkig zichzelf
bleef. Dit verklaart misschien dat hij als dichter allengs minder werd
gewaardeerd, hoewel de bloemlezing 
&lt;em&gt;De grondtoon&lt;/em&gt;

(1963) duidelijk maakte dat zijn oeuvre een belangrijke plaats in de
Nederlandse po&amp;euml;zie bleef innemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donkersloot sloot zich in 1930 aan bij de esthetisch-ethische
richting in de literaire kritiek van het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Stem,&lt;/em&gt;

dat geleid werd door D. Coster en J. Havelaar. Hij kwam zo terecht in
een van de felste literaire controverses van v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog:
de aanhangers van 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

(onder leiding van M. ter Braak, H. Marsman en E. du Perron) contra 
&lt;em&gt;De Stem,&lt;/em&gt;

waarvan Donkersloot van 1937 tot 1940 redacteur was. Daarnaast was hij
medeoprichter van het tijdschrift 
&lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

(1930), dat zich vooral toelegde op het beoefenen van objectieve
literaire kritiek. Donkersloot zocht naar objectieve maatstaven waaraan
de betekenis van elk literair kunstwerk af te meten was, en de eerlijke
hartstocht waarmee hij dat deed werd hem niet door iedereen in dank
afgenomen. Toch heeft de moderne literaire kritiek veel aan hem te
danken, ook al omdat hij een fijn zintuig had voor het ontdekken van
nieuw talent. Na de oorlog zette hij zijn werk als criticus met veel
toewijding voort in het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Nieuwe Stem,&lt;/em&gt;

in 1945 mede door hem opgericht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 werd Donkersloot benoemd tot hoogleraar in de Nederlandse
letterkunde aan de Universiteit van Amsterdam. Deze benoeming ging
gepaard met onverkwikkelijke intriges, enerzijds tegen Donkersloot, die
- uiteraard geheel ten onrechte - werd beschuldigd van nazistische
sympathie&amp;euml;n, anderzijds tegen de katholieke literair-historicus G.
Brom, die als tweede op de voordracht stond. Als hoogleraar
concentreerde Donkersloot zich vooral op intu&amp;iuml;tief begrip van de
literaire tekst en op onderzoek van motieven en stijlen in de
literatuur. Zijn bekende boek 
&lt;em&gt;Karaktertrekken der vaderlandsche letterkunde&lt;/em&gt;

verscheen in 1945. In 1956 werd zijn leeropdracht gewijzigd in algemene
en vergelijkende literatuurwetenschap. Hij zette zijn studie van
literaire motieven voort en wijdde zich ook aan de literatuurtheorie;
dit laatste leidde tot de studie 
&lt;em&gt;Wij noemen het literatuur&lt;/em&gt;

(1965). Ook als hoogleraar bleef hij een eenling in zijn vak. Een sterk
individualistische geaardheid was wel kenmerkend voor hem. Wat hij
schreef over de mens Leopold: 'toenadering, bij alle behoud van
afstand', ging ook op voor hem. Hij was een gereserveerd, misschien
wel eenzaam mens, die toch in staat was tot diepe vriendschap. Naast
plooibaar en verzoeningsgezind was hij ook onverzettelijk en strijdbaar
waar het zijn principes betrof. Dit bleek wel bij het bekleden van vele
bestuurlijke functies: van 1936 tot zijn dood had hij zitting in het
bestuur van het Nederlands PEN-centrum, van 1945 tot 1956 was hij
voorzitter van de Vereniging van Letterkundigen (daarna erevoorzitter).
Aan de Universiteit van Amsterdam vervulde hij een aantal
bestuursfuncties (rectoraat in 1950-1951). Ook had hij geruime tijd
zitting in de Raad voor de Kunst. Zijn strijdbaarheid kwam vooral in de
oorlog tot uiting. Het opstellen van een manifest tegen de Kultuurkamer
(1942) kwam hem op gevangenschap te Scheveningen en St. Michielsgestel
te staan, waaruit hij door een vergissing van de bezetter werd verlost.
Hij dook onder en bleef een belangrijke rol spelen in het
kunstenaarsverzet. Na de bevrijding bekleedde hij de functie van Hoofd
der sub-sectie Kunst van de Staf van het Militair Gezag; een
principieel pacifist werd zo in uniform gestoken. Via allerlei functies
poogde hij onvermoeibaar het Nederlandse kunstleven opnieuw op gang te
brengen en te behoeden voor de vooroorlogse verzuiling, die echter ook
na de oorlog niet te stuiten was. Hij werd benoemd tot lid der Eerste
Kamer (voor de PvdA), maar nam in 1949 ontslag uit protest tegen de
tweede politi&amp;euml;le actie in Nederlands-Indi&amp;euml;. Zijn afkeer van
de koude oorlog kwam tot uiting in zijn aandeel aan de oprichting van
de internationale vredesbeweging De derde weg (1950). In 1957 werd hij
lid van de PSP en liet zijn stem horen in protesten tegen de
atoombewapening. Een slepende ziekte kon hem op het laatst van zijn
leven niet weerhouden verre reizen te ondernemen om lezingen te houden
over Nederlandse literatuur en de plichten, verbonden aan zijn
hoogleraarschap en andere functies, nauwgezet te vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Nederlands Letterkundig Museum,
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Beknopte bibliografie in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

21 (1966)187-195.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;N.A. Donkersloot-nummer van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

21 (1966) 121-196.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://dbnl.org/auteurs/beeld.php?id=donk007 [14-2-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M.E.H.N. Mout&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

