<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dooijeweerd, Herman (1894-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/dooijew"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dooijew</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dooijeweerd</name>, Herman</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">filosoof</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/DOOIJEWEERD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dooijeweerd, Herman&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Dooyeweerd&lt;/b&gt;), jurist en filosoof (Amsterdam 7-10-1894 - Amsterdam 12-2-1977). Zoon van Hermen Dooijeweerd, boekhouder bij 's rijks
  belastingen en belastingconsulent, en Maria Christina Spaling.
  Gehuwd op 19-9-1924 met Jantiena Wilhelmina Fernhout. Uit dit
  huwelijk werden 3 zoons en 6 dochters geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/DOOIJEWEERD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dooijeweerd, Herman&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Dooyeweerd kwam uit een gereformeerd milieu. Na de
    lagere school bezocht hij vanaf 1906 het Gereformeerd Gymnasium
    in zijn geboorteplaats, waar hij in juni 1912 het diploma
    gymnasium--A behaalde. Hoewel hij liever letteren had willen
    studeren, liet Dooyeweerd zich, in verband met de
    beroepsperspectieven, aan de Vrije Universiteit te Amsterdam
    inschrijven als student in de rechten. Na een voorspoedig
    verlopen academische studie behaalde hij op 3 maart 1916 het
    doctoraal examen. Vervolgens schreef hij een dissertatie over 
    &lt;em&gt;De ministerraad in het Nederlandsche staatsrecht&lt;/em&gt;

    , waarop hij op 2 juli 1917 aan de Vrije Universiteit bij
    D.P.D. Fabius, hoogleraar in onder meer het staatsrecht,
    promoveerde. Inmiddels was Dooyeweerd reeds aan een ambtelijke
    loopbaan begonnen. Sinds december 1916 werkte hij als
    adjunct-inspecteur der directe belastingen te Harlingen. Ruim
    een jaar later volgde zijn benoeming tot
    adjunct-commies-redacteur ter gemeentesecretarie van Leiden.
    Begin 1919 aanvaardde hij een aanstelling bij het kort tevoren
    opgerichte departement van Arbeid in Den Haag, waar hij
    sous-chef van de afdeling Volksgezondheid werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds tijdens zijn gymnasiumjaren had Dooyeweerd een grote,
    zij het nog vrij ongestructureerde, belangstelling voor
    wijsbegeerte aan de dag gelegd. Gedurende zijn rechtenstudie en
    zijn departementale periode verdiepten zijn - aanvankelijk
    voornamelijk op de filosofie van het recht gerichte - studies
    zich steeds verder, waarbij hij allengs tot het inzicht kwam
    dat iedere beoefening van wijsbegeerte, en van wetenschap in
    het algemeen, noodzakelijk moet uitgaan van een
    niet-theoretische visie op de oorsprong van de mens en daarmee
    van een religieus uitgangspunt. Dooyeweerds methode van kritiek
    op filosofen was van meet af aan een immanent-kritische, erop
    gericht aan te tonen dat elke wijsbegeerte naar haar structuur
    vertrekt van en steunt op een zogeheten Archimedisch punt, dat
    zelf van v&amp;oacute;&amp;oacute;r-theoretische aard is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 werd Dooyeweerd aangezocht leiding te geven aan de
    in Den Haag opgerichte Dr. Abraham Kuyperstichting. Deze
    groeide onder zijn leiding uit tot het wetenschappelijk bureau
    van de Anti-Revolutionaire Partij. Tijdens zijn werkzaamheid
    bij de Kuyperstichting hield Dooyeweerd zich bezig met het
    ontwerpen van een specifiek christelijke wijsbegeerte, uitgaand
    van een standpunt dat door hem in 1923 de 'calvinistische
    wetsidee' werd genoemd. Andere belangrijke termen in zijn
    wijsbegeerte zijn 'Gegenstands'-relatie, het zijn als zin,
    wetskringen of modale aspecten, individualiteitsstructuren en
    kosmische tijdsorde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1926 werd Dooyeweerd op 31-jarige leeftijd benoemd tot
    gewoon hoogleraar in de rechtsfilosofie, de encyclopedie der
    rechtswetenschap en het oud-vaderlands recht aan de Vrije
    Universiteit te Amsterdam. Op 15 oktober 1926 hield hij zijn
    inaugurele rede over 
    &lt;em&gt;De beteekenis der wetsidee voor rechtswetenschap en
    rechtsphilosophie&lt;/em&gt;

    , waarin hij zich sterk afzette tegen de in die jaren
    heersende, humanistische filosofie, en haar idee van de
    autonomie van de rede. De strijd tegen deze wijsbegeerte
    beheerste Dooyeweerds publikaties tot de Tweede Wereldoorlog.
    De uitwerking van zijn eigen filosofie verscheen in 1935/1936
    in drie kloeke banden als 
    &lt;em&gt;De wijsbegeerte der wetsidee&lt;/em&gt;

    . De publikatie van dit werk leidde tot de oprichting van de
    Vereeniging voor Calvinistische Wijsbegeerte. Later was
    Dooyeweerd met de benaming 'calvinistisch' niet meer ingenomen;
    hij verkoos toen 'oecumenisch-reformatorisch' als epitheton.
    Ook ontstond het wetenschappelijke tijdschrift 
    &lt;em&gt;Philosophia Reformata&lt;/em&gt;

    , waarvan Dooyeweerd van 1936 tot 1976 hoofdredacteur was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De dreiging van het nationaal-socialisme is in de tweede
    helft van de jaren dertig Dooyeweerds werk mede gaan bepalen.
    Onder deze dreiging moesten, naar zijn mening, de verschillende
    wijsgerige richtingen de handen ineenslaan en het
    voortwoekerende sectarisme laten varen. Hij ontwierp 'De
    transcendentale critiek van het wijsgeerig denken' (in 
    &lt;em&gt;Synthese. Maandblad voor het geestesleven van onzen tijd&lt;/em&gt;

    4 (1939) 314-339), die beoogde van iedere wijsbegeerte het
    religieus uitgangspunt bloot te leggen en vervolgens, op grond
    van hetgeen waarover men het gezamenlijk eens was, vruchtbare
    discussie te stimuleren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de Tweede Wereldoorlog werkte Dooyeweerd aan een
    nieuwe trilogie, getiteld 
    &lt;em&gt;Reformatie en scholastiek in de wijsbegeerte&lt;/em&gt;

    , waarvan slechts het eerste boek, 
    &lt;em&gt;Het Grieksche voorspel&lt;/em&gt;

    , in 1949 verscheen. Hierin kwamen vooral zijn nieuwe inzichten
    betreffende de 'vier religieuze grondmotieven' van het westerse
    denken naar voren. Dooyeweerd was omstreeks 1940 tot de
    overtuiging gekomen dat het Europese denken beheerst werd en
    wordt door vier religieuze drijfkrachten. Hij onderscheidde:
    het Griekse grondmotief van vorm en materie, het christelijke
    grondmotief van schepping, zondeval en verlossing door Jezus
    Christus, het Rooms-katholieke grondmotief van natuur en
    genade, en het humanistische grondmotief van natuur en
    vrijheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1953 en 1958 verscheen Dooyeweerds hoofdwerk, 
    &lt;em&gt;De wijsbegeerte der wetsidee&lt;/em&gt;

    , ook in het Engels onder de titel 
    &lt;em&gt;A new critique of theoretical thought&lt;/em&gt;

    . Het was sterk uitgebreid, in het bijzonder met een
    uiteenzetting van zijn transcendentale kritiek van het
    theoretisch denken. Dooyeweerd gaf bij verschillende
    gelegenheden lezingen in Zwitserland, Zuid-Afrika, Frankrijk,
    Belgi&amp;euml;, de Verenigde Staten - verschillende malen aan
    Harvard University - en Canada. In 1965 ging Dooyeweerd met
    emeritaat. Sinds 1948 was hij lid van de Koninklijke
    Nederlandse Akademie van Wetenschappen. Verder vervulde hij
    verschillende bestuursfuncties op het gebied van de
    reclassering, waaronder het voorzitterschap van de Protestants
    Christelijke Reclasserings Vereeniging van de oprichting in
    1928 tot aan 1953. Van 1955 tot 1970 was hij voorzitter van de
    Vereniging voor Wijsbegeerte des Rechts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dooyeweerd was een gelovig man. Hij paarde hoofse
    omgangsvormen en muzikale begaafdheid aan een sterk gevoel voor
    humor. Zijn op sommige plaatsen van het gangbare afwijkende
    gebruik van wijsgerige termen, en zijn vooral daarom door velen
    als vrij zwaar ervaren stijl van schrijven stonden in scherp
    contrast tot zijn glasheldere, voor een groter publiek veel
    makkelijker te volgen betogen in colleges en redevoeringen.
    Werk van Dooyeweerd werd vertaald in het Engels, Frans, Duits,
    Spaans, Koreaans en Japans. De invloed van zijn publikaties
    strekt zich, behalve in protestantse kring in Nederland, uit
    tot de Verenigde Staten en Canada, Australi&amp;euml;, Japan, Korea
    en Zuid-Afrika. In het gereformeerde leven in Nederland nam
    Dooyeweerd een vooraanstaande plaats in. Reeds tijdens zijn
    leven werd hij aangeduid als 'de meest oorspronkelijke
    [wijsgeer], die Nederland ooit heeft voortgebracht, Spinoza
    zelfs niet uitgezonderd' (G.E. Langemeijer, in 
    &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

    , 6-10-1964)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-H. Dooyeweerd in het Historisch
  Documentatiecentrum voor het Nederlands Protestantisme
  (1800-heden) van de Vrije Universiteit te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;L.D. Derksen, A.H. Petersen en A.J. van Dijk, 'Bibliografie
    van Herman Dooyeweerd' in het onder L genoemde werk van Van
    Eikema Hommes, 
    &lt;em&gt;Inleiding...&lt;/em&gt;

    , 126-148.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen van o.a. W.C.D.
  Hoogendijk, in 
  &lt;em&gt;Anti-Revolutionaire Staatkunde&lt;/em&gt;

  47 (1977) 2 (febr.) 31-34; G.E. Langemeijer, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

  , 5-3-1977; A. Troost, in 
  &lt;em&gt;Philosophia Reformata&lt;/em&gt;

  42 (1977) 5-8; I.A. Diepenhorst, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Vrije Universiteit Amsterdam 1976-1977&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, s.a.) 91-93; K. Kuypers, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
  1977&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1978) 199-205: J.M. Spier, 
  &lt;em&gt;Inleiding in de wijsbegeerte der wetsidee&lt;/em&gt;

  (Enschede, 1938); interview door J. van Tijn, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 16-10-1965; L. Kalsbeek, 
  &lt;em&gt;De wijsbegeerte der wetsidee&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1970); 'Herman Dooyeweerd', in 
  &lt;em&gt;Acht civilisten in burger. Gesprekken met Beekhuis,
  Dooyeweerd, Dorhout Mees, Kisch, Langemeijer, Petit, Pitlo,
  Veegens&lt;/em&gt;

  . Onder red. van J.M. van Dunn&amp;eacute; [e.a.] (Zwolle, 1977) 35-67;
  H.E.S. Woldring en D.Th. Kuiper, 
  &lt;em&gt;Reformatorische maatschappijkritiek. Ontwikkelingen op het
  gebied van sociale filosofie en sociologie in de kring van het
  Nederlands protestantisme van de 19e eeuw tot heden&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1980); J. Klapwijk, 'Honderd jaar filosofie aan de Vrije
  Universiteit', in 
  &lt;em&gt;Wetenschap en rekenschap 1880-1980. Een eeuw
  wetenschapsbeoefening en wetenschapsbeschouwing aan de Vrije
  Universiteit&lt;/em&gt;

  . Onder red. van M. van Os en W.J. Wieringa (Kampen, 1980)
  528-593; Hendrik [Jan] van Eikema Hommes, 
  &lt;em&gt;Inleiding tot de wijsbegeerte van Herman Dooyeweerd&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982); Th. de Boer, 'De filosofie van
  Dooyeweerd', in 
  &lt;em&gt;Algemeen Nederlands Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

  76 (1984) 4 (okt.) 247-261; W.J. Ouweneel, 
  &lt;em&gt;De leer van de mens. Proeve van een christelijk-wijsgerige
  antropologie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1986); Marcel E. Verburg, 'Inleiding', in idem, 
  &lt;em&gt;Herman Dooyeweerd. Grenzen van het theoretisch denken&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1986) 11-50; N.H.M. Roos, 'Herman Dooyeweerd
  (1894-1977)', in 
  &lt;em&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis
  der Nederlandse rechtswetenschap&lt;/em&gt;

  . Onder red. van T.J. Veen [e.a.] (Zwolle, 1987) 397-402; Marcel
  E. Verburg, 
  &lt;em&gt;Herman Dooyeweerd. Leven en werk van een Nederlands
  christen-wijsgeer&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1989).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1977&lt;/i&gt; (Amsterdam 1978) 199.&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;M.E. Verburg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

