<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dorren, Corneille Jacques Odilon (1880-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/dorren"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dorren</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dorren</name>, Corneille Jacques Odilon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dorren, Corneille Jacques Odilon&lt;/strong&gt;, marineofficier (Breda 22-6-1880 - Rotterdam 5-12-1970).

Zoon van Christiaan Hubertus Dorren, 1e luitenant infanterie, en Maria
Antonia Marijnen. Gehuwd sinds 3-6-1905 met Maria Cornelia Brouwer. Uit
dit huwelijk werden 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dorren volgde, na enige jaren de R.K. lagere school te Beek bij
Nijmegen bezocht te hebben, het onderwijs op de R.K. kostschool De
Ruwenberg te St. Michielsgestel en daarna van 1892 tot 1895 op het
Seminarie te Culemborg. Omdat hij officier wilde worden, verliet hij
deze instelling en ging ter voorbereiding op de toelating tot het
Koninklijke Instituut voor de Marine naar het internaat Wegerif te
Nijmegen. In 1897 begon zijn 4-jarige adelborsten-opleiding tot
officier der mariniers. Dorren werd op 21-9-1901 benoemd tot 2e
luitenant. Diverse detacheringen vonden aan boord van schepen en op
walinrichtingen plaats, zowel in Nederland als in het voormalige
Nederlands-Oost-Indi&amp;euml;. Zo was hij o.m. eerste officier op het
Koninklijk Instituut voor de Marine, tevens belast met militaire
vorming en opvoeding van adelborsten en voerde hij bevel over de
marinekazerne Goebeng in Soerabaja. In 1926, ten tijde van de
communistische onlusten op Java, was hij als kapitein der mariniers, op
verzoek van het civiel bestuur, belast met het bevel over de
troepenmacht ter beveiliging van vitale objecten in Soerabaja. In 1933
was Dorren president van de zeekrijgsraad daar bij de berechting van
betrokkenen bij de muiterij aan boord van Hr.Ms. De Zeven
Provinci&amp;euml;n. Van 1-11-1934 tot l-9-1938 was hij chef van het Korps
Mariniers in de rang van kolonel der mariniers. Tijdens dit commando
werd de eerste 'vredesoperatie' van het Korps uitgevoerd door
deelneming van een detachement mariniers onder leiding van de kapitein
der mariniers M.R. de Bruyne aan de internationale troepenmacht bij de
volksstemming in het Saargebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn pensionering per 1 -9-1938 maakte hij zich verdienstelijk
met het schrijven van geschiedkundige werken, in het bijzonder over het
Korps Mariniers. Op grond van zijn wetenschappelijk werk 
&lt;em&gt;De geschiedenis van het Nederlandsche Korps Mariniers van
1665-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1948) werd hij op 1-12-1947 bevorderd tot
generaal-majoor der mariniers (titulair). Verder publiceerde hij in het

&lt;em&gt;Marineblad&lt;/em&gt;

van 1950 'Een historische terugblik op de ontsluiting van Japan na
de maritieme strafexpedities tegen Kagoshima en Simonoseki
(1863-1864)'. Tegelijkertijd begon hij een studie over de
mariniersbrigade, die werd uitgegeven onder de titel 
&lt;em&gt;Onze mariniersbrigade (1945-1949). Een veelbewogen episode in de
korpsgeschiedenis&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1955]), handelende over de activiteiten van het
Korps Mariniers van na de Japanse capitulatie tot aan de
souvereiniteitsoverdracht. Ook publiceerde hij regelmatig in het
periodiek voor officieren der mariniers 
&lt;em&gt;Qua Palet Orbis,&lt;/em&gt;

zelfs nog op 90-jarige leeftijd, kort voor zijn dood, 'Paradox
bewapeningswedloop en 's mensen gedragspatroon in het dreigend
conflict mens-biosfeer' (1970).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 'Hoe staan de kansen voor een
derde wereldoorlog', 'Een zaak op leven en dood van het
mensdom' en 'Japan, explosief fenomeen na de vrede van Tokyo
(1945)', in 
&lt;em&gt;Qua Palet Orbis&lt;/em&gt;

van 1969.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.G. Snellen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

