<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Douwes Dekker, Ernest Fran&#195;&#167;ois Eug&#195;&#168;ne (1879-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/douwes_de"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">douwes_de</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Douwes Dekker</name>, Ernest Fran&amp;ccedil;ois Eug&amp;egrave;ne</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">politiek activist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/douwes.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Douwes Dekker, Ernest Fran&amp;ccedil;ois Eug&amp;egrave;ne&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Danoedirdja Setiaboeddhi&lt;/b&gt;), journalist, publicist en politiek activist (Pasoeroean (Java, Nederlands-Indi&amp;euml;) 
8-10-1879 - Bandoeng (Java, Indonesi&amp;euml;) 28-8- 1950). 
Zoon van Auguste Henri Edouard Douwes Dekker, makelaar in
  effecten en bankagent, en Louisa Margaretha Neumann. Gehuwd op
  11-5-1903 met Clara Charlotte Deije (1885-1968). Uit dit
  huwelijk werden, behalve 2 jong overleden zoons, 3 dochters
  geboren. Na echtscheiding (7-7-1920) gehuwd op 22-9-1926 met
  Johanna Petronella Mossel (?-?). Dit huwelijk, dat kinderloos
  bleef, werd op 21-6-1947 ontbonden.
  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/douwes.jpg' alt='afbeelding van Douwes Dekker, Ernest Fran&#239;&#191;&#189;ois Eug&#239;&#191;&#189;ne'&gt;Ernest - 'Nes' voor zijn vrienden - Douwes Dekker werd geboren als derde van de vier kinderen van Auguste Douwes Dekker, wiens vader Jan een broer was van de schrijver Multatuli.
 De omgeving
    waarin hij opgroeide, zijn Indo-Europese achtergrond en
    vooral zijn moeder van Duits-Javaanse afkomst waren voor zijn
    ontwikkeling belangrijker dan de geschriften van zijn
    beroemde oudoom. 
    &lt;em&gt;Max Havelaar&lt;/em&gt;

    (1860) en andere werken van Multatuli zou hij pas op latere
    leeftijd lezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school in Pasoeroean te hebben doorlopen,
    ging Douwes Dekker naar de HBS, aanvankelijk in Soerabaja en
    later in Batavia. In 1897 behaalde hij zijn diploma, waarna
    hij naar Oost-Java terugkeerde om er in de buurt van Malang
    als opzichter op de koffieplantage 'Soember Doeren' te gaan
    werken. Hier trok hij zich het lot aan van de inheemse
    werknemers, wat hem in conflict bracht met de
    bedrijfsleiding. Spoedig vertrok hij daarom naar de
    suikerfabriek 'Padjarakan' bij Kraksa&amp;auml;n op Oost-Java,
    waar hij werkzaam was als laborant. Ook hier protesteerde hij
    tegen vermeend onrecht. Zo stelde hij de malversaties bij de
    waterverdeling tussen de suikerfabriek en inheemse
    rijstboeren aan de kaak, waarbij hij het koloniale bestuur,
    dat dit gedoogde, niet spaarde. Het kostte hem uiteindelijk
    opnieuw zijn baan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Werkloos en door het overlijden van zijn moeder, in juli
    1899, enigszins uit zijn evenwicht gebracht, besloot Douwes
    Dekker, na het uitbreken van de Boerenoorlog, als
    vrijwilliger naar Zuid-Afrika te gaan om er tegen de Britten
    te strijden. In mei 1900 zwoer hij in Pretoria de eed van
    trouw aan de Zuid-Afrikaanse Republiek Transvaal. Hij werd
    daarmee formeel staatsburger van deze staat. In juli van dat
    jaar werd Douwes Dekker door de Britten gevangengenomen en
    overgebracht naar een interneringskamp op Ceylon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Douwes Dekker deed van zijn belevenissen in Zuid-Afrika en
    op Ceylon verslag in verschillende brieven, die werden
    gepubliceerd in 
    &lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Bataviaasch Nieuwsblad.&lt;/em&gt;

    Multatuli's achterneef bleek een vlotte journalistieke pen te
    bezitten en besloot daarom na zijn vrijlating en terugkeer op
    Java in 1903 zijn geluk te beproeven bij de Semarangse
    courant 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    om uiteindelijk vanaf juni 1907 carri&amp;egrave;re te maken bij
    het 
    &lt;em&gt;Bataviaasch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    . Ondertussen ontwikkelden zijn politieke standpunten zich in
    de richting van een radicaal antikolonialisme, dat ten dele
    zijn oorzaak vond in de achterstelling van de Indo-Europeanen
    door de 'volbloed' Nederlanders. Belangrijk waren tevens zijn
    contacten met Indische studenten van de School tot Opleiding
    van Indische Artsen te Batavia, die door de nog jeugdige
    journalist werden ge&amp;iuml;nspireerd en die op hun beurt
    Douwes Dekker inspireerden. Zijn huis werd voor de studenten
    een clubhuis, leeszaal en bibliotheek tegelijk. In enkele
    artikelen, die onder de titel 'Hoe kan Holland het spoedigst
    zijn koloni&amp;euml;n verliezen?' in mei 1908 in de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Arnhemsche Courant&lt;/em&gt;

    verschenen, verkondigde hij dat, hoe ruimhartig de ethische
    politiek ook zou worden uitgevoerd, Nederlands-Indi&amp;euml;
    onherroepelijk afstevende op politieke chaos indien het niet
    spoedig volledig zelfbestuur zou worden verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Douwes Dekker was zich intussen bewust geworden van het
    werk en het belang van Multatuli. Eveneens in 1908 probeerde
    hij nadrukkelijk in diens voetsporen te treden door de
    publicatie van 
    &lt;em&gt;Het boek van Siman den Javaan&lt;/em&gt;

    . 
    &lt;em&gt;Een roman van rijst, dividend en menschelijkheid&lt;/em&gt;

    , waarin verslag wordt gedaan van allerlei misstanden op de
    particuliere landerijen in West-Java. Het boek eindigde met
    een heus 'J'accuse!' waarin het Nederlandse volk ervan werd
    beschuldigd de Javaan te mishandelen. De literaire waarde van
    het boek was geringer dan het belang van de politieke
    boodschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 maakte Douwes Dekker samen met zijn Duitse
    echtgenote Clara een studiereis naar Europa, dat voor hem de
    bakermat was van het onderdrukkende kolonialisme en de
    thuisbasis van de door hem steeds meer gehate totoks. Van
    zijn belevenissen deed hij verslag in 'Brieven van een
    barbaar uit de beschaafde wereld', die in 1910 in het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;Jong-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    verschenen. 'Mijn pen gruwt ervan', zo schreef hij, 'dat in
    mij een ontzettenden twijfel heeft doen geboren worden of
    deze westersche beschaving wel de beschaving is, die wij
    noodig hebben' (&lt;em&gt;Jong Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    3 (1910/11) 42). Na zijn terugkeer in Indi&amp;euml; richtte
    Douwes Dekker in 1911 
    &lt;em&gt;Het Tijdschrift&lt;/em&gt;

    op, een veertiendaags periodiek waarin hij - zonder veel
    resultaat - probeerde intellectuelen van zijn idee&amp;euml;n te
    overtuigen. In maart 1912 richtte hij met meer succes het
    dagblad 
    &lt;em&gt;De Expres&lt;/em&gt;

    op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de strijd tegen de koloniale heerschappij vestigde
    Douwes Dekker zijn hoop vooral op de Indo-Europeanen, die hij
    in &amp;eacute;&amp;eacute;n politieke beweging wilde samenbrengen.
    Bestaande bewegingen als Boedi Oetomo, de Indische Bond en de
    Vereeniging Insulinde achtte hij hiertoe niet radicaal
    genoeg. Vandaar dat hij op 6 september 1912 een nieuwe en -
    naar hij hoopte - politiek actievere organisatie oprichtte:
    de Indische Partij. Zij werd daarmee de eerste Indonesische
    politieke beweging die openlijk naar onafhankelijkheid van
    Nederland streefde. Douwes Dekker hoopte alle 'beheerschten'
    in Indi&amp;euml;, van welke achtergrond of herkomst dan ook,
    voor zijn partij te winnen en reisde hiertoe over geheel
    Java. Met zijn activiteiten bereikte hij echter vrijwel
    uitsluitend Indo-Europeanen die zich door de
    'volbloed'-Nederlanders gediscrimineerd voelden. In maart
    1913 claimde de partij ongeveer 7000 leden te hebben, onder
    wie circa 5500 Indo-Europeanen en 1500 Indonesi&amp;euml;rs. De
    Indische Partij zou overigens geen lang leven beschoren zijn.
    Aangezien zij in de ogen van het gouvernement de openbare
    orde bedreigde, werd de partij in maart 1913 verboden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Douwes Dekker -'D.D.' voor zijn aanhangers - riep hierop
    de leden van zijn partij op lid te worden van de Vereeniging
    Insulinde en vertrok voor korte tijd naar Europa. Bij
    terugkeer in augustus 1913 werd hij door het koloniale
    gouvernement gearresteerd vanwege de idee&amp;euml;n die hij
    bleef publiceren. Hem werd vervolgens de keuze geboden tussen
    internering in een buitengewest van de Indische archipel of
    de kolonie verlaten. Douwes Dekker koos voor de tweede
    mogelijkheid en reisde via Japan en Rusland naar Nederland.
    Bij het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog bevond hij zich
    in Zwitserland, waar hij zich liet inschrijven aan de
    Universiteit van Z&amp;uuml;rich. Later zou hij beweren er in
    1915 te zijn gepromoveerd; sindsdien gebruikte hij ten
    onrechte de doctorstitel. Vanuit Zwitserland onderhield hij
    contacten met radicale nationalisten uit Brits-Indi&amp;euml; die
    zich in Duitsland ophielden. Tegen betaling was hij bereid
    voor hen als koerier op te treden. Eind 1915 arresteerden de
    Britse autoriteiten Douwes Dekker echter op een van zijn
    tochten in Hongkong. Zij brachten hem over naar Singapore,
    maar, na te hebben beloofd ter plaatse van iedere politieke
    activiteit af te zien, werd hij niet vervolgd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juli 1918 kreeg Douwes Dekker toestemming vanuit
    Singapore naar Nederlands-Indi&amp;euml; terug te keren. In
    gedachte zag hij zich al aan het hoofd van de Indonesische
    nationalistische beweging staan, maar hij merkte spoedig min
    of meer overbodig te zijn geworden. De leiding van de
    Vereeniging Insulinde nam zijn idee&amp;euml;n niet over, terwijl
    de Indo-Europese bevolkingsgroep in het Indo-Europees Verbond
    (IEV) onderdak had gevonden. Wel slaagde Douwes Dekker er nog
    in de Vereeniging Insulinde om te vormen tot de Nationaal
    Indische Partij, maar de bemoeienissen van deze partij met
    stakingen van boeren in Soerakarta zorgden ervoor dat hij in
    januari 1920 in preventieve hechtenis werd genomen.
    Uiteindelijk zou hij een jaar gevangenzitten, wat hem in 1921
    ook zijn huwelijk kostte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze ervaringen brachten Douwes Dekker ertoe zich uit het
    politieke leven terug te trekken. In 1922 ging hij in
    Bandoeng op een lagere school lesgeven. Twee jaar later werd
    hij hoofd van de school, die hij vervolgens omdoopte tot het
    Ksatrian Instituut. Dit instituut breidde zich uit met enkele
    middelbare opleidingen en werd in 1926 officieel door het
    gouvernement erkend. In hetzelfde jaar huwde Douwes Dekker
    met een van de leraressen van zijn school, de Indo-Europese
    Johanna Mossel. Het onderwijs op het Ksatrian Instituut had
    een sterk Indonesisch-nationalistisch karakter, wat vooral
    tot uiting kwam in het vak geschiedenis, waarvoor Douwes
    Dekker zelf het lesmateriaal vervaardigde. Zijn tussen 1935
    en 1938 verschenen 
    &lt;em&gt;Vluchtig overzicht van de geschiedenis van
    Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    was daarbij in feite de eerste nationalistische geschiedenis
    van de Indonesische archipel. Ook als onderwijzer zou Douwes
    Dekker vaak met de koloniale machthebbers in conflict komen,
    met als dieptepunt het verbod in 1936 van het eerste deel van
    zijn - in de ogen van de autoriteiten - antiwesterse 
    &lt;em&gt;Wereldgeschiedenis&lt;/em&gt;

    . Hoewel aanvankelijk ook nog eens tot drie maanden cel
    veroordeeld kwam hij er uiteindelijk vanaf met een geldboete
    en de intrekking van zijn lesbevoegdheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een verbitterde Douwes Dekker hoopte hierna dat Japan snel
    een einde zou maken aan de Nederlandse koloniale
    heerschappij. Vanaf september 1940 voorzag hij een Japanse
    agent op Java van informatie over de economische situatie in
    Indi&amp;euml;. Naar aanleiding hiervan werd hij in januari 1941
    gearresteerd en uiteindelijk overgebracht naar Suriname, waar
    hij gedurende de Tweede Wereldoorlog in enkele
    interneringskampen zijn dagen zou slijten, zijn echtgenote
    noodgedwongen in Indi&amp;euml; achterlatend. In de zomer van
    1946 werd hij vervolgens - erg verzwakt - vanuit Suriname
    overgebracht naar Nederland. Vermomd als een Indonesische
    landbouwer slaagde hij erin naar Indonesi&amp;euml; te
    ontsnappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1947 bereikte Douwes Dekker het gebied van de
    Republiek Indonesi&amp;euml;, waar hij met open armen werd
    ontvangen. Hij werd er als minister van Staat opgenomen in
    het derde kabinet-Sjahrir (oktober 1946 - juni 1947) en werd
    bovendien lid van het Indonesische parlement, het Komit&amp;eacute;
    Nasional Indonesia Poesat. Tijdens een conferentie van
    Indo-Europese aanhangers van de Republiek Indonesi&amp;euml;, die
    van 1 tot 3 februari 1947 in Djokjakarta werd gehouden, riep
    hij de aanwezigen op in alles &amp;eacute;&amp;eacute;n met de
    Indonesi&amp;euml;rs te worden. Zelf gaf hij het voorbeeld door
    afstand te doen van zijn naam en zich vanaf februari 1947
    Danoedirdja Setiaboeddhi - wat 'krachtige stof, trouwe geest'
    betekent - te noemen. Ook hulde hij zich vervolgens in
    Indonesische kledij en bekeerde hij zich tot de islam. Een
    van degenen die hem hierin volgden, was de Indo-Europese
    Nelly Alberta Kruymel. Als Haroemi Wanasita zou zij op 8
    maart 1947 met Douwes Dekker - twee&amp;euml;nhalve maand
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de echtscheiding van zijn tweede echtgenote -
    in een islamitische huwelijksceremonie worden verbonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De laatste dramatische gebeurtenis in Douwes Dekkers leven
    was zijn arrestatie door een Nederlandse legereenheid tijdens
    de tweede politi&amp;euml;le actie in december 1948 in een
    ziekenhuis te Djokjakarta. Enkele maanden later werd hij
    vanwege zijn slechte gezondheid weer vrijgelaten en kon hij
    zijn oude huis in Bandoeng betrekken. Hier schreef Douwes
    Dekker, met behulp van zijn echtgenote, het boekje 
    &lt;em&gt;70 jaar konsekwent&lt;/em&gt;

    (1950), een 'autohagiografie' waarin hij zijn leven en werk
    belangrijker en meeslepender beschreef dan ze in
    werkelijkheid waren geweest. Op zijn zeventigste maakte hij
    tot zijn grote genoegen de formele overdracht van de
    soevereiniteit aan Indonesi&amp;euml; mee. Hij stierf acht
    maanden later.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Douwes Dekker was een in wezen tragisch figuur. Reeds
    vroeg ijverde hij voor een onafhankelijk
    Nederlands-Indi&amp;euml;, maar als Indo-Europeaan vond hij niet
    gemakkelijk aansluiting bij de Indonesische nationalisten,
    terwijl hij de eigen Indo-Europese minderheid weinig
    instemming met zijn streven aantrof. Hoewel hij hiermee zijn
    tijd ver vooruit was, werd hij later door de loop van de
    geschiedenis op een zijspoor gezet. Zelf zag hij zich graag
    als de vader van het Indonesische nationalisme en als een
    groot denker, wat hij echter maar zeer ten dele was. Het
    beeld dat Douwes Dekker van zichzelf had en de miskenning die
    hem ook in nationalistische kring te beurt viel, zorgden
    ervoor dat hij zich buitengewoon ijdel gedroeg en zich soms
    onnodig radicaal opstelde. Het maakte hem in koloniale kring
    extra gehaat. Toch moet zijn belang voor de ontwikkeling van
    het Indonesische nationalisme niet worden onderschat. Door
    zijn activiteiten aan het begin van de 20ste eeuw en zijn
    streven naar een onafhankelijk Indonesi&amp;euml; gaf hij een
    voorbeeld dat door verscheidene nationalisten zou worden
    nagevolgd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties, vele
    brochures en artikelen, waarvan de belangrijkste worden
    genoemd in 
    &lt;em&gt;70 jaar konsekwent&lt;/em&gt;

    (Bandoeng 1950) 148-169.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve een necrologie door D.M.G. Koch in 
  &lt;em&gt;Ori&amp;euml;ntatie&lt;/em&gt;

  (juli 1950) 56-64: 
  &lt;em&gt;Nota betreffende de geschriften van Douwes Dekker&lt;/em&gt;

  (2 dln.; Batavia 1913) 146-168; Paul W. van der Veur, 'E.F.E.
  Douwes Dekker. Evangelist for Indonesian political
  nationalism', in 
  &lt;em&gt;The Journal of Asian Studies&lt;/em&gt;

  17 (1958) 551-566; Margono Djojohadikoesoemo, 
  &lt;em&gt;Notities uit vergeelde papieren. Dr. E.F.E. Douwes
  Dekker&lt;/em&gt;

  (Djakarta [1974]); C. de Jong, 'Lotgevallen van drie broers
  Douwes Dekker in de Anglo-Boerenoorlog, 1899-1902', in 
  &lt;em&gt;Historia. Amptelike orgaan van die Historiese Genootschap
  van Suid-Afrika&lt;/em&gt;

  24 (1979) II, 32-43, 25 (1980) I, 32-55 en 28 (1983) II, 14-26;
  Kees Snoek, 'E.F.E. Douwes Dekker: beeldenbreker en opvoeder op
  de grens van twee tijden', in 
  &lt;em&gt;Bzzlletin&lt;/em&gt;

  25 (1995) afl. 228 (sept.) 22-32; Holger Warnk, 'Ernest
  Fran&amp;ccedil;ois Eugene Douwes Dekker (Danudirdja Setiabudhi):
  Journalist, Politiker, Nationalheld', in 
  &lt;em&gt;Kolonialismus und Literatur III. Beitr&amp;auml;ge zur
  Multatuli-Forschung&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Bernd Schenk. Mitteilungen der Internationalen
  Multatuli-Gesellschaft Ingelheim V (Fernwald 1995) 39-69; Frans
  Glissenaar, 
  &lt;em&gt;D.D. Het leven van E.F.E. Douwes Dekker&lt;/em&gt;

  (Hilversum 1999).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  E.F.E. Douwes Dekker, 
  &lt;em&gt;70 jaar konsekwent&lt;/em&gt;

  (Bandoeng 1950) tegenover p. 160.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.W. van den Doel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

