<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dresden, Samuel (1881-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/dresden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">dresden</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dresden</name>, Samuel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">componist</state>
    <state type="occupation">muziekpedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DRESDEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dresden, Samuel &lt;/strong&gt;

(Sem), Nederlands componist en muziekpedagoog (Amsterdam 20-4-1881 - Den Haag 30-7-1957).

Zoon van Marcus Dresden, commissionair in diamant, en Anna Mijerson.
Gehuwd met Jacoba Catharina Adriana Dhont op 25-3-1907. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/DRESDEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dresden, Samuel&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem Dresden ontving zijn muzikale opleiding aan het Amsterdams
Conservatorium, waar hij vooral de invloed onderging van de componist
en theorieleraar Bernard Zweers. Later zette hij zijn studie voort te
Berlijn bij Hans Pfitzner. Terug in Amsterdam werd hij eerst leraar, in
1919 hoofdleraar aan het conservatorium aldaar waarvan hij tussen 1924
en 1937 directeur was. Naast zijn pedagogische werk ontwikkelde Dresden
een opmerkelijke en veelal invloedrijke activiteit als koordirigent. Zo
leidde hij enige jaren de.afdelingen Tiel en Laren van de Mij. tot
Bevordering der Toonkunst. Door zijn huwelijk met de altzangeres Jacoba
Dhont kreeg hij vele contacten met Amsterdamse vocalisten, met wie hij
in 1914 het a-capella-koor de Madrigaalvereeniging stichtte. Deze ging
later op in de Haarlemse Motet- en Madrigaalvereeniging. Met dit koor
bracht hij veel polyfone renaissance-muziek tot nieuw leven, schonk
daarnaast echter ook veel aandacht aan het eigentijdse repertoire. Deze
omstandigheid zal hem waarschijnlijk tot het componeren van koormuziek
hebben aangezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen hij in 1924 Julius R&amp;ouml;ntgen was opgevolgd als directeur van
het Amsterdams Conservatorium, legden organisatorische problemen steeds
meer beslag op zijn tijd, hetgeen nog toenam, toen hij Johan Wagenaar
opvolgde als directeur van het Koninklijk Conservatorium te Den Haag.
Het is bijna onbegrijpelijk dat hij, behalve dit alles nog gelegenheid
vond journalistieke medewerking te verlenen aan 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

(1923-1927) en een boek te publiceren over 
&lt;em&gt;Het muziekleven in Nederland sinds 1880&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1923), zijn medewerking te geven aan S. van Milligen, 
&lt;em&gt;Ontwikkelingsgang der muziek...&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1923) en een geheel opnieuw bewerkte druk van J. Worp - S.
van Milligen 
&lt;em&gt;Algemeene muziekleer&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1931) samen te stellen die lange tijd het
voornaamste leerboek bleef op dit gebied en nog in 1963 een 11de druk
beleefde onder redactie van J. Daniskas. Van 1941 tot 1945 was Dresden
ten gevolge van de Duitse bezetting gedwongen zijn werkkring in de
steek te laten en onder te duiken. Ook in die benarde tijd onder de
meest primitieve omstandigheden slaagde hij erin te componeren. Na de
bevrijding kon hij zijn functie aan het Kon. Conservatorium weer
uitoefenen en wel tot zijn pensionering in 1949. Het is echter voor
Dresden karakteristiek, dat hij zich in de daaropvolgende jaren zeer
actief heeft beziggehouden met de stichting 
&lt;em&gt;Jeugd en Muziek&lt;/em&gt;

(directeur 1948-1953) waarvoor hij regelmatig voordrachten hield.
Verder was hij voorzitter van de Raad voor de Kunst afd. Muziek en lid
van de sectie Opera en Dans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als componist was Dresden ondanks zijn scholing bij Zweers en
Pfitzner een navolger van het Franse impressionisme. Hij stemde hierin
overeen met de jonge Pijper van 'ca. 1920, met de late Diepenbrock
en met B. van den Sigtenhorst Meyer, maar behield niettemin zijn eigen
oorspronkelijkheid. Evenals Debussy en Ravel ontwikkelde Dresden zich
al spoedig in de richting van een neoclassicisme dat de klassieke
vormtraditie poogde te bewaren, echter in vereniging met de
klankverworvenheden van de nieuwe richtingen van 1900 en later. Het
meeste van de werken die hij voor 1940 schreef, behoren tot dit
pluritonale neoclassicisme. Na de oorlog werd zijn schrijfwijze iets
pathetischer, zijn 
&lt;em&gt;Dansflitsen&lt;/em&gt;

(1951) sluiten wellicht meer aan bij de door de Weense school bepleite
bondigheid en economie. Zo bijv. in de oratoria 
&lt;em&gt;Saint Antoine&lt;/em&gt;

(1953), en 
&lt;em&gt;Sint Joris&lt;/em&gt;

voor het Holland Festival 1956. Door zijn positie in het Nederlandse
muziekleven en door zijn innemende en overtuigende persoonlijkheid
heeft Dresden, naast Pijper en H. Andriessen, op het componeren in
Nederland een zeer grote invloed uitgeoefend. Zijn streven was gericht
op een synthese van traditie en vernieuwing, en van dit gezichtspunt
uit is zijn over het geheel genomen belangwekkende oeuvre te
verstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Dresden in het Nederlands Muziek Instituut te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast 
&lt;em&gt;Stromingen en tegenstromingen in de muziek&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1953) waren zijn belangrijkste muziekwerken: 
&lt;em&gt;Thema en veranderingen&lt;/em&gt;

voor groot orkest (1913); 2 strijkkwartetten (1924); liederen;
koormuziek o.a. 
&lt;em&gt;Chorus tragicus&lt;/em&gt;

(1927); 2 vioolconcerten (1936, 1941/2); symphoni&amp;euml;tta voor
klarinet en orkest (1938); hoboconcert (1939); pianoconcert (1942);
orgelmuziek, pianomuziek en vioolsonate (1943); operette 
&lt;em&gt;Toto&lt;/em&gt;

op eigen tekst (1945); fluitconcert (1949); orgelconcert (1952/3); 
&lt;em&gt;Carnavalscantate&lt;/em&gt;

(1955); symphonie concertante (1956); Rembrandt's &amp;quot;
&lt;em&gt;Saul en David&lt;/em&gt;

&amp;quot; voor sopraan en orkest (1956); opera 
&lt;em&gt;Fran&amp;ccedil;ois Villon&lt;/em&gt;

(georkestreerd door Jan Mul, 1956/7).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Wouter Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

12 (1957) 225-227; idem, 'De opera &amp;quot;Fran&amp;ccedil;ois Villon&amp;quot;
van Sem Dresden', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

13 (1958) 131-135; Jos Wouters, in 
&lt;em&gt;Sonorum Speculum&lt;/em&gt;

(1965) 25 (,) 1-13.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 387.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. van der Veen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

