<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Drooglever Fortuijn, Pieter (1868-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/droogleverfortuijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">droogleverfortuijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Drooglever Fortuijn</name>, Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/DROOGLEVER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Drooglever Fortuijn, Pieter&lt;/strong&gt;

(wijziging geslachtsnaam bij Besch. Arr. Rb. te Rotterdam van 28-6-1912
in &lt;b&gt;
Droogleever Fortuyn&lt;/b&gt;), burgemeester (Rotterdam 28-12-1868- 's-Gravenhage 6-9-1938).

Zoon van Lambertus Droogleever (wijziging geslachtsnaam bij KB van
12-5-1864 nr. 69 in Drooglever Fortuijn), bankier, en Maria Catharina
Kaleshoek. Gehuwd op 13-7-1895 met H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Bruinier. Uit dit
huwelijk werden 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DROOGLEVER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Drooglever Fortuijn, Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Droogleever Fortuyn stamde uit een respectabele familie van
welvarende zakenlieden met universitaire achtergrond, ofschoon juist
Fortuyns vader financi&amp;euml;le tegenslag ondervond. Na een gymnasiale
opleiding in zijn geboortestad volgde een rechtenstudie te Leiden, die
op 19 maart 1894 afgesloten werd met het proefschrift: 
&lt;em&gt;Eenige beschouwingen over het vermogen der firma.&lt;/em&gt;

Vervolgens vestigde hij zich als advocaat te 's-Gravenhage. In 1898
volgde zijn benoeming tot directeur van de Stedelijke Hypotheekbank,
waarvan hij een der oprichters was. Voor deze branche had zijn familie
overigens altijd al veel belangstelling getoond. In 1912 werd hij lid
van de gemeenteraad voor de Liberale Unie. Zijn benoeming tot wethouder
vond in 1913 plaats, aanvankelijk voor financi&amp;euml;n, waardoor hij
tijdens de oorlogsjaren ook belast werd met de problemen rond de
voedseldistributie. In 1919 verwisselde hij deze portefeuille met die
van openbare werken, stadsontwikkeling en volkshuisvesting. Uit deze
Haagse tijd dateren een tweetal verhandelingen: 
&lt;em&gt;De grond- en woningpolitiek der gemeente 's-Gravenhage&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage, 1922] en 
&lt;em&gt;Het organisme eener groote stad&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1923). Door dit wethouderschap kon Fortuyn krachtig
meewerken aan de stadsverfraaiing. In 1923 trok hij zich terug uit de
gemeenteraad en maakte hij een grote reis, die hem onder meer naar
Oost-Azi&amp;euml; voerde. In 1925 werd hij gekozen voor de Tweede Kamer,
waar vooral zijn belangstelling voor Indische aangelegenheden bleek. In
het bijzonder zijn tactische bekwaamheden deden hem in 1925 in
aanmerking komen voor het lidmaatschap van een Volkenbondscommissie die
tot taak had een onderzoek in te stellen en een oplossing te vinden
voor een ernstig grensgeschil tussen Bulgarije en Griekenland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fortuyn werd in 1928 benoemd tot burgemeester van Rotterdam als
opvolger van J. Wytema. Deze laatste had zijn functie mede om
gezondheidsredenen binnen vijf jaar moeten opgeven. Wytema's
ambtsaanvaarding was al meteen belast geweest met de herinnering aan
een ambtsvoorganger, A.R. Zimmerman, die, ofschoon hij op den duur veel
populariteit verspeeld had, een bijzonder bekwaam en krachtig
burgemeester was geweest. De goedwillende, vriendelijke Wytema bleek
echter weinig bestand tegen een moeilijk hanteerbare gemeenteraad,
waarin een aantal leden in oppositie - vooral van de Rapaljepartij -
het hem bijzonder lastig heeft gemaakt. Het is duidelijk dat de nieuw
benoemde burgemeester Droogleever Fortuyn bepaald niet met gejuich werd
begroet. Uit verschillende uitlatingen zoals 'Rotterdam is niet
gesteld op Haagse binnenvetters' bleek dat de aanwijzing van een
vertegenwoordiger van de numeriek zwakke liberale stroming zonder
overleg met de plaatselijke groeperingen weinig werd gewaardeerd. Doch
het rustige en beheerst tactische optreden van de nieuwe ambtsdrager
deed de stemming omslaan. De gemeenteraad werd teruggebracht binnen de
perken van een waardig bestuurlijk college, en er werd weer een
zakelijke waarneming van de bestuurstaak mogelijk. Met naar politieke
kleur sterk wisselende wethoudersploegen wist hij doelmatig samen te
werken. Dit was te meer nodig omdat de internationale economische
crisis, waaronder Rotterdam tijdens deze ambtsperiode zo zwaar leed, de
uiterste bekwaamheid van het bestuursapparaat vergde. De burgemeester
heeft wezenlijk bijgedragen aan de verbetering van de oeververbinding
door de Maastunnel en, als kunstzinnig man, mede zijn krachten gegeven
aan de uitbreiding van het Museum Boymans. Onder zijn burgemeesterschap
kwamen ook de bouw van de nieuwe Beurs, het Feyenoordstadion en
verschillende andere grote werken tot stand. Bijzondere belangstelling
toonde Fortuyn voor groenvoorziening. Zo trok hij lijnen t.a.v. de
stadsverfraaiing uit de Haagse tijd door bij zijn ijveren voor belangen
van zijn hervonden geboortestad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn burgemeesterschap heeft Fortuyn het algemeen belang op
verschillende andere posten gediend. Zo was hij lid van de Eerste Kamer
sinds 1932 en voorzitter van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten.
Hij toonde zich daarbij een krachtig strijder voor de autonomie der
gemeenten. Ook aan verschillende ondernemingen heeft hij als
commissaris of in soortgelijke functies zijn krachten gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een bijzondere plaats in zijn hart had de sport, vooral de
voetbalsport. In zijn jonge jaren had hij als speler en bestuurder veel
gedaan voor het Rotterdamse Concordia, en van daaruit had hij toen tot
de oprichters behoord van wat later de Koninklijke Nederlandse
Voetbalbond (KNVB) zou worden; hij zou van die organisatie ten slotte
zelfs erelid worden. In zijn Haagse jaren had ADO veel aan hem te
danken. Zijn belangstelling voor deze sport heeft hij ook daarna
metterdaad getoond. Doch daarnaast was hij ook een gevorderd adept van
het schaakspel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoezeer Fortuyns burgemeesterschap over het algemeen een succes was
geworden bleek uit het feit van de herbenoeming in 1934, ondanks zijn
gevorderde leeftijd. Droogleever Fortuyn heeft als waardige
regentenfiguur met zin voor humor en mensenkennis, die ook zijn
politieke tegenstanders op de juiste waarde wisten te schatten,
wezenlijk bijgedragen tot een gemeentebeleid dat, ondanks de
economische crisis, positief kon worden gewaardeerd. Zijn werk heeft
hem stellig compensatie geboden voor zijn moeilijke
familieomstandigheden. Helaas was het hem niet gegeven zijn tweede
ambtstermijn te voltooien. Thuisgekomen van een enerverende
buitenlandse reis, werd hij opgenomen in een Haags ziekenhuis, waar hij
op 6 september 1938 overleed. In verband met zijn overlijden werden de
festiviteiten ter gelegenheid van het regeringsjubileum van koningin
Wilhelmina in de Grote Doelenzaal in Rotterdam aangepast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: Preadviezen
o.a. aan de Vereeniging voor de Staathuishoudkunde en voor de
Statistiek en de Vereeniging van gemeente-accountants 
&lt;em&gt;Welke gevolgen heeft de tegenwoordige toestand voor de voorziening
in de geldmiddelen der gemeenten door middel van leeningen op korten of
langen termijn?&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1920) en 
&lt;em&gt;Eenige stellingen betreffende het gemeentelijk grondbedrijf&lt;/em&gt;

(Arnhem
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

[1927]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.B. de Zeeuw, in 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

4e reeks 7 (1939) 1-9; J.M. Pattist, 'Drie burgemeesters', in 
&lt;em&gt;Bekende Rotterdammers door hun stadgenoten beschreven&lt;/em&gt;

(Rotterdam
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

1951)15-18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 393.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

