<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Dubois, Antoine (1887-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/duboisa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">duboisa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Dubois</name>, Antoine</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">omroepbestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DUBOISA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Dubois, Antoine&lt;/strong&gt;, elektrotechnisch ingenieur en radio-expert (Almelo 3-11-1887 - Hilversum 31-7-1956).

Zoon van Pieter Dubois, belastinginspecteur, en Emma Nierstrasz. Gehuwd
op 18-4-1912 met Wobbine Ernestine Bertling. Uit dit huwelijk werden 2
zoons en 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/DUBOISA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Dubois, Antoine&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antoine Dubois bezocht de HBS te Leiden en het instituut Bouscholte
in Den Haag. Bij zijn daaropvolgende opleiding tot marineofficier sinds
1904 bleek al spoedig zijn technische aanleg. Deze geschiktheid en zijn
werkzaamheden bij de Marine Radiodienst (waar hij kennis maakte met de
draadloze telefonie) deden hem in 1910 tot een studie aan de Technische
Hogeschool te Delft besluiten. Dubois onderbrak deze studie om in de
mobilisatietijd (vrijwillig) gedetacheerd te worden bij de inspectie
der Genie. Daar was hij belast met de leiding van de Radiotelegrafische
Dienst der Landmacht die door hem geheel georganiseerd werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1918 - op dertigjarige leeftijd - volgde de benoeming tot
directeur van de Nederlandsche Seintoestellen Fabriek (NSF), een
bedrijf dat navigatie-apparatuur voor de scheepvaart en de luchtvaart
en zend- en ontvangstinstallaties voor de radiotelegrafie en- telefonie
vervaardigde. Uiteindelijk ging de NSF ook radio-ontvangsttoestellen
produceren. Dubois leidde deze fabriek via een moeilijke beginperiode
naar een spectaculaire ontwikkeling, waarbij het bedrijf allengs geheel
in handen van Philips-Eindhoven geraakte. Enkele jaren na de oprichting
van de NSF werd op het terrein van deze fabriek in Hilversum een
radiozender gebouwd voor het verrichten van proefuitzendingen, om
radiozend- en ontvangapparatuur te kunnen testen. Deze uitzendingen,
die door een steeds grotere kring van radiozendamateurs opgevangen
werden, kregen een zo grote populariteit dat het experimentele karakter
al spoedig naar de achtergrond verdween. Mede op instigatie van Dubois
werd in 1923, teneinde de uitzendingen verder te kunnen financieren en
omdat het maken van programma's minder paste in het zakelijke
bedrijf van een fabriek, de Hilversumsche Draadlooze Omroep opgericht,
de eerste omroeporganisatie van ons land. Velen die regelmatig naar de
Hilversumse zender luisterden werden er lid van.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In maart 1930 kreeg Dubois, na verschil van mening met de raad van
commissarissen van de NSF over het te voeren bedrijfsbeleid, eervol
ontslag als directeur van deze fabriek. Hij had inmiddels zijn studie
in Delft vervolgd en slaagde in 1931 voor het examen van
electrotechnisch ingenieur. Vervolgens was hij gedurende vier jaar
adviseur van de Rijkscommissie voor werkverruiming. Tijdens deze
periode behield hij zijn relatie met het Nederlandse omroepbestel door
zijn voorzitterschap van het Comit&amp;eacute; van Omroepvereenigingen, een
overlegorgaan van KRO, NCRV en VARA waarvan Dubois al sedert het begin
in 1928 voorzitter was. Bij de oprichting van de Nederlandsche Omroep
Zender Maatschappij (NOZEMA) in december 1935 werd hij tot directeur
van deze vennootschap benoemd. De N.V. NOZEMA was een door de
Nederlandse regering krachtens de wet (22 juli 1935) gesticht bedrijf
dat binnenlandse omroepzenders moest (laten) bouwen en exploiteren.
Reeds sedert 1925 had Dubois ons land in de Union Internationale de
Radiodiffusion, een contactorgaan van Europese omroeporganisaties,
vertegenwoordigd. Van 1937 tot juni 1941 was hij voorzitter van deze
internationale organisatie. Sinds 1936 was hij al lid van de door de
minister J.A. de Wilde ingestelde Televisie-Commissie die het vraagstuk
van de televisie in nadere studie moest nemen. In december 1940 werd
Dubois door de secretaris-generaal van het departement van
Volksvoorlichting en Kunsten, de NSB'er dr. Tobi Goedewaagen,
benoemd tot 'Gemachtigde voor de concentratie der
omroepvereenigingen in Nederland'. In deze functie bewerkstelligde
hij de opheffing in maart 1941 van de particuliere omroeporganisaties
(AVRO, KRO, NCRV, VARA en VPRO) die van oudsher het Nederlandse
omroepbestel hadden gevormd en zette hij een staatsomroepbedrijf op
poten dat gaandeweg steeds meer door Nederlandse en Duitse
nationaal-socialisten beheerst en geleid werd, vooral in
propagandistische zin, ondanks de voorwaarden die Dubois bij de
aanvaarding van zijn functie had gesteld: de mogelijkheid tot het
uitzenden van godsdienstige programma's, geen aanvallen op het Huis
van Oranje, geen antisemitische agitatie, noch nationaal-socialistische
propaganda. Deze voorwaarden, door de bezetter overigens slechts
mondeling aanvaard, werden gesteld toen de Duitse censuur de omroep al
stevig in haar nationaal-socialistische greep hield. Dubois was van 9
maart 1941 tot 1 mei 1941 waarnemend directeur van deze Nederlandsche
Omroep. Een benoeming tot directeur-generaal heeft hij zich niet laten
welgevallen, omdat hij inmiddels blijkbaar was gaan inzien dat de
omroep verworden was tot een propagandistisch wapen dat door de
bezetter, mede via diens Nederlandse stromannen, werd ingezet om het
volk tot de 'nieuwe orde' te 'bekeren'. In september
1941 kreeg Dubois bij de PTT de leiding van de Dienst Exploitatie Radio
Omroep (t/m 30 september 1945). Dubois, zelf geen lid van de NSB noch
behept met nationaal-socialistische sympathie&amp;euml;n - hij heeft
onderdak verleend aan personen die door de Duitsers gezocht werden -
heeft in het begin van de bezetting van ons land de kans schoon gezien
zijn jarenlange streven om in ons land een effici&amp;euml;nt
georganiseerde eenheidsomroeporganisatie, een nationale omroep, op te
richten, te realiseren. In dit streven zagen de omroeporganisaties
steeds meer een bedreiging van hun voortbestaan. Toen dan ook na de
oorlog de strijd tussen enerzijds de vroegere omroeporganisaties (die
hun plaats in het bestel weer wilden innemen) en anderzijds de
voorstanders van een nationale omroep (die met name in de Nederlandse
Volksbeweging en in het Kabinet-Schermerhorn-Drees te vinden waren) ten
gunste van het 'verzuilde' vooroorlogse omroepbestel was
beslecht, was er voor Dubois geen omroepfunctie meer beschikbaar. Na de
oorlog vestigde hij zich als zelfstandig raadgevend ingenieur op het
gebied van de elektro-akoestiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972) IV, 650-652, 659-664, 666; D. Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974) passim; J.H.J. van den Heuvel, 
&lt;em&gt;Nationaal of verzuild. De strijd om het Nederlandse omroepbestel in
de periode 1923-1947&lt;/em&gt;

(Baarn, 1976).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 395 [Foto: Hanna Elkan].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.H.J. van den Heuvel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

