<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Duijnstee, Frans Jozef Ferdinand Marie (1914-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/duijnstee"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">duijnstee</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Duijnstee</name>, Frans Jozef Ferdinand Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1914"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DUIJNSTEE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Duijnstee, Frans Jozef Ferdinand Marie&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Duynstee&lt;/b&gt;), jurist en parlementair historicus (Maastricht 11-2-1914 - Nijmegen 15-4-1981).

  Zoon van Albertus Petrus Franciscus Duijnstee, hoofdinspecteur
  PTT, en Juliette Louise van Oppen. Gehuwd op 13-9-1937 met Marie
  Anne van Heijst. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/DUIJNSTEE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Duijnstee, Frans Jozef Ferdinand Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duynstee ging, na zijn gymnasiumopleiding aan het
    St.-Aloysiuscollege in Den Haag, in Nijmegen rechten studeren.
    In 1936 behaalde hij daar de meestertitel. Inmiddels advocaat
    geworden - eerst in Maastricht, later in Enschede - promoveerde
    hij in 1940 cum laude op een handelsrechtelijk onderwerp, 
    &lt;em&gt;Commanditaire vraagstukken&lt;/em&gt;

    (Zwolle, 1940). Ook enkele publikaties nadien, zoals, samen met
    H.P.J.M. Coebergh, 
    &lt;em&gt;Vennootschapsrecht&lt;/em&gt;

    (Alphen aan de Rijn, 1942), wezen op een privaatrechtelijke
    belangstelling. Zijn werkzaamheid tijdens de oorlog op het
    departement van Justitie wekte echter bij Duynstee ook grote
    belangstelling voor straf- en staatsrechtelijke vraagstukken.
    Na de bevrijding zou zijn loopbaan hierdoor worden bepaald. In
    dezelfde periode bleek uit enkele artikelen voor een
    encyclopedie dat Duynstee het staatsrecht wilde binden aan
    principi&amp;euml;le grondslagen, ontleend aan de rooms-katholieke
    leer. Zo kwam hij ertoe in de illegale brochure 
    &lt;em&gt;Het glazen huis&lt;/em&gt;

    (onder het pseudoniem Junior in 1944 verschenen, na 1945
    herdrukt onder eigen naam) een pleidooi te houden voor de
    heroprichting van een katholieke politieke partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze en andere 'uitstapjes' naar het staatsrecht trokken de
    aandacht en op 1 september 1945 werd Duynstee aan de Katholieke
    Universiteit te Nijmegen benoemd tot hoogleraar in het
    staatsrecht (in 1948 uitgebreid met de leeropdracht algemene
    staatsleer; tussen 1960 en 1970 met volkenrecht). Zijn
    inaugurele rede van 13 december 1946 handelde 
    &lt;em&gt;Over de beteekenis van de onderscheiding tusschen de
    begrippen staat informeelen en materi&amp;euml;elen zin&lt;/em&gt;

    (Nijmegen [etc.], 1946). Deze oratie duidde het program aan van
    Duynstees wetenschappelijke en politieke activiteiten. Hij
    waarschuwde hierin tegen de overheersende dynamische macht van
    de staat en bepleitte drie fundamenten voor een gezond
    staatsleven: afwezigheid van gezags- en
    soevereiniteitsconcentratie in een publieke macht, worteling
    van het recht in de sociale werkelijkheid en besef van het
    recht als verwerkelijking van een goddelijke orde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze geest publiceerde Duynstee veel over de theorie van
    het staatsrecht en de bepaling van (godsdienstige) waarden
    hiervan. In zijn preadviezen, bijv. dat van 1949 over de
    vrijheid van meningsuiting, valt het op hoezeer morele waarden
    op rooms-katholieke grondslag door hem werden verdedigd. Zo
    achtte hij preventief toezicht op de media geoorloofd en wilde
    hij democratische rechten en vrijheden ter wille van het hogere
    doel enigszins inperken. Door dergelijke publikaties werd
    Duynstee spoedig door de linkerzijde in de politiek en in
    Duynstees eigen partij, de Katholieke Volkspartij (KVP),
    ingedeeld bij de kennelijk onverzoenlijke reactionairen. Maar
    geheel gerechtvaardigd was dit niet, zeker niet ten aanzien van
    die veronderstelde onverzoenlijkheid. Zo heeft hij direct na de
    bevrijding in 1945 o.a. met artikelen in 
    &lt;em&gt;Het Binnenhof&lt;/em&gt;

    t.z.v. het vraagstuk van het enorme aantal ge&amp;iuml;nterneerde
    politieke delinquenten blijk gegeven van een humane instelling
    en een praktische geest. Hij pleitte toen voor een massale
    vrijlating en buitenvervolgstelling van de meeste
    ge&amp;iuml;nterneerden op basis van onderscheid tussen zware en
    lichte gevallen. Op verzoek van de regering ontwierp hij een
    regeling die het uitgangspunt vormde voor het Besluit Politieke
    Delinquenten (26 oktober 1945, 
    &lt;em&gt;Stbl.&lt;/em&gt;

    F. 244), waarmee de vrijlating van zg. lichte gevallen mogelijk
    werd, waarbij het aan het gewone strafrecht ontleende middel
    van voorwaardelijke buitenvervolgstelling werd gehanteerd. Ten
    behoeve van toezicht en reclassering van deze vrijgelatenen
    richtte Duynstee met J. Ie Poole, secretaris van de Nationale
    Adviescommissie, en F. Hollander, advocaat-fiscaal bij het
    Bijzonder Gerechtshof in Den Haag, op 20 september 1945 de
    Stichting Toezicht Politieke Delinquenten op. Als voorzitter
    van deze Stichting trok Duynstee daarna door het land om voor
    een andere aanpak van de Bijzondere Rechtspleging te pleiten.
    De door Duynstee voorgestane massale vrijlating is onder het
    kabinet-Beel door de minister van Justitie, J.H. van
    Maarseveen, ook metterdaad uitgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook ten aanzien van de Indonesische kwestie kan niet
    Duynstee eenvoudig als 'conservatief' getypeerd worden. Zo was
    hij in de staatscommissie tot wijziging van de grondwet in 1947
    voorstander van het 'openbreken' naar een nieuwe rechtsorde van
    het Koninkrijk met het aangeven van de grenzen van die
    rechtsorde aan de hand van de inhoud van het Accoord van
    Linggadjati (1946) tussen Nederland en de Republiek Indonesia,
    terwijl de regering aanvankelijk niet verder wilde gaan dan het
    bepalen van de wijze waarop die orde tot stand zou komen, maar
    daarmee de kans liep een meerderheid in de Kamer te verspelen.
    Praktisch betekende dit echter wel dat er erg veel vastgelegd
    zou worden en dat dit door de ontwikkelingen daarna maar al te
    spoedig achterhaald werd. In elk geval bleek Duynstee reeds
    toen bereid tot vergaande aanpassingen ook in de koloniale
    verhoudingen, en dit zou voor hem des te meer blijken bij de
    Nieuw-Guineakwestie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de binnenlandse partijpolitiek speelde Duynstee al
    meteen een eigen rol. Had hij nog in de herdruk van 
    &lt;em&gt;Het glazen huis&lt;/em&gt;

    een samengaan van de KVP met de Partij van de Arbeid (PvdA)
    juist geacht, al spoedig was hij van zulk een samengaan
    afkerig: vooral een blijvend grote staatsinvloed op het
    maatschappelijk leven, zoals door de PvdA nagestreefd, vond hij
    ongewenst. Wat aanvankelijk nog in de wederopbouwfase kon
    worden gebillijkt, achtte Duynstee onjuist voor normale
    verhoudingen. Hetgeen hij als staatsrechttheoreticus verwierp,
    verwierp hij ook als staatsburger: een staatsmacht die het
    menselijk welzijn van bovenaf te zeer regelde en daarmee de
    menselijke ontplooiing fnuikte. Daartegen diende de KVP, ter
    verdediging van de persoonlijke ontwikkeling van de mens en de
    veelvormigheid van de maatschappij met als basis het gezin -
    dat ook materieel in staat moest zijn hieraan bij te dragen -,
    stelling te nemen. Om de KVP een principieel sterkere houding
    in de kabinetten te doen innemen tegenover de PvdA moest zijn
    inziens de christelijke samenwerking tussen KVP,
    Anti-Revolutionaire Partij (ARP) en Christelijk-Historische
    Unie (CHU) de kern vormen van de na te streven coalities. In
    deze geest uitte Duynstee zijn klachten eerst in 
    &lt;em&gt;De Gelderlander&lt;/em&gt;

    (l 947-l 950)-de leiding van de Katholieke Universiteit had hem
    het staatkundig hoofdredacteursehap van dit blad verboden -
    vervolgens in 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    (vooral in het voorjaar van 1951). Deze artikelen daagden de
    leiding van de KVP en de Katholieke Arbeidersbeweging (KAB) uit
    tot reactie. Er dreigde een vleugelstrijd binnen de KVP te
    ontstaan tussen een groep rond Duynstee (bedrijfsleven, vrije
    beroepen), waarvoor de bekende oud-minister M.P.L. Steenberghe
    als woordvoerder ging optreden, en de KAB-aanhang. Begin 1952
    slaagde de KVP-leiding er weliswaar in met enige kleine
    concessies deze groep-Duynstee-Steenberghe in het gareel te
    krijgen, maar de verkiezingsuitslagen vielen toch voor de KVP
    enigszins ongunstig uit, en dat was wel mede het gevolg van de
    gisting rond Duynstee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen bleef Duynstee ook als hoogleraar en
    staatsrechtsgeleerde actief en produktief. Na zijn
    staatsrechtelijk-theoretische beschouwingen in de eerste jaren
    na de bevrijding, die opnieuw in zijn diesrede als rector
    magnificus van de Katholieke Universiteit werden samengevat in 
    &lt;em&gt;Het zedelijk karakter der rechtswetenschap&lt;/em&gt;

    (Nijmegen [etc.], 1950), brak een tijdvak aan waarin Duynstee
    een serie positief-rechtelijke publikaties verzorgde. Met
    superieur gemak behandelde hij achtereenvolgens de 
    &lt;em&gt;Grondwetsherziening 1953, De nieuwe bepalingen omtrent de
    buitenlandse betrekkingen&lt;/em&gt;

    (Deventer, [1954]) en 
    &lt;em&gt;Vreemdelingenrecht&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1956). Daarna verliet hij dit strikt
    juridisch-beschrijvende pad en ging hij zich wijden aan een
    serie staatsrechtelijk-historische publikaties. Eerste in deze
    reeks was het opstel over 'Staatsrechtelijke gevolgen van de
    oorzaken van kabinetswisselingen' (in 
    &lt;em&gt;Opstellen aangeboden aan prof. mr.dr. G. van den
    Bergh...&lt;/em&gt;

    (Alphen a/d Rijn, 1960) 59-82), gevolgd door 'De katholieke
    Tweede Kamerfractie na 1918 uit haar notulen' (in 
    &lt;em&gt;Opstellen over recht en rechtsgeschiedenis, aangeboden aan
    prof.mr. B.H.D. Hermesdorf...&lt;/em&gt;

    (Deventer, 1965) 99-134). Bekendheid als publicist verwierf
    Duynstee met zijn studie over 
    &lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946- 1965&lt;/em&gt;

    (Deventer, 1966), die weliswaar gebaseerd moest worden op
    mededelingen en zeer beperkte inzage in archiefmateriaal, maar
    toch uitvoerig en diepgaand het verschijnsel van de
    kabinetsformatie beschreef en analyseerde. In deze publikatie
    was reeds een vleug van zijn wens te bespeuren een totale
    naoorlogse parlementaire geschiedenis van Nederland te
    schrijven, in aansluiting op de daaraan voorafgegane
    overzichtswerken van W.J. van Weideren Rengers en P.J. Oud, die
    de tijd van v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 hadden beschreven. Daartoe in
    staat gesteld door het in 1970 in Nijmegen opgerichte Centrum
    voor parlementaire geschiedenis zette Duynstee zich aan de taak
    de parlementaire geschiedenis van Nederland na 1945 op te
    zetten. Samen met J. Bosmans heeft hij nog het eerste deel van
    deze serie. 
    &lt;em&gt;Het kabinet Schermerhorn-Drees 24 juni 1945-3 juli 1946&lt;/em&gt;

    (Assen, 1977), het licht doen zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals in de eerste jaren na 1945 het geval was geweest zou
    Duynstee zich ook na 1952 op velerlei terrein in de praktische
    politiek blijven weren. Soms binnen de KVP zelf, vaker nog
    langs zijn eigen partij heen. Dit laatste zou vooral het geval
    zijn bij het voor Nederland steeds moeilijker probleem rond
    Nieuw-Guinea. De in kracht groeiende confrontatiepolitiek van
    Indonesi&amp;euml; tegen het Nederlandse beleid om dit overzeese
    gebiedsdeel, dat bij de soevereiniteitsoverdracht in 1949
    tijdelijk aan Nederland voorbehouden was gebleven, niet aan
    Indonesi&amp;euml; af te staan, dwong tot een politieke oplossing.
    Aanvankelijk neigde Duynstee nog ertoe Nieuw-Guinea te doen
    behouden als punt van waaruit de belangen van allerlei volken
    konden worden behartigd (tegen de uitgeroepen
    eenheidsstaat)-enige tijd had hij contact met de groep 'Door de
    eeuwen trouw' -, maar aan het einde van de jaren '50 werd hij,
    uit vrees voor schade voor de missie en voor de toenemende
    invloed van het communisme in Indonesi&amp;euml;, pleitbezorger van
    het prijsgeven van Nieuw-Guinea aan de Indonesische Republiek.
    Hij kwam hiermee pal te staan tegenover de toen door de KVP
    gesteunde opvattingen van de KVP-minister van Buitenlandse
    Zaken, J.M.A.H. Luns, die sterk geporteerd was voor
    zelfbeschikking van de Papoea's en daarvoor op de steun van de
    Verenigde Staten bleef rekenen. Duynstee had relaties
    aangeknoopt met hoge Indonesische militairen en kwam in deze
    persoonlijke diplomatie in contact met de - eveneens anti-Luns
    gezinde - groep rond de industrieel P.C. Rijkens, die zakelijke
    belangen in Indonesi&amp;euml; had. Op verzoek van deze groep
    schreef hij 
    &lt;em&gt;Nieuw Guinea als schakel tussen Nederland en
    Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1961). Noch bij de regering, noch bij de KVP
    ondervond Duynstee veel begrip. Daarentegen ontving hij
    massieve steun van zijn collega-hoogleraren uit Nijmegen. Toen
    H. W. van Doorn, voorzitter van de KVP, op een partijraad begin
    1962 Duynstee openlijk zwaar beledigde wegens de contacten met
    Indonesi&amp;euml;rs, nam Duynstee afscheid van de KVP en met hem
    vele Nijmeegse professoren. Nieuw-Guinea werd kort daarna onder
    druk van de VS, juist voordat een militaire confrontatie
    onafwendbaar was geworden, aan Indonesi&amp;euml; afgestaan
    (1962/1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in zijn latere levensjaren deed Duynstee van zich
    spreken. Gedurende vier jaren vervulde hij een rectoraat in
    Nijmegen te midden van heftig contesterende studenten, wier
    democratiseringsdrang hij als conservatief vaardig pareerde.
    Grotere landelijke bekendheid behield hij, afgezien van zijn
    beschouwingen en columns in 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    (tot 1959) en daarna 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    (tot 1966) en vervolgens in de 
    &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

    door zijn optreden als raadsman van de KVP-politicus A.A.M, van
    Agt, o.a. bij diens formatieperikelen van 1977 en zijn
    kabinetsperiode daarna. Allerlei media wisten hem te vinden en
    hem opmerkelijke uitspraken te ontlokken, waarbij hij zich
    ontpopte als een onstuimig woordvoerder vol bonhomie, die
    openlijk blijk gaf van een conservatief-politieke overtuiging,
    die anders dan in vele Europese landen, in Nederland weinig
    respect geniet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het belang van zijn staatsrechtelijke publikaties
    overschaduwt ongetwijfeld zijn vele andere werkzaamheden in de
    Nederlandse samenleving. Die activiteiten, waarbij hij regering
    en partij soms van dienst was en soms hinderlijk voor de voeten
    liep, hebben hem toch ook een historische plaats bezorgd in de
    naoorlogse politieke geschiedenis van Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve in de tekst genoemde publikaties: Preadviezen: 
    &lt;em&gt;Preadvies in stellingen over het rechtskarakter van de
    Nederlandsche constitutie.&lt;/em&gt;

    Uitgebr. in 1947 voor de Vereeniging tot het bevorderen van de
    beoefening der wetenschap onder de katholieken in Nederland; 
    &lt;em&gt;Preadviezen van prof. mr. A.M. Donner en prof. mr. F.J.F.M.
    Duynstee uitgebracht voor de vergadering van het Genootschap
    voor den rechtsstaat op... 23 april 1948 te 's-Gravenhage over
    de vraag of de uitoefening van de persoonlijke vrijheidsrechten
    ook gegarandeerd moet worden jegens hen, die niet bereid zijn
    ze zelf na te komen?; Is het gewenst wijziging te brengen in de
    bestaande bepalingen in grondwet en wet betreffende de vrijheid
    van meningsuiting door middel van drukpers, toneel, film en
    radio en zo ja, in welke zin?&lt;/em&gt;

    Uitgebr. in 1949 voor de vergadering van de Nederlandse
    Juristen-Vereniging.
  &lt;p&gt;Verder: 
    &lt;em&gt;Het heilige huis&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1951). Overdr. van art. verschenen in 
    &lt;em&gt;De Maasbode; Arresten over staatsrecht&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1954); 'Regering, volk, parlement', in 
    &lt;em&gt;Katholiek Staatkundig Maandschrift 9&lt;/em&gt;

    (1955-1956) 41-54; 90-102; 'De oorlog naar het volkenrecht van
    onze tijd', in 
    &lt;em&gt;Annalen van het Thijmgenootschap&lt;/em&gt;

    54 (1966) 15 -80; 'De volkswil', in 
    &lt;em&gt;Massamedia en politiek...&lt;/em&gt;

    [Door F. J.F.M. Duynstee et al.] (Utrecht, 1968) 135 - 154;
    'Openbaarheid van de werkzaamheden van de kamers', in 
    &lt;em&gt;Hoe openbaar wordt ons bestuur?&lt;/em&gt;

    Onder red. van B. de Goede en H. Th. J. F. van Maarseveen
    ['s-Gravenhage, 1969] 41-74; 'Het Nederlandse
    vreemdelingenrecht', in W. Riphagen, F. J. F. M. Duynstee, H.
    Smeets, 
    &lt;em&gt;De vreemdeling in Nederland&lt;/em&gt;

    (Deventer, 1972) 36 - 53; 'Rechterlijke onafhankelijkheid', in 
    &lt;em&gt;Rechtspleging.&lt;/em&gt;

    Opstellen... bijeengebr. ...door G.C. J. J. van den Bergh [et
    al.] (Deventer, 1974) 35-56; 
    &lt;em&gt;Staatsrechtelijke beslissingen.&lt;/em&gt;

    Verz. en uitg. door F J.F.M. Duynstee en J.A. Boeren. 5e herz.
    dr. (Groningen, 1974); preadvies over 'Politieke
    overeenkomsten', in 
    &lt;em&gt;Beleidsakkoorden&lt;/em&gt;

    [preadviezen van de] Konferentie, 12 februari 1977 (Utrecht,
    1977)9-202.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M. D. Bogaarts/ J. Bosmans, 'Duynstee en de katholieke
  staatkunde', in 
  &lt;em&gt;Politiek, parlement, democratie.&lt;/em&gt;

  Opstellen voor prof.mr. F.J.F.M. Duynstee (Deventer, [1975])
  17-60; J. Bosmans, 'De KVP, de groep-Steenberghe en de
  verkiezingen van 1952' in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Katholiek Documentatiecentrum 1976,&lt;/em&gt;

  20 - 76; A. D. Belinfante, 
  &lt;em&gt;In plaats van bijltjesdag,&lt;/em&gt;

  (Assen, 1978) passim; herdenkingsrede van prof. mr. S. F. L.
  baron Van Wijnbergen op 21 april 1981, in 
  &lt;em&gt;Jaarverslag Katholieke Universiteit Nijmegen 1981,&lt;/em&gt;

  71-73; interviews met Bibeb en J. van Tijn, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

  23-12-1978 en 28-3-1981; H. van Run, in 
  &lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

  24-4-1981.&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;J.A. Bornewasser, &lt;i&gt;Katholieke Volkspartij 1945-1980. Band I. Herkomst en groei (tot 1963)&lt;/i&gt; (Nijmegen 1995) 264.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M.D. Bogaarts&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

