<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Duijvendak, Jan Julius Lodewijk (1889-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/duijvendak"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">duijvendak</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Duijvendak</name>, Jan Julius Lodewijk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">sinoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/DUIJVENDAK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Duijvendak, Jan Julius Lodewijk&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Duyvendak&lt;/b&gt;) sinoloog (Harlingen 28-6-1889 - Leiden 9-7-1954).

Zoon van Jan Julius Lodewijk Duijvendak, luthers predikant, en Truitje
Funke. Gehuwd op 26-7-1926 met Gwendolen Mary Rhys en na haar dood op
8-10-1932 met Mary Clarkson Allen op 3-8-1933; uit beide huwelijken
werd een dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/DUIJVENDAK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Duijvendak, Jan Julius Lodewijk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duyvendak bezocht het gymnasium te Schiedam en liet zich vervolgens
in 1908 te Leiden inschrijven als student in de Nederlandse letteren.
In 1910 verwisselde hij deze studie echter voor die van het Chinees,
dat hem meer boeide en waarin hij werd onderwezen eerst door J.J.M, de
Groot, daarna door Ed. Chavannes en Henri Cordier te Parijs en ten
slotte wederom door De Groot, die zich te Berlijn had gevestigd. Van
1912 tot 1918 was hij als adjunct-tolk verbonden aan het Nederlandse
gezantschap te Peking, waar hij o.a. kennis maakte met generaal Chang
Hs&amp;uuml;n, 'de laatste dienaar der Mandsjoes', die in 1917 na
een mislukte poging tot herstel van de dynastie zijn toevlucht had
gezocht in het gezantschap. Duyvendak heeft hem later beschreven in
zijn 
&lt;em&gt;China tegen de westerkim.&lt;/em&gt;

In 1919 volgde zijn benoeming tot lector in het Chinees aan de Leidse
universiteit en hield hij zijn inaugurele rede 
&lt;em&gt;Over Chineesche oorlogsgoden&lt;/em&gt;

(1919). In 1928 leverde hij de bijzondere prestatie door in april het
kandidaats- &amp;eacute;n het doctoraal examen in de Chinese taal- en
letterkunde beide cum laude af te leggen (bij prof. De Visser) en in
december van hetzelfde jaar eveneens cum laude te promoveren op een
proefschrift getiteld 
&lt;em&gt;The book of Lord Shang. A classic of the Chinese school of law (&lt;/em&gt;

1928). Als gevolg hiervan kon hij in 1930 het sinds het vertrek van De
Groot in 1911 vacante hoogleraarschap in de Chinese taal- en
letterkunde aanvaarden met een rede over 
&lt;em&gt;Historie en Confucianisme&lt;/em&gt;

(1930). Voor de Nederlandse sinologie betekende zijn optreden een
keerpunt. De studie, die v&amp;oacute;&amp;oacute;r hem primair gericht was geweest
op de opleiding van Chinese tolken voor de Nederlands-Indische
regering, werd nu verbreed en verdiept. De gelegenheid daartoe bood het
in 1930 op zijn initiatief geopende Sinologisch Instituut te Leiden,
dat mede dank zij de goed voorziene bibliotheek internationale
bekendheid verwierf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als sinoloog heeft Duyvendak zich in overeenstemming met de
uitgebreidheid van zijn vakgebied op een veelheid van terreinen
bewogen. Het uitgangspunt voor die veelzijdige activiteit bleef voor
hem steeds zijn grote filologische kennis. Zijn eerste belangstelling
gold vooral de actuele ontwikkelingen in China, getuige een groot
aantal tijdschriftartikelen hieraan gewijd, alsmede het boek waarmee
hij in bredere kring bekendheid verwierf, 
&lt;em&gt;China tegen de westerkim&lt;/em&gt;

(1927; 3e herz. dr. 1948). In dit werk, geschreven na een bezoek aan
China in 1926, werden heden en verleden van de Chinese cultuur naast
elkaar geplaatst en in zinvol verband gebracht. Een groot publiek
bereikte eveneens zijn 
&lt;em&gt;Wegen en gestalten der Chineesche geschiedenis&lt;/em&gt;

(1935; 2e herz. dr. 1948). Die brede belangstelling heeft hem overigens
nooit tot oppervlakkig oordelen verleid. Als gewetensvol publicist was
hij ook bereid eerdere meningen te herzien, zoals bij voorbeeld bleek
uit de affaire rond het zogenaamde dagboek van Ching-shan. Duyvendak
had in 1924 de tekst met een vertaling uitgegeven van dit aan een late
Mandsjoe-functionaris toegeschreven dagboek. Toen na een aantal jaren
twijfels rezen aan de authenticiteit aarzelde hij na een diepgaand
onderzoek niet dit werk inderdaad als een mystificatie te doen kennen.
In het wat verder verwijderde verleden boeiden hem vooral China's
vroege betrekkingen met de buitenwereld en in het bijzonder de reizen
van Cheng Ho in het eerste kwart van de vijftiende eeuw. Van de studies
hieraan gewijd moge met name genoemd worden het zeer leesbare boekje 
&lt;em&gt;China's discovery of Africa&lt;/em&gt;

(1949). Een aantal Chinese filosofen vond in hem een kundig en
origineel vertolker in zijn 
&lt;em&gt;Uren met Chineesche denkers&lt;/em&gt;

(1941). Onder de Chinese geestesstromingen ging zijn voorkeur uit naar
het tao&amp;iuml;sme, hetgeen resulteerde in een nieuwe vertaling van de
Tao Te Ching, eerst in het Nederlands (1942; 2e herz. dr. 1950), later
ook in het Frans en Engels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van grote betekenis bleek zijn redacteurschap van het tijdschrift 
&lt;em&gt;T'oung Pao,&lt;/em&gt;

dat hij vanaf 1935 tot zijn dood bekleedde. Tal van artikelen, notities
en boekbesprekingen vestigden zijn naam als vooraanstaand sinoloog. Hij
was lid van de Kon. Nederlandse Akademie van Wetenschappen, maar ook
erelid van buitenlandse genootschappen als de Royal Asiatic Society, de
American Oriental Society en de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Asiatique in Parijs.
Eredoctoraten werden hem toegekend door de universiteiten van Princeton
(1947) en Oxford (1950). Regelmatig gaf hij gastcolleges in de
Verenigde Staten. Aan zijn eigen universtiteit trad Duyvendak als een
bestuurder met een sterk persoonlijk overwicht naar voren. Van 1947 tot
1950 was hij decaan van de faculteit der letteren en wijsbegeerte; in
het academisch jaar 1952-53 fungeerde hij als rector magnificus, waarna
hij in 1953 rector werd van het Institute of Social Studies in Den
Haag. Bij voorkomende gelegenheden trad hij gaarne op als redenaar en
gaf hij blijk van literaire gaven die zijn werk steeds begeleidden. Als
een mild en behulpzaam mens en geleerde, aan wie men een zekere
ijdelheid daarom graag vergaf, had hij zo op het einde van zijn leven
met recht een ereplaats verworven op het door hem zo geliefde goede
schip 'De Negen Muzen'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de bibliografie bij de hierna te noemen necrologie in 
&lt;em&gt;T'oung Pao.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.F.P. Hulsew&amp;eacute;, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1954,&lt;/em&gt;

130-131; W. Simon, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1954-1955,&lt;/em&gt;

296-301; L. Lanciotti, in 
&lt;em&gt;East and West&lt;/em&gt;

5 (1954) 1 (april) 186-187; R.P. Kramers, 
&lt;em&gt;in Journal of Oriental studies&lt;/em&gt;

1 (1954) 371-373; P. Demi&amp;eacute;ville, in 
&lt;em&gt;T'oung Pao&lt;/em&gt;

43 (1955) 1-33; E. Haenisch, in 
&lt;em&gt;Oriens extremus 2&lt;/em&gt;

(1955) 121-122; O. Graf, in 
&lt;em&gt;Monumenta serica&lt;/em&gt;

14 (1949-1955) 584-587; P. van der Loon, in 
&lt;em&gt;Asia major 5&lt;/em&gt;

(1955-1956) 1-4; P. Minderaa, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
Leiden&lt;/em&gt;

1955-1956, 68-81.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1954-1955&lt;/i&gt; (Amsterdam 1955) afbeelding tegenover pagina 296.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

