<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Duymaer van Twist, Lodewijk Franciscus (1865-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/duymaer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">duymaer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Duymaer van Twist</name>, Lodewijk Franciscus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/DUYMAER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Duymaer van Twist, Lodewijk Franciscus&lt;/strong&gt;, beroepsmilitair en antirevolutionair politicus ('s-Gravenhage 9-11-1865 - 's-Gravenhage 7-8-1961 ).

  Zoon van Willem Lodewijk Franciscus Duymaer van Twist, apotheker,
  en Maria Hendrika Hermanie. Gehuwd op 24-7-1903 met Neeltje
  Dortland. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/DUYMAER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Duymaer van Twist, Lodewijk Franciscus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het eindexamen van de vijfjarige HBS in Den Haag in 1883
    maakte het Duymaer van Twist mogelijk aspirant-onderofficier
    bij het 4e Regiment Infanterie te Leiden te worden. In
    september 1887 kwam hij, na het afleggen van een
    toelatingsexamen, op de hoofdcursus voor de opleiding van
    officieren te Kampen, die hij twee jaar later als 2e luitenant
    der infanterie verliet. Terwijl hij te Gouda in garnizoen lag
    (van 1889 tot 1901) bezocht hij diverse malen politieke
    bijeenkomsten, waar hij vooral met liberale woordvoerders in
    debat ging. Zijn welsprekendheid viel ook de plaatselijke
    antirevolutionaire kiesvereniging op, en het gevolg was dat
    Duymaer van Twist bij de kamerverkiezingen van 1897 door de
    Anti-Revolutionaire Partij (ARP) kandidaat werd gesteld voor
    het kiesdistrict Gouda: Duymaer verloor met klein verschil van
    de liberaal C.J.E. graaf Van Bylandt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 wilde Gouda hem opnieuw kandideren, maar op
    instigatie van de antirevolutionaire leider A. Kuyper - die de
    voorkeur aan zijn latere vertrouweling A.W.F. Idenburg gaf -
    werd Gouda voor het traditioneel liberale kiesdistrict
    Steenwijk verruild, waar Duymaer, mede dank zij de stemmen uit
    Staphorst, zegevierde. Hij zou Steenwijk tot het einde van het
    districtenstelsel in 1917 blijven vertegenwoordigen. Als
    militair werd hij thans op non-actief gezet, hetgeen overigens
    regelmatige bevorderingen in de krijgsmacht niet verhinderde:
    in 1930 werd hij zo luitenant-generaal titulair. Het publiek
    zou zijn militaire achtergrond ook niet gauw vergeten, al was
    het alleen maar door Duymaer van Twists martiale houding en
    uiterlijk. Uiteindelijk zou Duymaer vijfenveertig jaar lang
    onafgebroken kamerlid blijven; in 1946 stelde hij zich, met het
    oog op zijn leeftijd, niet meer kandidaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Tweede Kamer voerde Duymaer van Twist - 'Duympie' in
    de volksmond - vooral het woord bij militaire zaken en bij
    aangelegenheden die de schippers en vissers betroffen. Niet
    onlogisch, omdat tot zijn district ook plaatsen als Urk,
    Zwartsluis, Vollenhove en Hasselt behoorden, waar veel
    vertegenwoordigers uit de visserij en de (binnenscheepvaart
    woonachtig waren. Jarenlang was Duymaer ook voorzitter van de
    Nederlandsche Protestantsch-Christelijke Visschersbond en
    bestuurslid van de Vereeniging voor onderwijs aan
    schipperskinderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als militair specialist viel hij vooral op in het eerste
    decennium van zijn lange parlementaire loopbaan. In december
    1906-bij de befaamde 'nacht van Staal' - was Duymaer een van de
    sprekers die het meest tegen de voornemens van de minister van
    Oorlog, H.P. Staal, fulmineerden, terwijl precies vier jaar
    later de aanneming van een door hem ingediende motie,
    betreffende de financi&amp;euml;le positie van officieren, het
    ontslag van de toen optredende minister van Oorlog, W. Cool,
    tot gevolg had, die overigens tot het coalitiekabinet-Heemskerk
    behoorde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grote bekendheid verwierf Duymaer van Twist als voorzitter
    van de Nationale Landstorm Commissie, die als voornaamste taak
    had de Bijzondere Vrijwillige Landstorm (BVL) in stand te
    houden. De BVL was een gewapende macht, gevormd uit
    dienstplichtigen en reservisten, met het doel op te treden bij
    binnenlandse onrust ter handhaving van het wettig gezag.
    Duymaer was bij de commotie rond een eventuele
    sociaal-democratische machtsovername in Nederland in november
    1918 de grote initiator bij de oprichting van de BVL, die
    officieel (en met instemming van de regering) in mei 1919
    plaatsvond. Naast Duymaer hadden in dit 'comit&amp;eacute; ter
    bevordering van de toetreding tot de Vrijwillige Landstorm' ook
    onder meer het christelijk-historische kamerlid J.R. Snoeck
    Henkemans en de rooms-katholieke politicus (en latere minister)
    L.N. Deckers zitting. Dat Duymaer en de BVL onlosmakelijk met
    elkaar verbonden waren, wordt ge&amp;iuml;llustreerd door een
    opmerking van minister H. Colijn (zelf erevoorzitter van de
    Nationale Landstorm Commissie): 'Ze passen bij elkaar als
    handschoen en hand... het is de vraag of de BVL er zijn zou
    zonder de generaal' 
    &lt;em&gt;(Als 't moet...,&lt;/em&gt;

    264). De verdiensten voor de Landstorm vonden ook erkenning in
    de hoge onderscheiding bij Duymaers zeventigste verjaardag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn activiteiten in het parlement en de krijgsmacht
    vervulde Duymaer van Twist ook binnen zijn partij een aantal
    functies. Als penningmeester maakte hij geruime tijd deel uit
    van het Centraal Comit&amp;eacute; van de ARP. Samen met P.A.
    Diepenhorst en R. van der Veen organiseerde hij het Tweede
    Christelijk-Sociaal Congres (maart 1919) en voorts had hij
    omstreeks 1916 zitting in een commissie die een herziening van
    het program en statuten van de partij moest voorbereiden. Ten
    slotte vertegenwoordigde hij de ARP van 1912 tot 1932 in de
    Haagse gemeenteraad. In 1946 werd hij benoemd tot erelid van de
    ARP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met de eveneens kort daarvoor overleden P.S. Gerbrandy
    werd Duymaer van Twist door kamervoorzitter L.G. Kortenhorst
    herdacht in de vergadering van 19 september 1961 -de eerste
    zitting na het zomerreces. Hij werd begraven op 'Ter Navolging'
    te Scheveningen, de begraafplaats waar ook G. Groen van
    Prinsterer zijn laatste rustplaats vond; Groen, die Duymaer als
    jongen nog in de Waalse kerk in Den Haag heeft zien zitten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duymaers betekenis als politicus moet, ondanks zijn lange
    zittingstermijn, niet overschat worden. Als vertegenwoordiger
    van de Gereformeerde Bond binnen de Nederlandse Hervormde Kerk
    was hij voor het meer behoudende deel van het a.r. electoraat
    d&amp;eacute; aangewezen kandidaat, hetgeen wellicht voor een deel
    zijn vijfenveertigjarig kamerlidmaatschap verklaart. Als
    debater kon hij wel gevat en humoristisch zijn (wat versterkt
    werd door het inslikken van lettergrepen, hetgeen een onbedoeld
    komisch effect had), maar vooral in zijn houding ten opzichte
    van de sociaal-democraten liet hij zich te veel door
    onredelijke vooroordelen leiden, hetgeen hem bij de linkerzijde
    niet bepaald geliefd maakte. Met Kuyper onderhield hij
    vriendschappelijke betrekkingen, ofschoon beiden op kerkelijk
    terrein eerder tegenover elkaar stonden: Duymaer wees de mede
    door Kuyper ge&amp;iuml;nitieerde doleantie af en bleef zijn gehele
    leven de meest 'rechtse' modaliteit in de Hervormde Kerk trouw.
    Zeer nauw voelde hij zich met Nederland en het Huis van Oranje
    verbonden: het 'Leve de Koningin!' na het voorlezen van de
    troonrede op prinsjesdag was tientallen jaren een heilwens die
    uitsluitend door Duymaer van Twist werd aangeheven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Duymaer van Twist in het Historisch
  Documentatiecentrum voor het Nederlands Protestantisme
  (1800-heden) aan de Vrije Universiteit te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De landsverdediging geen zaak van partij-politiek, maar een
    nationaal belang&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1909); 
    &lt;em&gt;Feiten en cijfers. Een woord van verweer tegen de redactie
    van ,,De Nederlander&amp;quot;&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, [1911]); 'Dr. H. Colijn en de openbare orde',
    in 
    &lt;em&gt;Een groot vaderlander. Dr. H. Colijn herdacht door
    tijdgenooten&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1947) 32-39.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n, in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant,&lt;/em&gt;

  8-8-1961, 
  &lt;em&gt;Friesch Dagblad,&lt;/em&gt;

  8-8-1961, 
  &lt;em&gt;Trouw,&lt;/em&gt;

  8-8-1961 
  &lt;em&gt;en Nederlandse gedachten,&lt;/em&gt;

  12 en 19-8-1961: D. Hans, 
  &lt;em&gt;Parlementsfilm...&lt;/em&gt;

  (Scheveningen, [1924]) 52-56; J.W. van Frankenhuyzen, 
  &lt;em&gt;De levensgang van een goed vaderlander. 1865 -1935 L.F.
  Duymaer van Twist&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1935); 
  &lt;em&gt;Als 't moet. November 1918 en de Bijzondere Vrijwillige
  Landstorm&lt;/em&gt;

  [Door J.C. van der Does] ('s-Gravenhage, 1959)
  passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 403.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

