<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eeden, Frederik Willem van (1860-1932)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/eeden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eeden</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eeden</name>, Frederik Willem van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1932"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/EEDEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eeden, Frederik Willem van&lt;/strong&gt;, letterkundige en zenuwarts (Haarlem 3-4-1860 - Bussum 16-6-1932).

Zoon van Frederik Willem van Eeden, secretaris Maatschappij van
Nijverheid, botanicus, en Neeltje van Warmelo. Gehuwd op 15-4-1886 met
Martha van Vloten, van wie hij op 29-7-1907 is gescheiden; vervolgens
huwde hij op 21-8-1907 met Geertruida Woutrina Everts. Uit elk der
huwelijken werden 2 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/EEDEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Eeden, Frederik Willem van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Eeden bezocht enige jaren de HBS te Haarlem, deed in 1878
staatsexamen en ging in Amsterdam medicijnen studeren. In 1885 deed hij
artsexamen en in 1886 promoveerde hij te Amsterdam op 
&lt;em&gt;Kunstmatige voeding bij tuberculose.&lt;/em&gt;

Hij was korte tijd werkzaam te Parijs en Nancy (Li&amp;eacute;bault) waar hij
belangstelling en aanleg voor psychische therapie (hypnose) aan de dag
legde. Vervolgens vestigde hij zich als huisarts te Bussum; in 1887
associeerde hij zich met dr. A.W. van Renterghem in het Instituut voor
Psychische Therapie te Amsterdam. Reeds in zijn studentenjaren gaf Van
Eeden blijk van literaire aanleg en belangstelling. Hij was voorzitter
van de letterkundige vereniging Flanor en werkte mee aan de oprichting
van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids,&lt;/em&gt;

waarvan hij redacteur werd (1885-1893). Bekendheid verkreeg hij ook
over de grenzen met het wijsgerig sprookje 
&lt;em&gt;De kleine Johannes,&lt;/em&gt;

dat zelfs in het Chinees werd vertaald. Verder maakte hij naam met
'studies' in hetzelfde blad en de verzencyclus 
&lt;em&gt;Ellen&lt;/em&gt;

(1891). Hij was noch naturalist, noch sensitivist, noch marxist, noch
boh&amp;eacute;mien, maar stond naast zijn mederedacteuren in hun kritiek op
de door hun verouderd geachte opvattingen en burgerlijk-benauwende
toestanden en hun verguizing van de traditionele po&amp;euml;zie; evenals
voor Kloos, Verwey en Gorter was voor hem Shelley de ideale dichter,
door oorspronkelijkheid van beeldspraak, klank en ritme en beleving van
het dichterschap als hoogste vorm van menselijkheid. Van Eeden zag in
zijn eigen sterke bewogenheid met maatschappelijke nood een
verwantschap met Shelley die hij in zijn mederedacteuren miste, terwijl
dezen Van Eeden als dichter hun mindere achtten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1895 staat Van Eeden alleen; hij heeft in 1893 in vrede de
associatie met Van Renterghem verbroken en met tumult die met 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids.&lt;/em&gt;

Uit bezinning op eigen innerlijk leven was het prozawerk 
&lt;em&gt;Johannes Viator&lt;/em&gt;

(1892) voortgekomen, dat evenals 
&lt;em&gt;Ellen&lt;/em&gt;

door Verwey scherp veroordeeld werd. In beide werken wordt de liefde,
in tegenstelling tot de begeerte, als afspiegeling van een goddelijke,
de kosmos richtende kracht (Plato, Dante) gebeeld. Uit wijsgerige
bezinning waren ook ontstaan 
&lt;em&gt;De Broeders&lt;/em&gt;

(1894; later 
&lt;em&gt;De Broederveete),&lt;/em&gt;

een lyrisch-fantastisch leesdrama dat de christelijke heilsleer in zijn
traditioneel populaire vervorming hekelde, en het leerdicht 
&lt;em&gt;Het Lied van Schijn en Wezen&lt;/em&gt;

(1895-1923. 3 dln.), dat ondanks stroefheid van taal en strofe op
scrupuleus-nauwkeurige en toch dichterlijk-bewogen wijze vorm gaf aan
wijsgerige denkbeelden en hoogtepunten van mystieke wijsheid.
Soortgelijk streven naar zuivere begripsbepaling langs rationele weg
deed in 1893-1897 het wijsgerig essay 'Grondslag van
verstandhouding' 
&lt;em&gt;(Studies&lt;/em&gt;

III) ontstaan. In 1897 volgde het lyrische drama 
&lt;em&gt;Lioba&lt;/em&gt;

dat in verhulde vorm een dramatische episode uit Van Eedens liefdeleven
weergaf (opgevoerd op Duin- en Kruidberg 1912).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dezelfde tijd begint maatschappijhervorming het middelpunt van
zijn gedachtenleven te worden en gaat de psychotherapie, incidenteel
nog beoefend, een perifere plaats innemen. Principieel tegenstander van
een materialistische wereldleer als hij was, kon hij zich niet
aansluiten bij het marxisme, waarvan hij verdorring van de menselijke
ziel en een verlelijking van de wereld vreesde. Zijn socialisme werd
be&amp;iuml;nvloed door Morris, Ruskin, Thoreau en, in mindere mate, de
Fabians, later door Henry George en Fr. Oppenheimer. Overtuigd dat er
in West-Europa en Amerika geen plotselinge maatschappelijke verandering
op til was, ontwierp hij plannen voor co&amp;ouml;peratieve associaties
binnen de bestaande maatschappij, die, op pachtvrije grond, een
onafhankelijk, eenvoudig, harmonisch bestaan mogelijk zouden maken voor
iedereen die wilde werken. Dit is de oorsprong van de kolonie Walden,
die Van Eeden met enkele anderen in 1898 bij Bussum stichtte. Walden
ontwikkelde zich van een amateuristisch tuinbouwbedrijf zonder
duidelijke reglementen en met sterke invloed van Van Eeden, tot een
principieel antikapitalistische commune, die zich niet anarchistisch
noemde maar in de praktijk wel uitging van gemeenschappelijke
besluitvorming en vrijwillige beheersing van ego&amp;iuml;sme. Het
economische zwaartepunt lag in latere jaren niet meer in land- of
tuinbouw maar in enkele co&amp;ouml;peratieve bedrijven, waarvan de
bakkerij tot lang na de opheffing van Walden floreerde. Als
overkoepelend orgaan van de produktieve associaties in Nederland werd
in 1901 op initiatief van prof.mr. I.B. Cohen en F. van Eeden de
vereniging Gemeenschappelijk Grondbezit opgericht, die bezinning op
theorie en praktijk wilde bevorderen en daartoe adviezen en leiding gaf
(orgaan: 
&lt;em&gt;De Pionier).&lt;/em&gt;

Walden stond uiteraard aan voortdurende kritiek bloot, zowel van
liberale als marxistische kant. Daarbij voegde zich de ergernis van de
velen die van kritiek op het genot van rente, vlees en alcohol niet
gediend waren. Er waren ook herhaaldelijk interne moeilijkheden over
arbeidsindeling, beloning en doelstelling. Een versterking kreeg Walden
gedurende enkele jaren als leverancier van de verbruiksco&amp;ouml;peratie
De Eendracht, die Van Eeden in 1903 te Amsterdam oprichtte om de na de
staking van april uitgesloten spoorwegarbeiders aan een bestaan te
helpen. De Eendracht kwam snel tot bloei, maar ging in 1907 failliet en
sleepte Walden mee. Van Eeden voldeed de vorderingen van de vele kleine
crediteuren voor 100 %, wat hem en sommigen uit zijn naaste omgeving
hun vermogen kostte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De schuld die de openbare mening Van Eeden aanwreef, lag volgens hem
bij sommige onnauwkeurige of oneerlijke medewerkers, maar de kritiek
had in zoverre gelijk, dat zijn innerlijke aandacht omstreeks 1904 weer
naar het schrijverschap gezwenkt was, waardoor hij niet de bezielende
en overal aanwezige leider was die beide co&amp;ouml;peraties nodig hadden.
Van Eeden kon met de verworpenen der aarde goed opschieten, maar zowel
het werken met ongeschoolde en niet voldoende geselecteerde
vrijwilligers als het principieel leidingloze dat later ingevoerd werd,
heeft hij naderhand als fouten beschouwd ('Mijne ervaringen op
sociologisch gebied', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

van 1907; afz. herdr. in 1954). Na 1907 blijft hij overigens zijn
denkbeelden trouw; hij verkondigt zijn idealen en in de talloze
lezingen die hij, eerst in Amerika, daarna in Duitsland en
Scandinavi&amp;euml; en in de Nederlandse provincie hield, viel de behoefte
aan verkondiging - en zelfrechtvaardiging - samen met de plicht, zijn
gezin te onderhouden en met het besef van een ongewone, aan zijn
hypnotische begaafdheid verwante welsprekendheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de eerste jaren op Walden had hij de psychologische roman 
&lt;em&gt;Van de koele meren des doods&lt;/em&gt;

(1900) geschreven, die pas een halve eeuw later, het eerst door Verwey
in 1939, de verdiende erkenning vond. In 1901 bundelde Van Eeden zijn
gedichten in 
&lt;em&gt;Van de passielooze lelie,&lt;/em&gt;

maar pas in 1904 begint hij weer regelmatig te schrijven: 
&lt;em&gt;De kleine Johannes&lt;/em&gt;

(II, III: 1905-1906), 
&lt;em&gt;De Nachtbruid&lt;/em&gt;

(1909), 
&lt;em&gt;Sirius en Siderius&lt;/em&gt;

(I, II: 1912-1914). In deze boeken speelt naast de maatschappelijke
problematiek de parapsychologische een rol. Van Eeden had in dit
opzicht uitzonderlijke ondervindingen opgedaan, die hij vrij-romantisch
verwerkte in 
&lt;em&gt;De Nachtbruid&lt;/em&gt;

en wetenschappelijk beschreef in een voordracht voor de Londense
Society for Psychical Research 
&lt;em&gt;(Proc.&lt;/em&gt;

LXVII vol. XXVI: A study of Dreams', vert. en ingel. door Hans van
Eeden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn literair werk bezorgden de toneelstukken hem
teleurstellingen, alleen 
&lt;em&gt;IJsbrand&lt;/em&gt;

(1908) heeft tijdelijk een schouwburgsucces gehad. 
&lt;em&gt;De heks van Haarlem&lt;/em&gt;

(1915) meer als leesdrama dan als toneelstuk. De 
&lt;em&gt;Studies&lt;/em&gt;

(zes reeksen) bevatten veel denkbeelden die in de tweede helft van de
twintigste eeuw opnieuw actueel zijn geworden door belangstelling voor
mystiek en terugkeer tot eenvoudig leven, belangstelling voor ecologie
en besef van dreigende onbewoonbaarheid van de aarde. Het derde boek
van 
&lt;em&gt;Het lied van Schijn en Wezen&lt;/em&gt;

(1922) vond zijn afsluiting in Van Eedens bekering tot het katholicisme
(doop 18-2-1922 in de St. Paulusabdij te Oosterhout). Van Eeden had
veel vrienden; in latere jaren waren onder hen bekende buitenlanders
(Romain Roland bleef onopzettelijk buiten de hierna te noemen kringen).
Zijn vermogen om mensen tot elkaar te brengen uitte zich in de
Forte-Kreis (Berlijn, 1912-1914) die een wereldraad van wijzen wilde
worden (E. Gutkind, P. Bjerre, M. Buber, W. Rathenau, G. Landauer,
Upton Sinclair, H. Borel e.a.). Op initiatief van Van Eeden ontstond in
1918 de Signifische Kring met G. Mannoury, L.E.J. Brouwer, en in het
begin J.I. de Haan en later Jac. van Ginneken (denkbeelden voorbereid
door Lady Welby, 1912); deze kring specialiseerde zich door de
overwegende invloed van eerstgenoemde wiskundigen in bezinning op de
grondslagen van de wiskunde. Andere activiteiten van Van Eeden in
dezelfde periode berustten minder op persoonlijke banden, maar toonden
evenzeer aan hoezeer hij zich bij het geestelijk leven in land en
maatschappij betrokken gevoelde: een mederedacteurschap van 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

(1915-1922), een streven naar een eigen spelling waarin vooral dubbele
lettertekens voor 'lange' klinkers de aandacht trokken (sedert
1912) en de ontdekking van Rabindranath Tagore voor Nederland, van wie
Van Eeden 
&lt;em&gt;Gitanjali&lt;/em&gt;

(vert. in 
&lt;em&gt;Wijzangen,&lt;/em&gt;

1913) en ander werk vertaalde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Eeden werd vroeg door ouderdomsaftakeling gekweld. Na omstreeks
1924 ging zijn geestelijke helderheid geleidelijk verloren. Na zijn
dood bleek hoezeer de herinnering in althans een kleine kring levend
bleef: in Amsterdam werd in 1934 het Frederik van Eeden-Genootschap
opgericht, dat de nagelaten papieren van de schrijver bezit en tot
heden 24 afleveringen 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

het licht heeft doen zien, waarin Van Eedens veelzijdige
persoonlijkheid en werkzaamheid worden belicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Frederik van Eeden-Museum in de Universiteitsbibliotheek van
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie behalve de reeds genoemde werken Documentatiedienst Nederlands
Letterkundig Museum en 
&lt;em&gt;Mijn Dagboek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1931-1941]. 9 dln.). Dl. 1-8 gecensureerd in 
&lt;em&gt;Opgang.&lt;/em&gt;

Dl. 9 ongecensureerd uitg. door H. van Eeden en H.W. van Tricht; 
&lt;em&gt;Dagboek 1878-1923.&lt;/em&gt;

Voor het Frederik van Eeden-Genootschap uitg. en toegel. door H.W. van
Tricht (Culemborg, [1971-1973]. 4 dln.). Op enkele medische passages na
ongecensureerd : 
&lt;em&gt;De briefwisseling tussen Frederik van Eeden en Lodewijk van
Deyssel.&lt;/em&gt;

In opdracht van het Frederik van Eeden-Genootschap verzorgd en toegel.
door H.W. van Tricht en H.G.M. Prick (Zwolle, 1964); J.A. der Mouw, 
&lt;em&gt;Brieven aan Frederik van Eeden.&lt;/em&gt;

Uitg. en ingel. van aant. voorzien door H.G.M. Prick
('s-Gravenhage, 1971). In de 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

van het Frederik van Eeden-Genootschap verschenen brieven van en aan A.
Diepenbrock, W. Kloos, J. van Looy, A. Verwey en Lady Welby. Red. door
H. van Eeden en H.W. van Tricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. Kalff, Jr. 
&lt;em&gt;Frederik van Eeden. Psychologie van den Tachtiger&lt;/em&gt;

(Groningen, 1927); 
&lt;em&gt;Liber amicorum dr. Frederik van Eeden&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1930); H.W. van Tricht, 
&lt;em&gt;Frederik van Eeden. Denker en strijder&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1934). Herdr. (Utrecht, 1978); A. Verwey, 
&lt;em&gt;Frederik van Eeden&lt;/em&gt;

(Santpoort, 1939); H.W. van Tricht, 'Frederik van Eeden 1860 -
3-4-1960', in 
&lt;em&gt;Maatstaf 7&lt;/em&gt;

(1959-1960) 774-789, ook in 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

XVIII (april 1960); H.C. R&amp;uuml;mke, 
&lt;em&gt;Over Frederik van Eeden's Van de koele meren des doods. Een
essay&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1964); G. Knuvelder, 
&lt;em&gt;Handboek tot de geschiedenis der Nederlandse letterkunde 5e geheel
herz. dr.&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1976) IV, 179-196; 
&lt;em&gt;Over 'Van de koele meren des doods'. Een reeks beschouwingen
over de roman van Frederik van Eeden,&lt;/em&gt;

Verz. en uitg. door Han Schipperheijn (Utrecht, 1976). J.M. Welcker,
'Walden 1898-1907', in 
&lt;em&gt;Heren en Arbeiders&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Frederik van Eeden, &lt;i&gt;Dagboek 1878-1923&lt;/i&gt;, voor het Frederik van Eeden-Genootschap uitgegeven en toegelicht door H.W. van Tricht (Culemborg 1971), deel 1, afbeelding 15. [Portret: Jac. van Looy].



&lt;p&gt;H.W. van Tricht&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

