<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Arondeus, Willem Johan Cornelis (1894-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/arondeus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">arondeus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Arondeus</name>, Willem Johan Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">beeldend kunstenaar</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ARONDEUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Arondeus, Willem Johan Cornelis&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam Arond&amp;eacute;us) beeldende kunstenaar en schrijver (Naarden 22-8-1894 - Haarlem 1-7-1943).

Zoon van Hendrik Cornelis Arondeus, koopman, en Catharina Wilhelmina de
Vries. Hij was ongehuwd. 


&lt;img src=&amp;quot;images/ARONDEUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Arondeus, Willem Johan Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arond&amp;eacute;us werd als jongste zoon in het talrijke gezin van een
Amsterdamse brandstoffenhandelaar geboren te Naarden waar zijn moeder
met enige dochters in de zomermaanden een uitspanning dreef. In zijn
jeugdjaren was hij lange tijd onzeker over de richting die hij in zijn
leven zou kiezen. Een overheersende moeder, twee energieke oudere
broers die naar Canada emigreerden en de zich bij hem manifesterende
homofilie drukten een stempel op zijn leven. Via contact met
kunstenaars in Laren en Blaricum besloot hij zich toe te leggen op
beeldende kunsten. Na in het ouderlijk huis veel tegenstand te hebben
overwonnen, ging hij teken- en schilderlessen volgen aan de
Quellinusschool in Rotterdam. Na gewerkt te hebben in Amsterdam,
Blaricum en op Urk, waar hij zich tussen de vissersbevolking gelukkig
voelde, ging hij naar Parijs, maar dat werd een mislukking. In 1920
beschreef hij zijn 'vlucht uit de lichtstad als een der
verstandigste daden in mijn aan verstandige daden helaas zeer, zeer arm
leven'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teruggekeerd in Nederland illustreerde hij gedichten van Leopold,
Boutens en Nijhoff en kreeg enige opdrachten voor affiches o.a. voor
door de PTT in 1923 uitgegeven kerstzegels. Een voor hem gelukkige
doorbraak kwam in hetzelfde jaar toen hij de opdracht kreeg een
wandschildering te maken in het stadhuis van Rotterdam. Een aantal
leden leden der Joodse gemeente aldaar had deze aan de stad aangeboden,
waartoe een prijsvraag werd uitgeschreven. Nadat het door Willem van
Konijnenburg ingezonden ontwerp was geweigerd, kreeg Arond&amp;eacute;us de
opdracht. De monumentaal uitgevoerde centrale figuur in de gestalte van
de profeet Zacharia verried duidelijk de invloed van de in die tijd
door hem zeer bewonderde R.N. Roland Holst. In de volgende jaren
vervaardigt hij opnieuw affiches, een aantal kalenders en een gravure
bij 
&lt;em&gt;De stervende,&lt;/em&gt;

een gedicht van A. Roland Holst, dat na lange onderhandelingen door
A.A.M. Stols in 1929 als rijmprent wordt uitgegeven. In hetzelfde jaar
komt het tot een breuk met R.N. Roland Holst die op een als kwetsend
ondervonden wijze reageerde op de stijl van enige door Arond&amp;eacute;us
toegezonden kalenders. Geldzorgen kenmerken zijn tot 1937 durend
verblijf in Apeldoorn, verlicht door een tweetal grotere opdrachten. In
1932 ontwerpt hij voor de Statenzaal van het Provinciehuis in Haarlem
negen wandtapijten met ornamenten rond de wapens der Noordhollandse
gemeenten. Het jaar daarop krijgt hij opnieuw de opdracht voor een
wandschildering en wel voor de vestibule van een consultatiebureau van
de Gemeentelijke Geneeskundige- en Gezondheidsdienst in Amsterdam. Op
drie muurvlakken brengt hij de jacht, de visserij, de scheepvaart en de
landbouw in beeld, gegroepeerd rond de centrale voorstelling van de
wetenschap, die de mens van de wieg tot het graf begeleidt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1935 wendt hij zich van de beeldende kunst af en hij zal
zich voortaan uitsluitend aan het schrijven wijden. De tussen 1920 en
1930 geschreven gedichten en novellen waren onuitgegeven gebleven. Dan
debuteert hij met de roman 
&lt;em&gt;Het uilenhuis&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1938), waarvoor hij een eervolle vermelding verwerft bij de
door de uitgeverij Kosmos ingestelde romanprijs. Zijn volgende roman. 
&lt;em&gt;In de Bloeiende Ramenas&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1938) krijgt, evenals de eerste, een redelijk goede
ontvangst, al wijzen de critici op de vaak ongenuanceerde psychologie
der beschreven figuren, de weinig re&amp;euml;le handelingen en het wat
gezochte taalgebruik. In 1939 verschijnt zijn eerste kunsthistorische
werk, dat als zijn beste boek geldt: de met veel zielsverwantschap
geschreven biografie van Matthijs Maris. Annie Romein-Verschoor, in de
bespreking van de naoorlogse herdruk, stelt hem op &amp;eacute;&amp;eacute;n lijn
met grote stilisten als Abraham Kuyper, Johan Huizinga en P.
Wiedijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in de loop van 1941 zijn studie over de monumentale
schilderkunst in Nederland werd gepubliceerd, bevond Arond&amp;eacute;us zich
al midden in het verzetswerk. In de lente van dat jaar begon hij de 
&lt;em&gt;Brandarisbrief&lt;/em&gt;

te schrijven en verspreidde deze onder zijn kunstbroeders telkens
wanneer er van de zijde van de bezetter een nieuwe aanslag dreigde op
het vrije kunstleven. Voortdurend spoorde hij aan tot verzet tegen de
voorgenomen oprichting van de Kultuurkamer en signaleerde gevallen van
culturele collaboratie. In 1942 ging de 
&lt;em&gt;Brandarisbrief&lt;/em&gt;

op in 
&lt;em&gt;De Vrije Kunstenaar,&lt;/em&gt;

opgericht door de musicus Jan van Gilse die met Arond&amp;eacute;us en de
beeldhouwer Gerrit Jan van der Veen de redactie ging vormen. Zijn
aandeel in de verspreiding van de door Van der Veen en zijn medewerkers
ingenieus vervalste persoonsbewijzen, leidde ertoe dat Arond&amp;eacute;us en
Van der Veen de leiding op zich namen van de op 27 maart 1943 gepleegde
aanslag op het Amsterdamse bevolkingsregister, om aldus de mogelijkheid
van controle op de in omloop zijnde persoonsbewijzen uit te schakelen.
De architect Koen Limperg had plattegronden van het gebouw vervaardigd,
de dichter M. Nijhoff tekende hierop aan waar explosieven geplaatst
moesten worden om een zo groot mogelijk effect te bereiken, steunende
op zijn ervaring als gewezen genie-officier. De hispanist dr. Johan
Brouwer voorzag de als kapitein van politie optredende Arond&amp;eacute;us
van een revolver. Loslippigheid onder de deelnemers leidde tot een
reeks arrestaties; Arond&amp;eacute;us werd op 1 april op zijn onderduikadres
gearresteerd. Na door een in het Koloniaal Instituut (thans Koninklijk
Instituut voor de Tropen) zetelende Duitse rechtbank ter dood te zijn
veroordeeld, werd hij met de voornaamste deelnemers aan de aanslag op 1
juli 1943 in Overveen gefusilleerd. Een gedenksteen aan de gevel van
het naast de ingang van de Amsterdamse dierentuin 
&lt;em&gt;Artis&lt;/em&gt;

gelegen gebouw herinnert aan de deelnemers van de daar gepleegde
aanslag en vermeldt ook de naam van Arond&amp;eacute;us.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Arond&amp;eacute;us in Letterkundig Museum, Den
Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 
&lt;em&gt;Matthijs Maris. De tragiek van den droom&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1939, 2e dr. 1945); 
&lt;em&gt;Figuren en problemen der monumentale schilderkunst in Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1941); 
&lt;em&gt;Schilderkunstige avonturen. (Leven en werken van Giorgio
Vasari).&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.J. Scheepmaker, in herdenkingsnummer van 
&lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

13 (1945), (december) 12-15; M. Nijhoff, in W. Arond&amp;eacute;us, 
&lt;em&gt;Matthijs Maris. De tragiek van den droom&lt;/em&gt;

2e dr. (Amsterdam, 1945); 
&lt;em&gt;De Vrije Kunstenaar 1941-1945.&lt;/em&gt;

Facsimile herdruk van alle tijdens de bezetting verschenen
afleveringen. Inl. L.P.J. Braat (Amsterdam, 1970); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1975) VI, 712-734.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

13 (1945), (december) afbeelding tegeover pagina 5.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;E.G. Groeneveld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

