<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eernstman, Tjeerd (1865-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/eernstman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eernstman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eernstman</name>, Tjeerd</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/EERNSTMAN1865.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eernstman, Tjeerd&lt;/strong&gt;, militair arts (Leeuwarden 5-9-1865 - Wassenaar 26-3-1950).

  Zoon van Sjoerd Eernstman, gezagvoerder ter koopvaardij, en
  Johanna Maria Arnoldi, directrice bewaarschool. Gehuwd op
  3-8-1888 met Carolina Wilhelmina van Leent. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons geboren. Na haar overlijden (21-3-1925) gehuwd op
  5-5-1926 met Ina Hendrika Steghgers, lerares Frans. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/EERNSTMAN1865.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Eernstman, Tjeerd&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eernstman stamde uit een oorspronkelijk Zwitsers geslacht
    Erisman (bekend vanaf 1463); waarvan nakomelingen in het begin
    van de 18e eeuw zich in Friesland hadden gevestigd. Tjeerd
    bracht zijn lagere schooltijd en zijn eerste HBS-jaren in
    Leeuwarden door. Na het behalen van het eindexamen in 1883 in
    Apeldoorn, waarheen zijn familie verhuisd was, legde hij op 6
    oktober 1883 met goed gevolg een vergelijkend
    litterarisch-mathematisch examen af te Utrecht om op kosten van
    het Rijk voor arts te kunnen studeren en zich daarbij te
    verplichten na het behalen van het artsexamen voor een zekere
    periode als militair arts in functie te treden. Hij deed zijn
    examen op 12 mei 1888, huwde in hetzelfde jaar en trok als
    luitenant-arts met zijn vrouw naar Nederlands-Indi&amp;euml;. Voor
    zover de dienst het toeliet, mocht hij daarnaast ook altijd een
    burgerpraktijk uitoefenen. Hij werd eerst tot 1891 te
    Soerakarta gedetacheerd, met korte onderbrekingen voor het
    medisch toezicht in de strafkolonie te Klaten en een
    ziekteverlof te Oengarang. Eind juli 1891 werd hij plotseling
    overgeplaatst naar Koeta Radja in de noordelijke punt van
    Sumatra, in verband met de onlusten in Atjeh. Daar bleef hij
    tot eind 1892; toen werd hij naar de 'benteng' Palimanang
    (Java, residentie Cheribon) overgeplaatst. In november 1894
    werd hij opgeroepen voor de expeditie naar het eiland Lombok.
    Enige maanden later ging hij met ziekteverlof naar Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn verlof van twee jaar heeft Eernstman zeer intensief
    voor medische studie gebruikt. Op 9 februari 1897 promoveerde
    hij aan de Universiteit van Gent 'avec distincion' tot 'docteur
    en m&amp;eacute;decine, en chirurgie et en accouchements'. Een week
    nadien werd hij gedetacheerd bij het Koloniaal Werfdepot te
    Harderwijk en al spoedig bevorderd tot kapitein-arts. In mei
    1897 verscheen de eerste druk van zijn 
    &lt;em&gt;Vademecum voor den praktizeerenden geneesheer in Nederland
    en de Koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    (vele herdr., 12e dr. in 1948).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1900 ging Eernstman terug naar Indi&amp;euml;. Tien jaar lang
    was hij vervolgens op Sumatra in verschillende plaatsen
    gedetacheerd. In 1906 vertrok hij naar de Atjeh-gebieden, waar
    sinds 1900 de oorlog weer opgelaaid was. Vanuit de
    verschillende standplaatsen waar hij achtereenvolgens werd
    gedetacheerd, begeleidde hij als arts verscheidene veldtochten
    naar het Atjehse binnenland, waarbij hij zich een keer zelf met
    de klewang in de vuist moest verdedigen tijdens een overval op
    zijn medische tent. In 1909 werd hij bevorderd tot majoor-arts.
    Eind maart 1910 ging hij vervolgens voor twee jaar met
    ziekteverlof naar Nederland. In november 1911 volgde zijn
    benoeming tot lid van de Geneeskundige Commissie van het
    departement van Koloni&amp;euml;n te 's-Gravenhage en in 1912 zijn
    bevordering tot luitenant-kolonel-arts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In maart 1913 keerde hij opnieuw naar Indi&amp;euml; terug,
    verbleef twee jaar in Koeta Radja, om daarna aan het
    hoofdbureau van de Militair-Geneeskundige Dienst te Weltevreden
    verbonden te worden. In 1918 volgde de bevordering tot kolonel.
    Op 2 augustus 1920 werd hij als militair arts gepensioneerd en
    benoemd tot tijdelijk waarnemend Gouvernementsarts (d.i. hoofd)
    van de Burgerlijke Geneeskundige Dienst van Ned.-Indi&amp;euml; en
    sous-chef van deze Dienst. In 1922 volgde de benoeming van
    Eernstman tot geneeskundig auditeur bij de Volkenbond te
    Gen&amp;egrave;ve namens de Nederlandse regering voor de behartiging
    van medische en hygi&amp;euml;nische zaken op internationaal
    niveau. Toen keerde hij definitief naar Europa terug. In
    Gen&amp;egrave;ve werkte hij bijv. de internationale
    quarantaineregels uit en was hij de oprichter en eerste
    president van de Nederlandsche Vereeniging in deze stad. Ook
    werd hij in 1922 bevorderd tot generaal-majoor titulair. Een
    zware ziekte be&amp;euml;indigde in 1930 deze werkzaamheden.
    Eernstman verhuisde naar Wassenaar, en hij zou daar, afgezien
    van een ook hem treffende tijdelijke evacuatie tijdens de
    oorlog, tot zijn overlijden op hoge leeftijd blijven wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eernstman had een onkreukbaar, maar in bepaalde opzichten
    ook koppig karakter. Toch was hij een gezellig en sociabel
    mens. Als arts was hij zeer zorgzaam. Het grootste deel van
    zijn leven was hij een beredeneerd athe&amp;iuml;st, bij het ouder
    worden aanvaardde hij echter het bestaan van invloed van een
    Opperwezen. Van al zijn medisch werk was zijn 
    &lt;em&gt;Vademecum&lt;/em&gt;

    verreweg van het grootste belang door de blijvende invloed die
    dit handige naslagwerk op de artsenpraktijk van vele Nederlands
    sprekende artsen overzee en in Nederland en Belgi&amp;euml;
    uitoefende. Tussen 1897 en 1948 verschenen van dit boekwerk
    niet minder dan twaalf drukken, die telkenmale door Eernstman
    zelf in overeenstemming met de stand van kennis en ervaring
    werden bijgewerkt en aangevuld. Ook de farmaceutische
    wetenschap ondervond van zijn 
    &lt;em&gt;Vademecum&lt;/em&gt;

    een grote steun door de vermelding van de vele gunstig gebleken
    geneesmiddelen, die hij was blijven opnemen omdat in
    Ned.-Indi&amp;euml; de kleinere apotheekjes niet altijd van de
    modernste middelen voorzien waren. Door deze vermelding kon men
    de werkzame factor in deze middelen opsporen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het genoemde 
    &lt;em&gt;Vademecum...: Schema voor geneeskundig onderzoek met de
    daarbij behoorende toelichtende aanteekeningen inzake het
    invullen van keurings-formulieren en de wijze van geneeskundig
    onderzoek&lt;/em&gt;

    (Batavia [etc.], 1916); 'Gen&amp;egrave;ve', in 
    &lt;em&gt;De Revue. Algemeen Ge&amp;iuml;llustreerd Weekblad&lt;/em&gt;

    (Ned.-Indi&amp;euml;) 4 (1924) 26 (28 juni) 649-652; 
    &lt;em&gt;Eerste hulp bij plotselinge ongelukken&lt;/em&gt;

    (Apeldoorn, 1932); 
    &lt;em&gt;Eenvoudige verbandleer&lt;/em&gt;

    (Wassenaar, 1933); 'Uit de herinneringen van een oud-officier
    van gezondheid', in 
    &lt;em&gt;Wassenaarsche Courant&lt;/em&gt;

    (1938) passim (aanw. in Archief Gemeentehuis Wassenaar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[Red.], 'Dr. T. Eernstman' (met portret), in 
  &lt;em&gt;De Revue. Algemeen Ge&amp;iuml;llustreerd Weekblad&lt;/em&gt;

  (Ned.-Indi&amp;euml;) 2 (1922) 18 (6 mei) 565 - 566; P.A. de Wilde,
  'Gouden artsjubileum Dr. Tjeerd Eernstman' (met portret), in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  82 (1938) 19 (7 mei) 2338-2339; [Red.], 'Dr. Eernstman 50 jaar
  arts' (met portret), in 
  &lt;em&gt;Wassenaarsche Courant,&lt;/em&gt;

  7-5-1938 (aanw. in Archief Gemeentehuis Wassenaar); [Red.], 'In
  memoriam Dr. Tjeerd Eernstman', in 
  &lt;em&gt;Wassenaars Nieuwsblad,&lt;/em&gt;

  31-3-1950 (aanw. in Archief Gemeentehuis Wassenaar); G.A.
  Lindeboom, 'Eernstman, Tjeerd', in 
  &lt;em&gt;Dutch Medical Biography&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1984) 516 (met foutieve sterfdatum).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  82 (1938) 2339.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;T. Eernstman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

