<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eggens, Jannes (1891-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/eggens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eggens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eggens</name>, Jannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/EGGENS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eggens, Jannes&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Utrecht 20-10-1891 - 's-Gravenhage 30-7-1964).

Zoon van Jakob Eggens, notaris, en Adriejeene Constance Vorsterman van
Oijen. Op 1-2-1916 huwde hij Sophie Henriette Elisabeth Torchiana. Uit
dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/EGGENS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Eggens, Jannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eggens doorliep het gymnasium te Utrecht en liet zich in 1910
inschrijven aan de faculteit der rechtsgeleerdheid aldaar. Hij
be&amp;euml;indigde zijn rechtenstudie in 1916 na in het voorafgaande jaar
rector senatus van het Utrechtse studentencorps te zijn geweest. Tevens
slaagde hij in 1915 voor het laatste gedeelte van het notari&amp;euml;le
staatsexamen. Zijn promotie volgde in 1917 te Utrecht op
stellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1917 tot 1919 was Eggens als gemobiliseerde werkzaam op het
parket van het Hoog Militair Gerechtshof. Na van 1919 tot 1922 commies
ter griffie van dit college te zijn geweest ging hij zich wijden aan de
opleiding voor het notari&amp;euml;le staatsexamen. Al spoedig viel Eggens
op door zijn originele persoonlijke manier van doceren. Hij verhief de
opleiding, die toen nog geheel extra-universitair was en bij de
juristen geen al te goede naam had, tot een wetenschappelijk niveau. Na
enkele belangrijke artikelen te hebben gepubliceerd in het 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notaris-ambt en Registratie (WPNR)&lt;/em&gt;

zoals 'Iets over den samenhang van verbintenissen uit onrechtmatige
daad met die uit andere oorzaak' (1923) en 'De notarieele acte
partij-acte' (1926), werd hij met ingang van 1 januari 1927 lid van
de redactie van dit, door de Broederschap der Candidaat-Notarissen
uitgegeven, periodiek. Inmiddels was Eggens van 1921 tot 1923 lid van
de afdeling Utrecht van deze Broederschap. Van 10 september 1923 tot 17
juni 1927 maakte hij deel uit van het hoofdbestuur. In 1935 volgde zijn
benoeming tot hoogleraar in het Nederlandsch-Indisch burgerlijk recht,
alsmede (van 1940 tot 1946) in het notari&amp;euml;le recht aan de
Rechtshogeschool te Batavia in het voormalige
Nederlandsch-Oost-Indi&amp;euml;. Op 16 mei 1935 aanvaardde Eggens dit ambt
met de intreerede 
&lt;em&gt;Iets over de ontwikkeling van het privaatrechtelijk denken in de
laatste halve eeuw&lt;/em&gt;

[Batavia, 1935]. Hij wijst hierin op de grote verschillen tussen het
privaatrecht van zijn tijd en dat van vijftig jaar daarvoor. Het recht
is in heftige beweging. De richting ervan wordt bepaald door het
juridisch denken, dat 'de macht is die den vorm der
rechtsverschijnselen bepaalt'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn diesrede van 28 oktober 1941 te Batavia over 
&lt;em&gt;Het &amp;quot;misbruik van recht&amp;quot; en de vrijheid&lt;/em&gt;

(2e dr. (Groningen [enz.], 1946) liet Eggens zijn vaderlandse
gezindheid duidelijk doorklinken. Kon daarop riep de Nederlandse
regering hem naar Engeland, waar hij hoofd werd van de afdeling
Rechtsverkeer in Oorlogstijd van het departement van Koloni&amp;euml;n en
lid van de Buitengewone Raad van Advies. Hij had daar een groot aandeel
in de rechtsherstelwetgeving. Terug in Nederland nam Eggens op 20
oktober 1945 zijn werk als redacteur van het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

(tot 1951) weer op. Op 7 oktober 1946 volgde zijn benoeming tot
bijzonder hoogleraar voor het burgerlijk recht in het Indologisch
instituut aan de Universiteit te Utrecht, welke functie hij tot de
opheffing van deze instelling in 1954 bleef bekleden. Zijn intreerede
luidde: 
&lt;em&gt;Transpositie en conversie.&lt;/em&gt;

Van 22 december 1950 tot 1 januari 1958 was hij advocaat-generaal bij
de Hoge Raad. Zijn conclusies geven blijk van zorgvuldig afwegen van de
bedoeling van de wetgever, van onderkennen of en wanneer schijnbaar
woordelijke toepasselijkheid van een wetsvoorschrift tevens juridische
toepasselijkheid betekent. Van grote scherpzinnigheid getuigen bijv.
zijn conclusies bij twee zeer belangrijke arresten, te weten dat
aangaande overeenkomsten in strijd met de wet ('Flora' tegen
M.H.C. van der Kamp in 
&lt;em&gt;Nederlandse Jurisprudentie 1952,&lt;/em&gt;

nr. 127) en het zogenaamde Sioarrest 
&lt;em&gt;(ibidem 1954,&lt;/em&gt;

nr. 189) betreffende het dubbele constitutum possessorium. In 1953 werd
Eggens benoemd tot lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
Wetenschappen. In 1954 werd hij opgenomen in het driemanschap voor het
ontwerpen van een nieuw Burgerlijk Wetboek, te zamen met J. Drion en
F.J. de Jong. Ofschoon het werk zelf hem aanvankelijk zeer aantrok,
bleek de samenwerking met anderen voor deze individualist uiterst
moeilijk te zijn. De jarenlang door hem opgebouwde denkwijze
correspondeerde niet met die van de nauwer aan elkaar verwante beide
anderen. Gelukkig was het hem gegeven de laatste jaren van zijn uiterst
werkzame loopbaan te wijden aan een taak die hij reeds lang ambieerde.
Als hoogleraar in het burgerlijk recht, het recht op de
industri&amp;euml;le eigendom en het burgerlijk procesrecht aan de
Universiteit van Amsterdam volgde hij M.H. Bregstein op, wiens
leerstoel door diens tragische dood in 1957 was opengevallen. Het was
Eggens' oud-leerling A. Pitlo, voorzitter van de juridische
faculteit van de Universiteit van Amsterdam, die hem hiertoe aanzocht.
Met het uitspreken van de intreerede 
&lt;em&gt;Over het fingeren van rechtsficties&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1958) aanvaardde hij vol overgave zijn opdracht. Hij boeide
zijn studenten door de ongemene wijze waarop hij het levende recht wist
te doceren. In december 1961 kwam een einde aan zijn professoraat,
wegens het bereiken van de door de wet gestelde leeftijdsgrens. Een
warme huldiging viel hem ten deel. Zijn afscheidscollege, getiteld 
&lt;em&gt;Iets over de verhouding van wet en recht, in verband met
&amp;quot;ongerechtvaardigde verrijking&amp;quot; en &amp;quot;misbruik van
dwangpositie&amp;quot;,&lt;/em&gt;

werd later opgenomen in het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

(no. 4704-4705). In dit college legde hij voor een aandachtig gehoor
nog eens getuigenis af van zijn doorleefd en fijnzinnig denken en
afgewogen taalgebruik. Enkele maanden later openbaarde zich een kwaal,
die deze markante, vitale, voor zichzelf en anderen ongemakkelijke,
doch ook speelse man ten grave zou slepen. Als docent en als auteur
heeft hij op velen een onuitwisbare indruk gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de hierboven genoemde werken o.a. bewerkingen van J.G.
Klaassen, 
&lt;em&gt;Huwelijksgoederen- en erfrecht&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1931-1932; 2 dln. vele dr.) en N.K.F. Land, 
&lt;em&gt;Verklaring van het Burgerlijk Wetboek&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1933) dl. 6, boek IV, titel 1-6; 'Het erfrecht in het
Burgerlijk Wetboek van 1838 tot heden', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek Burgerlijk Wetboek 1838-1938.&lt;/em&gt;

Uitg. onder red. van P. Sch&amp;ouml;lten en E.M. Meijers [Zwolle, 1938];
'Over de verhouding van eigendom en verbintenis', in 
&lt;em&gt;Meded. der Kon. Ned. Akad. van Wetensch.&lt;/em&gt;

afd. Letterk. N.R. 23: 7 (Amsterdam, 1960); preadviezen voor de
Broederschap van Candidaat-notarissen en de Nederlandse Juristen
Vereniging resp. in 1923, 1947 en 1951 en vele artikelen in het 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

voor zover niet opgenomen in zijn 
&lt;em&gt;Verzamelde privaatrechtelijke opstellen&lt;/em&gt;

(Batavia [enz.], 1938-1959. 2 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

82 (1951) 4184 (31 maart) 141; A. Pitlo, in 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

92 (1961) 4701 (9 december) 502-503; G.E. Langemeijer, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1964-1965,&lt;/em&gt;

370-377; A. Pitlo, in 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

4-8-1964; 
&lt;em&gt;WPNR&lt;/em&gt;

95 (1964) 4823 (15 augustus) 359; G.E. Langemeijer, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

39 (1964) 769-770; H.K. Koster, in 
&lt;em&gt;Folia Civitatis&lt;/em&gt;

18 (1964) 1 (12 september) 1-2; H. Dooyeweerd, in 
&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

20
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

(1971) 159-164.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Eggens bundel. Een selectie uit het werk van Jannes Eggens&lt;/i&gt;. Bez. door Prof.mt. H.C.F. Schoordijk en mr. J.M. Smits (Overveen 1998) 62.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

