<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ehrenfest, Paul (1880-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/ehrenfest"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ehrenfest</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ehrenfest</name>, Paul</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/EHRENFEST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ehrenfest, Paul&lt;/strong&gt; (oorspronkelijk Oostenrijker; genaturaliseerd bij de Wet van 24-3-1922,
&lt;em&gt;Staatsblad no.&lt;/em&gt; 142) natuurkundige (Wenen 18-1-1880 - Amsterdam 25-9-1933).

Zoon van Sigmund Ehrenfest, winkelier, en Johanna Jellinek. Gehuwd
sinds 21-12-1904 met Tatiana Afanassjewa. Uit dit huwelijk werden 2
dochters en 2 zonen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/EHRENFEST.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ehrenfest, Paul&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul Ehrenfest groeide te Wenen op in een uit een dorp van
Moravi&amp;euml; afkomstig joods gezin. Zijn ouders dreven een bloeiende
zaak in levensmiddelen en huishoudelijke artikelen. Hoewel de
Ehrenfests het orthodox joodse geloof opgegeven hadden, kreeg Paul toch
enig onderricht in Hebreeuws en de geschiedenis van het joodse volk.
Later werd door hem steeds de nadruk gelegd op zijn joodse afkomst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel op de lagere school een uitblinker, excelleerde Ehrenfest op
het Akademisches Gymnasium alleen in wiskunde. Hij was vaak
gedeprimeerd en zijn oudste broer Arthur, een werktuigbouwkundig
ingenieur, die na de dood van de vader in 1896 voogd werd, had moeite
hem te laten doorzetten. Toen Paul evenwel naar het Franz Josef
gymnasium overgestapt was, ging het beter en in 1899 werd het
eindexamen met succes afgelegd. Hij liet zich aan de Technische
Hogeschool inschrijven met als hoofdvak scheikunde, maar hij volgde ook
colleges aan de Universiteit en wel in het bijzonder die van Ludwig
Boltzmann over mechanische warmtetheorie. Deze voordrachten hadden een
beslissende invloed en deden Ehrenfest besluiten zich vooral aan
theoretische fysica te wijden; zij bepaalden tevens voor vele jaren
zijn hoofdzakelijk werkgebied en gaven een voorbeeld van briljant
doceren. In die tijd placht men in de Duitstalige wereld niet aan
&amp;eacute;&amp;eacute;n universiteit te studeren en in 1901 trok Ehrenfest naar
G&amp;ouml;ttingen, een tot 1933 belangrijk centrum voor wiskunde en
theoretische natuurkunde. Daar vond de ontmoeting plaats met een jonge
Russische mathematica, zijn toekomstige vrouw. In het voorjaar van 1903
tijdens een korte reis naar Leiden maakte hij kennis met H.A.
Lorentz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was een dissertatie voorbereid, een degelijke en in een
aantal stilistische opzichten reeds karakteristieke, maar niet
bijzonder belangrijke, studie over een onderwerp uit de klassieke
mechanica getiteld 
&lt;em&gt;Die Bewegung starrer K&amp;ouml;rper in Fl&amp;uuml;ssigkeiten und die
Mechanik von Hertz.&lt;/em&gt;

Op 23 juni 1904 werd de doctorsgraad behaald te Wenen, waar hij in 1904
en 1905 verbleef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het echtpaar Ehrenfest keerde in september 1906 terug naar
G&amp;ouml;ttingen. Zij zouden Boltzmann niet weerzien: deze maakte op 6
september in Duino bij Triest een eind aan zijn leven. Ehrenfest
publiceerde over hem een uitvoerige herdenking, waarin diens levenswerk
fraai uiteengezet wordt; over de mens Boltzmann heeft hij zich noch
toen, noch later uitgelaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix Klein, de nestor der G&amp;ouml;ttinger mathematici en
hoofdredacteur van de 
&lt;em&gt;Enzyklop&amp;auml;die der mathematischen Wissenschaften&lt;/em&gt;

had op Boltzmann gerekend voor een artikel over statistische mechanica.
Nu verzocht hij Ehrenfest, hem bekend door publikaties en vooral een
colloquiumvoordracht, deze taak op zich te nemen. Samen met zijn vrouw
heeft Ehrenfest er de volgende jaren aan gewerkt; pas in 1911 verscheen
het artikel in druk. Het is een uitzonderlijk goede uiteenzetting van
het werk van Boltzmann en zijn volgelingen (aan de alternatieve
benadering van Gibbs doet het niet volledig recht wedervaren) en het
toont een geheel eigen stijl: scherpe logische analyse van de
fundamentele hypotheses, heldere vaststelling van onopgeloste
vraagstukken en toelichting van algemene beginselen door vernuftig
gekozen eenvoudige voorbeelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was het echtpaar in 1907 naar St. Petersburg verhuisd.
Ehrenfest vond er goede vrienden, vooral A.F. Joffe, voelde zich al
spoedig thuis, maar was toch in wetenschappelijk opzicht enigszins
ge&amp;iuml;soleerd. Bovendien was er voor hem, Oostenrijks staatsburger en
ongelovig, geen kans op een bezoldigde functie. Weliswaar had zowel
Ehrenfest als zijn vrouw een bescheiden kapitaal ge&amp;euml;rfd zodat zij
zonder enige vaste betrekking konden leven, maar op den duur was dit
geen bevredigende toestand. Op een reis langs vele Duitstalige
universiteiten in het begin van 1912 had hij w&amp;eacute;l succes met
colloquiumvoordrachten. Hij leerde in Praag Einstein kennen en dit was
het begin van een hechte vriendschap, maar een passende betrekking kwam
voorlopig niet in zicht. Nog dit zelfde jaar 1912 kwam er een geheel
onverwachte wending. H.A. Lorentz legde zijn ambt als gewoon hoogleraar
neer en op zijn aanraden werd Ehrenfest tot zijn opvolger benoemd. In
oktober arriveerde hij te Leiden, op 4 december hield hij zijn
inaugurele oratie 
&lt;em&gt;Zur Krise der Lichtaether-Hypothese&lt;/em&gt;

.(Leiden
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

[1912]). Behoudens studiereizen en enkele gasthoogleraarschappen bleef
hij daar tot zijn dood in 1933.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat het eigen werk van Ehrenfest uit de periode 1912 tot 1933
betreft: zijn belangrijkste bijdrage is de theorie der
'adiabatische invarianten'. Het is een begrip uit de klassieke
mechanica dat enerzijds kan dienen ter verscherping van bepaalde
methodes uit de voorlopige mechanica der atomen - merkwaardig overigens
dat Ehrenfest aanvankelijk Bohrs denkbeelden onacceptabel vond -
anderzijds een verband legt tussen deze atoommechanica en de
statistische mechanica. Verdere publikaties zijn in het algemeen
w&amp;eacute;l verhelderend, - lossen een paradox op, geven een duidelijker
formulering - of inspirerend, omdat zij een scherpe vraag stellen, maar
ze betekenen geen werkelijke doorbraak, behelzen geen geheel nieuwe
gezichtspunten. Het gaat in zijn publikaties bijna steeds om de
formulering van de theorie, niet om de toepassing hiervan op concrete
gevallen. Voorbeelden worden behandeld om de theorie toe te lichten,
niet wegens hun inherente belang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de prachtige, bezielende colleges kon men deze beperking
constateren. Zijn werk als hoogleraar bestond voor hem echter geenszins
alleen uit het geven van colleges. Zo organiseerde hij zijn instituut
voor theoretische natuurkunde met, naar G&amp;ouml;ttinger voorbeeld, een
mathematisch-fysische leeskamer waar boeken en tijdschriften steeds
aanwezig moesten zijn en dus niet mochten worden uitgeleend. Deze
'leeskamer Bosscha' was een pied-&amp;agrave;-terre ook voor jongere
studenten en, totdat de aantallen te groot werden, maakte Ehrenfest
persoonlijk kennis met iedere student die zich als lid van de leeskamer
inschreef. Hij stimuleerde dispuutgezelschappen, was bereid ervoor te
spreken en gaf zijn assistent opdracht er het oog op te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de weinige door hem geaccepteerde studenten voor het hoofdvak
theoretische natuurkunde - wat dat betreft was hij onvermurwbaar en
zijn keuze soms wat grillig - werden vrijwel dagelijks lange discussies
gevoerd. Onder zijn leerlingen waren de latere hoogleraren J.M.
Burgers, G.H. Dieke, S.A. Goudsmit, G.E. Uhlenbeck, J. Tinbergen,
H.B.G. Casimir en A.J. Rutgers. Beroemd tot ver buiten ons land was het
woensdagavond-colloquium. Daar toonde hij zich iedere week opnieuw als
de grote criticus, die vaagheden nooit over zijn kant liet gaan, lege
pretenties ongenadig afstrafte maar die het mooie, het vindingrijke
wist te waarderen en te onderstrepen. Ehrenfest onderhield relaties met
vrijwel alle prominente fysici in binnen-en buitenland en vroeger of
later lukte het hem wel ze naar Leiden te laten komen. Op
internationale bijeenkomsten, de Solvay-congressen, de jaarlijkse
bijeenkomsten in Bohrs instituut in Kopenhagen, was hij een
onvervangbaar element, als 'geweten' en als animator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn einde is droevig geweest. Een twijfel aan eigen kunnen maakte
zich steeds meer van hem meester. De machtsovername in Duitsland door
de nazi's moet hem diep hebben geschokt. Problemen in zijn
persoonlijk leven kwamen daarbij. Op 25 september 1933 maakte hij onder
dramatische omstandigheden een einde aan zijn leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Ehrenfest in Rijksmuseum voor de geschiedenis der
Natuurwetenschappen te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Collected Scientific Papers.&lt;/em&gt;

Ed. by Martin J. Klein. With an introd. by H.B.G. Casimir (Amsterdam,
1959).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.A. Kramers, in 
&lt;em&gt;Physica&lt;/em&gt;

13 (1933) 273-276; W. Pauli, in 
&lt;em&gt;Naturwissenschaften&lt;/em&gt;

21 (1933) 841-843; H.A. Kramers, in 
&lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;

132 (1933) 667; idem, 'Physiker als Stilisten', in 
&lt;em&gt;Naturwissenschaften&lt;/em&gt;

23 (1935) 297-301; A. Einstein, 
&lt;em&gt;Out of my later years&lt;/em&gt;

(New York, [1950]); G.E. Uhlenbeck, 'Reminicences of Professor Paul
Ehrenfest', in 
&lt;em&gt;American Journal of Physics&lt;/em&gt;

24 (1956) 431-433; Martin J. Klein, 
&lt;em&gt;Paul Ehrenfest&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1970) I.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Website Physique de r&#234;ve: http://arnaud.gossart.chez-alice.fr/physique/images/ehrenfest.jpeg [26-6-2007].






&lt;p&gt;H.B.G. Casimir&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

