<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eijk, Henrietta Catharina Maria van (1897-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/eijk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eijk_5</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eijk</name>, Henrietta Catharina Maria van</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/eijk.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eijk, Henrietta Catharina Maria van&lt;/strong&gt;, (bekend onder de naam &lt;b&gt;Van Eyk&lt;/b&gt;), schrijfster 
  (Amsterdam 15-2-1897 - Amsterdam 21-11-1980). 
Dochter van Dirk van Eijk, bankier, en Anna Jacoba Mulder,
  zangeres en muzieklerares. Gehuwd op 11-1-1936 met Willem Johan
  Marie Lenglet (pseudoniem Ed(ouard) de N&amp;egrave;ve) (1889-1961),
  journalist en schrijver. Dit huwelijk, dat kinderloos bleef, werd
  op 16-3-1946 ontbonden.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/eijk.jpg' alt='afbeelding van Eijk, Henrietta Catharina Maria van'&gt;Henri&amp;euml;tte ('Jet') van Eyk en haar twee jaar jongere
    broer Bert groeiden aanvankelijk op in een welvarend en
    beschermd milieu aan de Amsterdamse Stadhouderskade. De vader
    was een van de vennoten van de familiebank Weduwe Van
    Eyk&amp;amp;Zoonen. De twee kinderen waren toevertrouwd aan de
    zorgen van een gouvernante en bezochten na hun zesde jaar de
    particuliere school voor kinderen van gegoede stand van meester
    Heerema aan de Keizersgracht. Dit onbezorgde leven werd echter
    in 1911 ernstig verstoord, toen de bank failliet ging en vader
    Van Eyk voor zijn schuldeisers naar de Verenigde Staten
    vluchtte. Het achtergebleven gezin zou de bankroetier nooit
    terugzien: hij stierf in 1919 in dat verre land.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jets moeder zag zich gedwongen een huurwoning aan de Jan
    Luykenstraat te betrekken en daar met kamerverhuur en
    muzieklessen de kost te verdienen. Begrijpelijkerwijs had de
    familiecatastrofe van 1911 diepe indruk gemaakt op dochter Jet.
    Haar hele leven zou zij zich zorgen maken over geld, ook toen
    dat niet meer hoefde, en de destijds bij haar gewekte
    schaamtegevoelens voor de plotselinge armoede tegenover haar
    omgeving zouden haar steeds bijblijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het eindexamen aan de christelijke HBS kon Henri&amp;euml;tte
    van Eijk vanaf 1918 met een beurs aan de Universiteit van
    Amsterdam studeren. Zij koos voor de biologiestudie, omdat zij
    graag dierenarts wilde worden. Drie jaar later deed zij
    kandidaatsexamen, maar aan het doctoraal kwam zij niet meer
    toe. Een ongelukkige val in het laboratorium dwong haar in 1928
    met een gecompliceerd gebroken heup gedurende anderhalf jaar
    het bed te houden, waarna zij de studie opgaf. Om wat te
    verdienen ging Van Eyk toen verhalen voor krant en boek
    schrijven. Aangemoedigd door haar broer Bert en diens vrienden
    van de Amsterdamse kunstenaarssoci&amp;euml;teit 'De Kring' slaagde
    zij erin 
    &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    voor druk gereed te maken en, na enige vergeefse pogingen bij
    reeds gevestigde uitgeverijen, eind 1932 bij een beginnende
    uitgever - Andries Blitz in Amsterdam - onder te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    is een bundel korte schetsen met op zichzelf staande (kleine)
    plots, die telkens uitlopen op verrassende ontknopingen. Daarin
    vertelt de geborneerde 'freule Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se' op eigen,
    geheel argeloze wijze over haar belevenissen in de 'high
    society'. Met een knipoog naar haar lezers maakte
    Henri&amp;euml;tte van Eyk duidelijk hoe bekrompen
    standsvooroordelen bij aristocratie en gegoede burgerij konden
    zijn en hoe harteloos en zonder mededogen in die kringen over
    de 'lagere' standen werd geoordeeld. Het boek was bedoeld als
    een satire op gedrag en gewoontes bij de zogeheten 'hogere
    standen' in Nederland. Zij werd - zo herinnerde zij zich later
    - tot het schrijven van die satire gedreven door 'een enorme
    haat tegen een bevolkingsgroep, waar mijn familie vroeger ook
    bij had gehoord' (&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    , 28-7-1973).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    werd onverwacht een onmiddellijk succes: de eerste druk was
    binnen enkele weken uitverkocht, en nog vele decennia daarna
    zou het werk worden herdrukt. Het is niet gemakkelijk dit
    langdurige enthousiasme voor het boek na zovele jaren te
    verklaren, want Henri&amp;euml;tte van Eyk was indertijd niet de
    eerste die in een roman kritiek op standsvooroordelen in
    Nederland uitte. Misschien was het aantrekkelijke van 
    &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    niet alleen dat het met luchtige vaart leek geschreven, maar
    ook dat de 'mindere' standen er bij Van Eyk zo goed van
    afkwamen: knechten en kruiers, dienstbodes en keukenmeiden
    konden de goedhartig ondergane vernederingen en beledigingen
    met harde munt terugbetalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het persoonlijk leven van Henri&amp;euml;tte van Eyk had
    het succes van 
    &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    ingrijpende gevolgen. Zij werd nu schrijfster van beroep en zou
    dat haar hele leven blijven. Zij kon eindelijk zelfstandig gaan
    wonen, in een bovenhuis aan de Koninginneweg. Door haar boek
    leerde zij ook haar man kennen. De journalist en schrijver Ed.
    de N&amp;egrave;ve - een pseudoniem van Jean Lenglet - zag begin 1933
    toevallig op de achterflap van 
    &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    Van Eyks foto. Hij rustte niet v&amp;oacute;&amp;oacute;r hij haar adres
    had gevonden en haar vervolgens voor zich had gewonnen. In 1933
    trok De N&amp;egrave;ve bij haar in, en in 1936 trouwden zij in
    Londen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verhouding tussen Henri&amp;euml;tte van Eyk en De N&amp;egrave;ve
    zou van het begin af aan niet zonder spanningen en
    moeilijkheden verlopen. Van Eyk was ge&amp;iuml;mponeerd door De
    N&amp;egrave;ves charme, zijn avontuurlijkheid en lef, die in
    bezettingstijd echte moed zou blijken te zijn, maar zij kon
    niet wennen aan zijn onverschilligheid met geld, waardoor hij
    vaak schulden maakte, die Van Eyk uit eigen middelen moest
    vereffenen, en aan zijn al te sterke verhalen, waarin hij niet
    altijd de waarheid sprak. Fysieke kwalen maakten De N&amp;egrave;ve
    bovendien tot een - soms lastige - pati&amp;euml;nt, voor wie Van
    Eyk moest zorgen. Maar erger was De N&amp;egrave;ves jaloezie op de
    literaire successen van zijn vrouw die, ook na 
    &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    , zouden volgen. Een gezamenlijke verhalenbundel, 
    &lt;em&gt;Aan den loopenden band&lt;/em&gt;

    (1934), mocht daaraan niets verhelpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri&amp;euml;tte van Eyk ging inderdaad door met het schrijven
    van boeken en verhalen in dezelfde stijl en over hetzelfde
    thema, onder andere 
    &lt;em&gt;Intieme revue. De kleine parade&lt;/em&gt;

    II (1936). Maar behalve met een voortzetting van satirische
    stukken slaagde zij er ook in met een voor haar nieuw literair
    genre aandacht te trekken. Zij koos daarvoor de verhaalvorm van
    het sprookje en de parabel, door haar zo nuchter verteld dat
    daarin wonderwezens als vliegende paarden of babbelende
    eekhoorns alledaagse verschijnselen leken te zijn. Daarmee
    kreeg zij ook literaire critici op haar hand die tevoren haar
    werk meer als lectuur dan als literatuur wilden beschouwen. 
    &lt;em&gt;Gabri&amp;euml;l. De geschiedenis van een mager mannetje&lt;/em&gt;

    (1935) ging over een tot mens omgetoverd zonnestraaltje dat op
    aarde kwam en hier in vele avonturen de mensheid
    na&amp;iuml;ef-verbaasd en simpel-kritisch waarnam. In 1937 ontving
    zij voor dit vaak geprezen boek de prestigieuze C.W. van der
    Hoogtprijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Tweede Wereldoorlog en de Duitse bezetting stootten ook
    de levens van Henri&amp;euml;tte van Eyk en haar echtgenoot uit hun
    baan. De N&amp;egrave;ve, een verzetsman letterlijk van het eerste
    uur, werd eind september 1941 door de Duitsers gearresteerd,
    waarna een jarenlang verblijf in Nederlandse gevangenissen en
    Duitse concentratiekampen volgde. Van Eyk was aanvankelijk
    opzettelijk door De N&amp;egrave;ve buiten zijn gevaarlijke illegaal
    werk gehouden. Al v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn arrestatie had zij het
    huis aan de Koninginneweg verlaten om ten slotte een woning aan
    de Reynier Vinkeleskade te betrekken, waar zij haar verdere
    leven zou blijven wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op dit adres begon Henri&amp;euml;tte van Eyk vanaf begin 1942 -
    op aansporing van kunstvrienden van 'De Kring' - een
    administratief centrum voor de distributie van gelden ten
    behoeve van Amsterdamse kunstenaars die door hun weigering lid
    te worden van de Kultuurkamer hun inkomsten kwijtraakten. Zij
    beheerde de illegale collectegelden en verdeelde die ten
    behoeve van kunstenaars - aanvankelijk vooral schrijvers en
    beeldende kunstenaars, later ook toneelspelers - geregeld over
    de (onderduik)adressen. In de eerste jaren werd Van Eyks kas
    vooral gespekt door giften en leningen, later vond een te
    verantwoorden financi&amp;euml;le regeling plaats met het zogeheten
    (illegale) Nationaal Steunfonds. Van Eyk hield een kasboek bij
    met behulp van codes, die naar apart gehouden namen en adressen
    verwezen. Zij bracht vaak zelf geld en valse papieren rond op
    de vele adressen die haar werden opgegeven of die zij allang
    kende. Haar woning werd een echt contactadres, ook voor
    koeriersters en onderduikers die zich buitenshuis moesten
    wagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding keerde De N&amp;egrave;ve terug uit Duitse
    gevangenschap: op 22 mei 1945 stond hij weer bij Henri&amp;euml;tte
    van Eyk op de stoep. Nadat hij enigszins op verhaal was
    gekomen, werd begin 1946 de - naar beider inzicht
    onvermijdelijk geworden, want door oorlog en bezetting slechts
    vertraagde - echtscheiding uitgesproken. Kort
    daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r, in december 1945 in Amsterdam, had de
    eerste ontmoeting plaatsgevonden tussen Van Eyk en Simon
    Vestdijk. Ook deze gevierde literator dacht op de drempel van
    een nieuw leven te staan: de angstige beklemming van de
    bezettingstijd was voorbij, de jarenlange relatie met zijn
    huishoudster zag hij steeds meer als benauwend, terwijl de
    eerste bevrijdingsmaanden hem hadden ontbolsterd. Juist
    Henri&amp;euml;tte van Eyk zou een van degenen zijn die in
    feestvierend Amsterdam iets van die dierbare vrolijkheid in hem
    losmaakten die hij tevoren lang niet of nooit had gekend. Van
    Eyk was bij hun beginnende liefdesverhouding ontspannen,
    hartelijk en ongecompliceerd spontaan. 'In mijn leven heb ik
    nooit zo gelachen als toen met hem', herinnerde zij zich
    (Vermij, 55).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misschien was de door Henri&amp;euml;tte van Eyk en Vestdijk
    gezamenlijk geschreven roman in brieven, 
    &lt;em&gt;Avontuur met Titia&lt;/em&gt;

    (1949), wel typerend voor het verloop van hun
    liefdesverhouding. Vestdijk had de opzet en het plot van de
    roman bedacht: een flirt tussen een spirituele oudere
    kunstenaar en een ondernemend-pittige jonge vrouw, die elkaar
    's nachts, onder spannende omstandigheden, ontmoeten in het dan
    stille Rijksmuseum. Het begin van deze brievenroman is vrolijk
    en heeft vaart. Het is vol kleine verrassingen en
    gebeurtenissen in de donkere zalen waar beroemde schilderijen
    op het giechelende paar neerkijken en waarbij Vestdijk het
    overigens niet kan nalaten enigszins zwaarwichtige
    beschouwingen over kunst en schilderdoeken ten beste te geven,
    die Van Eyk wat luchtigjes beantwoordt. Alles gaat echter aan
    het slot van het boek als een nachtkaars uit. Onder tegenover
    hem pruttelende tegenstand van Van Eyk raffelt Vestdijk alles
    af naar een lam einde. Het leek daarmee op hun eigen
    verhouding: na het zo sprankelende begin kwam Vestdijk
    gaandeweg steeds sporadischer bij haar in Amsterdam op bezoek.
    Van Eyk, die vond dat zij door hem te lang aan het lijntje werd
    gehouden, verbrak in 1955 de verhouding voorgoed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was Henri&amp;euml;tte van Eyk, in het verlengde van
    haar illegale activiteiten in bezettingstijd, na de bevrijding
    betrokken geraakt bij tal van organisatorische werkzaamheden.
    Zo behoorde zij tot de oprichters en bestuurders (1944-1952)
    van de co&amp;ouml;peratieve uitgeverij 'De Bezige Bij' en kreeg
    zij in verscheidene kunstenaarsorganisaties werk te doen in
    commissies, fondsen en jury's. Verder was zij van 1950 tot 1952
    hoofdredactrice van het maandblad voor de vrouw 
    &lt;em&gt;El&amp;eacute;gance&lt;/em&gt;

    , verzorgde ze rubrieken in het damesblad 
    &lt;em&gt;Margriet&lt;/em&gt;

    en in het opinietijdschrift 
    &lt;em&gt;Elsevier Weekblad&lt;/em&gt;

    en vertaalde zij enkele romans uit het Engels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was bewonderenswaardig hoe Henri&amp;euml;tte van Eyk
    ondanks haar persoonlijke moeilijkheden - naast de verflauwende
    relatie met Vestdijk vergde later ook haar ziekelijke broer
    Bert langdurig veel van haar aandacht - en bij alle
    bestuursactiviteiten het literaire werk volhield. Van haar hand
    verschenen nog vele satires en sprookjes. Ook al begonnen
    aanpak en themata op den duur enigszins op elkaar te lijken,
    haar werk werd veel gepubliceerd en haar boeken en bundels
    werden gedurende haar leven goed verkocht en kennelijk vaak met
    plezier gelezen. De opnieuw op nuchter-humoristische wijze
    geschreven roman 
    &lt;em&gt;De jacht op de spiegel&lt;/em&gt;

    (1952) haalde bijvoorbeeld hoge oplagen. Wat men telkens weer
    van dit oeuvre in recensies prees, was de grillige fantasie,
    die nooit doofde, en vooral de woordspelige stijl van
    schrijven. Haar werk bleef vlot en soepel te lezen; veel ervan
    was geestig en vernuftig uitgedacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog in 1969 keerde Henri&amp;euml;tte van Eyk, 72 jaar oud,
    terug naar haar zo succesrijke literaire debuut, toen zij de
    dialogen schreef voor de door cabaretier Wim Sonneveld
    geregisseerde musical 
    &lt;em&gt;De kleine parade&lt;/em&gt;

    . Ook in een theateruitvoering bleek het onderwerp nog altijd
    bij een breed publiek aan te slaan, en na vele voorstellingen
    werd de musical in 1970 op de televisie vertoond. In 1973 trok
    de publicatie van haar autobiografie 
    &lt;em&gt;Dierbare wereld&lt;/em&gt;

    nog de nodige aandacht in de pers. Henri&amp;euml;tte van Eyk was
    als schrijfster van boeiende verhalen nog niet geheel vergeten
    toen zij, nadat haar gezondheid haar op den duur steeds vaker
    in de steek had gelaten, in 1980, op 83-jarige leeftijd
    overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Henri&amp;euml;tte van Eyk en persdocumentatie
  betreffende haar in het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie in het kaartsysteem 
    &lt;em&gt;Mededelingen van de Documentatiedienst van het Nederlands
    Letterkundig Museum en Documentatiecentrum en het Archief en
    Museum voor het Vlaamse Cultuurleven&lt;/em&gt;

    . Een (bijna) volledige bibliografie in de onder L vermelde
    publicatie van Vermij, 87-89.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Lucie Th. Vermij, 
  &lt;em&gt;Een literaire clown. Leven en werk van Henri&amp;euml;tte van
  Eyk&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1995). Hierin: '[Publicaties] over Henri&amp;euml;tte van
  Eyk', 89-90. Secundaire bibliografie van publicaties over
  Henri&amp;euml;tte van Eyk in: Marianne Vogel, 'Henri&amp;euml;tte van
  Eyk' [aug. 1996], in 
  &lt;em&gt;Kritisch lexicon van de moderne Nederlandstalige
  literatuur&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.] 1980-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Henri&amp;euml;tte van Eyk, 
  &lt;em&gt;Truus de nachtmerrie en andere verhalen&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1995) omslagfoto [Foto: Nederlands Letterkundig Museum
  en Documentatiecentrum te &amp;quot;s-Gravenhage].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

