<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eijk, Pieter Nicolaas van (1887-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/eijk"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eijk</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eijk</name>, Pieter Nicolaas van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/EIJKPN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eijk, Pieter Nicolaas van&lt;/strong&gt;

(naamsverandering in 
&lt;b&gt;Van Eyck&lt;/b&gt; bij K.B. van 8-8-1957 no. 71) dichter, criticus, essayist (Breukelen 1-10-1887 - Wassenaar 10-4-1954).

Zoon van Pieter Johannes van Eijk, notarisklerk, en Jacoba van
Vreeswijk. Gehuwd op 28-4-1914 met Nelly Estelle Benjamins. Uit dit
huwelijk werden 2 zonen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/EIJKPN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Eijk, Pieter Nicolaas van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school in Breukelen en Leiden volgde Van Eyck een
opleidingsklas voor het admissie-examen te Den Haag. Van september 1901
tot juli 1906 was hij leerling van het Gymnasium Haganum.
Omstandigheden noodzaakten hem in 1906 het staatsexamen af te leggen.
Daarna studeerde hij rechten aan de Leidse Universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen publiceerde hij in verschillende bladen en werd in 1912
vast medewerker aan het culturele tijdschrift 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

van Albert Verwey. Hij had al in 1904 contact met deze Tachtiger
gezocht en naar eigen overtuiging in 1907 onder diens leiding in 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

gedebuteerd. Een teken van erkenning en eerbied waarop zich met enkele
verstoringen een vriendschap ontwikkelde die tot over Verweys graf zou
reiken. Aanvankelijk schreef hij in 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

over buitenlandse letteren. Inmiddels promoveerde hij in april 1914 op
stellingen en werd correspondent voor de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

in Rome. Als journalist schreef hij over 't algemeen goed
gedocumenteerde stukken waaraan een persoonlijke visie niet ontbrak.
Soms leidde dit laatste tot conflicten met de hoofdredactie van de 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

zoals in 1915, toen Van Eycks opvatting van Nederlands houding in de
Wereldoorlog niet overeenstemde met de koers die het blad wenste te
volgen. Hij had liever gezien dat Nederland de zijde van de
geallieerden had gekozen. Eind 1915 keerde hij naar Nederland terug en
woonde van 1916 tot 1918 als ambteloos burger in Driebergen. In die
tijd behandelde hij in 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

Nederlandse schrijvers. Hij doet dit alles met een zo sterke hang naar
precisie dat door detaillering en gecompliceerde zinsbouw zijn
bijdragen moeilijk leesbaar werden al geven zij de lezer die zich
inspant, het besef het behandelde werk of de beschreven auteur tot op
de kern genaderd te zijn. Wanneer Van Eyck een boek wenst te bespreken,
vraagt hij het tot dan verschenen oeuvre van de schrijver op, om
nauwkeurig diens ontwikkeling te kunnen volgen en het te behandelen
werk daarin te situeren. Het hierbij nagestreefde perfectionisme kwam
voort uit de overtuiging dat literatuur m&amp;eacute;&amp;eacute;r was dan een
gedrukte tekst, dat zij op haar wijze een verschijning was van het ene
Leven, zoals hij dat onder invloed van Platonische en Spinozistische
studies geleidelijk aan duidelijker meende te zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen volgde in 1918 zijn benoeming tot souschef van de
afdeling Volksgezondheid bij het ministerie van Landbouw, Handel en
Nijverheid. Van 1920 tot 1935 werkte hij wederom als correspondent voor
de 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

nu te Londen. In zijn tweede journalistieke periode interesseerde hij
zich in sterke mate voor de Ierse kwestie, waaraan hij reeds in 1921
een omvangrijke brochure wijdde. Het beginsel van de nationaliteit lag
bij hem in het verlengde van dat der individualiteit, een principe dat
hij krachtig voorstond mede op grond van zijn psychische structuur.
Maar ook in die Engelse jaren concentreerde zijn aandacht zich vooral
op het culturele, in het bijzonder op het litteraire leven. Literatuur
bleef voor hem het belangrijkste domein, omdat hij daarin - en dan
vooral in de po&amp;euml;zie - een 'Godskracht' meende te ontwaren
die meer waard was dan het leven zelf! De volstrekte toewijding in
'strenge plicht' aan de letteren hangt daarmee nauw samen. Van
jongs af aan richtte Van Eyck zijn aandacht op schrijvers en boeken. De
essayist en criticus volgde met niet bezwijkende trouw de ontwikkeling
vooral van buitenlandse auteurs. Hij beperkte zich daarbij niet tot
dichters in engere zin, maar bestudeerde cultuurhistorisch werk van
Walter Pater, een biografie als van Richard Wagner en diens verhouding
tot Nietzsche. Dergelijke studies bewijzen een tastend zoeken naar de
oplossing van het raadsel dat leven voor hem was: een spanning tussen
droom en werkelijkheid of tussen verbeelding en zintuiglijke
waarneembaarheid. Als verwanten en voorgangers waardeerde hij vooral
bepaalde symbolistische dichters als Henri de R&amp;eacute;gnier, Albert
Samain, terwijl boven allen uit Charles Baudelaire rees.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 en 1925 was hij als criticus aan 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

verbonden, maar zijn individuele opvattingen, zich mede tonend in de
zeer persoonlijke, veeleisende stijl leidden tot een conflict met de
toenmalige redactie. Hij voelde zich gegriefd door de wijze waarop de
redactie bij monde van haar secretaris Colenbrander, hem als medewerker
bedankte. Het is niet ondenkbaar dat dit conflict bijgedragen heeft tot
de, met Geyl ondernomen aanval op Colenbrander in 1933 wegens
verondersteld plagiaat. Met F.C. Gerretson en P.C.A. Geyl redigeerde
hij in 1930 en 1931 het tweemaandelijkse tijdschrift 
&lt;em&gt;Leiding&lt;/em&gt;

dat in zijn titel programmatisch de taak aanduidde welke volgens Van
Eyck de dichter en de hem verwante 'Geesten' in maatschappij en
cultuur toekwam. De belangrijke, helaas niet voltooide studie 'Een
halve eeuw Noord-Nederlandsche po&amp;euml;zie' blijft zijn
belangrijkste bijdrage aan dit tijdschrift. Ook om hem zelf te leren
kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo bleek ook uit dit stuk dat Van Eyck een tamelijk ge&amp;iuml;soleerde
figuur was gebleven. Zijn omgang beperkte zich tot enkele zeer intieme
vrienden als Geyl. In zijn vroege jeugd had een nerveuze geaardheid tot
conflicten geleid die aanleiding gaven hem tijdelijk buiten de
familiekring te plaatsen. Het isolement werd aldus versterkt. Zijn
eigenlijke milieu vond hij in de literatuur, wat tot een belezenheid
voerde die tijdgenoten als A. Roland Holst, J.C. Bloem en G.H.
's-Gravesande verbijsterde. Het beeld dat hij in 'Een halve
eeuw Noord-Nederlandsche Po&amp;euml;zie' van de letterkundige
ontwikkeling geeft, onthult tevens zijn eigen problematiek: een
spanning tussen zintuiglijke waarneembaarheid en het daardoor gevoede
en versterkte verlangen van de ziel - 'hemeldroom' noemt hij
dit. Die spanning lijkt beslissend voor de overgang van Impressionisme
naar Symbolisme, deze als polariteit op te vatten is typerend voor Van
Eycks derde werkzaamheid, het dichterschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Overziet men zijn po&amp;euml;zie dan vallen duidelijk twee perioden te
onderscheiden die door zijn verblijf in Itali&amp;euml; (1914-1915)
gemarkeerd worden. De vroegere jaren leveren po&amp;euml;zie waarin de
vermelde spanning nog een tweespalt is tussen zinnelijke schoonheid en
een duister heimwee naar een duurzaam geluk. Getuigt 
&lt;em&gt;De getooide doolhof&lt;/em&gt;

(1909) van deze verscheurdheid tot in de gedichten die of lyrisch of
allegorisch - of een kruising van beide - zijn, de daarop volgende
bundels laten in hun titels al merken hoe nadrukkelijk het
geluksverlangen geponeerd wordt: 
&lt;em&gt;Getijden&lt;/em&gt;

(1910). 
&lt;em&gt;De sterren&lt;/em&gt;

(1911), 
&lt;em&gt;Uitzichten&lt;/em&gt;

(1912). Men krijgt de indruk dat de jonge dichter op zijn wijze een zin
van het leven wilde afdwingen door het te bezweren met een
po&amp;euml;tisch ritueel. Die 'zin' was voor hem het
principi&amp;euml;le, beslissende. Ervaringen en overpeinzingen in
Itali&amp;euml; lijken hem een bevredigende oplossing voor deze innerlijke
tweespalt geboden te hebben, zoals de prozabundel 
&lt;em&gt;Opgang&lt;/em&gt;

(1918) kan bewijzen. Van dan af wordt de tegenstelling steeds
duidelijker een polariteit: een spanning tussen twee elementen van het
&amp;eacute;ne leven. Treft in 
&lt;em&gt;Inkeer&lt;/em&gt;

(1922) en 
&lt;em&gt;Voorbereiding&lt;/em&gt;

(1926) nog een weemoedige sfeer, geleidelijk krijgt deze een lichtere
toets die in 
&lt;em&gt;Herwaarts&lt;/em&gt;

(1939; uitgebr. herdr. 1949) en vooral in 
&lt;em&gt;Verzen 1940&lt;/em&gt;

(1941) met naar mystiek zwemende vervoeringen verbonden wordt. Het
waren visionairen en mystici in wie hij zijn 
&lt;em&gt;Meesters&lt;/em&gt;

(1946) op deze weg herkende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn hoogleraarschap, in 1935 volgde hij Albert Verwey op in de
Nederlandse taal- en letterkunde te Leiden, was van het voorgaande niet
in strikte zin te onderscheiden. Slechts zou men kunnen zeggen dat hij
daarin zelf als 'meester' fungeerde voor wie in, met en door
po&amp;euml;zie of ruimer: literatuur de 'weg' naar levenseenheid
wenste te ontdekken. Dat gebeurde zowel in borende onderzoekingen naar
de grondgedachte van letterkundige werken (bijv. in de inleiding tot 
&lt;em&gt;Hermingard van de Eikenterpen&lt;/em&gt;

van 1939) als in een magistraal essay 
&lt;em&gt;Over leven en dood in de po&amp;euml;zie&lt;/em&gt;

(1938).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als waardering voor zijn gehele werk werd hem eind 1947 de
Constantijn Huygensprijs toegekend door de Haagse Jan Campertstichting.
In mei van hetzelfde jaar had hij van de Universiteit van Amsterdam al
een eredoctoraat gekregen. Van 1947 af ging zijn gezondheid sterk
achteruit, wat hem in 1949 op een ziekbed bracht, dat pas op 10 april
1954 eindigde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Van Eycks po&amp;euml;zie, in 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1958-1964. 7 dln.) met een bibliografie van zijn gedichten
in dl. 2 en van zijn in boekvorm verschenen publikaties en van zijn
artikelen in dl. 7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;K. Meeuwesse, 'P.N. van Eyck of het polaire
dichterschap', in 
&lt;em&gt;Roepina&lt;/em&gt;

21 (1943) 333-365; C. Bittremieux, 
&lt;em&gt;P.N. van Eyck&lt;/em&gt;

(Antwerpen [enz.], 1947): P. Geyl, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1954-1955. Levensberichten&lt;/em&gt;

302-311; H.A. Wage, 
&lt;em&gt;Dagend dichterschap. Een onderzoek naar de ontwikkeling van de
dichter P.N. van Eyck tot en met de Italiaanse periode&lt;/em&gt;

(Leiden, 1967.2 dln.) Proefschrift Leiden; K. Hellemans. 
&lt;em&gt;Imaginatio Dei. Levensbeschouwing en dichterschap in het werk van
P.N. van Eyck&lt;/em&gt;

[Leuven, 1978. 4 dln.] Proefschrift Leuven.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1954-1955&lt;/i&gt; (Amsterdam 1955) afbeelding tegenover pagina 302.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H.A. Wage&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

