<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Asbeck, Frederik Mari baron van (1889-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/asbeck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">asbeck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Asbeck</name>, Frederik Mari baron van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ASBECK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Asbeck, Frederik Mari baron van&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Den Helder 27-2-1889 - Leiden 9-2-1968).

Zoon van Willem Dirk Henrik baron Van Asbeck, schout-bij-nacht tit.,
gouverneur van Suriname, buitengewoon gezant en gevolmachtigd minister,
en Anne Marie Jeane Henriette Kluit. Gehuwd op 8-5-1917 met Elisabeth
Diderica Walradina Jonckheer. Uit dit huwelijk werden 3 dochters en 1
zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ASBECK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Asbeck, Frederik Mari baron van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Asbeck studeert na gymnasium te 's-Gravenhage rechten en
politieke wetenschappen in Lausanne en Leiden. Na op 29-4-1912 in
laatstgenoemde plaats het doctoraal examen te hebben afgelegd,
promoveert hij daar op 7 juli 1916 tot doctor in de staatswetenschap.
Tot zijn leermeesters behoorden o.a. Cornelis van Vollenhoven en zijn
oudere neef jhr. W.J.M. van Eysinga, die in 1912 in Leiden tot
hoogleraar in het volkenrecht was benoemd. Aan hen beiden dankt hij de
liefde voor het volkenrecht; aan Van Vollenhoven de belangstelling voor
het koloniale recht en de eerbied voor de eigen aard en waarde van de
inheemse maatschappij. Ge&amp;iuml;nspireerd door hun beider visie op de
diepere eenheid van nationaal en internationaal publiekrecht legt Van
Asbeck in een 'architectonisch' proefschrift 
&lt;em&gt;Onderzoek naar den juridischen wereldbouw&lt;/em&gt;

(1916) de grondslag voor zijn later wetenschappelijk werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tijdens de mobilisatiejaren als reserveofficier werkzaam te zijn
geweest op het ministerie van Oorlog, vertrekt hij in 1919 naar
Nederlands-Indi&amp;euml; om in Buitenzorg een functie op de Algemene
Secretarie te aanvaarden. Hij eindigt zijn ambtelijke loopbaan daar in
1933 als Secretaris internationale zaken. Inmiddels was hij in 1924
benoemd tot buitengewoon hoogleraar in het internationaal publiek en
vergelijkend koloniaal recht aan de zojuist opgerichte Rechtshogeschool
te Batavia. Tijdens zijn verblijf in Nederlands-Indi&amp;euml; toont hij
zich een warm voorstander van Van Vollenhovens
'ontvoogdingsstaatkunde' en is hij actief in de kring rond 
&lt;em&gt;De Stuw,&lt;/em&gt;

aan welk blad (1930-1933) hij vele bijdragen, met name op
internationaal gebied, levert. Hij beijvert zich in woord en geschrift
de zelfgenoegzaamheid en het isolement van het Indische staatkundige
denken te doorbreken door inzicht te verschaffen in de ontwikkeling van
het koloniale bewind elders in de wereld en van de internationale
samenwerking in koloniale kwesties. Zijn historisch inzicht doet hem de
lijn dezer ontwikkeling onderkennen naar opheffing van het koloniale
stelsel (vgl. o.a. 
&lt;em&gt;Samenhang van internationaal en koloniaal recht.&lt;/em&gt;

Di&amp;euml;srede 1931).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1934 keert hij terug naar Nederland, waar hij een jaar later in
Leiden wordt toegelaten tot het houden van voorlezingen in het
vergelijkend koloniaal staatsrecht, in 1938 bijzonder hoogleraar in het
Vergelijkend Koloniaal Staatsrecht wordt en in 1939 zijn intrede doet
als gewoon hoogleraar in dit vak met een rede over 
&lt;em&gt;Internationale invloed in koloniaal bewind.&lt;/em&gt;

In 1935 had inmiddels zijn grote deskundigheid op dit terrein erkenning
gevonden in een benoeming tot lid van de Permanente Mandatencommissie
van de Volkenbond, welke functie hij tot de oorlogsjaren zou
bekleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Direct na de Tweede Wereldoorlog wordt Van Asbeck gewoon hoogleraar
in het staats- en administratief recht van Nederlands-Indi&amp;euml;,
Suriname en Cura&amp;ccedil;ao. Hem wordt tevens een tijdelijke leeropdracht
verleend in het volkenrecht en de internationale politieke
geschiedenis. Van 1947 tot aan zijn emeritaat in 1959 is hij hoogleraar
in laatstgenoemde vakken, alsmede in het vergelijkend staatsrecht en de
staatkunde der niet-zelf regerende landen overzee, zoals dit deel van
zijn opdracht ten slotte zal komen te luiden. Internationalist in hart
en nieren, behoort hij tot de groep Nederlanders die na 1945
initiatieven nemen om de door vele jaren onzijdigheid wat onwennige
publieke opinie belangstellend en wegwijs te maken in de internationale
staatkunde. Zo is hij in 1945 de eerste voorzitter van het Nederlands
Genootschap van Internationale Zaken en in 1947 van het
Afrika-Studiecentrum in Leiden. In de Indonesische kwestie schaart Van
Asbeck die politiek op de PvdA geori&amp;euml;nteerd was zich aan de zijde
van hen die in beginsel positief stonden tegenover het
onafhankelijkheidsstreven, ofschoon in de praktijk Van Asbeck toch een
verpersoonlijking vormde van die juridisch denkende geest der
Nederlanden, die naar Indonesisch gevoel, een akkoord in de weg stond.
Verscheidene malen maakt de regering van zijn diensten gebruik. Zo
wordt hij in de jaren 1945 en 1946 twee keer met een missie naar
Batavia gezonden en neemt hij als lid van de juristencommissie deel aan
de Ronde Tafelconferentie in 1949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verschillende internationale functies vallen hem ten deel. Van 1947
tot 1964 is hij lid van de Commissie van Experts van de Internationale
Arbeidsorganisatie. Als lid van de Frans-Zwitserse Permanente
Conciliatiecommissie helpt hij het bij haar door Zwitserland aanhangig
gemaakte geschil beslechten. Van 1948 tot 1954 treedt hij op als
voorzitter van de Commissie van de Kerken voor Internationale Zaken van
de Wereldraad van Kerken. Van 1959 tot 1964 is hij rechter in het
Europese Hof van de Rechten van de Mens. Een diepgewortelde
protestant-christelijke levensovertuiging heeft aan Van Asbecks leven
en werk inhoud en richting gegeven en zijn visie op de plaats van mens
en staat in recht en samenleving bepaald. Onafhankelijkheid van geest
paarde zich met een sterk ontwikkeld verantwoordelijkheidsbesef.
Daarvan getuigen vele van zijn geschriften, waaronder het fraaie opstel
over 'Onvrijheid en luister in de ambtelijke dienst' 
&lt;em&gt;(Indonesi&amp;euml; 3&lt;/em&gt;

(1949-1950) 76-88), ge&amp;iuml;nspireerd door zijn ervaringen als Indisch
ambtenaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan de universiteit vooral voelde hij zich thuis. Haar zag hij als
een der vier soevereine krachten, naast kerk, kunst en rechtsvorming,
'waar waarheid en gerechtigheid gezocht en gediend moeten worden in
ootmoed en gehoorzaamheid' ('Volkenrecht in beweging',
afscheidscollege, in 
&lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

13 (1959) 411, zie ook zijn beschouwingen over 'Universiteit en
Samenleving' in 
&lt;em&gt;Restauratie of Reconstructie&lt;/em&gt;

(Leiden, 1945). In het professoraat kon hij zijn gaven van hoofd en
hart ten volle ontplooien. Als weinigen bezat hij het vermogen zijn
studenten op te wekken tot het idealisme dat hemzelf bewoog, doch dat
steeds ferm ge&amp;euml;nt bleef op de realiteit die hij in zijn rijke
ervaring had leren kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als rechtsgeleerde onderscheidt hij zich vooral door zijn diepgaande
kennis van de juridische vormen waarin zich het staatkundig
emancipatieproces van de koloniale volkeren voltrok en door het heldere
licht dat hij wierp op internationale rechtsfiguren en -instituten
waarvan de verdere vergroting kan bijdragen aan de geleidelijke
totstandkoming van 'een transnationale 
&lt;em&gt;rechts&lt;/em&gt;

orde voor de mensen met behulp der 
&lt;em&gt;staten,&lt;/em&gt;

geordend door staten', 'een rechtsorde die het geweld aan zich
onderwerpt en de onbaatzuchtigheid dient'. ('Volkenrecht in
beweging', in 
&lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

13 (1959) 410-411.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-van Van Asbeck in ARA 's-Gravenhage. Alsmede
brieven etc. onder beheer van de erven van Van Asbeck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;International society in search of a transnational legal order.
Selected writings and bibliography.&lt;/em&gt;

Ed. by H.F. van Panhuys en M. van Leeuwen Boomkamp (Leiden, 1976).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.A. Emanuel, in 
&lt;em&gt;Kroniek van Afrika&lt;/em&gt;

8 (1968) 2-9; H.F. van Panhuys in bovengenoemde 
&lt;em&gt;Selected Writings&lt;/em&gt;

XV-XXVI; E. van Raalte, in 
&lt;em&gt;Nieuw Isra&amp;euml;lisch Weekblad,&lt;/em&gt;

23 februari 1968; A.J.P. Tammes, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1968-1969,&lt;/em&gt;

243-247.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1968-1969,&lt;/em&gt; afbeelding tegenover pagina 243.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P.J.G. Kapteyn.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

