<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eijkman, Christiaan (1858-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/eijkman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eijkman_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eijkman</name>, Christiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">fysioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/EIJKMANC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eijkman, Christiaan&lt;/strong&gt;, bacterioloog en voedingsdeskundige (Nijkerk 11-8-1858 - Utrecht 5-11-1930).

Zoon van Christiaan Eijkman, kostschoolhouder, en Johanna Alida Pool.
Gehuwd op 30-8-1883 met Aaltje Wig&amp;ecirc;ri van Edema. Uit dit huwelijk
werden geen kinderen geboren. Na haar overlijden (8-1-1886) gehuwd op
21-7-1888 met Bertha Julie Louise van der Kemp. Uit dit huwelijk werd 1
zoon geboren.
&lt;img src=&amp;quot;images/EIJKMANC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Eijkman, Christiaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Christiaan Eijkman doorliep de openbare MULO te Zaandam, waarvan
zijn vader directeur was. Hij schoolde zich bij in wiskunde en oude
talen en slaagde in 1875 voor het vergelijkend examen dat toegang gaf
tot de opleiding tot arts aan de Militaire Geneeskundige School, die
was toegevoegd aan het Athenaeum Illustre te Amsterdam. In 1883
promoveerde hij aldaar cum laude tot doctor in de geneeskunde. De
fysioloog Thomas Place was zijn promotor. In dat zelfde jaar vertrok
hij naar Nederlands-Indi&amp;euml;, vergezeld van zijn echtgenote. In 1885
keerde hij met ziekteverlof naar Nederland terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eijkman bekwaamde zich in de loop van 1886 in de bacteriologie,
aanvankelijk onder leiding van de bacterioloog Joseph Forster te
Amsterdam, later bij Robert Koch in Berlijn. In oktober werd hij
toegevoegd aan de missie C.A. Pekelharing/C. Winkler, die voor
'onderzoek naar de aard en oorzaak der beri-beri' naar
Indi&amp;euml; vertrok. In 1888 werd Eijkman aangesteld tot directeur van
het inmiddels opgerichte laboratorium bij het militair hospitaal te
Weltevreden. Daarnaast kreeg hij de opdracht het directoraat van de
'Stovia', de School tot opleiding van inlandsche artsen, op
zich te nemen. Hij doceerde aldaar fysiologie en organische scheikunde.
In 1893 richtte hij het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor inlandsche geneeskunde&lt;/em&gt;

op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in 1898 een hoogleraarsbenoeming in Utrecht volgde, keerde
Eijkman naar Nederland terug. Hij aanvaardde daar het ambt van
hoogleraar in de gezondheidsleer, geneeskundige politie en
gerechtelijke geneeskunde met een rede 
&lt;em&gt;Over gezondheid en ziekte in heete gewesten.&lt;/em&gt;

In 1912/1913 was hij rector magnificus van de Rijksuniversiteit te
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoedig werd Eijkman in wijder kring een vermaard geleerde, wiens
ontdekking van antineuritische vitamine hem de Nobelprijs in 1929 ten
deel zou doen vallen. Die ontdekking was door Eijkman gedaan na zijn
verblijf in Indi&amp;euml;, al hadden persoonlijke en
medisch-wetenschappelijke ervaringen daar zijn aandacht juist gericht
op de in deze koloni&amp;euml;n heersende tropische ziekten. Opgeleid in de
strikt natuurwetenschappelijke sfeer van de experimentele fysiologie
was hij reeds tijdens zijn eerste verblijf in Indi&amp;euml; geconfronteerd
geweest met de verwoestende werking van tropische ziekten. Hij werd
zelf getroffen door malaria, waarvan de verwekker in 1880 door Alphonse
Laveran was ontdekt. Daarom richtte hij toen al zijn aandacht geheel op
micro-organismen; na zijn terugkomst in Indi&amp;euml; had hij in
Weltevreden gespeurd naar de verwekkers van tropische ziekten en naar
middelen om deze te bestrijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De commissie-Pekelharing was onder de indruk geraakt van de
mogelijkheden in het onderzoekingsveld van tropische ziekten voor de
bacteriologie. Deze indruk had zelfs tot een overschatting geleid: bij
terugkeer in Nederland werd het vermoeden uitgesproken dat ook
beri-beri verwekt zou worden door een bacterie. Lange tijd ondersteunde
Eijkman deze theorie. Het was hem opgevallen dat hoenders, die hij in
zijn laboratorium hield, een 'uitgebreide, perifere
zenuwdegeneratie' kregen die overeen kwam met de verschijnselen van
beri-beri. Deze kippen kregen gekookte, witte rijst, afkomstig van het
militair hospitaal. Door wisseling van kok moesten de kippen het doen
met rauwe, ongepelde rijst, waarna de gezonde dieren niet meer ziek
werden en de zieke genazen. Deze beroemd geworden waarneming bracht
Eijkman tot de theorie dat het zilvervliesje van de rijst een stof zou
bevatten die het vergif dat de hoenderpolyneuritis veroorzaakte, zou
tegengaan. Hij dacht dus aan een 'antistof in het zilvervliesje,
die werkte tegen het gif van de bacterie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1898 besprak Eijkman, met deze hypothese als achtergrond, de
relatie tussen voeding en beri-beri uitvoerig in een drietal artikelen
in het 
&lt;em&gt;Nederlandsch tijdschrift voor geneeskunde&lt;/em&gt;

2e reeks 34 (1898) 185-209, 233-247 en 275-303. Inmiddels had hij
bewerkt dat van regeringswege door A.G. Vorderman in 1896 een onderzoek
werd gedaan in honderd Indische gevangenissen naar het gebruik van
ongepelde rijst bij de gevangenen. In de gevangenissen waar men de
geheel gepelde rijst gebruikte vond Vorderman een significant hoger
aantal beri-be-rilijders dan in de gevangenissen waar onafgewerkte
rijst werd toegediend. Hiermede kwam het beri-berivraagstuk onder een
bredere aandacht, daar voedingskwesties ook van belang waren voor het
Nederlands-Indisch leger. Eijkmans hypothese over het ontstaan van
beri-beri was onjuist. Zijn opvolger G. Grijns bestudeerde in
Weltevreden de aard van de stof in het zilvervliesje. Hij opperde de
theorie dat beri-beri een ziekte was die het gevolg was van het
ontbreken van een levensnoodzakelijke stof, een 'parti&amp;euml;le
honger'. Aanvankelijk was Eijkman door de onderzoekingen van Grijns
niet overtuigd. Pas in 1916 erkende hij beri-beri als een
defici&amp;euml;ntie ziekte. In 1926 werd de werkzame factor, het vitamine
B1, door B.C.P. Jansen en W.F. Donath in het geneeskundig laboratorium
te Weltevreden ge&amp;iuml;soleerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eijkman was een van de eerste tropenfysiologen. Zijn kritische geest
toetste de leerstellingen over de tropenanemie die bij Europeanen
voorkwam, die het gevolg zou zijn van de hoge temperatuur. Hij toonde
aan dat de gezonde Europeaan in de tropen geen verhoogde
lichaamstemperatuur heeft, niet aan bloedarmoede lijdt en dat zijn
stofwisseling niet verschilt van die van de inlandse bewoners. Daarmede
werd de aandacht gericht op de tropische hygi&amp;euml;ne. Eijkman
onderzocht de bacteriologische betrouwbaarheid van het drinkwater,
waarbij hij op vernuftige wijze gebruik maakte van lichtgevende
bacteri&amp;euml;n ter controle van de doelmatigheid van diverse filters.
Daarbij ontging hem het probleem van de filtreerbare virussen niet. Ook
was hij ge&amp;iuml;nteresseerd in hondsdolheid; in 1900 ondernam hij
speciaal voor dit onderzoek een studiereis naar Parijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eijkman was in zijn werk zo geboeid door het leven van de
micro-organismen, dat Jansen hem heeft gekarakteriseerd als een
onwillige vader van de vitaminenleer. Het is hem zwaar gevallen de
visie van Grijns naar waarde te schatten. Zijn Nobelprijsvoordracht in
1929, geschreven in de schemering van zijn levensavond, bevat vele
omissies in deze zin. Naast deze hoogste wetenschappelijke
onderscheiding vonden zijn kwaliteiten allerwege erkenning in de vele
lidmaatschappen van wetenschappelijke instellingen, in de benoemingen
in commissies op het terrein van de gezondheidszorg en onderscheidingen
(zie werk van B.C.P. Jansen, p. 6 en p. 7). Van al deze stelde hij de
benoeming tot Foreign Associate of the National Academy in Washington
het meeste op prijs. In 1923 werd een Eijkman-medaillefonds opgericht,
dat tot doel heeft het onderzoek op het gebied van de tropische
hygi&amp;euml;ne te bevorderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onder L genoemd werk van B.C.P.
Jansen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.J. van Loghem, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch tijdschrift voor geneeskunde&lt;/em&gt;

74 (1930) 5464-5465; G. Grijns, in 
&lt;em&gt;Nederlands tijdschrift voor hygi&amp;euml;ne, microbiologie en
serologie&lt;/em&gt;

5 (1930) 109-117; J.M. Baart de la Faille, 'Christiaan
Eijkman', in T.P. Sevensma, 
&lt;em&gt;Nederlandsche helden der wetenschap&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946) 299-333; B.C.P. Jansen, 
&lt;em&gt;Het levenswerk van Christiaan Eijkman 1858-1930&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1959); J.F. Reith, 'Christiaan Eijkman en Gerrit
Grijns', in 
&lt;em&gt;Voeding&lt;/em&gt;

32 (1971) 180-195.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;B.C.P. Jansen, &lt;i&gt;Het levenswerk van Christiaan Eijkman 1858-1930&lt;/i&gt; (Haarlem, 1959). Afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A.M. Luyendijk-Elshout&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

