<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Eijkman, Johan Fredrik (1851-1915)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/eijkman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">eijkman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Eijkman</name>, Johan Fredrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1915"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Eijkman, Johan Fredrik&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Eykman&lt;/b&gt;) chemicus (Nijkerk 19-1-1851 - Groningen 1-7-1915).

Zoon van Christiaan Eijkman, directeur van een
priv&amp;eacute;-onderwijsinstelling, en Johanna Alida Pool. Gehuwd met
Grietje Anna van de Stadt op 19-10-1887. Echtscheiding volgde op
18-3-1896. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eykman werd door zijn vader tot zijn zeventiende jaar opgeleid en
volgde tevens enkele lessen aan de HBS te Zaandam. Hij was korte tijd
werkzaam op een kleine lijmfabriek, maar ging spoedig in de leer bij
een apotheker in Zaandam. In 1869 werd door hem het examen voor
leerling-apotheker afgelegd. Zijn verdere opleiding vond plaats in Den
Haag, gedurende welk tijd hij zich tevens voorbereidde voor het
admissie-examen voor de Universiteit van Amsterdam. Daar ging Eykman in
1871 farmacie studeren, behaalde in 1872 het diploma hulpapotheker en
deed in 1874 het apothekersexamen. Zijn leermeester J.W. Gunning gaf
hem de betrekking van amanuensis op zijn laboratorium (1872-1876).
Ondertussen was hij in 1875 begonnen met de voorbereiding tot een
promotie in Leiden, maar dit werd onderbroken door zijn benoeming tot
directeur van het hygi&amp;euml;nisch-farmaceutisch laboratorium te
Nagasaki door de Japanse regering (1876). In 1878 verwisselde hij deze
functie voor een soortgelijke in Tokio en twee jaar later volgde zijn
benoeming tot hoogleraar in chemie en farmacie aan de Universiteit
aldaar. Hier hield hij zich vooral bezig met farmaceutische en
fytochemische onderzoekingen, o.a. over de bestanddelen van de giftige
steranijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1885 nam Eykman zijn ontslag wegens gezondheidsredenen en ging na
een verblijf tussen oktober 1885 en februari 1886 in 's Lands
Plantentuin te Buitenzorg (Java) terug naar Nederland, waar hij zich
enige maanden in Zaandam en daarna te Amsterdam vestigde. In die
periode werd een publikatie voorbereid over zijn verblijf in Java's
plantentuin, die in 1887 zijn neerslag vond in 
&lt;em&gt;Nieuw Tijdschrift voor de Pharmacie in Nederland.&lt;/em&gt;

Hij voltooide eind 1886 voor de Japanse regering een commentaar op de
Japanse farmacopee, waaraan hij in Tokio begonnen was, en werkte als
priv&amp;eacute;geleerde eerst enige maanden op het laboratorium van J.H. van
't Hoff. Daar maakte Eykman kennis met de onderzoekingen van de
Zweed S.A. Arrhenius over de vriespuntsdaling van oplossingen. Op zijn
eigen laboratorium deed hij daarna van 1888 tot 1891 eigen experimenten
op dit gebied. Vanaf 1892 werden door hem organisch-chemische
onderzoekingen en systematisch refractometrische waarnemingen gedaan.
In 1897 werd hij benoemd tot hoogleraar in de farmacie aan de
Universiteit van Groningen als opvolger van P.C. Plugge. Zijn
ambtsaanvaarding vond plaats op 9 december 1897 met een oratie 
&lt;em&gt;De roeping der pharmacie.&lt;/em&gt;

Na het vertrek van A.F. Holleman naar Amsterdam doceerde hij de
scheikunde, terwijl C. van Wisselingh de farmacie gaf sinds 1906. In
die periode werden de door hem in Amsterdam begonnen experimenten
voortgezet. Hij ontwierp een aantal apparaten voor het practicum
waaronder een refractometer. Voor het benodigde materiaal werden
talloze reeds bekende en nieuwe organische verbindingen
gesynthetiseerd. Na zijn dood werden zijn refractometrische
waarnemingen door Holleman uitgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in de hieronder genoemde artikelen van A.F. Holleman in

&lt;em&gt;Recueil...&lt;/em&gt;

35 (1915) 412-420 en van H.S. van Klooster, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

12 (1915) 887-890. Eykmans refractometrische waarnemingen werden door
Holleman uitgegeven onder de titel 'Recherches
r&amp;eacute;fractom&amp;eacute;triques de feu J.F. Eykman...', in 
&lt;em&gt;Natuurkundige Verhandelingen van de Hollandsche Maatschappij der
Wetenschappen te Haarlem.&lt;/em&gt;

3e verz. 8 (1919) 25-555.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.F. Holleman, 'Notice sur la vie et l'oeuvre
scientifique de Johan Frederik Eykman', in 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas et de la Belgique&lt;/em&gt;

35 (1915) 365-411; H.S. van Klooster, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

12 (1915) 880-887; A.F. Holleman, 'Notice sur la vie...', in
bovengenoemde 
&lt;em&gt;Natuurkundige Verhandelingen ...,&lt;/em&gt;

1-24.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

