<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Elias, Eduard Maurits (1900-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/elias"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">elias_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Elias</name>, Eduard Maurits</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ELIASEM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Elias, Eduard Maurits&lt;/strong&gt; (pseud. o.a. &lt;b&gt;Flaneur, Praetvaer&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Hendrik Hagenaar&lt;/b&gt;) journalist (Amsterdam 12-9-1900 - Delft 14-1-1967).

  Zoon van Liepman Elias, schoenfabrikant, en Mathilde Est&amp;egrave;phe
  van den Bergh. Gehuwd op 24-1-1935 met Virginie Jeannette
  Slijper. Na echtscheiding (29-11-1944) gehuwd op 5-7-1950 met
  Joanna Henrica Smit. Uit beide huwelijken werden geen kinderen
  geboren.
  

  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ELIASEM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Elias, Eduard Maurits&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1920 begon Elias, na het gymnasium in Den Bosch te hebben
    doorlopen, rechten te studeren in Leiden. Hij nam actief deel
    aan het studentenleven en frequenteerde de soci&amp;euml;teit
    Minerva, toonde grote belangstelling voor literatuur en
    publiceerde al in 1924 zijn eerste teksten. Tijdens de studie
    kreeg Elias, die zich Isra&amp;euml;liet in plaats van jood noemde,
    belangstelling voor het zionisme en werd hij redacteur van 
    &lt;em&gt;De Joodsche Wachter.&lt;/em&gt;

    Zijn militaire dienstplicht vervulde hij als gewoon soldaat.
    Spoedig na zijn afstuderen in 1927 begon Elias in februari 1928
    zijn loopbaan in de journalistiek als aankomend redacteur
    binnenland bij de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant.&lt;/em&gt;

    Hoewel zijn werk nog hoofdzakelijk van redigerende aard was
    schreef hij ook zelf, wanneer hem daartoe de kans werd geboden.
    Hij leverde vooral bijdragen aan de filmrubriek, die toen juist
    een eigen plaats kreeg en aan belang won onder leiding van Coen
    Graadt van Roggen. In september 1929 werd Elias hoofdredacteur
    van de noodlijdende 
    &lt;em&gt;Provinciale Groninger Courant.&lt;/em&gt;

    Zijn blijvende liefde voor de film bleek uit de oprichting van
    de afdeling Groningen van de Nederlandsche Filmliga. In 1933
    verbrak Elias het vaste dienstverband met zijn krant, maar hij
    bleef er als medewerker - vooral voor de hoofdartikelen - aan
    verbonden, totdat ze op 1 juli 1935 werd opgenomen in het 
    &lt;em&gt;Nieuwsblad van het Noorden.&lt;/em&gt;

    Inmiddels hadden zijn bezigheden zich uitgebreid tot literaire
    besprekingen in weekbladen en begon hij op gang te komen met
    het schrijven van kroniekjes over de dingen van de dag.
    'Hoekjes en stukjes' noemde hij deze bijdragen bij voorkeur.
    Sinds eind 1934 was hij vast medewerker van het Haagse dagblad 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    en schreef hij onder het pseudoniem Hendrik Hagenaar zijn
    cursiefjes met melancholieke, badinerende en levenswijze
    mijmeringen. Later werd hij tevens de Flaneur van 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    en de schrijver van 'Flitsen' iedere zaterdag op pagina 3 in
    hetzelfde dagblad. Scherper dan vele collegae en anderen zag
    Elias in de jaren dertig het dreigende oorlogsgevaar, en in
    1939 nam hij het besluit uit Europa te vertrekken. Toen de
    Duitsers Nederland binnenvielen verbleef hij in de Verenigde
    Staten. Tijdens de oorlogsjaren was hij als ambtenaar in
    voorlichtingsfuncties werkzaam op Cura&amp;ccedil;ao, voor het
    Netherlands Information Bureau in New York en in Londen. Vooral
    in de Antillen beleefde hij een interessante tijd. Na de
    bevrijding teruggekeerd in Nederland werd hij redacteur/ vaste
    medewerker van het op 27 oktober 1945 voor het eerst verschenen
    opinieweekblad 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad,&lt;/em&gt;

    waarvoor hij iedere week de omvangrijke rubriek 'Praetvaeria'
    schreef. Bovendien bleef hij als kroniekschrijver aan
    verscheidene dag-, week- en maandbladen teksten leveren. Hij
    werd volgens Anton Koolhaas (in 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    van 18 januari 1967) een 'stukjesfabriek'. Wanneer hij op reis
    ging leverde hij soms dertig 'Hendrik Hagenaars' bij de
    redactie van 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

    in
    &lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

    In juni 1965 begon hij nog met een nieuwe rubriek in het 
    &lt;em&gt;Algemeen Dagblad,&lt;/em&gt;

    'Maandag...' geheten en bij wijze van uitzondering ondertekend
    met zijn eigen naam. De teksten voor de maandagkrant van dit
    dagblad vormen een voor zijn hele wezen bijzonder kenmerkend
    samenstel van overdenkingen en losse invallen. Het schrijven
    ging Elias gemakkelijk af, maar hij was wars van slordige
    teksten. Geen komma mocht ontbreken en elk woord moest op de
    juiste plaats staan. Hij had een grote gevoeligheid voor het
    ritme van de taal. Zijn onderwerpen vond hij tijdens
    wandelingen door zijn geliefde stad Den Haag, door de bossen,
    langs de zee en in buitenlandse en Nederlandse kranten die hij
    nauwgezet bijhield. Hij verzorgde ook enkele gedenkboeken en
    teksten bij fotoboeken. In 1947 was hij een van de oprichters
    (met onder meer Charles Boost, Henri Knap, Bob Steinmetz en
    Kees Zijlstra) van het satirische tijdschrift 
    &lt;em&gt;Mandril,&lt;/em&gt;

    dat bijna vier jaar bestond. Toen hij in opdracht van de
    Nederlandse regering in Londen op Cura&amp;ccedil;ao voorlichter was
    geweest, had hij ook al meegewerkt aan het literaire
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Stoep.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elias, die zich, behalve van de genoemde pseudoniemen, ook
    bediende van de schrijversnamen Broer Jan, Tartarin, Edouard
    Bouquin, Canteclaer, Doesje, Bellenblazer, Pietje Pienter en
    Bernard Buitenhof, voelde en noemde zich echter uitdrukkelijk
    journalist. Zijn vakgenoten wilden hem eerder als een
    cursiefjesschrijver beschouwen, de bij hen nog niet steeds hoog
    aangeschreven columnist, wiens produktie bovendien meermalen
    voor een grote lezersschare in boekvorm werd herdrukt. Zelf kon
    Elias voor collegae attent en complimenteus zijn. De naar zijn
    mening optredende veranderingen in de journalistiek
    verontrustten hem echter, wanneer die tot vervlakking en
    sensatiezucht schenen te leiden. Elias was en bleef een
    liberaal in hart en nieren en schreef dan ook jarenlang met het
    onderschrift 'deze burger' beschouwende stukjes in het orgaan
    van de liberale partij na de oorlog, de Volkspartij voor
    Vrijheid en Democratie (VVD). Als liberaal koesterde Elias
    uiteraard eigen vaste overtuigingen, en dat zou hem er in 1966
    toe brengen voor de VVD te bedanken, toen het hoofdbestuur het
    Amsterdamse gemeenteraadslid J.P.A. Gruyters kapittelde, omdat
    deze geweigerd had op de receptie bij gelegenheid van het
    huwelijk van prinses Beatrix in Amsterdam te verschijnen. Zijn
    keuze voor het zionisme en de oorlogsherinneringen maakten hem
    bovendien tot een warm verdediger van de nieuwe staat
    Isra&amp;euml;l.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De keuze van Elias voor de schuilnaam Floris Flaneur onder
    vele stukken wekte de indruk dat hij zelf een 'flaneur' zou
    zijn, iemand die met een zee van tijd luchtig door het leven
    stapte. Dit was echter slechts schijn. Hij moest een strakke
    dagindeling hanteren om zijn vele en verschillende bijdragen op
    tijd en handgeschreven te kunnen inleveren. Er verschenen
    alleen al bijna elfhonderd 'Praetvaeria's'. Om de lezer
    moeiteloos te laten genieten van zijn teksten schreef Elias
    zeer minutieus en met fijne nuances zijn spitse gedachten en
    gevoelige beschouwingen op. Hij was niet alleen stijlvol met de
    pen, maar was dat ook in de omgang. Hij was gesteld op zijn
    vrijheid, zijn vrienden en zijn werk. Na zijn dood werd hij
    vooral getypeerd als integer, briljant van geest en gevoelig
    zonder ooit sentimenteel te worden. Dit levenseinde kwam even
    onverwacht als tragisch. Juist in Den Haag in de trein gestapt
    voor een reportagereis naar Tunesi&amp;euml; werd de gevierde en
    toch rusteloze levenskunstenaar op 14 januari 1967 door een
    hartaanval getroffen. De noodrem werkte niet en bij aankomst in
    Delft bleek Elias al te zijn overleden. Een
    'Flaneur-Comit&amp;eacute;' zamelde geld in om de gedachte aan hem
    levendig te houden. Aan het Lange Voorhout kwam een zwierige
    Flaneur in brons te staan. Ook werd geld ingezameld voor het
    planten van bomen (het 'Elias-woud') in Isra&amp;euml;l. Postuum
    ontving Elias in 1967 een extra prijs voor het op
    publicistische wijze bevorderen van toerisme, beschikbaar
    gesteld door de ANWB, voor zijn gehele oeuvre en in het
    bijzonder voor zijn tekst in het fotoboek over Delft van
    fotograaf Ed van Wijk (verschenen in 1964 en herdrukt in 1969).
    Van de jury voor de ANWB-prijzen had Elias zelf tien jaar deel
    uitgemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Knipselarchief in de biografie&amp;euml;nverzameling van
  het Nederlands Persmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Tijdgenoten. Getekend met lijnen door Willem van Schalk, met
    woorden door E. Elias&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1937); 
    &lt;em&gt;Van den Hagenaar en zijn stad. Met tekeningen van Piet van
    der Hem&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1938); 
    &lt;em&gt;Paradijs in cellophaan. Uit een journalistiek dagboek&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1947); 
    &lt;em&gt;Peredrups en paprika&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1949); 
    &lt;em&gt;De stille glimlach&lt;/em&gt;

    (Antwerpen [etc.], 1951); 
    &lt;em&gt;Portret van Toon. Het leven van een humorist. Met tekeningen
    van Toon Hermans en foto's ('s-Gravenhage,&lt;/em&gt;

    1951); 
    &lt;em&gt;1/2 gare varia&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1956); 
    &lt;em&gt;Nieuwe praetvaeria&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1958); 
    &lt;em&gt;De wereld door een rose bril&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1964); 
    &lt;em&gt;Hendrik Hagenaars herinneringen, waarbij opgenomen enige
    'Flitsen van Flaneur'&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1967).
  &lt;p&gt;Verder een vijftiental publikaties waaronder fotoboeken
    waarvoor hij teksten schreef, gelegenheidsuitgaven voor
    jubilerende ondernemingen zoals 
    &lt;em&gt;Wij zijn 75 jaar zoet&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1957) t.g.v. het 75-jarig bestaan van de NV
    Centrale Suiker Mij. en promotieboeken over Groningen-Drenthe,
    's-Gravenhage, Nederland, Leiden en Delft. Het vaakst herdrukt
    werden 
    &lt;em&gt;Praetvaeria, Peredrups en paprika,&lt;/em&gt;

    alsmede 
    &lt;em&gt;Paradijs in cellophaan.&lt;/em&gt;

    Een goede indruk van zijn werk biedt de postuum verschenen
    bloemlezing met teksten over Elias 
    &lt;em&gt;Veertig jaar cursief. Een keuze uit het werk van mr. E.
    Elias, Praetvaer, Hendrik Hagenaar, Edouard Bouquin,
    Flaneur.&lt;/em&gt;

    Verz. door F. van der Molen. Met bijdr. van Godfried Bomans [et
    al.] (Amsterdam [etc.], 1967 en 1968).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Herdenkingsartikelen o.a. in: 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  16-1-1967; 
  &lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

  16-1-1967; De 
  &lt;em&gt;Tijd De Maasbode,&lt;/em&gt;

  16-1-1967; 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  16-1-1967; 
  &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

  16-1-1967, 
  &lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

  16-1-1967; 
  &lt;em&gt;Elseviers Weekblad,&lt;/em&gt;

  21-1-1967 en 28-1-1967.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;em&gt;Hendrik Hagenaars herinneringen, waarbij opgenomen enige
    'Flitsen van Flaneur'&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1967) omslagfoto.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

