<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Elias, Johan Engelbert (1875-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/elias"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">elias_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Elias</name>, Johan Engelbert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ELIAS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Elias, Johan Engelbert&lt;/strong&gt;, historicus (Amsterdam 18-8-1875 - Zeist 1-8-1959).

Zoon van Gerbrand Pieter Elias, assuradeur, en Johanna Engelberta ter
Meulen.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/ELIAS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Elias, Johan Engelbert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;p&gt;Elias was van geboorte af behept met een zwak gestel en een
hardhorendheid, die in de loop der jaren sterker werd. Hij kon hierdoor
geen middelbaar onderwijs volgen en een gewone loopbaan was voor deze
telg uit een vooraanstaande Amsterdamse patrici&amp;euml;rsfamilie niet
mogelijk; alleen van 1892 tot 1905 was hij als volontair werkzaam op
het gemeentearchief te Amsterdam. Hij was financieel onafhankelijk.
Door zelfstudie bracht hij zich historische kennis en inzicht bij en
leerde hij Latijn, Zweeds en vooral Russisch. Tot 1922 in Amsterdam,
daarna in Zeist leefde hij het eenzelvig bestaan van een teruggetrokken
vrijgezel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1895 en 1949 verscheen van Elias' hand een aantal
belangrijke publikaties. Deze bewogen zich op drie terreinen: die der
familie-, marine- en economische geschiedenis. In eerste instantie
gedreven door nieuwsgierigheid naar de lotgevallen van zijn eigen
geslacht, de 'Eliassaga', waaruit reeds in 1895 een
genealogie-Elias voortkwam, verdiepte hij zich weldra in de
samenstelling van het Amsterdamse regentenpatriciaat sinds de Alteratie
van 1578 tot het einde van de Republiek in 1795. Hij stelde daartoe
uitvoerige genealogie&amp;euml;n samen - in totaal ging het om meer dan
veertienduizend namen - en voorzag deze van gegevens omtrent
'handel en wandel, vermogensomstandigheden en sociale positie'
van de betrokken personen, zoals hij het omschreef in zijn in 1943
opgestelde 'Overzicht van mijn leven als historicus' (afgedrukt
in 
&lt;em&gt;Jaarboek van het Genootschap Amstelodamum&lt;/em&gt;

52 (1960) 12-37). Hij voegde aan dit materiaal een overzicht toe van
hetgeen zich rondom de leidinggevende regenten afspeelde in de stads-,
gewestelijke en landspolitiek. Zo verscheen in twee delen in 1903 en
1905 
&lt;em&gt;De vroedschap van Amsterdam 1578-1795&lt;/em&gt;

(fotomech. herdr. van 1e uitg. in 1963), een publikatie waarmee Elias
op slag zijn naam als historicus, speciaal als prosopograaf vestigde.
Hij verhief het genealogisch onderzoek tot een wetenschappelijk niveau.
Reeds in 1898 had hij in het artikel 'Het geslacht Pancras' 
&lt;em&gt;(Amsterdamsch Jaarboekje 1898,&lt;/em&gt;

121-145) aangetoond hoe genealogie en biografie tot familiegeschiedenis
verenigd konden worden. Met een licht in ironie gedoopte pen en een
scherp oog voor ook de al te menselijke kanten van zijn dramatis
personae schreef hij als geen ander over de zeventiende- en
achttiende-eeuwse regentenwereld en over zijn eigen familieleven. Zijn
taalgebruik is beeldend. In 1937 keerde hij met 
&lt;em&gt;De geschiedenis van een Amsterdamsche regentenfamilie. Het geslacht
Elias&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1937) terug tot de familiegeschiedenis. Een
recensent sprak van een 'modelboek' voor dit terrein van de
geschiedschrijving. Daarna volgden nog enige artikelen, gepubliceerd
(sommige postuum) in het 
&lt;em&gt;Jaarboek van het Genootschap Amstelodamum&lt;/em&gt;

van 1943, 1961 en 1967 en het maandblad 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Leeuw&lt;/em&gt;

van 1947 en 1949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de geschiedenis boeide Elias verder de strijd om de wereldhandel
tussen de op de top van haar macht staande Republiek en het zich als
zeemacht ontplooiende Engeland. Mede door toedoen van G.W. Kernkamp,
met wie hij tijdens zijn volontairwerk in duurzame aanraking was
gekomen, stelde hij vast dat 'een voornamelijk op materieele
factoren gebaseerde geschiedbeschouwing' de geschiktste was voor in
handel, nijverheid en zeevaart leidinggevende landen. Maar hierbij
boeide hem zelf toch het meest de marinegeschiedenis, omdat daarin de
handelende, individuele persoonlijkheid overheerste, terwijl dit in de
economische geschiedenis met de onpersoonlijke collectieve krachten het
geval was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de marinegeschiedenis verrichtte Elias baanbrekend werk. Het
negentiende-eeuwse overzichtswerk 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het Nederlandsche zeewezen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1838-1848. 6 dl. in 10 bd.) van J.C. de Jonge
achterhaald oordelend, toonde hij aan dat, ondanks het deels verloren
gaan door brand in 1844 van de marinearchieven, nog diverse andere
bronnen voor onderzoek ter beschikking stonden. Jarenlang werkte hij
deze op het archief te Amsterdam, later te Utrecht door, waar speciaal
voor hem de collecties uit het Algemeen Rijksarchief en van elders
tijdelijk gedeponeerd werden. Hieruit kwam het zesdelige werk - eerst
als losse artikelen verschenen - 
&lt;em&gt;Schetsen uit de geschiedenis van het zeewezen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1916-1930. 6 dl.) voort, de periode 1568-1654
bestrijkend, waarvan vijf delen de Eerste Engelse oorlog tot onderwerp
hadden. Elias schetst hierin niet het verloop van zeeslagen, maar zet,
met oog voor het menselijk detail, uiteen op grond van welk overleg en
besluit de vloten en eskaders werden gevormd, hoe instructies tot stand
kwamen en wie deze moesten uitvoeren. In 
&lt;em&gt;De vlootbouw in Nederland in de eerste helft der 17e eeuw,
1596-1655&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933) beschrijft hij, ook als eerste op dit terrein, hoe
omstreeks 1650 de gedachte aan een systematische bouw van een
oorlogsvloot ingang vond. Te zamen met en op technisch-maritiem terrein
geholpen door J.C.M. Warnsinck en W. Voorbeijtel Cannenburg droeg hij
op deze wijze bij tot een herleving en meer wetenschappelijke
bestudering van de zeegeschiedenis. De economische geschiedenis schuwde
hij evenwel niet; hij bestudeerde die tegelijk met die der marine. Twee
boeken publiceerde hij hierover: 
&lt;em&gt;Het voorspel van den eersten Engelschen oorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1920. 2 dl.) en 
&lt;em&gt;De tweede Engelsche oorlog als het keerpunt in onze betrekkingen met
Engeland (Amsterdam,&lt;/em&gt;

1930). Hij ontrafelde daarin de economische achtergronden en conflicten
- ook buiten Europa - in de verhouding tussen de Republiek en
Engeland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn rechter schrijfhand geraakte steeds meer in het ongerede, en
ook verdere lichamelijke verzwakking noopte Elias met historisch
onderzoek te stoppen. Zijn laatste levensperiode wijdde hij
voornamelijk aan het lezen van Russische literatuur. Behalve lovende
recensies van zijn boeken viel hem, de autodidact, in 1922 de
onderscheiding van een eredoctoraat in Amsterdam (erepromotor H.
Brugmans) en in 1927 van het lidmaatschap van de Koninklijke
Nederlandse Akademie van Wetenschappen ten deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie brieven, bescheiden en aantekeningen in
Gemeentearchief Amsterdam en Rijksmuseum, 'Nederlands Scheepvaart
Museum' te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties verdienen te worden
vermeld: 'Contract tot oprichting van een Zweedsch
factorie-comptoir te Amsterdam in 1663', in 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen Historisch Genootschap&lt;/em&gt;

24 (1903) 356-400; 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het Amsterdamsche regentenpatriciaat&lt;/em&gt;

2e en ged. omgew. dr. van de inl. tot de 
&lt;em&gt;Vroedschap van Amsterdam&lt;/em&gt;

[1905]. ('s-Gravenhage, 1923); 'Bijdragen tot de geschiedenis
onzer admiraliteiten ten tijde van den eersten Engelschen oorlog',
in 
&lt;em&gt;Bijdragen voor Vaderlandsche Geschiedenis en Oudheidkunde&lt;/em&gt;

7e reeks IV (1934) 191-206; 
&lt;em&gt;Genealogie van het geslacht Elias, Faas Elias en Witsen Elias&lt;/em&gt;

(Assen, 1942).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Geyl, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1959-1960,&lt;/em&gt;

383-386; I.H. van Eeghen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Genootschap Amstelodamum&lt;/em&gt; 53 (1961) 12-30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1959-1960&lt;/i&gt; (Amsterdam 1960) afbeelding tegenover pagina 383.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.R. Bruijn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

