<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Elias, Joseph (1811-1891)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/elias"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">elias</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Elias</name>, Joseph</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1811"/>
    <event type="death" when="1891"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ELIASJOS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Elias, Joseph&lt;/strong&gt;, textielfabrikant (Hannover) 5-6-1811 - Strijp 19-4-1891). Zoon van Matthias Elias, graanhandelaar, en Bettij Praeger.
  Gehuwd op 2-7-1834 met Johanna de Jongh, winkelierster. Uit dit
  huwelijk werden, behalve 1 zoon en 1 dochter die jong overleden,
  4 zoons en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/ELIASJOS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Elias, Joseph&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joseph Elias groeide op in een traditioneel joods milieu in
    een plattelandsstadje bij Hannover. Op negentienjarige leeftijd
    kwam hij naar Nederland, waar hij dienst nam in het leger. Als
    fuselier bij het veldleger, gekantonneerd in Noord-Brabant,
    maakte hij onder meer de Tiendaagse Veldtocht in augustus 1831
    mee. Zijn aandeel in de krijgsverrichtingen tegen de opstandige
    Belgen leverden hem, naast een onderscheiding en de bevordering
    tot korporaal, ook het Nederlandse staatsburgerschap op. In mei
    1834 verliet Elias de dienst en vestigde hij zich te Someren,
    in de Brabantse Peel. Het is aannemelijk dat de beoefening van
    de wolweverij in dit dorp van schapenhouders hem op het spoor
    heeft gezet van zijn verdere loopbaan. De familieoverlevering
    wil namelijk dat hij vlasgarens kocht in het naburige
    Belgi&amp;euml;, deze aan boeren-thuiswevers ter verwerking gaf, de
    weefsels daarna liet afwerken, om ze vervolgens zelf te
    verkopen. Zijn vrouw, een uit deze streken afkomstige
    winkelierster, was hem daarbij tot grote steun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1838 verhuisde het echtpaar naar Heusden, dat
    bekend stond om zijn tolerante houding tegenover de joden. Hier
    bracht Elias, ingeschreven als commissionair, zijn
    werkzaamheden als beginnend textielentrepreneur tot verdere
    ontwikkeling. Omstreeks 1840 ging hij een compagnonschap aan
    met de te Heusden gevestigde M. Broekhuijsen - waarschijnlijk
    een familielid van zijn vrouw - voor de handel in linnen garens
    en het weven en verkopen van linnen goederen. Nadat in oktober
    1853 aan deze samenwerking een einde was gekomen, trad Elias op
    als zelfstandig linnenfabrikant en -koopman in Stratum bij
    Eindhoven, een centrum van boeren-linnenweverij. Twee van zijn
    kinderen, later in het bedrijf werkzaam, had Elias tevoren bij
    een linnenfabrikant aldaar gehuisvest. Het accent van zijn
    werkzaamheden lag op de handel. Zijn 'Magazijn van linnen
    garens' was een zeer bescheiden bedrijfje met slechts een of
    twee arbeidskrachten. Waarschijnlijk was het vooral een
    opslagplaats voor de garens die hij uitbesteedde aan de
    thuiswevers en voor de eindprodukten die hij van hen
    terugkreeg. Toch kocht hij al voor aanzienlijke bedragen
    niet-gespecificeerde goederen - waarschijnlijk garens - in
    Elberfeld en Manchester, terwijl zijn verkoopactiviteiten zich
    over het gehele land uitbreidden. Hij bezocht zelf zijn
    afnemers - meestal kleine winkeliers, maar ook bekende klein-
    en groothandelaars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een beslissende stap op het industri&amp;euml;le pad zette Elias
    in maart 1856, toen hij een leegstaande fabriek met huis en
    grond kocht in het dorpje Strijp in de buurt van Eindhoven,
    niet ver van het voor het spoelen van het linnen erg
    belangrijke riviertje de Gender. Het bedrijfje in Stratum werd
    opgeheven, en Elias verhuisde met zijn gezin van Heusden, waar
    hij al die tijd was blijven wonen, naar de woning op het
    fabrieksterrein. Zowel de omvang van zijn bedrijf als het
    aantal arbeiders dat hij in dienst had - 21 in 1867 -, breidde
    zich geleidelijk uit, waarbij Elias profijt kon trekken van een
    plotselinge opleving van de linnenmarkt omstreeks 1860. Het
    merendeel van de weefsels werd in die tijd nog steeds door
    thuiswevers geproduceerd; de fabriek zelf werd gebruikt voor de
    voor- en nabewerkingen en voor de expeditie. In deze jaren zag
    Elias zijn inspanningen beloond met de eerste van een groot
    aantal onderscheidingen voor zijn produkten op nationale en
    internationale nijverheidstentoonstellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1868 had Elias de onderneming persoonlijk geleid. Op 25
    juni van dat jaar ging hij echter een vennootschap onder de
    firma J. Elias aan met drie van zijn zoons. Hij zelf kon nu
    zijn aandacht richten op de technologische vernieuwingen binnen
    het bedrijf. Zo werd in 1869/1870 de eerste stoommachine
    geplaatst, een primeur voor de linnenweverij. De tijd van het
    thuisweven ging daarmee voorgoed tot het verleden behoren. Ook
    fabriceerde het bedrijf niet langer uitsluitend linnengoed; er
    werden nu ook katoenprodukten vervaardigd. Deze goederen - een
    assortiment van tafellakens, servetten, beddelakens, hand- en
    keukendoeken - vonden hun afnemers voornamelijk in het
    binnenland, waarbij orders van overheidsinstellingen een
    belangrijke plaats innamen; een deel van de produkten ging naar
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Als goed koopman begreep Elias de waarde
    van een koninklijke onderscheiding. Op eigen verzoek mocht het
    bedrijf vanaf 1874, nadat het gemeentebestuur van Strijp zich
    lovend over hem, zijn onderneming en zijn produkten had
    uitgelaten, het koningswapen voeren. Sindsdien droeg het
    bedrijf de firmanaam Stoom Linnen Fabriek Willem III Koning der
    Nederlanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De aanzienlijke investeringen die nodig waren voor een
    onafgebroken reeks van moderniseringen en uitbreidingen, werden
    door de onderneming geheel uit eigen winsten gefinancierd.
    Reserves placht Elias te belegggen in grond. Slechts
    &amp;eacute;&amp;eacute;nmaal moest hij door een bank met een krediet
    worden geholpen. Het mag kenmerkend voor zijn persoon worden
    genoemd dat Elias deze firma, die bereid was bij te springen
    toen andere banken zich minder toeschietelijk toonden, steeds
    trouw is gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De arbeidsvoorwaarden in het bedrijf kunnen relatief
    bevredigend worden genoemd. Velen van Elias' arbeiders - 135 in
    1875 - waren jarenlang bij hem in dienst. Hij was
    waarschijnlijk de eerste fabrikant in de regio die een
    ziekenfonds voor zijn personeel instelde. Ook wat de bouw van
    arbeiderswoningen betreft, die in de jaren zeventig ter hand
    werd genomen, mag men zijn beleid vooruitstrevend noemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op maatschappelijk terrein toonde Elias zich eveneens
    bijzonder betrokken en actief. Zo werd hij in 1870 lid van het
    Comit&amp;eacute; van het Roode Kruis in het arrondissement
    Eindhoven, dat zich ten doel stelde geld bijeen te brengen voor
    de verzorging van de gewonden van de Frans-Duitse oorlog.
    Verder was hij een van de eerste leden van de soci&amp;euml;teit
    'Amicitia', die na 1870 de bakermat zou vormen van het
    non-conformisme, zo typerend voor een deel van de bovenlaag van
    de Eindhovense bevolking. In juli 1875 behoorde Elias met twee
    van zijn zoons tot de oprichters en financiers van het
    Departement Eindhoven der Maatschappij tot Nut van 't Algemeen,
    dat zich de totstandkoming van niet-confessioneel onderwijs ten
    doel stelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De levensloop van Joseph Elias getuigt van ondernemersgeest
    en commercieel inzicht in combinatie met een conservatief
    financieel beleid. De technologische eisen die de moderne
    industrie stelde, werden door hem als een der eersten
    onderkend. Terecht kan hij gekarakteriseerd worden als een der
    allochtone ondernemers, die zeer veel heeft bijgedragen tot de
    vernieuwing van het economisch klimaat in Noord-Brabant. Toen
    Elias zich op 29 april 1875, slechts 64 jaar oud, uit de
    vennootschap terugtrok, liet hij zijn zoons een bedrijf na met
    een actieve waarde van ruim ? 405.000 en een jaaromzet van
    bijna gelijke grootte. Volgende generaties zouden de
    familiefirma uitbreiden tot een expansief textielconcern met
    dochterondernemingen, dat tot in de tweede helft van de 20e
    eeuw een vooraanstaande plaats in het Nederlandse bedrijfsleven
    innam&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief van de firma J. Elias, 1850-1903 in het
  Streekarchief regio Eindhoven-Kempenland te
  Eindhoven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.M.P. van Oorschot, 
  &lt;em&gt;Eindhoven, een samenleving in verandering&lt;/em&gt;

  . I: 
  &lt;em&gt;1810-1820&lt;/em&gt;

  (Eindhoven, 1982); F.B.A.M. Verhagen, 'Joseph Elias', in 
  &lt;em&gt;Bulletin Stichting tot behoud van monumenten van bedrijf en
  techniek in het Zuiden van Nederland&lt;/em&gt;

  (1982) 16 (aug.) 109-132; F.J.M. van Puijenbroek, 
  &lt;em&gt;Beginnen in Eindhoven. Allochtoon ondernemersinitiatief in de
  negentiende eeuw&lt;/em&gt;

  (Eindhoven, 1985); B.W. de Vries, 
  &lt;em&gt;From pedlars to textile barons. The economic development of a
  Jewish minority group in the Netherlands&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1989).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;F.J.M. van Puijenbroek, 
  &lt;em&gt;Beginnen in Eindhoven. Allochtoon ondernemersinitiatief in de
  negentiende eeuw&lt;/em&gt;

  (Eindhoven, 1985) 85 [Elias omstreeks 1875].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;B.W. de Vries&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

