<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Elout, Cornelis Karel (1870-1947)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/elout"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">elout</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Elout</name>, Cornelis Karel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1870"/>
    <event type="death" when="1947"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Elout, Cornelis Karel&lt;/strong&gt;, journalist (Utrecht 7-8-1870 - Wassenaar 4-12-1947). Zoon van Cornelis Hendrik Elout, burgemeester, en Marie
  Madelaine Rose. Gehuwd op 2-5-1898 met Jacomina Wilhelmina Belia
  Voorbeijtel. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na haar
  overlijden (22-6-1901) gehuwd op 21-3-1904 met Helena Maria Belia
  Voorbeijtel. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
  geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1876 verhuisde het gezin Elout naar Domburg, waar de
    vader tot burgemeester benoemd was. Na in 1889 de rijks-HBS te
    Middelburg te hebben afgelopen, koos Elout aanvankelijk voor
    een militaire carri&amp;egrave;re. Hij werd eerst toegelaten tot de
    voorbereidende praktische cursus der Militaire School te
    Haarlem, een jaar later tot de Artilleriecursus te Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1891 trad Elout als verslaggever in dienst bij het
    Amsterdamse 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    . Het is niet bekend wat hem tot deze stap heeft doen
    besluiten. W&amp;egrave;l had zijn schrijfvaardigheid al aandacht
    getrokken, want op achttienjarige leeftijd had hij een door het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;Jong Nederland&lt;/em&gt;

    uitgeloofde prijs voor het beste korte verhaal gewonnen. Tien
    jaar bleef Elout verslaggever. In deze functie schreef hij over
    velerlei zaken, zoals de toestanden in kazernes, een brug over
    het IJ, Frederik van Eeden en zijn kolonie Walden. Ook ging
    Elout op reportagereizen naar het buitenland: zo woonde hij de
    opening van het Kieler kanaal en de kroning van tsaar Nicolaas
    II bij en schreef hij een reeks artikelen over Spanje na de
    oorlog met de Verenigde Staten. Zijn talenkennis kwam hierbij
    te pas. Ook het Deens maakte hij zich eigen, zoals blijkt uit
    zijn deelneming aan een polemiek over Zuid-Afrika in de Deense
    pers en zijn vertaling uit 1903 van H. Pontoppidans roman 
    &lt;em&gt;Groote gebeurtenissen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren negentig begon Elout actief te worden in de
    Nederlandsche Journalisten-Kring, die voornamelijk door zijn
    toedoen van een gezelligheidsclub, waarin hoofdredacteuren en
    directeuren de toon aangaven, een organisatie werd die
    behartiging van de vakbelangen als haar voornaamste taak zou
    beschouwen. Elouts eerste publikatie verscheen in 1901. Het was
    een brochure in het Duits, 
    &lt;em&gt;Der Kulturkampf in S&amp;uuml;d-Afrika. Ein Versuch zur
    Pr&amp;uuml;fung der Kr&amp;uuml;ger'schen Kulturpolitik&lt;/em&gt;

    , waarin hij het betreurde dat Duitsland niet de leiding in
    Europa van Frankrijk had overgenomen en de onafhankelijkheid
    van de Boerenrepublieken niet als een nationaal belang
    beschouwde. Later zou hij vaker uiting geven aan zijn sterk
    gevoel voor de Nederlandse stam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat de krant hem, in 1901, benoemd had tot haar Haagse
    correspondent, verhuisde Elout naar Den Haag, in 1911 naar
    Wassenaar. Aanvankelijk moest hij in die functie zowel het
    lokale als het parlementaire nieuws geven en tevens lezingen
    verslaan en toneel- en muziekrecensies schrijven. Na enige tijd
    mocht hij zich beperken tot de Tweede Kamer en het toneel.
    Allengs kregen zijn overzichten, die spoedig verschenen onder
    het teken van een hoefijzer, groot gezag. Met veel politici
    ging Elout op voet van gelijkheid, doch nooit te amicaal om.
    Hij bleef afstand houden, zoals hij ook, hoewel liberaal - bij
    de kamerverkiezingen van 1909 was hij zelfs niet-succesrijk
    kandidaat voor de liberale partijen in het kiesdistrict
    Enschede -, zijn onafhankelijkheid ten opzichte van de liberale
    partij(en) behield. Toen deze partijen zich in 1921 verenigden
    tot de Vrijheidsbond schreef Elout zelfs: 'Dit is geen liberale
    partij'. En aan de vooravond van de verkiezingen van 1922 gaf
    hij zijn lezers de raad te stemmen &amp;ograve;f op de liberalen
    &amp;ograve;f op de christelijk-historischen. De houding van de
    liberalen tegenover de landsverdediging had zijn ongenoegen
    gewekt. In een liberaal blad als het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    was dit een ongewoon geluid, dat dan ook beroering wekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar Elout, 'furieus individualist', zoals hij zichzelf
    karakteriseerde, kon zich langzamerhand het een en ander
    veroorloven. Mede omdat er in de hoofdredactie geruime tijd
    geen deskundigheid op het gebied van de binnenlandse politiek
    aanwezig was, hadden zijn kameroverzichten vaak het karakter
    van hoofdartikelen en bepaalden zij grotendeels de politieke
    kleur van de krant. Elouts bevordering tot hoofdredacteur is
    dan ook meermalen ter sprake geweest, maar men vond hem, in de
    woorden van hoofdredacteur Charles Boissevain, 'een weinig te
    onplooibaar' in de omgang met mensen. Ook gaf hij er zelf de
    voorkeur aan, de politieke leiding aan de krant vanuit Den Haag
    te geven, wat echter voor hoofdredactie en directie
    onaanvaardbaar was. Niettemin heeft Elout dit na de dood van
    hoofdredacteur A.G. Boissevain in 1922 korte tijd gedaan, maar
    ook hij zag toen in dat de politieke leiding en hoofdredactie
    in &amp;eacute;&amp;eacute;n plaats dienden te zijn verenigd, want er
    ontstonden vaak strubbelingen tussen Den Haag en Amsterdam. Die
    strubbelingen waren er overigens ook v&amp;oacute;&amp;oacute;r en n&amp;aacute;
    die tijd, want Elout was - zoals een andere hoofdredacteur, J.
    Kalff jr., hem beschreef - een man 'die, kregelig om een
    tegenspraak, deze al te zeer uit de hoogte beantwoordt' (&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , 2-1-1936 (av.)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1929 besloot Elout het kalmer aan te doen en zijn
    kameroverzichten voornamelijk te beperken tot de behandeling
    van de begroting van Koloni&amp;euml;n. Speciaal voor
    Nederlands-Indi&amp;euml; had hij grote belangstelling opgevat.
    Tweemaal, in 1925 en in 1929, bereisde hij de archipel. Tijdens
    zijn eerste bezoek was Elout tot de conclusie gekomen 'dat wij
    welbewust moeten meestreven naar de emancipatie van Indi&amp;euml;
    ... maar in Indisch tempo ... alleen wat het 
    &lt;em&gt;binnenlandsch&lt;/em&gt;

    bestuur aangaat' (&lt;em&gt;Indisch dagboek&lt;/em&gt;

    , 228, 229). Ook stond hij toen vrij kritisch tegenover de
    particuliere ondernemer, 'die in de plaats van het Gouvernement
    thans exploitant geworden is' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 232). Na zijn tweede reis liet hij echter een iets ander
    geluid horen: 'De Inlandsche intellectueelen scherpen hun
    intellect voorshands liever aan praten en schrijven, hetgeen
    voor een goed deel ... bovendien nog neerkomt op opruien' (&lt;em&gt;Groote Oost&lt;/em&gt;

    , 220). 'Als wij deze groote kinderen eens niet in de war
    brachten door onderwijs waarvoor ze nog niet rijp zijn, hoeveel
    rustiger zouden wij dan besturen ... en hoeveel gelukkiger
    zouden 
    &lt;em&gt;zij&lt;/em&gt;

    leven' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 227).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is begrijpelijk dat de muiterij op het pantserschip
    Hr.Ms. 'De Zeven Provinci&amp;euml;n', begin februari 1933 in
    Indische wateren, voor deze nationaal denkende man 'de
    smadelijkste gebeurtenis ... van misschien onze gansche
    nationale geschiedenis' was, waarvan hij alle partijen de
    schuld gaf (&lt;em&gt;Figuren en momenten&lt;/em&gt;

    , 107). In die tijd had Elouts liberalisme zich ontwikkeld tot
    een weerzin tegen elk etatisme, dat hij 'in strijd met den
    oorsprong van ons bestaan als zelfstandig volk' achtte
    (geciteerd in: Visser, 400). Maar zijn liberalisme was niet
    dogmatisch, want 'een wanhopig zich vastklampen aan den vrijen
    handel' vond hij 'een Don Quichotterie' (&lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    19 (1933) 3 (mrt.) 229). Elouts liberalisme was nooit
    optimistisch geweest - 'ik sta nu eenmaal op het &amp;quot;verlaten
    standpunt&amp;quot; van de individualisten van 1789 en 1848' (&lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

    (1909) III, 225) -, maar in de jaren twintig en dertig werd hij
    uitgesproken pessimistisch over de toekomst van de westerse
    cultuur, die 'zich geheel heeft toegewend naar het uiterlijke
    en vooral naar het materieel levensgewin' en die hij van drie
    kanten bedreigd zag: Amerika, Rusland en 'Oostersche religieuse
    begrippen', zoals theosofie en soefisme (&lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    19 (1933) 3 (mart.) 235).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Graag gaf Elout zich in zijn eigen krant, maar ook elders
    over aan wijsgerige bespiegelingen. Zo sprak hij in 1909 in een
    artikel over 'Staatsidealisme en staatsmystiek' als zijn
    oordeel uit 'dat in 't algemeen 't Verstand behoort te
    heerschen over het Geloof, dat het gebied van elk speculatief
    denken wordt begrensd door dat van het positieve weten, en dat
    een 
    &lt;em&gt;kan-zijn&lt;/em&gt;

    nooit mag worden gesubstitueerd voor een 
    &lt;em&gt;is&lt;/em&gt;

    ' en 'dat uit de Staatsleer zelf elk teleologisch element, in
    welken vorm en welke mate ook, dient te worden geweerd op
    straffe van verduistering der klare Rede door eenig hetzij
    geopenbaard hetzij bephilosofeerd Geloof' (&lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

    (1909) III, 224). En in 1915 zag hij de Eerste Wereldoorlog als
    'een opstand van het principe der Kracht tegen dat van het
    Recht, van de Natuur tegen de Cultuur (&lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

    15 (1915) III, 469), een opstand die onvermijdelijk was na
    honderd jaar van 'verheerlijking van Recht en Medelijden' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 477), een opstand die hij in alle oorlogvoerenden belichaamd
    zag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 1 januari 1936 trad Elout af als redacteur,
    maar hij bleef als recensent voor beeldende kunst, toneel,
    cabaret en ballet in Den Haag werkzaam. De oorlogsjaren waren
    zwaar voor hem. Toen Wassenaar op last van de Duitse bezetter
    werd ge&amp;euml;vacueerd, vestigde Elout zich eerst, in 1943, in
    Rhenen, later in verscheidene plaatsen achtereen in de Betuwe
    en de Bommelerwaard, die door het oorlogsgeweld werden bezocht.
    Na de bevrijding keerde hij naar Wassenaar terug, waar zijn
    vrouw spoedig overleed. Hij overleefde haar, ook in de geest
    verzwakt, twee jaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elouts 'levendig, lenig, gespierd en boeiend' proza werd in
    zijn tijd geroemd, en nog zijn zijn tweedelige 
    &lt;em&gt;De heeren in Den Haag&lt;/em&gt;

    uit 1907 en 1909 en zijn 
    &lt;em&gt;Figuren en momenten uit de politiek van koningin
    Wilhelmina's tijd&lt;/em&gt;

    uit 1938 het lezen waard door de rake schetsen die hij van de
    politieke kopstukken van die tijd geeft. Maar Elouts
    belangstelling bepaalde zich niet tot het parlement: zelfs zijn
    kameroverzichten geven blijk van zijn grote belezenheid op het
    gebied der schone letteren, niet alleen de Nederlandse.
    Daarnaast was hij, behalve in de Nederlandsche
    Journalisten-Kring, ook actief wanneer het aankwam op
    verdediging van de belangen van de Nederlandse stam en de
    Nederlandse taal. Zo behoorde hij in 1917 tot de oprichters van
    het Comit&amp;eacute; Nederland - Vlaanderen, dat steun trachtte te
    krijgen 'voor de stamverwanten in het Zuiden, die ... naar
    vrijheid in hun volksontwikkeling streven', en van het
    Genootschap Onze Taal, waarvan hij van 1931 tot 1935 de eerste
    voorzitter en later erelid was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties en vele
    bijdragen in periodieken als 
    &lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    (Batavia): samen met F. Rompel, 
    &lt;em&gt;Olive Schreiner&lt;/em&gt;

    [Mannen en vrouwen van beteekenis in onze dagen, nr. 32]
    (Haarlem, 1901); 
    &lt;em&gt;Dr. H.J.A.M. Schaepman aan 't woord&lt;/em&gt;

    ([S.l.] 1903); 
    &lt;em&gt;De Eerste Kamer. Kritische compilatie van enkele
    meeningen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1907); 
    &lt;em&gt;Het arbeidscontract in huis. Ons nieuw dienstbodenrecht voor
    huisvrouwen en dienstboden verduidelijkt&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1908]); 
    &lt;em&gt;Mr. S. van Houten&lt;/em&gt;

    [Mannen en vrouwen van beteekenis in onze dagen, nr. 42, 2]
    (Baarn, 1911); 
    &lt;em&gt;Onze politieke partijen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1913]); 
    &lt;em&gt;Hoe wij geregeerd worden&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1915); 
    &lt;em&gt;Indisch dagboek&lt;/em&gt;

    (Santpoort, 1926); 
    &lt;em&gt;Gedenkboek ter gelegenheid van het zilveren jubileum der
    Amsterdamsche Ballast-Maatschappij [1905-1930]&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1930); 
    &lt;em&gt;'De Groote Oost'. Reisbrieven&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1930); 
    &lt;em&gt;In kleuren en kleeren. Nederlandsche volksdrachten&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1931].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.J. de Roode, 'Uit het diensthuis van de koningin der
  aarde. Bij het portret van C.K. Elout', in 
  &lt;em&gt;De Amsterdammer. Weekblad voor Nederland&lt;/em&gt;

  , 5-5-1917 no 2080; D. Hans, 
  &lt;em&gt;De Nederlandsche Journalisten-Kring. Schets van zijn
  geschiedenis (1884-1919)&lt;/em&gt;

  ([S.l.] 1919); J. Kalff jr., in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 2-1-1936 (av.); 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 4-12-1947 en 5-12-1947; J.J. van Bolhuis, 'Nu Elout ons
  ontvallen is', in 
  &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

  2 (jan./febr. 1948) 4-5; W. Visser, 
  &lt;em&gt;De papieren spiegel. Honderd-vijf-en-twintig jaar Algemeen
  Handelsblad 1828-1953&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1953); Frank van Vree, 
  &lt;em&gt;De Nederlandse pers en Duitsland 1930-1939. Een studie over de
  vorming van de publieke opinie&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.L. Heldring&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

