<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Emants, Marcellus (1848-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/emants"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">emants</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Emants</name>, Marcellus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1848"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/EMANTS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Emants, Marcellus&lt;/strong&gt;, letterkundige (Voorburg 12-8-1848 - Baden in Zwitserland 14-10-1923).

Zoon van Guilliam Balthasar Emants, rechter, en Anna Elisabeth
Petronella Verwey Mejan. Gehuwd met Christina Magdalena Guilelmina
Prins op 30-1-1873. Na haar dood op 11-1-1875 huwde hij met Eveline
Gesine Henriette Verniers van der Loeff op 10-6-1880, die overleed op
1-7-1900. Zijn derde huwelijk met Jenny Emma Gertrude K&amp;uuml;hn werd op
5-7-1904 gesloten. Zijn eerste twee huwelijken waren kinderloos, uit
het derde werd 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/EMANTS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Emants, Marcellus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emants bezocht eerst het gymnasium en vanaf 1865 de HBS en deed
vervolgens admissie-examen. Als telg uit een Haags juristengeslacht
studeerde hij sinds 29-9-1868 op zijn beurt, tegen zijn zin, rechten in
Leiden. De dood van zijn vader in 1871 ontsloeg hem vlak voor zijn
doctoraal van deze verplichting. Zijn vermogen stelde hem in staat zich
vanaf dit ogenblik geheel aan de letteren te wijden en zich over te
geven aan de reislust die hem tot aan zijn dood over heel de wereld
voeren zou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste belangrijke essay 'Bergkristal' verscheen in
1872 in het tijdschrift 
&lt;em&gt;Spar en Hulst&lt;/em&gt;

dat hij met zijn vriend F. Smit Kleine oprichtte, maar waarvan slechts
twee afleveringen verschenen. In 1874 debuteerde hij in boekvorm met
het drama 
&lt;em&gt;Juliaan de Afvallige&lt;/em&gt;

als begin van een opmerkelijk aspect van zijn schrijverschap, het
toneel, dat hem heel zijn leven zou blijven fascineren. In 1875 was hij
medeoprichter van 
&lt;em&gt;De Banier, tijdschrift van &amp;quot;Het jonge Holland&amp;quot;,&lt;/em&gt;

waarin hij beschouwingen, kritieken, reisschetsen en proza publiceerde,
voor een deel verzameld in 
&lt;em&gt;Op reis door Zweden (&lt;/em&gt;

1877), 
&lt;em&gt;Monaco&lt;/em&gt;

(1878) en 
&lt;em&gt;Een drietal novellen&lt;/em&gt;

(1879).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met het epische dichtwerk 
&lt;em&gt;Lilith&lt;/em&gt;

(1879), enkele jaren later gevolgd door 
&lt;em&gt;Godenschemering&lt;/em&gt;

(1883), opende hij naar de mening van Kloos de reeks van duurzame
werken in onze moderne letterkunde, waarin hij, volgens Verwey, als
eerste 'de poging waagde om de po&amp;euml;zie boven het tijdelijk
wereldgebeuren uit te stellen in de sfeer van eeuwigheid en
goddelijkheid waarin een nieuw geslacht haar wenschte' 
&lt;em&gt;(Inleiding tot de Nieuwe Nederlandsche Dichtkunst (1880-1900)&lt;/em&gt;

27). Geen wonder dat de Nieuwe Gidsers hem als een voorloper
beschouwden. In feite stond Emants los van hen. Hij heeft slechts
weinig contact gehad met de beweging, de individuele schrijvers van de
tachtiger-generatie en slechts een enkele keer in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

gepubliceerd. De 'woordkunst' heeft hij nauwelijks beoefend,
omdat deze niet overeenstemde met zijn neiging tot nuchterheid,
soberheid en bijna wetenschappelijke nauwkeurigheid. In zijn voorwoord
bij 
&lt;em&gt;Een drietal novellen&lt;/em&gt;

noemde hij zich naturalist maar, zegt hij, om zijn instemming te kunnen
betuigen met de leer die Taine aan Balzac toedicht en die van oordeel
is dat de mens een eenvoudige, niet-onafhankelijke kracht is, van
dezelfde orde als de andere krachten, die zijn graad en richting krijgt
van de omstandigheden. Hij was overtuigd pessimist en hij achtte dit
geen gevoels- maar een verstandszaak. Hij correspondeerde o.a. met
Taine en Toergenjef, maar brieven zijn niet teruggevonden. Aan de
laatste wijdde hij, reeds in 1880, een uitvoerig en indringend essay,
dat veel verheldert omtrent zijn eigen levensinzichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn overtuiging dat het leven zinloos is, omdat men het doel ervan
niet kent en zelfs niet weten kan of er een doel is, en dat het batig
saldo aan leed dit aan lust overtreft, heeft zijn werk bij herhaling
ge&amp;iuml;llustreerd. Tot het voornaamste daarvan behoren de romans 
&lt;em&gt;Een nagelaten bekentenis&lt;/em&gt;

[1894], 
&lt;em&gt;Inwijding&lt;/em&gt;

(1901) en 
&lt;em&gt;Liefdeleven&lt;/em&gt;

(1916). In de boek-uitgave van deze laatste roman nam hij een discussie
op met Carel Scharten over het probleem van de pathologie in de
literatuur, waarin hij de begrenzing van het literaire domein, zoals
die tot dan toe in onze letteren gold, aanzienlijk verruimde. Behalve
deze grote romans zijn ook van veel belang de soms tot kleine romans
uitgegroeide novellen gebundeld in 
&lt;em&gt;Dood&lt;/em&gt;

(1892), 
&lt;em&gt;Op zee&lt;/em&gt;

(1899), 
&lt;em&gt;Vijftig&lt;/em&gt;

(1899) en 
&lt;em&gt;Mensen&lt;/em&gt;

[1920].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emants is vaak, zonder veel grond, als een vrouwenhater
gekenschetst, vermoedelijk omdat zijn filosofie veel verwantschap
vertoont met Schopenhauer en von Hartmann, maar dit stond los van zijn
gevoelens en alleen het derde van zijn drie huwelijken, dat met de
Berlijnse actrice Jenny K&amp;uuml;hn, is weinig gelukkig geweest. Hierop
heeft hij zich ge&amp;iuml;nspireerd voor de korte roman 
&lt;em&gt;Waan&lt;/em&gt;

(1905) en voor 
&lt;em&gt;Liefdeleven,&lt;/em&gt;

die veel aan de werkelijkheid ontleende trekken vertonen. Het toneel
nam, als gezegd, een aanzienlijke plaats in zijn leven en werk in. Hij
schreef een 25-tal stukken, waarvan 
&lt;em&gt;Domheidsmacht&lt;/em&gt;

(1907) het bekendst en meest gespeeld is. Maar het grootste gedeelte
van deze werken is opgevoerd door het beroepstoneel of door het
amateurgezelschap 'Utile et laetum', dat door hem in 1871 werd
opgericht en waaraan hij als regisseur en acteur meewerkte. Hij maakte
ook lange jaren deel uit van het hoofdbestuur van het Nederlandsch
Tooneelverbond, waarvan hij tevens geruime tijd voorzitter was, en
schreef tal van artikelen in toneeltijdschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Eerste Wereldoorlog dwong Emants in Nederland te blijven. Maar in
februari 1920 verhuisde hij met zijn gezin naar Zwitserland. Daar werd
hij op 1 mei ziek en hij bleef dat tot hij op 14 oktober 1923 overleed.
Hij werd zes dagen later in 's-Gravenhage begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het typisch Hollands realisme van Emants, maar met een
internationaal normbesef en gecombineerd met een lucide pessimisme,
heeft een schrijverschap opgeleverd van een zeer eigenzinnig, sterk en
niet sentimenteel karakter. De zekerheid der vergeefsheid was voor hem
niet als voor zoveel anderen een vage en daarom niet al te hinderlijke
abstractie, maar een concrete en kwellende realiteit. Zijn oeuvre is
van de weerklank daarvan vervuld en wellicht is het daarom, ofschoon
steeds van belang geacht, nooit populair geworden als dat van zijn
jongere tijd- en stadgenoot Louis Couperus. Maar het belang ervan is
niet minder, zoals een groeiende omstreeks 1960 ingezette herwaardering
heeft aangetoond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum in
Den Haag bevat een grote collectie Emantiana, handschriften, nagelaten
werk, brieven, fotocopie&amp;euml;n, knipsels, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken vindt men een uitgebreide
bibliografie in onder L genoemde publikaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. Boerwinkel, 
&lt;em&gt;De levensbeschouwing van Marcellus Emants&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1943). Proefschrift Utrecht; Pierre H. Dubois, 
&lt;em&gt;Marcellus Emants. Een schrijversleven&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage [enz.], 1964). Beide werken geven een uitvoerig
literatuuroverzicht van en over hem.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Marcellus Emants. Aantekeningen&lt;/i&gt;, uitgegeven door Nop Maas (Den Haag, 1985) 6. [Emants omstreeks 1885].


&lt;p&gt;Pierre H. Dubois&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

