<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Embden, David van (1875-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/embden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">embden</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Embden</name>, David van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/EMBDEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Embden, David van&lt;/strong&gt;, hoogleraar en politicus ('s-Gravenhage 22-10-1875 - Amsterdam 14-2-1962).

Zoon van Arnold Moritz van Embden, ijzerhandelaar, en Antje Fortuin.
Gehuwd sinds 7-9-1905 met Henriette Maria Helena de Ridder. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/EMBDEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Embden, David van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Nutsschool en het gymnasium in zijn geboorteplaats te hebben
bezocht, werd Van Embden in 1894 ingeschreven aan de Universiteit van
Amsterdam als student in de rechtsgeleerdheid. In 1901 promoveerde hij
in de staatswetenschap bij M.W F. Treub op het proefschrift 
&lt;em&gt;Darwinisme en democratie. Maatschappelijke vooruitgang en de hulp
aan het zwakke&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1901).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende enige jaren was Van Embden werkzaam als bezoldigd
medewerker van de vrijzinnig-democratische kamerclub, terwijl hij sinds
1 oktober 1905 tevens optrad als redacteur van het 
&lt;em&gt;Sociaal Weekblad.&lt;/em&gt;

Aan deze activiteiten kwam een einde toen hij op 29 november 1905 werd
benoemd tot hoogleraar in de staathuishoudkunde en statistiek aan de
Universiteit van Amsterdam. Het passeren van de door curatoren als
nummer &amp;eacute;&amp;eacute;n geplaatste dr. C.A. Verrijn Stuart gaf aanleiding
tot twistgeschrijf over het al of niet politieke karakter van deze
benoeming. Van Embden, die een intreerede hield over 
&lt;em&gt;De werkkring van den groot-ondernemer&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1906), zou zich als econoom een volgeling betonen van de
Freiburgse hoogleraar Robert Liefmann. Op diens idee&amp;euml;n
voortbouwend toonde hij zich afkerig van algehele socialisering der
produktie en distributie. Van 1906 tot 1911 bekleedde hij het
voorzitterschap van het Gemeentelijk Scheidsgerecht van Amsterdam,
terwijl hij in 1920 lid werd van de Hoge Raad van Arbeid (tot 1940).
Ook is hij voorzitter geweest van een der scheidsgerechten der
Nederlandse Spoorwegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evenals zijn ambtsvoorgangers P.W.A. Cort van der Linden en Treub
heeft Van Embden een actieve rol in de politiek gespeeld. Van 1910 tot
1916 vertegenwoordigde hij de Vrijzinnig-Democratische Bond in de
Provinciale Staten van Noord-Holland. In 1918 werd hij benoemd tot lid
van de Eerste Kamer, waar hij reeds na korte tijd optrad als voorzitter
van de VDB-fractie. Als economisch deskundige van de VDB is Embden
slechts weinig op de voorgrond getreden. Vermeldenswaard is alleen zijn
kritische opstelling tegenover het SDAP-rapport over het
socialisatievraagstuk (1920) en het Plan van de Arbeid (1936).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn betekenis voor het politieke leven ligt vooral in zijn ijveren
voor nationale (d.w.z. eenzijdige) ontwapening. In 1923 pleitte hij in
de Eerste Kamer voor een sterke vermindering van de militaire uitgaven,
aangezien hij grote offers voor een weermacht die toch permanent
onvoldoende zou zijn, financieel niet verantwoord achtte. Om dezelfde
reden was hij fel gekant tegen de Vlootwetplannen van de regering. Op
23 april 1924 plaatste hij zich in een bewogen Kamerrede op het
standpunt der nationale ontwapening. Had hij een jaar eerder nog
gewaarschuwd tegen 'volmaakte weerloosheid', nu stelde hij in
zijn betoog dat bewapening het oorlogsgevaar niet afwendde, maar juist
in de hand werkte. Uitvoerig ging hij in op het veranderde aspect van
de oorlog, met name als gevolg van de chemische krijgsvoering. In
september 1924 trok hij opnieuw de aandacht door een openbaar debat met
gen. b.d. C.J. Snijders, een geharnast tegenstander van zijn
opvattingen. Twee maanden later nam de VDB een door Van Embden
ontworpen nieuwe militaire paragraaf aan (zij het in enigszins
geamendeerde vorm), waarmee deze partij, vier jaar na de SDAP, de
nationale ontwapening officieel aanvaardde. In de verkiezingsstrijd van
1925, waarbij de nationale ontwapening de hoofdinzet vormde, trad Van
Embden sterk op de voorgrond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de VDB in 1933 regeringspartij werd, moest met het tot dan toe
gehandhaafde programmapunt der nationale ontwapening worden
geschipperd. Van Embden was de enige VDB-parlementari&amp;euml;r die
principieel tegen de defensiebegroting van 1934 stemde. Nog meer
ge&amp;iuml;soleerd kwam hij te staan toen in 1936 onder invloed van de
ontwikkelingen in het buitenland de nationale ontwapening uit het
programma van de VDB werd geschrapt. Het zou tot maart 1940 duren
voordat hij zijn morele en financi&amp;euml;le bezwaren tegen bewapening
opzij zette en zijn stem aan de defensiebegroting gaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mei 1940 wist Van Embden uit te wijken naar
Groot-Brittanni&amp;euml;, waar hij in Nederlandse kringen geen rol van
betekenis heeft gespeeld. Na afloop der bezetting werd hij formeel
hersteld als hoogleraar (in 1941 was hem ontslag aangezegd) en nam hij
opnieuw zitting in de Kamer (beide tot 1946). Tot zijn dood zou hij
daarna nog deel uitmaken van de Partij van de Arbeid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Embden, geboren uit joodse ouders, is na zijn huwelijk
toegetreden tot de Remonstrantse Broederschap. Hij en zijn vrouw waren
vooraanstaande vertegenwoordigers van het religieuze element in de VDB.
Het sterk ethische karakter van zijn godsdienstige overtuigingen heeft
voor een niet onbelangrijk deel zijn ontwapeningsstreven
be&amp;iuml;nvloed. Tot dit standpunt is hij overigens ook gebracht door
een al te groot vertrouwen in de kracht van de Volkenbond en de
internationale publieke opinie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn reeds genoemde dissertatie en intreerede. 
&lt;em&gt;De oorlog en het kapitalisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1914); 
&lt;em&gt;Het socialisatie-rapport van de S.D.A.P.&lt;/em&gt;

([Den Haag], 1921); 
&lt;em&gt;Bezuiniging, vlootwet en moraliteit&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1923]); 
&lt;em&gt;Nationale ontwapening of volksverdelging. .&lt;/em&gt;

.(Rotterdam, [1924]); 
&lt;em&gt;Onze bewapening trekt den oorlog aan&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1928); 
&lt;em&gt;De immoraliteit der landsverdediging&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1930); 
&lt;em&gt;De overschatting van de staat in de welvaartssfeer&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1930); 
&lt;em&gt;Waarom nationale ontwapening geboden is&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1932); 
&lt;em&gt;Het plan van de arbeid. Een zinsbegoocheling ...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1936). Hiernaast nog vele brochures en artikelen in
tijdschriften en kranten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.W.F. Treub, 'Logica of zelfverblinding', in 
&lt;em&gt;Vragen des Tijds 1906,&lt;/em&gt;

1, 297-311; C.J. Snijders, 
&lt;em&gt;De Ontwapening- en Weerloosheidspropaganda van Prof.Dr. D. van
Embden&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1924); A.J. Maas, 
&lt;em&gt;Nationale Ontwapening? De lucht- en gas-oorlog en Prof.Dr. D. van
Embden&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1924); W.A. van der Donk, 'Prof.dr. D. van Embden,
rector magnificus der Universiteit van Amsterdam', in 
&lt;em&gt;Katholiek Sociaal Weekblad&lt;/em&gt;

28 (1929) 561-562; P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van Nederland&lt;/em&gt;

(Assen. 1948-1951, 6 dln.) passim; 
&lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1949) 2c, 388-390; G. van den Bergh, in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

19-2-1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 434.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O. Vries&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

