<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Engelbrecht, Willem Anton (1874-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/engelbrecht"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">engelbrecht</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Engelbrecht</name>, Willem Anton</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ENGELBRECHT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Engelbrecht, Willem Anton&lt;/strong&gt;, achtereenvolgens officier en leider van een Rotterdams havenbedrijf (Cheribon 25-6-1874 - Rotterdam 4-1-1965).

Zoon van Eduard Alexander Engelbrecht, resident van Bantam, en Justine
Louise Godefroy. Gehuwd sinds 15-4-1903 met Elisabeth Margaretha
Lycklama &amp;agrave; Nijeholt. Uit dit huwelijk werden 3 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ENGELBRECHT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Engelbrecht, Willem Anton&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Engelbrecht stamde uit een geslacht, dat in de 19de eeuw een
vooraanstaande ambtelijke positie innam in het toenmalige
Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1890 deed hij toelatingsexamen tot de
Koninklijke Militaire Academie te Breda. Hij koos bewust voor het wapen
der infanterie en onderscheidde zich in 1896 en 1897 in Atjeh, waar hij
de Militaire Willemsorde 4e klasse verwierf. Om gezondheidsredenen nam
hij in dit laatste jaar als 1e luitenant ontslag uit de dienst. Na 1914
trad hij gedurende en enige tijd na de mobilisatie weer op als
reserve-officier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1898 verbond hij zich als volontair aan de Rotterdamse
cargadoorsfirma Wambersie &amp;amp; Zoon, waarvan zijn oom Antoine Plate
vennoot was. In 1904 trad hij tot de firma toe. Als zodanig bewoog hij
zich later ook in de zeerederij. Tot op hoge leeftijd ontwikkelde hij
in deze zaken zijn activiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als vooraanstaand havenondernemer trad hij op de voorgrond door
organisatorische sociale werkzaamheid. Met name toonde hij zich een
krachtige persoonlijkheid tijdens de moeilijkheden met de invoering van
drijvende graanelevatoren te Rotterdam gedurende enkele jaren tot 1907.
Uit zijn overwinning in dit conflict trok hij de slotsom, dat overleg
tussen de betrokkenen nodig was ter verbetering van de toestand in het
havenbedrijf. Onder zijn leiding kwam in de werkgeverskring de
Scheepvaartvereeniging tot stand, waarvan hij van 1907 tot 1909 de
eerste voorzitter was. Van 1911 tot 1913 bekleedde hij nogmaals deze
functie. In die hoedanigheid sloot hij de eerste collectieve
arbeidsovereenkomst af op 15 december 1908, hiermede vooruitlopend op
de later van kracht wordende wettelijke bepaling van 1 februari
1909.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1908 trad Engelbrecht toe tot het bestuur van de Rotterdamse Kamer van Koophandel. In 1930 werd hij hiervan ondervoorzitter 
en nog datzelfde jaar, bij een tussentijdse vacature, voorzitter. De actieve en fel bewogen man drukte
zijn stempel op de strijd van de Kamer tegen de gevolgen van de zwaar
op de internationale haven drukkende economische crisis. Ook de
verhouding tot Belgi&amp;euml;, welke, na de verwerping door de Eerste
Kamer van het met dit land gesloten verdrag van 3 april 1925, moeilijk
was, had zijn invloedrijke belangstelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij betoonde zich tevens een bevorderaar en beoefenaar van de
wetenschap. In 1913 speelde hij een belangrijke rol bij de oprichting
van de Handelshogeschool te Rotterdam, bij welker leiding hij lange
tijd betrokken bleef. In 1929 werkte hij mede aan de stichting van het
Nederlandsch Economisch Instituut. Zijn onderneming bood op ongewoon
ruime schaal ruimte voor de vervulling van stages door studenten. Van
1928 tot 1946 was hij voorzitter van de door de Hogeschool ingestelde
commissie voor voortgezet handelsonderwijs ten bate van de ontwikkeling
van medewerkers op de handelskantoren. Op 24 juni 1954 verleende de
Nederlandsche Economische Hoogeschool hem bij zijn tachtigste
verjaardag honoris causa het doctoraat in de economische
wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Engelbrecht bracht een indrukwekkende verzameling bijeen van oude
reisbeschrijvingen, journalen, kaarten, atlassen, historieprenten en
-tekeningen, alsmede van boeken op deze en verwante gebieden. Hij
maakte het mogelijk, dat de gemeente Rotterdam deze wetenschappelijke
schatten op gunstige voorwaarden uit zijn nalatenschap kon
overnemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op zijn naam staan ook verschillende wetenschappelijke publikaties,
terwijl hij actief werkzaam was in geleerde genootschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zijn voornaamste publikatie was W.A. Engelbrecht en P.J. van
Herwerden, 
&lt;em&gt;De ontdekkingsreis van Jacob le Maire en Willem Cornelisz. Schouten
in de jaren 1615-1617&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1945. 2 dln.). (Werken Linschoten-Vereeniging.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.F. Lichtenauer, in 
&lt;em&gt;Economisch-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

30 (1965) 315-322.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 437.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

