<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Engelman, Johannes Aloysius Antonius (1900-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/engelman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">engelman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Engelman</name>, Johannes Aloysius Antonius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/ENGELMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Engelman, Johannes Aloysius Antonius&lt;/strong&gt; (Jan), dichter en journalist (Utrecht 7-6-1900 - Amsterdam 20-3-1972).

  Zoon van Cornelis Johannes Engelman, vishandelaar, en Carolina
  Francisca Engelkamp. Gehuwd op 27-4-1922 met Elizabeth Suzanna
  Helena Johanna Oosterman. Uit dit huwelijk werden 2 dochters
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/ENGELMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Engelman, Johannes Aloysius Antonius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geboren uit een Westfaals geslacht dat in de vorige eeuw
    naar Nederland was gekomen, heeft Engelman vrijwel zijn hele
    leven Utrecht als domicilie gehad, 'hoe groot ook dikwijls de
    verleiding was zuidwaarts te gaan, terwille van de
    ademhalingsorganen, de voorhoofdszenuwen en het humeur.
    Noordwaarts te gaan is nooit een verleiding geweest...', zegt
    hij zelf 
    &lt;em&gt;(Singel 262&lt;/em&gt;

    (1954) 28). Zuidwaarts is hij echter vele malen en langdurig
    gegaan, vooral naar de landen rond de Middellandse Zee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lagere school en de HBS doorliep hij in Utrecht. Zonder
    verdere opleiding begaf hij zich in de journalistiek, die hij
    bijna een halve eeuw trouw gebleven is. Begonnen bij het
    Utrechtse dagblad 
    &lt;em&gt;Het Centrum,&lt;/em&gt;

    drong hij in 1932 door tot de landelijke pers, nl. als
    redacteur van het rooms-katholieke dagblad 
    &lt;em&gt;De Tijd.&lt;/em&gt;

    Te zamen met A. van Domburg en Anton van Duinkerken vormde hij
    er vele jaren, vanaf 1933, de kunstredactie. Tot zijn
    pensionering in 1966 is hij bij 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    gebleven. Van 1926 tot 1941 verzorgde hij, als opvolger van
    Pieter van der Meer de Walcheren, de rubriek 'Kunst en
    Letteren' in het weekblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn journalistieke arbeid strekte zich uit over een breed
    terrein van kunsten: muziek, beeldende kunst en literatuur. Hij
    noemde zich autodidact, en gezien zijn summiere opleiding - die
    hij dan ook soms nog spijbelend onderbrak om onder een boom de 
    &lt;em&gt;Mei&lt;/em&gt;

    van Herman Gorter te lezen -, moet hij zich inderdaad
    zelfstandig ontwikkeld hebben tot de buitengewoon erudiete en
    gezaghebbende criticus die benoemd kon worden tot docent
    Esthetiek en moderne kunstgeschiedenis aan de Jan van
    Eyckacademie te Maastricht. Dat ambt aanvaardde hij in de
    watersnooddagen van 1953 met een rede getiteld 'Echt en vals
    primitivisme', maar hij vervulde het slechts kort, omdat de
    resultaten van het onderwijs hem desillusioneerden. Hij was
    zeer goed thuis in de wereld der beeldende kunst en persoonlijk
    bevriend met veel kunstenaars in Utrecht en elders.
    Schilderijen en tekeningen van o.a. Hendrik Wiegersma, Carel
    Willink en Charles Eyck sierden zijn huis. Engelman stelde
    esthetische eisen ook aan kerkelijke kunst, wat in zijn jonge
    jaren voor een rooms-katholiek criticus niet gewoon was.
    Behalve door rooms-katholieken werd hem zulk 'estheticisme' ook
    kwalijk genomen door iemand als Menno ter Braak in 
    &lt;em&gt;D&amp;eacute;masqu&amp;eacute; der schoonheid (1932).&lt;/em&gt;

    Engelman vond het bovendien niet nodig dat een kunstwerk van
    een rooms-katholiek altijd getuigen moest van diens geloof. Hij
    was afkerig van alle voluntarisme in de kunst, of dit nu van
    religieuze, maatschappelijke, wijsgerige of welke aard dan ook
    was. Zijn benadering van kunst stoelde niet op
    kunsttheorie&amp;euml;n; liefde voor de kunst, de bereidheid steeds
    de eigen normen te herzien, de eigen smaak te zuiveren, kortom
    een wezensaffiniteit met kunst en kunstenaars achtte hij de
    belangrijkste eigenschappen voor een criticus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn omvangrijk journalistiek oeuvre, waarvan
    slechts een zeer klein gedeelte gebundeld is, ligt de betekenis
    van Jan Engelman toch vooral in zijn dichterschap. Na al her en
    der in literaire tijdschriften gepubliceerd te hebben, geeft
    hij op aandringen van zijn boezemvriend H. Marsman in 1927 een
    eerste bundeltje van zeven gedichten uit, 
    &lt;em&gt;Het roosvenster,&lt;/em&gt;

    in 1930 gevolgd door 
    &lt;em&gt;Sine nomine,&lt;/em&gt;

    dat enkele gedichten bevat die herdrukt zijn in zijn beroemdste
    bundel. 
    &lt;em&gt;Tuin van Eros&lt;/em&gt;

    (1932), waarin po&amp;eacute;sie pure betracht wordt, al zal Engelman
    altijd blijven verklaren dat ook zijn meest bekende cantilene,
    'Vera Janacopoulos', niet all&amp;eacute;&amp;eacute;n maar klank, ritme,
    associatie is, maar wel degelijk betekenis heeft. Dit gedicht -
    beginnend met de alom bekende strofe 'Ambrosia, wat vloeit mij
    aan?/ uw schedelveld is koeler maan/ en alle appels blozen' -
    heeft de pen van vrijwel alle letterkundigen en critici van
    zijn dagen gaande gemaakt. Volstrekte afwijzing van de kant van
    sommige Forumadepten (door Engelman veroordeeld omdat zij
    po&amp;euml;zie een intellectualistische bezigheid achtten),
    kwalificaties als 'roofbouw op het gebied der muziek' (Dirk
    Coster), 'geestelijk luchtledig' (Anthonie Donker), maar ook
    'verrukkelijk doch onverstaanbaar gestamel' (Anton van
    Duinkerken) en zelfs 'een der subliemste hoogtepunten van onze
    gehele po&amp;euml;zie' (S. Vestdijk) vielen het gedicht ten deel.
    Dit alles maakte hem in het begin van de jaren dertig een
    bekend en omstreden dichter. Vijftig jaar later valt vooral op
    dat hij in die jaren een geheel eigen plaats heeft ingenomen,
    muzikaal en ritmisch dichtend als geen van zijn tijdgenoten.
    Zijn po&amp;euml;zie uit later jaren behoudt het sterk ritmische,
    rijmende en muzikale, maar mist het speelse. Vestdijk
    constateert naar aanleiding van de bundel 
    &lt;em&gt;Het bezegeld hart&lt;/em&gt;

    (1937) al dat er stabilisering ingetreden is en de
    experimenten, helaas, voorbij zijn. Karel Meeuwesse analyseert
    zijn po&amp;euml;zie in 1942 als een gang van het
    humanitair-expressionisme via het vitalisme naar erotische
    po&amp;euml;zie van soms zuiver paganistische aard om ten slotte te
    komen tot veelal godsdienstige gedichten. In dat zelfde jaar
    verscheen Engelmans bundel 
    &lt;em&gt;Noodweer,&lt;/em&gt;

    waarin, naast Ambrosia en de H. Maria, o.a. de waanzin van de
    oorlog en de betreurde dood van zijn vriend Marsman een plaats
    krijgen. Na de oorlog heeft hij nog eenmaal een aantal
    gedichten gebundeld: 
    &lt;em&gt;Het Bittermeer&lt;/em&gt;

    (1969). Hierin is weinig meer dat aan de eens zo gevierde
    dichter herinnert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als redacteur en medewerker van talloze tijdschriften
    heeft Engelman in de jaren twintig en dertig deelgenomen aan
    het literaire leven. In tegenstelling tot die van vele
    rooms-katholieke tijdgenoten bleef zijn medewerking niet
    beperkt tot de rooms-katholieke tijdschriften, al is hij
    begonnen in 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    en was hij medeoprichter van 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

    (1925), waarvan hij, op de periode 1930-1934 na, steeds
    redacteur geweest is. 
    &lt;em&gt;De Vrije Bladen, Helicon, De Gids, Dietsche Warande en
    Belfort, Groot Nederland&lt;/em&gt;

    en zelfs 
    &lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

    hebben bijdragen, proza zowel als po&amp;euml;zie, van hem
    afgedrukt. Toch is het 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap,&lt;/em&gt;

    een toonbeeld van esthetische vormgeving, zowel typografisch
    als wat illustraties en omslagen betreft, dat met recht zijn
    tijdschrift genoemd kan worden. In 1930 verliet Engelman echter
    de redactie ten gevolge van een conflict met de gebroeders
    Kuitenbrouwer. Toen deze laatsten in 1934 uit de redactie
    verdwenen om een eigen, onverhuld fascistisch tijdschrift, 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gemeenschap,&lt;/em&gt;

    op te richten, keerde Engelman op verzoek van Anton van
    Duinkerken in de redactie terug. Vanaf deze tijd traden zij
    beiden, politiek wakker geschud en verlost van
    antiparlementaire idee&amp;euml;n, op als de rooms-katholieke
    bestrijders van fascisme en nationaal-socialisme. Hun
    lidmaatschap van het Comit&amp;eacute; van Waakzaamheid is echter van
    korte duur geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog heeft Engelman met Martinus Nijhoff en Adriaan
    Roland Holst nog het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Harp&lt;/em&gt;

    opgericht, waarvan maar twee nummers verschenen zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind jaren dertig, maar sterker nog na de oorlog speelt in
    zijn werk bijna voortdurend de Grieks-klassieke cultuur een
    rol. Mag hij zich het Latijn al eigen gemaakt hebben via het
    kerklatijn, kennis van het Grieks heeft hij zich vooral tijdens
    de oorlog verworven, en wel in die mate dat ze hem in staat
    stelde een veelgeprezen vertaling van Sophocles' 
    &lt;em&gt;Oidipoes&lt;/em&gt;

    tot stand te brengen. Zijn reisbrieven uit Griekenland, in 1955
    verschenen onder de titel 
    &lt;em&gt;Tweemaal Apollo,&lt;/em&gt;

    getuigen van een grote voorliefde voor en kennis van de antieke
    kunst. Zowel de stad Amsterdam als de ANWB heeft dit boek
    bekroond. Samenwerking van de muzikale dichter met componisten
    heeft geleid tot gelegenheidsspelen en opera's met muziek van
    o.a. Wouter Paap, Henk Badings, Hendrik Andriessen en Herman
    Strategier. Met de zangeres Joanna Diepenbrock is hij innig
    bevriend geweest. Bekend is ook zijn vertaling van Bachs 
    &lt;em&gt;Matth&amp;auml;us Passion&lt;/em&gt;

    (1948).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast de genoemde prijzen verwierf hij in 1955 de
    Constantijn Huygensprijs voor zijn gehele oeuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn laatste jaren leefde hij teruggetrokken in Amsterdam,
    sukkelend met zijn gezondheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De schriftelijke nalatenschap van Jan Engelman berust
  grotendeels bij het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Onvolledige bibliografie in Jan H. Cartens, 
    &lt;em&gt;Jan Engelman&lt;/em&gt;

    [Brugge, 1960; 2e dr. 1967]. Ontmoetingen: nr. 20; 
    &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1960; 2e dr. 1972); 'De Katholieke Jongeren, Nolens
    en het Fascisme', in 
    &lt;em&gt;Raam&lt;/em&gt;

    (1966) 26 (,) 26-43; 
    &lt;em&gt;Het Bittermeer&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1969); 
    &lt;em&gt;Tuin van Eros&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1932; 13e dr. 1978).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Onvolledige bibliografie over Engelman in onder P
  genoemd werkje van Cartens; Karel Meeuwesse, 'De po&amp;euml;zie van
  Jan Engelman. Een proeve van analyse', in 
  &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

  20 (1942) 70-87; Harrie Kapteijns, 
  &lt;em&gt;Het maandblad De Gemeenschap. Intenties en aspecten&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1964); Jan Cartens, 'Orpheus en het lam. Jan
  Engelman en H. Marsman 1925 - 1940', in 
  &lt;em&gt;Raam&lt;/em&gt;

  (1966) 24 (,) ongew. herdr. in 
  &lt;em&gt;BZZT&amp;Ocirc;H&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1981); 'Engelman zeventig', in 
  &lt;em&gt;Raam&lt;/em&gt;

  (1970) 65 (mei); Harry Scholten, 
  &lt;em&gt;Aspecten van het tijdschrift De Gemeenschap&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1978); A.H.J. Roes, 
  &lt;em&gt;Een schaduw die verschuift. Leven en werk van de jonge Anton
  van Duinkerken&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1984); H. Stevens, 'Ambrosia, wat vloeit mij aan?', in 
  &lt;em&gt;De Revisor&lt;/em&gt;

  12 (1985) 1 (febr.) 53 - 61; 
  &lt;em&gt;De Gemeenschap.&lt;/em&gt;

  Th.A.P. Bijvoet [et al.] ('s-Gravenhage, 1986).
  Schrijversprentenboek: 24.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jan Cartens, &lt;i&gt;Jan Engelman&lt;/i&gt; ([Brugge] 1960) omslagfoto.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;P.E. van der Heijden-Rogier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

