<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Erens, Maria Joseph Franciscus Peter Hubertus (1857-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/erens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">erens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Erens</name>, Maria Joseph Franciscus Peter Hubertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/ERENS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Erens, Maria Joseph Franciscus Peter Hubertus&lt;/strong&gt;, jurist en letterkundige (Schaesberg 23-7-1857 - Houthem-St. Gerlach 5-12-1935).

Zoon van Hendrik Joseph Erens, landbouwer, en Helena Bartilina
Hubertina Menten. Gehuwd op 12-9-1906 met Sophia Maria Josepha Bouvy.
Dit huwelijk bleef kinderloos.


&lt;img src=&amp;quot;images/ERENS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Erens, Maria Joseph Franciscus Peter Hubertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stammend uit een (welhaast mystiek-) katholiek milieu, bezocht Erens
tot zijn negende jaar de school in zijn geboorteplaats om daarna, tot
zijn elfde jaar, te verblijven in het pensionaat St. Louis te Roermond,
van de Fr&amp;egrave;res de l'Immacul&amp;eacute;e Conception. Vanaf het
schooljaar 1868-1869 tot en met 1875-1876 verbleef hij op de kostschool
Rolduc te Kerkrade: zes jaar gymnasium en, met het oog op zijn - ijdel
gebleken - roeping voor het priesterschap, 2 jaar filosofie. In 1876
ging hij rechten studeren te Leiden, een studie waarvoor hij zich
vervolgens op 30 oktober 1880 liet inschrijven te Bonn om vanuit die
stad in januari 1881 naar Parijs te verhuizen. Daar vlotte zijn
rechtenstudie evenmin want hij kwam in aanraking met tal van jonge
kunstenaars, onder wie Maurice Barres, Charles Cros, Jean Mor&amp;eacute;as.
Over zijn Leidse studententijd en over zijn eerste langdurige verblijf
te Parijs zou hij later uitvoerig schrijven in zijn 
&lt;em&gt;Vervlogen jaren&lt;/em&gt;

(1938, vervolledigd uitgegeven en van aantekeningen voorzien door Harry
G. M. Prick, Zwolle, 1958) en voorafgegaan door een inleiding van Anton
van Duinkerken. In september 1883 vestigde Erens zich te Amsterdam 
&lt;em&gt;om&lt;/em&gt;

zijn studie te voltooien. Pas in de zomer van 1886 studeerde hij af; op
25 juni 1888 verdedigde hij aan de Universiteit van Amsterdam zijn
proefschrift 
&lt;em&gt;Strafbare bevoordeeling van schuldeischers bij faillissement.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit Parijs had Erens al in de eerste helft van 1883 meegewerkt
aan het 
&lt;em&gt;Algemeen Nederlandsch studentenweekblad Minerva.&lt;/em&gt;

In het nummer van 14 februari 1883 schreef hij over Alphonse Daudet, 
&lt;em&gt;Naar aanleiding van l'Evang&amp;eacute;liste,&lt;/em&gt;

in die van 11 en 18 april over de bundel 
&lt;em&gt;Les N&amp;eacute;vroses&lt;/em&gt;

van Maurice Rollinat. Maar van eminent belang was eerst het aan het
weekblad 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

bijgedragen opstel over Charles Baudelaire (28 april en 4 mei 1884;
herdrukt in 
&lt;em&gt;Litteraire wandelingen&lt;/em&gt;

(1906): de eerste werkelijke aankondiging van 
&lt;em&gt;Les Fleurs du Mal&lt;/em&gt;

in ons land. Erens was inmiddels (sept. 1883) bevriend geraakt met
Lodewijk van Deyssel en via hem in contact gekomen met de jonge
Amsterdamse schrijvers en beeldende kunstenaars. Kort na de oprichting
van 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

werkte hij mee aan dat tijdschrift waarin hij, met ingang van augustus
1891, de 'Gedichten in proza' publiceerde die hij in 1893
bundelde onder de titel 
&lt;em&gt;Dansen en Rhytmen.&lt;/em&gt;

Deze bundel alsmede de daarin niet opgenomen schets 'De
conferentie', verschenen in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

van april 1890 en eerst in 1924 toegevoegd aan de tweede druk van 
&lt;em&gt;Dansen en Rhytmen,&lt;/em&gt;

werd op uitputtende wijze besproken door Lodewijk van Deyssel: 
&lt;em&gt;Achtste&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Negende bundel. Verzamelde Opstellen&lt;/em&gt;

(1905-1906) 283-297 en 251-302. In latere jaren schreef Erens
voornamelijk reisbeschrijvingen en essays, bijeengebracht in bundels
als 
&lt;em&gt;Gangen en Wegen&lt;/em&gt;

(1912); 
&lt;em&gt;Vertelling en mijmering&lt;/em&gt;

(1922); 
&lt;em&gt;Toppen en hoogten&lt;/em&gt;

[1922]; 
&lt;em&gt;Litteraire overwegingen&lt;/em&gt;

(1924); 
&lt;em&gt;Litteraire meeningen&lt;/em&gt;

[1928]. Stuk voor stuk vallen deze boeken op door de eruditie van hun
auteur en door diens grote vertrouwdheid zowel met de contemporaine
Franse literatuur als met de klassieken uit de wereldliteratuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingeschreven op het tableau als advocaat werd Erens pas in december
1889. In de advocatuur vond hij echter geen bevredigende
levensvervulling. Weliswaar werd hij in april 1897 griffier bij het
kantongerecht te Veghel en was hij van 1899 tot 1900 kantonrechter te
Oostburg in Zeeuws-Vlaanderen (echter woonachtig te Sluis) maar in 1914
zei hij toch de advocatuur voorgoed vaarwel. Van huis uit was hij
tamelijk gefortuneerd zodat hij zich kon veroorloven beurtelings toe te
geven aan zijn reislust en zijn daarmee scherp contrasterende hang naar
een teruggetrokken leven. Tot zijn zeventigste levensjaar woonde hij op
tal van plaatsen, ook buiten onze grenzen. Sedert 1927 leek hij zich
blijvend thuis te voelen in de St. Maartenshof, een eeuwenoud huis te
Houthem-St. Gerlach. Na zijn overlijden aldaar op 9 december 1935 werd
Erens bijgezet in het familiegraf te Schaesberg. Drie jaar na zijn
overlijden verscheen zijn hierboven reeds genoemde boek 
&lt;em&gt;Vervlogen jaren,&lt;/em&gt;

een bundeling van zijn gedenkschriften, eerder als losse bijdragen
verschenen in de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant, De Tijd en De Maasbode.&lt;/em&gt;

Terecht heeft Anton van Duinkerken opgemerkt dat dit boek klassiek zal
blijven, zolang er over de Tachtigers en hun tijd gesproken wordt.
'Grondtonen', het voorlaatste en meest persoonlijke hoofdstuk
bevat Erens' geestelijk zelfportret. Daarin komt ook ter sprake
Erens' levenslange worsteling met de Nederlandse taal, zodat
Isa&amp;auml;c Israels de indruk kreeg dat het werk van Erens uit een
vreemde taal leek overgezet. In alle bescheidenheid zag Erens zelf zich
aldus: 'Ik was een stille zaaier. Ik was niet de man der
onmiddellijke actie, maar beschouwde mij als de stuurman, somtijds als
de inblazer van nieuwere gedachtengroepen.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde werken een bibliografie in de postuum
verschenen bundel 
&lt;em&gt;Suggesties&lt;/em&gt;

(Maastricht, [1941]) van de hand van P. van Valkenhoff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Andr&amp;eacute; de Ridder, in 
&lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

14 (1915) 67-72; Charles Nypels, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

34(1935) 3-7; Godfried Bomans, 'Twee merkwaardige mannen. Frans en
Emile Erens', in 
&lt;em&gt;Capriolen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1953) 251-257; De inleiding tot: Frans Erens, 
&lt;em&gt;Un Hollandais au Chat Noir. Souvenirs du Paris Lit&amp;eacute;raire
1880-1883.&lt;/em&gt;

Textes choisis et traduits par Pierre Brachin avec la collaboration de
P.C. Castex pour les annotations [Paris, I960]; Harry G.M. Prick,
'Uit de brieven van Frans Erens aan Lodewijk van Deyssel', in 
&lt;em&gt;Lodewijk van Deyssel. Dertien close-ups&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1964) 134-160; A. Chorus, 'Frans Erens. Een Limburger
in de Nederlandse litteratuur', in 
&lt;em&gt;Dietsche Warande en Belfort&lt;/em&gt;

109 (1964) 742-747; Pierre Brachin, 'Un ambassadeur de la culture
Fran&amp;ccedil;aise aux Pays-Bas: Frans Erens', in 
&lt;em&gt;Etudes Germaniques&lt;/em&gt;

21 (1966) 417-431; Inl. van G. Termorshuizen, in 
&lt;em&gt;Frans Erens, Een stille zaaier&lt;/em&gt;

(Amsterdam) [enz.], 1969).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Willem Witsen: 1860-1923. Schilderijen, tekeningen, prenten, foto's&lt;/i&gt;. Onder red. van Irene M. de Groot. (Bussum 2003) 166. [Foto: Willem Witsen, ca. 1892].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Harry G.M. Prick&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

