<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Escher, Berend George (1885-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/escher"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">escher_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Escher</name>, Berend George</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">geoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Escher, Berend George&lt;/strong&gt;, geoloog (Gorinchem 4-4-1885 - Arnhem 11-10-1967).

Zoon van George Arnold Escher, hoofdingenieur-directeur van
Rijkswaterstaat, en Charlotte Marie de Hartitzsch. Gehuwd sinds
20-4-1911 met Emma Brosy. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
geboren. 



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escher bezocht als opgroeiende jongen de Kantonsschule te Aarau
(Zwitserland) waar de geoloog F. M&amp;uuml;hlberg &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn
leraren was. Hij studeerde geologie aan de Eidgen&amp;ouml;ssische
Technische Hochschule te Z&amp;uuml;rich en daar was Albert Heim zijn
leermeester. De promotie vond in 1911 plaats op een proefschrift 
&lt;em&gt;Ueber die pr&amp;auml;triasische Faltung in den Westalpen...&lt;/em&gt;

Hetzelfde jaar keerde Escher naar zijn vaderland terug waar hij eerst
assistent van prof. Eug&amp;egrave;ne Dubois te Amsterdam en vervolgens
conservator van de geologische verzamelingen aan de TH te Delft werd.
In beide plaatsen was hij tevens privaatdocent. Na van 1913 af emplooi
in de praktijk gevonden te hebben vertrok hij drie jaar later als
geoloog in dienst van de Bataafsche Petroleum Mij. naar Weltevreden in
het toenmalige Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1922 werd Escher benoemd tot
hoogleraar-directeur van het Rijksmuseum van Geologie en Mineralogie te
Leiden. Hij moderniseerde het museum door, naast de bestaande
systematisch-wetenschappelijke opzet aandacht aan de voorlichting van
het publiek te besteden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eschers grootste betekenis ligt in zijn hoogleraarschap, in de
letterlijke zin des woords. Hij was &amp;eacute;&amp;eacute;n van de pioniers die
het onderwijs in de geologische wetenschappen aan Nederlandse
universiteiten op gang brachten. Twee aspecten van zijn persoonlijkheid
kwamen ook bij de onderwijstaak tot hun recht: didactische gaven en
ruime belangstelling. Zijn helder betoog werd ge&amp;iuml;llustreerd met
voortreffelijke tekeningen, diagrammen e.d. die -mede door zijn
artistieke aanleg - een boeiende ondersteunende functie vervulden.
Reeds in 1916 verscheen 
&lt;em&gt;De gedaanteveranderingen onzer aarde,&lt;/em&gt;

waarin een voor de belangstellende leek begrijpelijk overzicht over de
algemene geologie gegeven werd. Dit werk werd door Escher steeds
bijgehouden. Het werd 11 maal herdrukt. In 1934 en 1948 werd het
gemoderniseerd en praktisch herschreven, zodat de titel ten slotte 
&lt;em&gt;Grondslagen der Algemene Geologie&lt;/em&gt;

luidde. Hiermee strekte zijn invloed zich uit tot vrijwel alle
studenten in geologie en aanverwante vakken van zijn tijd in Nederland.
Andere belangrijke leerboeken van zijn hand waren 
&lt;em&gt;Algemene Mineralogie en Kristallografie&lt;/em&gt;

(1935; 2e verb. dr. 1950) en 
&lt;em&gt;De methodes der grafische voorstelling&lt;/em&gt;

(1927; 2e verm.dr. 1934).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eschers originele wetenschappelijke bijdragen lagen vooral op het
gebied van de vulkanologie. Erupties van Kloet en Merapi waren
aanleiding tot veel werk. Krakatau trok zijn belangstelling als
voorbeeld van caldera's of reuzenkraters. Als uitvloeisel hiervan
richtte hij zijn aandacht op maancircussen en de geologie van de maan
(1939). Daarmee was hij zijn tijd vooruit. Belangrijk was zijn bijdrage
in discussies met F.A. Vening Meinesz, Ph.H. Kuenen en J.H.F. Umbgrove
omtrent de zones van negatieve zwaartekracht-anomalie - bijvoorbeeld in
de Indische Oceaan ten zuidwesten van Sumatra en Java - ontdekt door
eerstgenoemde en waarvoor ter verklaring het bestaan van convectie in
de aardmantel werd aangenomen. Het verband met het vulkanisme was
daarbij Eschers inbreng (1933). Ook was hij de eerste die in ons land
het experiment in de geologie toepaste en wel sinds 1927 - samen met
leerlingen - op vulkanische problemen, de tectoniek van zouthorsten,
sedimentologisch gebied, enz. Zijn kristallografisch mineralogisch werk
werd aanleiding tot de stichting van het 'Nederlands Instituut voor
het Wetenschappelijk Onderzoek van Edelstenen en Paarlen'
(1957).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de bezetting werd Escher van 18-7-1942 tot 18-12-1942
gegijzeld in Haaren (N.Br.). Na een onderduikperiode keerde hij bij de
bevrijding naar Leiden terug waar hij de functie van rector magnificus
op zich nam en in die kwaliteit veel voor de civitas academica heeft
gedaan. Naast zijn wetenschappelijke werk dient Eschers betekenis
vooral gezocht te worden in zijn docentschap en zijn verdiensten als
organisator van het opleidingscentrum voor geologen te Leiden. Hoewel
door een steeds slechter wordend gezichtsvermogen zijn publicistisch
werk na zijn emeritaat ophield, bleef hij wel persoonlijk contacten met
vakgenoten en oud-leerlingen behouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Geologie en Mijnbouw&lt;/em&gt;

46 (1967) 420-422.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Drie oud-leerlingen [L.U. de Sitter, J.J. Dozy, E. den Tex],
in 
&lt;em&gt;Geologie en Mijnbouw&lt;/em&gt;

46 (1967) 417-419; J.J.S. Zonneveld, in 
&lt;em&gt;Geografisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

1 (1967) 349-350; A. Brouwer, 'Herinneringen aan B.G. Escher', in 
&lt;em&gt;Leidse Geoloog&lt;/em&gt;

30 (1967) 3(,) 2-4; E. den Tex, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Leidse Universiteit 1968/69,&lt;/em&gt;

258-259; P. Bok, in 
&lt;em&gt;Jaarboekje voor Geschiedenis en Oudheidkunde van Leiden en
omstreken&lt;/em&gt;

60 (1968) 19-21; L.D. Brongersma, 
&lt;em&gt;De erosie ten spijt.&lt;/em&gt;

Rede 
... ter gelegenheid van het eeuwfeest van het Rijksmuseum van Geologie en
Mineralogie [Leiden, 1978].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.J. Dozy&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

