<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Escher, Maurits Cornelis (1898-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/escher"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">escher</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Escher</name>, Maurits Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">graficus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ESCHERMC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Escher, Maurits Cornelis&lt;/strong&gt;, graficus (Leeuwarden 17-6-1898 - Hilversum 27-3-1972).

Zoon van George Arnold Escher, hoofdingenieur-directeur 1e klasse bij
het departement van Waterstaat, en Sara Adriana Gleichman. Op 12-6-1924
gehuwd met Giulia Umiker. Uit dit huwelijk werden 3 zoons geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ESCHERMC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Escher, Maurits Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escher bracht zijn jeugd grotendeels in Arnhem door, waar het gezin
sinds 1903 was gaan wonen. Voor hem was de HBS-tijd een nachtmerrie met
als enig lichtpunt de tekenlessen van F.W. van der Haagen. Deze
ontdekte en stimuleerde Eschers tekentalent, leerde hem de techniek van
de linoleumsnede. Op aanraden van zijn vader volgde Escher in 1919 een
architectenopleiding aan de School voor Bouwkunde en Sierende Kunsten
te Haarlem. Daar de bouwkunde hem niet lag, maar hij zeer geboeid werd
door de lessen in grafische technieken van Samuel Jessurun de Mesquita,
die Eschers aanleg voor grafiek onderkende, schakelde Escher over op de
grafische opleiding. De Mesquita werd zijn belangrijkste leermeester
tot Escher in 1922 de School verliet. Tot De Mesquita in 1944 door de
Duitsers naar een concentratiekamp werd weggevoerd - hij kwam daar om
het leven - zou Escher met zijn geliefde leermeester in contact
blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 vertrok Escher naar Itali&amp;euml;. In 1923 vestigde hij zich
in Rome. Van daaruit maakte hij vele studiereizen: naar
Zuidoost-Itali&amp;euml;, de Abruzzen, naar het zuidwesten, de kust van
Amalfi, waar hij in Ravello de Zwitserse Jetta Umiker ontmoette, met
wie hij in 1924 trouwde. Escher bezocht ook Calabri&amp;euml;,
Sicili&amp;euml;, Corsica en Spanje. De fascistische onvrijheid deed hem in
1934 naar Ch&amp;acirc;teau d'Oex in Zuid-Zwitserland gaan. In 1936
werden deze reizen afgesloten met een vaart per vrachtboot langs de
kust van Itali&amp;euml; en ten slotte naar Spanje. In het Alhambra te
Granada kopieerde hij uitvoerig de Moorse moza&amp;iuml;eken en die van La
Mezquita te Cordoba. Van dan af aan zou Escher tot vaster vestiging dan
tevoren komen: eerst in 1937 in Ukkel bij Brussel, van 1941 af voorgoed
in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de ontwikkeling van Eschers prentkunst zijn de in Itali&amp;euml;
ontstane realistische landschappen en gebouwen, met de nadruk op
hoogte, verte en diepte, een voorspel op de latere ongerijmdheden die
na 1937 het wezen van zijn kunst bepalen. In de vlakvullingsmotieven is
er overeenkomst met de gestileerde dierornamenten van Chris Lebeau. In
Eschers mens- en dierfiguurtjes blijkt vooral de hoekige stijl van De
Mesquita. Escher werkte meest in houtsnede, houtgravure en litho, daar
deze technieken, die hij met groot vakmanschap beheerste, door de
zwart-witwerking het best geschikt waren voor het verwezenlijken van
zijn bedoeling. Deze heeft Escher ook zelf in publikaties onder woorden
gebracht. Wat Escher beoogde is nog eens verduidelijkt in schets en
afbeelding door Bruno Ernst -leraar wiskunde, die sinds 1965 met Escher
uitvoerig over zijn werk sprak - in 
&lt;em&gt;De toverspiegel van M.C. Escher&lt;/em&gt;

(1976). Escher beoogde verwondering bij zijn toeschouwers te wekken
door middel van misleiding van het oog. Hij suggereerde door het
gebruiken van wiskundige vormen in het platte vlak - die voor
twee&amp;euml;rlei of meer uitleg vatbaar zijn - ruimte, diepte en hoogte.
Men zou Escher een surrealist kunnen noemen, maar dan met ander gebruik
van middelen dan bijv. de surrealist Salvador Dali. Deze schilder
beeldde ook onmogelijkheden uit in het platte vlak, bijv. 
&lt;em&gt;Dali tilt als jongen van zes jaar de zeespiegel op&lt;/em&gt;

(1950). Een dergelijke voorstelling is echter maar voor &amp;eacute;&amp;eacute;n
uitleg vatbaar. Escher bereikte ongerijmdheden in het platte vlak met
wiskundige vormen die bij de toeschouwer een ruimtelijke indruk wekken
en toch binnen die ruimte, wanneer zorgvuldig bekeken, in hun
onderlinge verhouding en betrekking niet kunnen kloppen. Het oog wordt
als het ware gedwongen het spel mee te spelen en die ongerijmdheden te
volgen. Aan de totstandkoming van Eschers onbestaanbare werelden gingen
zorgvuldig op ruitjespapier uitgemeten tekeningen als voorstudies
vooraf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van overheersend belang voor het uitbeelden was voor Escher de
symmetrie en de regelmatige verdeling van het platte vlak. In zijn
studietijd bij De Mesquita was Escher hier al van vervuld. In de jaren
twintig werd hij door zijn halfbroer B.G. Escher, professor in de
geologie, ingewijd in de geheimen van de kristallografie, met zijn
kristallen in de vorm van regelmatige veelvlakken als kubus, achtvlak,
enz. In 1936 werd Escher vooral geboeid door geometrische figuren die
met aaneengesloten contouren tot in het oneindige een plat vlak kunnen
vullen - zoals hij dit zag op de majolicategels van het Alhambra. De
gekleurde krijttekeningen van deze Moorse geometrische patronen
gebruikte Escher voor zijn eerste ongerijmdheden, waarvan hij, met
grote vindingrijkheid, verschillende soorten - vaak met humor
uitgebeeld - ontdekte als: 1 Gedaanteverwisselingen of metamorfosen.
Kringlopen; 2 Spiegelingen; 3 Suggesties van afstand (hol en bol); 4
Onmogelijke verbindingen; 5 Oneindig-heidsbenaderingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bekende voorbeelden van het onder 3 genoemde zijn de houtgravure 
&lt;em&gt;Andere wereld&lt;/em&gt;

(1947): de toeschouwer ziet het beeldvlak, dat uitzicht geeft op een
vogel en een maanlandschap, terwijl dat zelfde beeldvlak de vloer vormt
waarop men naar de vogel in de hoogte kijkt, maar tevens ook het
plafond is, van waaruit men op de vogel in de diepte neerziet; en de
litho 
&lt;em&gt;Hol en bol&lt;/em&gt;

(1955), waar de schelpvorm onder het midden van de voorstelling &amp;oacute;f
als een kom in de diepte zakt (hol), &amp;oacute;f omhoog komt als een
parasol (bol).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn Nederlandse periode - sedert 1941 woonde Escher in Baarn -
kwam de roem pas laat. Zijn werk werd allereerst door wis-,
natuurkundigen en kristallografen op de juiste waarde geschat. In 1954
tijdens een internationaal congres van mathematici in Amsterdam,
tegelijkertijd met een tentoonstelling van zijn werk in het Stedelijk
Museum, begon zijn faam ook tot in het buitenland, vooral in de
Verenigde Staten, door te dringen. Zijn unieke prenten werden veel in
de reclame gebruikt. Zijn laatste levensjaren bracht hij sedert 1970 in
het bejaardentehuis voor kunstenaars, de Rosa Spier Stichting te Laren
(Nh), door. Erkenning van zijn kunstenaarschap vond uitdrukking in een
door de Rijksvoorlichtingsdienst in roulatie gebrachte film over
Eschers werk, die ca. 20 minuten duurt en getiteld is 
&lt;em&gt;Het oog op avontuur&lt;/em&gt;

(1971). Zijn artistieke en intellectuele invloed bleek verder door te
werken in de kunst van Victor Vasarely, Peter Struycken en Ad
Dekkers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Vele honderden tekeningen, originele lithostenen en
drukblokken zijn sinds 1980 aan Amerika verkocht (Michael Sachs,
kunsthandelaar, Chicago). Vrijwel het complete grafische werk in het
Gemeentemuseum, 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onderstaande catalogus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.C. Escher. 
&lt;em&gt;Overzichtstentoonstelling in het Haags Gemeentemuseum... 8 juni - 21
juli 1968&lt;/em&gt;

[Inl. door J.L. Locher et al. Zwolle, 1968] waarin tevens overzicht van
publikaties over zijn leven en werk, gehouden lezingen en voornaamste
tentoonstellingen. Verder 
&lt;em&gt;De werelden van M.C. Escher.&lt;/em&gt;

Het werk van M.C. Escher toegel. door J.L. Locher [et al.] (Amsterdam,
1971; 10e dr. 1980; Engelse uitg. 1e dr. NewYork, 1971; 8e dr. New
York, 1981); Bruno Ernst [pseud. van J.A.F. de Rijk], 
&lt;em&gt;De toverspiegel van M.C. Escher&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976); 
&lt;em&gt;Leven en werk van M.C. Escher.&lt;/em&gt;

Door P.H. Bool et al. Onder hoofdred. van J.L. Locher (Amsterdam,
[1981]). Ge&amp;iuml;llustreerde catalogus van volledig oeuvre met een
selectie van Eschers brieven en geschriften.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Leven en werk van M.C. Escher.&lt;/em&gt;

Door P.H. Bool et al. Onder hoofdred. van J.L. Locher (Amsterdam,
[1981]) 30 [Escher in augustus 1924].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;B.H. Spaanstra-Polak&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

