<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Everdingen, Ewoud van (1873-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/everdingen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">everdingen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Everdingen</name>, Ewoud van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">weerkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/EVERDINGEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Everdingen, Ewoud van&lt;/strong&gt;, meteoroloog (Delft 26-2-1873 - Amersfoort 17-7-1955).

  Zoon van Ewoud van Everdingen, hoofd van een openbare school, en
  Geertruida Maria Hardenberg. Gehuwd op 15-12-1908 met Maria
  Johanna Pronk. Uit dit huwelijk werden 4 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/EVERDINGEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Everdingen, Ewoud van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Everdingen behaalde, na de HBS te Delft te hebben
    doorlopen (1885- 1889), het eindexamen gymnasium te Delft.
    Intussen had hij zich als toehoorder laten inschrijven op de
    Polytechnische School. In 1891 ving hij de studie wis- en
    natuurkunde aan te Leiden, waar hij op 7 juli 1897 bij H.
    Kamerlingh Onnes promoveerde op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Metingen over het verschijnsel van Hall en de toename van
    den weerstand in het magnetisch veld.&lt;/em&gt;

    In 1895 en van 1897 tot 1902 was Van Everdingen assistent van
    Kamerlingh Onnes op het Leidse natuurkundig laboratorium en van
    1900 tot 1910 privaatdocent in de natuurkunde. Op 1 januari
    1903 trad hij in dienst van het Koninklijk Nederlandsch
    Meteorologisch Instituut (KNMI) in De Bilt als directeur van de
    eerste afdeling (waarnemingen te land). Toen de hoofddirecteur,
    C.H. Wind, in 1905 tot hoogleraar aan de Utrechtse universiteit
    werd benoemd, werd Van Everdingen waarnemend hoofddirecteur van
    het KNMI. In 1907 volgde zijn benoeming tot hoofddirecteur,
    welke functie hij in juli 1938 neerlegde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een van de eerste maatregelen van de nieuwe hoofddirecteur
    was splitsing van de KNMI van twee in vijf afdelingen. De
    Algemeene Dienst bleef onder de hoofddirecteur, terwijl de
    weerdienst, de klimatologie, de maritieme meteorologie met de
    oceanografie, en het aardmagnetisme met de seismografie een
    eigen directie kregen. Van Everdingen was een van die fysici
    uit het begin van deze eeuw die zich ook met de weerdienst
    gingen bezighouden. Hij stelde nauwkeurige omschrijvingen vast
    van tot dan toe in de meteorologie vrij subjectief gehanteerde
    begrippen. Hij meende voorts dat iedere dag alle
    meteorologische elementen in de weersverwachting moesten worden
    opgenomen. Zijn grootste belangstelling ging uit naar
    onweersverschijnselen, de waarneming van de bewolking en de
    elektriciteit in de dampkring. Hierbij was hij in het bijzonder
    ge&amp;iuml;nteresseerd in de zg. halo-verschijnselen als
    aankondiging van slecht weer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was hij in 1910 benoemd tot buitengewoon
    hoogleraar in de meteorologie, klimatologie en oceanografie aan
    het nieuwe Geographisch Instituut van de Utrechtse
    Universiteit. Hij aanvaardde dit ambt op 17 oktober 1910 met de
    oratie 
    &lt;em&gt;De&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;derde afmeting in de weerkunde.&lt;/em&gt;

    Hij wees hierin op de noodzakelijkheid van waarnemingen in de
    bovenlucht, lang voordat de luchtvaart eisen op dit gebied ging
    stellen. Zodra dit mogelijk was gaf hij steun aan de
    onderzoekingen van de hogere luchtlagen met behulp van ballons,
    vliegers en vliegtuigen. Veel van zijn wetenschappelijke
    publikaties verschenen in de 
    &lt;em&gt;Mededeelingen en verhandelingen van het KNMI,&lt;/em&gt;

    waaronder 'Oberfl&amp;auml;chentemperaturbeobachtungen in der
    Nordsee' (1906, 1910), 'Drachenbeobachtungen an Bord I. Ms.
    Pantzerschiff &amp;quot;de Ruyter&amp;quot;...' (1911) en 'Ueber die Ausbreitung
    des Schalles bei der Versuchssprengung in Oldebroek am 28.
    Oktober 1922' (1929). De laatste studie verschafte hem de
    gegevens die de inversie van de stratosfeertemperaturen op
    grote hoogte bevestigden. Op het gebied van de
    landbouwmeteorologie onderzocht hij de gevreesde
    aardappelziekte (1924, 1935), waarvan de veroorzaker zich enige
    dagen na een korter of langer tijdvak van hoge temperatuur en
    vochtigheid ontwikkelt. In samenwerking met de
    landbouwautoriteiten werden plannen beraamd om bepaalde
    plantenziekten te bestrijden door te waarschuwen voor
    weersomstandigheden die gunstig zijn voor het optreden van deze
    ziekten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werkzaamheden als hoofddirecteur van het KNMI en
    zijn hoogleraarschap heeft Van Everdingen veel gedaan voor de
    opbouw van de internationale meteorologische samenwerking na de
    Eerste Wereldoorlog. Vanaf 1910 was hij lid, vanaf 1919
    secretaris en van 1923 tot 1935 voorzitter van het
    Internationaal Meteorologisch Comit&amp;eacute;
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    het uitvoerend orgaan van de Internationale Meteorologische
    Organisatie, dat toen in De Bilt was gevestigd. In deze
    functies had Van Everdingen grote internationale invloed. Het
    tot stand komen van een permanent secretariaat van de
    Internationale Meteorologische Organisatie is voor een groot
    deel zijn werk geweest. Onder zijn voorzitterschap vond het
    Tweede Internationaal Pooljaar plaats (1932/1933). Als
    voorzitter van een internationale commissie bereidde hij een
    Nederlandse deelneming aan het pooljaar voor met een
    magnetischmeteorologisch station op Groenland en een
    aerologisch station voor vliegtuigwaarnemingen op IJsland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Everdingen, die een grote werkkracht aan diplomatieke
    talenten paarde, was een centrale figuur in de nationale en
    internationale wereld van de meteorologie. Deze bescheiden en
    sterk religieuze geleerde zag zijn verdiensten in binnen- en
    buitenlandse onderscheidingen, alsmede door zijn lidmaatschap,
    vanaf 1921, van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen
    gevestigd te Amsterdam, erkend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Stukken van en over Van Everdingen in archief-KNMI in
  het Rijksarchief te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties en artikelen in 
    &lt;em&gt;Hemel en dampkring: Wolken, weer en winden&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1942); 
    &lt;em&gt;Algemene klimatologie&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1949); 
    &lt;em&gt;C.H.D. Buys Ballot, 1817- 1890&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen in 
  &lt;em&gt;Hemel en dampkring&lt;/em&gt;

  33 (1935) 397-403; 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  36 (1938) 133-148; 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  41 (1943) 65-67 en necrologie&amp;euml;n van H.G. Cannegieter, in 
  &lt;em&gt;Hemel en dampkring&lt;/em&gt;

  53 (1955) 189-191, H.P. Berlage, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1955-1956,&lt;/em&gt;

  213-217, W. Bleeker, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijk Nederlandsch Aardrijkskundig
  Genootschap te Amsterdam&lt;/em&gt;

  2e reeks 72 (1955) 390 - 391 en [red.] in 
  &lt;em&gt;Meteorologische Rundschau 8 (1955)&lt;/em&gt;

  11/12 (nov./dec.) 177: 
  &lt;em&gt;Koninklijk Nederlands Meteorologisch Instituut 1854-1954&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1954).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1955-1956&lt;/em&gt; (Amsterdam 1956) afbeelding tegenover pagina 213.


&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

