<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fabius, Dammes Paulus Dirk (1851-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/fabius"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fabius_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fabius</name>, Dammes Paulus Dirk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1851"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/FABIUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fabius, Dammes Paulus Dirk&lt;/strong&gt;, hoogleraar in de rechtswetenschap en lid van de Raad van State (Garderen, gem. Barneveld 6-7-1851 - 's-Gravenhage 21-12-1931).

Zoon van Gerbert Henrij Fabius, Ned. Herv. predikant, en Adriana
Ledeboer. Gehuwd op 27-12-1900 met jkvr. Sara Maria Johanna van de
Poll. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/FABIUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fabius, Dammes Paulus Dirk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul Fabius was negen jaar toen zijn vader stierf. Daardoor heeft
zijn moeder overwegende invloed op zijn opvoeding gehad. Hij hield veel
van haar en roemde ook nog in zijn ouderdom de toewijding waarmee zij,
ondanks financi&amp;euml;le zorgen, de zes bij de dood van de vader nog in
leven zijnde kinderen naar hun bestemming leidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voortgezet onderwijs ontving hij op het Instituut Kapteyn te
Barneveld. In februari 1868 werd hij toegelaten tot de studie in de
rechtswetenschap aan de Leidse Universiteit. Uitzonderlijk is, zeker
voor een zo begaafd student, dat die studie bijna elf jaar heeft
geduurd. Dit vindt zijn verklaring hierin dat hij de stof uiterst
grondig bestudeerde en na het doctoraal examen (1874) redactionele
medewerking verleende aan 
&lt;em&gt;De Standaard.&lt;/em&gt;

Eerst toen hij na een periode van overwerkt-zijn in 1877 hersteld was,
voltooide hij met J.Th. Buys als promotor in 1878 zijn proefschrift
over 
&lt;em&gt;De&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;leer der souvereiniteit.&lt;/em&gt;

Het geeft voor het grootste deel een kritisch overzicht van de
dienaangaande verdedigde theorie&amp;euml;n. Daarna behandelt de schrijver
de naar zijn oordeel in het Nederlandse staatsrecht neergelegde
conceptie van de soevereiniteit. Deze gaat uit van de ongedeelde
staatsmacht, die gevestigd is in de Koning en zijn ministers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals bij velen zijn in de studententijd voor Fabius de grote
beslissingen gevallen. Hij kwam in aanraking met Groen van Prinsterer
en maakte uit volle overtuiging diens kerkelijke en staatkundige
opvattingen tot de zijne. Zijn vroegere studiegenoot Willem van den
Bergh, eerst hervormd predikant, vervolgens een vooraanstaande figuur
in de Doleantie van 1886, en sinds 11-2-1886 gereformeerd predikant te
Voorthuizen, werd zijn hartsvriend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De omgang met en de herinnering aan Van den Bergh hebben zijn leven
beslissend be&amp;iuml;nvloed. Hij ontmoette Abraham Kuyper, tegenover wie
hij in het staatkundige van het begin af reserve koesterde, maar die
hij, ondanks steeds sterker wordend verschil van mening, dankbaar bleef
voor wat deze hem in geestelijk opzicht had geschonken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie vond Fabius een werkkring op de provinciale griffie
in Drente, doch reeds na een jaar werd hij de eerste hoogleraar in de
juridische faculteit van de op 20 oktober 1880 geopende Vrije
Universiteit te Amsterdam. Een aantal jaren is hij de enige hoogleraar
in die faculteit geweest, en hoewel staatsrecht en wijsbegeerte des
rechts zijn eigenlijke leeropdracht vormden, heeft hij in vrijwel alle
rechtsvakken college gegeven en examens afgenomen. Alleen reeds zijn
inaugurele rede en zijn vijf rectorale oraties bewijzen hoe wijd zijn
kennis van het recht was en hoever zijn onderzoek zich uitstrekte. Bij
voorkeur behandelde hij de (gereformeerde) beginselen, die naar zijn
oordeel aan elk rechtsvak ten grondslag lagen, maar preadviezen en
studies voor de Nederlandse Juristen Vereniging en andere instellingen
doen zien, dat hij ook het positieve recht uitnemend kende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werk als hoogleraar bewoog Fabius zich jaren lang in de
actieve politiek als lid van de gemeenteraad van Amsterdam en van de
Provinciale Staten van Noord-Holland. Toenemend verzet in de
Anti-Revolutionaire Partij (ARP) tegen zijn behoudende opvattingen op
sociaal terrein - hij zag voor de staat slechts bij hoge uitzondering
een taak op sociaal en economisch gebied - leidden er in 1919 toe dat
hij niet opnieuw voor deze colleges kandidaat werd gesteld. Zijn
benoeming kort daarna tot lid van de Raad van State ervoer hij als een
eerherstel. Fabius heeft in de Raad van State goede jaren gehad. Naar
buiten is daarvan niet gebleken. De Raad van State werkte destijds
vrijwel geheel in beslotenheid. Hij had zitting in de afdeling voor
Binnenlandse Zaken en in die voor Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen.
Voorts was hij plaatsvervangend lid van de afdeling voor geschillen van
bestuur. Naar zijn eigen getuigenis vond hij in het werk voor de
afdeling Contentieux de meeste bevrediging. De plaatsvervangende leden
traden veelvuldig op, zodat hij op een niet onbelangrijk aantal
zittingen voor deze afdeling kon rekenen. Ambtgenoten hebben zijn
kennis van zaken en scherpzinnigheid geroemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fabius stond geheel achter Kuyper in diens strijd tegen de synodale
organisatie van de Hervormde Kerk. Hij behoorde als ouderling tot de
grote meerderheid van de kerkeraad van Amsterdam, die in 1886 werd
afgezet. Van het daaruit ontstane nieuwe kerkgenootschap, de
Gereformeerde Kerken in Nederland, was hij een overtuigd lid. De kern
van het belijden dier kerken vond hij het best verwoord in een artikel
van Kuyper in 
&lt;em&gt;De Heraut:&lt;/em&gt;

'Dat de genade particulier is.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fabius kan men het best typeren als een christelijk conservatief.
Hij legde sterk de nadruk op de eigen verantwoordelijkheid van de mens,
die niet door staatshulp verzwakt mocht worden. Daar waar nood was,
behoorde het particulier initiatief hulp te bieden. De
verzekeringsdwang in de sociale verzekering verwierp hij. Armenzorg van
overheidswege was alleen aanvaardbaar wanneer kerken en andere
particuliere instellingen aantoonbaar in gebreke bleven in het nodige
te voorzien. Staatsrechtelijk was hij voorstander van een sterk
overheidsgezag, dat zelfstandig het regeringsbeleid ontwikkelt en
uitvoert. Het regeringsprogramma moet door de ministers in overleg met
de Koning worden vastgesteld; niet door de partijen aan de Koning en de
ministers worden opgelegd. De Staten-Generaal behoren in beginsel
gouvernementeel tegenover het regeringsbeleid te staan, al hebben zij
ongetwijfeld het recht tot afkeuring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de ARP is Fabius na 1894 steeds meer ge&amp;iuml;soleerd komen te
staan. In het conflict over de Kieswet van J.P.R. Tak van Poortvliet
stond hij niet aan de zijde van Kuyper. Zijn opvattingen over het
sociale vraagstuk versterkten dat isolement. In de gemeenteraad van
Amsterdam en de Provinciale Staten van Noord-Holland bleef hij echter
tot 1919 een gezaghebbende plaats innemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het bereiken van de zeventigjarige leeftijd, 6 juli 1921, is aan
Fabius, omdat hij weigerde ontslag te vragen, ongevraagd eervol ontslag
als hoogleraar aan de Vrije Universiteit verleend. Directeuren der
universiteit hadden hem na zijn benoeming tot staatsraad in 1919
toegestaan tot het einde van het cursusjaar waarin hij 70 jaar zou
worden, het nieuwe ambt met het hoogleraarschap te combineren. Daar hij
voor het leven benoemd was, meende Fabius dat hij er recht op had
hoogleraar te blijven. Van een officieel afscheid van de universiteit
die hij 41 jaar gediend had, is door deze strubbelingen geen sprake
geweest. Gelet op de onbaatzuchtigheid waarmee hij zijn universitaire
functies en zijn politieke ambten heeft vervuld, had in beide gevallen,
zelfs wanneer men in rekening brengt dat hij een niet gemakkelijk
karakter had, stijlvoller door de organen waarmee hij overhoop lag,
kunnen zijn opgetreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de polemiek was hij zeer scherp en zijn oordeel over personen was
soms nodeloos kwetsend. Anderzijds was hij een charmant gastheer.
Leerlingen die belangstelling toonden voor de achtergronden van zijn
onderwijs, konden op zijn belangstelling en hulp rekenen. De band met
het Studentencorps aan de Vrije Universiteit, waarvan hij erelid was,
hield hij tot zijn dood aan. Kinderen van leerlingen ontving hij graag
en gul. Naar het voorbeeld van Groen schonk hij hun graag boeken die
voor hun studie van nut zouden kunnen zijn. Hij had een passie om
steeds nieuwe generaties in kennis te brengen met de gedachten van
Groen van Prinsterer. Om de werfkracht van diens beginselen duidelijk
te maken, is het hem zijn gehele leven te doen geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Fabius in het Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie is opgenomen in het hieronder vermelde
artikel van B. de Gaay Fortman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[H.] Dooyeweerd, in 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

93 (1931) 12377 (31 december) 4; B. de Gaay Fortman, in 
&lt;em&gt;Handelingen en levensberichten van de Maatschappij der Nederlandsche
Letterkunde te Leiden 1931-1932,&lt;/em&gt;

146-169; C.P.I. Dommisse, in 
&lt;em&gt;De Magistratuur&lt;/em&gt;

4 (1932) nrs. 81, 82, 83, 84, 86; A.W.F. Idenburg, in 
&lt;em&gt;Antirevolutionaire staatkunde&lt;/em&gt;

8 (1932) 1-10; 
&lt;em&gt;Fabius herdacht. Herdenking naar aanleiding van het feit dat
prof.mr. D.P.D. Fabius in 1851 geboren werd... te Amsterdam onder
auspici&amp;euml;n van de juridische faculteit der Vrije Universiteit&lt;/em&gt;

(Delft, 1952); B. Jongeling, 
&lt;em&gt;Tussen twee reformaties&lt;/em&gt;

(Goes, 1952).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Peter Hofland, &lt;i&gt;Leden van de Raad. De Amsterdamse Gemeenteraad 1814-1941&lt;/i&gt;. (Amsterdam 1998) 165.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.F. de Gaay Fortman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

