<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fabricius, Johan Johannes (1899-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/fabrici"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fabrici</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fabricius</name>, Johan Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/FABRICIUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fabricius, Johan Johannes&lt;/strong&gt;, schrijver (Bandoeng (Nederlands-Indi&amp;euml;) 24-8-1899 - Glimmen (Gr.) 21-6-1981). Zoon van Jan Fabricius, toneelschrijver en journalist, en Minke
  Dornseiffen. Gehuwd op 17-4-1925 met Ruth Freudenberg. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na haar overlijden
  (7-10-1968) gehuwd op 29-10-1968 met Anna Cornelia Bleeker. Uit
  dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/FABRICIUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fabricius, Johan Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johan Fabricius zou zich met zijn land van geboorte en
    jeugd, Nederlands-Indi&amp;euml;, sterk verbonden blijven voelen,
    al was hij er tot zijn veertiende jaar alles bij elkaar slechts
    tien jaar geweest en waren de latere bezoeken steeds van korte
    duur. Johan groeide op in een gezin waarvan de vader, Jan
    Fabricius, een bekend toneelschrijver werd. Het maakte Johan de
    keuze voor een kunstenaarsberoep gemakkelijk. Uiterlijk werd
    hij een lange en knappe man, die door zijn vrolijke charme en
    meegekregen ruime boh&amp;eacute;mienopvattingen in zijn omgeving een
    succes was, ook bij vrouwen. In de kunstbeoefening bleek hij
    veelzijdig begaafd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johans schoolleven was door verhuizingen nogal verward. Hij
    genoot in vele plaatsen in Indi&amp;euml; en Nederland - zelfs even
    in Parijs - onderwijs en kwam herfst 1914 in Den Haag op de HBS
    om echter spoedig voor teken- en schilderlessen naar de
    Academie van Beeldende Kunsten over te stappen. Hier bleek
    vooral zijn grote tekentalent. Hij maakte talrijke goede
    portrettekeningen en zou dat zijn leven lang blijven doen.
    Eigen boeken illustreerde hij vaak zelf. De voor de
    Nederlandsche Oliefabrieken (NOF) Calv&amp;eacute;-Delft door hem in
    1926/1927 geschreven, als reclamegeschenk bedoelde, vijf
    deeltjes 
    &lt;em&gt;De wondere avonturen van Arretje Nof&lt;/em&gt;

    hadden hun verdiende succes mede te danken aan de prachtige
    illustraties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn Haagse academiejaren meldde Fabricius zich, tuk op
    avontuur, als 'Kriegsmaler' bij het Oostenrijkse leger om
    gedurende enkele maanden bij de in 1918 nog niet afgebroken
    strijd aan het Pavia-front tegen de Italianen een
    tekenrapportage te maken van de (in zijn sector vooral
    Bosnische) soldaten en het leven aan het front. Van zijn
    boeiende brieven naar huis werden er enkele in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    gepubliceerd. Het gelukte Johan in 1922 bovendien, na terugkeer
    in Nederland, zijn reeds vijf jaar eerder geschreven
    jongensboek 
    &lt;em&gt;Eiko van den Reigerhof&lt;/em&gt;

    uitgegeven te krijgen. Het zou bij elkaar het begin van een
    heuse schrijversloopbaan hebben kunnen zijn als Fabricius niet
    nog had geaarzeld: hij wilde schilderen en tekenen en
    liefhebberde bij het Haagse beroepstoneel, eerst als acteur en
    ontwerper van kostuums en decors, later, naar het voorbeeld van
    zijn vader, als toneelschrijver. Enkele van zijn stukken werden
    metterdaad ook opgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De definitieve doorbraak naar romancier kwam even later. Het
    zouden twee boeken zijn, die voor een jong schrijver bijzonder
    bemoedigend succes behaalden. Ge&amp;iuml;nspireerd door eigen
    militaire diensttijd in 1920, schreef hij zeven jaar later een
    komische soldatenroman, 
    &lt;em&gt;Het meisje met de blauwe hoed&lt;/em&gt;

    , die onmiddellijk insloeg; in 1934 zou er nog een Nederlandse
    speelfilm van worden gemaakt en in 1972 een televisiemusical.
    Een tweede, historisch jongensboek, 
    &lt;em&gt;De scheepsjongens van Bontekoe&lt;/em&gt;

    uit 1924, werd, na aanvankelijk trage verkoop, Fabricius'
    beroemdste boek. Johans vader had zijn zoon geattendeerd op het
    vaak gepubliceerde journaal van de scheepskapitein Willem
    IJsbrandz. Bontekoe, waarin deze zijn reis naar Azi&amp;euml;
    omstreeks 1620 had bijgehouden. Fabricius beschreef nu het op
    zichzelf al spannende avontuur gezien door de ogen van enige
    scheepsjongens, met wie de jonge lezers zich gemakkelijk konden
    identificeren. Het boek werd een blijver in de Nederlandse
    jeugdliteratuur. Nog in 1968 werd in Hoorn een beeldhouwwerk
    van Jan van Druten onthuld dat niet de beroemde stadgenoot
    Bontekoe zelf uitbeeldt, maar de door Fabricius tot leven
    gewekte scheepsjongens, die vanaf de kademuur op de haven en de
    voormalige Zuiderzee uitkijken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen zijn werk door zocht Fabricius herhaaldelijk het
    avontuur in den vreemde. Reeds in 1922 was hij in
    Argentini&amp;euml; en Paraguay. Zijn huwelijksreis werd een reis
    gedurende &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar langs de kusten van de
    Middellandse Zee. Lange tijd ook bleef hij in het buitenland
    wonen, onder andere in Wenen en op Capri. In 1936 volgde een
    reis om de wereld, die hem ook voor het eerst terugbracht in
    Indi&amp;euml;. De ervaringen en indrukken van dit alles verwerkte
    hij in zijn nu regelmatig verschijnende romans. Met exotische
    landen en volken als achtergrond - Latijns-Amerika of
    Itali&amp;euml;, Egypte of Indi&amp;euml; - zette hij voor zijn romans
    spannende plots op met dramatische ontknopingen, introduceerde
    daarin ongewone, excentrieke personages en schroomde niet
    fantastische en parapsychologische verschijnselen te
    beschrijven. Met anekdotes en grappen werd alles luchtig en
    ontspannen gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jaren dertig vormden voor Fabricius het hoogtepunt van
    lezerswaardering en scheppingskracht. Langdurige bestsellers
    werden de delen van een trilogie, een schelmenroman zich
    afspelend in het decadente en pikante 18e-eeuwse Itali&amp;euml;.
    Het eerste deel uit 1931, 
    &lt;em&gt;Komedianten trokken voorbij&lt;/em&gt;

    , een werk dat een jaar later werd bekroond met de C.W. van der
    Hoogt-prijs, en ook de twee volgende delen, 
    &lt;em&gt;Melodie der verten&lt;/em&gt;

    uit 1932 en 
    &lt;em&gt;De dans om de galg&lt;/em&gt;

    uit 1934, trokken niet alleen om hun pakkende titels vele
    lezers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Nederland en Belgi&amp;euml; in 1940 in de wereldoorlog
    betrokken werden veranderde er ook veel in Fabricius' leven.
    Met zijn gezin woonde hij reeds enige tijd in Antwerpen, maar
    hij durfde daar niet te blijven. Het gezin vluchtte naar het
    zuiden en slaagde er op 17 juni 1940 in via Saint-Malo per
    schip Groot-Brittanni&amp;euml; te bereiken. In Londen vond
    Fabricius werk bij de Nederlandse afdeling van de British
    Broadcasting Corporation (BBC), eerst als nieuwslezer, later
    als free-lance commentator. Zijn hoge tempo van schrijven werd
    er wel door vertraagd, maar niet onderbroken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de late lente van 1945 gelukte het Fabricius als
    correspondent voor 
    &lt;em&gt;The Times&lt;/em&gt;

    en de BBC naar Azi&amp;euml; uitgezonden te worden, in de hoop daar
    de verwachte bevrijding van Indi&amp;euml; mee te maken. Vroeg in
    september 1945 bracht inderdaad een vliegtuig uit Singapore hem
    als een van de eerste 'buitenlandse' correspondenten naar
    Batavia. Maandenlang kon hij daarop ooggetuigenverslagen -
    uiteraard van Nederlandse kant bezien - opsturen van wat hij in
    zijn dierbare Indi&amp;euml; aan verwarring en ellende door oorlog
    en revolutie aantrof, later, in 1947, gepubliceerd in 
    &lt;em&gt;Hoe ik Indi&amp;euml; terugvond&lt;/em&gt;

    . Eind 1945 vertrok Fabricius ten slotte voor een lange reis
    met onderbrekingen via Frans Indo-China, Japan en de Verenigde
    Staten terug naar Groot-Brittanni&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog lange tijd bleef Fabricius daar wonen tot hij zich in
    1956 definitief in Nederland vestigde. Opnieuw maakte hij vele
    reizen en was hij ongelofelijk produktief als schrijver;
    minstens &amp;eacute;&amp;eacute;n boek per jaar tot aan zijn dood. Zijn
    romans situeerde hij nu vaak in het oude Nederlands-Indi&amp;euml;
    met verhalen ook over inheemse verhoudingen en gebeurtenissen.
    Opnieuw werd veel van zijn werk herdrukt en - vooral voor de
    Amerikaanse en Britse markt - vertaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch lijkt het erop - al mag niet gezegd worden dat hij zijn
    roem overleefde - dat het hoogtepunt van zijn succes en zijn
    kunnen na 1945 voorbij was. De tamelijk besloten kring van
    Nederlandse letterkundigen had Fabricius reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    de oorlog niet als volwaardige bentgenoot beschouwd, maar na de
    oorlog sloot deze hem nadrukkelijk uit. Men vond hem nu eerder
    een schrijver van lectuur dan van literatuur en rekende hem tot
    de vertellende veelschrijvers, zoals A. den Doolaard en Jan de
    Hartog, die, volgens dit jaloerse oordeel, al te gemakkelijk
    met hun populair-oppervlakkige bestsellers in vele talen hun
    geld verdienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar waarschijnlijk paste Fabricius' werk ook niet meer
    geheel bij smaak en wensen van jongere lezers. Zijn verhalen,
    ofschoon vol drama - melodrama, zei men wel - en vol met
    fantastische personages - meer typen dan mensen, vond een deel
    van de kritiek - werden enigszins eentonig, ondanks de grote
    variatie in onderwerp. Het verrassingselement van het exotische
    sleet uit door het toenemende toerisme en de zich uitbreidende
    beeldrapportage. En de stijl van schrijven behield iets
    breedvoerigs en opgewondens, dat op de moderne voorkeur voor
    puntigheid en understatement botste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fabricius werd er niet door uit het veld geslagen. Hij was
    een enthousiast optimist, altijd bezig en ook blijkgevend van
    een enigszins zichzelf relativerend plezier. Onverdroten bleef
    hij publiceren tot zijn levenseinde. Een toch nog omvangrijke
    lezerspubliek bleef hem trouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-J.J. Fabricius in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve bibliografie in de onder L genoemde publikatie van
    Rico Bulthuis (p.p. 83-85), aanvullende gegevens (na 1959) in
    het kaartsysteem van de Documentatiedienst van het Nederlands
    Letterkundig Museum en Documentatiecentrum en het Archief en
    Museum voor het Vlaamse Cultuurleven; 
    &lt;em&gt;Luie stoel&lt;/em&gt;

    [prozafragment] (Amsterdam, 1961); grammofoonplaat (45 t.) SVS
    6114-2 &amp;amp; tekst en bibliografische gegevens [Stemmen van
    schrijvers].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.G. Cannegieter, 'Johan Fabricius', in 
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  34 (1932) I, 281-291; Rico Bulthuis, 
  &lt;em&gt;Johan Fabricius. Een schrijver en zijn werk&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1959); interview door Paul van 't Veer, in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 13-8-1977; Rob Nieuwenhuys, 
  &lt;em&gt;Oost-Indische spiegel. Wat Nederlandse schrijvers en dichters
  over Indonesi&amp;euml; hebben geschreven, vanaf de eerste jaren der
  compagnie tot op heden&lt;/em&gt;

  (3e bijgew. en herz. dr.; Amsterdam, 1978) 448, 489-493; 
  &lt;em&gt;Tony van Verre ontmoet Johan Fabricius&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1979); interview door Ton van Dijk, in 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 21-3-1981; Remco Ekkers, 'Johan Fabricius', in 
  &lt;em&gt;Lexicon van de jeugdliteratuur&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.], 1982-); Harry Bekkering [e.a.], 
  &lt;em&gt;De hele Biblebontse berg. De geschiedenis van het kinderboek
  in Nederland &amp;amp; Vlaanderen van de middeleeuwen tot heden&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1990).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 465.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

