<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Feith, jhr. Rhijnvis (1868-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/feith"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">feith_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Feith</name>, jhr. Rhijnvis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">rechter</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/FEITH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Feith, Jhr. Rhijnvis&lt;/strong&gt;, president van de Hoge Raad (Amsterdam 14-12-1868 - 's-Gravenhage 16-7-1953).

Zoon van jhr. Pieter Rutger Feith, vice-president van de Hoge Raad, en
Jacoba Johanna Petronella Dronsberg. Gehuwd op 21-5-1896 met jkvr.
Maria Clasina de Ranitz. Na haar overlijden op 23-4-1917 hertrouwd op
17-6-1920 met jkvr. Maria Vincentia Schorer. Uit het eerste huwelijk
werden 1 zoon en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/FEITH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Feith, Jhr. Rhijnvis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feith studeerde sinds 1887 na eindexamen gymnasium, rechten te
Leiden waar hij in 1892 promoveerde op het proefschrift 
&lt;em&gt;De decisoire eed.&lt;/em&gt;

Hij werd ambtenaar van het openbaar ministerie bij het kantongerecht te
's-Hertogenbosch. In 1900 werd hij rechter in de
arrondissementsrechtbank achtereenvolgens te Breda en sinds 1905 in Den
Haag. In 1909 volgde zijn benoeming tot raadsheer in het gerechtshof
aldaar. In 1913 werd hij benoemd tot raadsheer in de Hoge Raad; in 1931
werd hij vice-president en in 1933 president van dit College, welk ambt
hij tot 1939 bekleedde. Voor de Nederlandsche Juristen-Vereeniging
schreef hij in 1910 een preadvies over het bewijs in strafzaken; in
1925 over de stichtingen; in 1933 over wenselijke wijzigingen in de
rechterlijke organisatie. Gedurende 25 jaar was hij medewerker van het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht.&lt;/em&gt;

Sinds 1910 maakte hij deel uit van de Staatscommissie tot herziening
van het Wetboek van Strafvordering. Voor het nieuwe gebouw voor de Hoge
Raad heeft hij zich zeer beijverd. Bij de inwijding op 30 september
1938, welke samenviel met het 100-jarig bestaan van de Hoge Raad, hield
hij een herdenkingsrede. Hij was tevens curator van de
Rijksuniversiteit te Leiden, voorzitter van de Haagse
volksuniversiteit, voorzitter van het Haagse gemeentelijke
scheidsgerecht, regent van het Heilige Geesthofje en van het
Oudemannenhuis. Hij werd bij K.B. van 5-6-1905 in de adel verheven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: Rh. Feith, 
&lt;em&gt;Genealogie van de familie Feith&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1924) 85, 117.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

14 (1939) 14-15 en 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

28 (1953) 618.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 469.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L.E. van Holk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

