<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fernhout, Johannes Hendrik (1913-1987)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/fernhjh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fernhjh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fernhout</name>, Johannes Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1913"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">filmer</state>
    <state type="occupation">fotograaf</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/FERNHOUTJH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fernhout, Johannes Hendrik&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;John Ferno&lt;/b&gt;), filmer en fotograaf (Bergen (N.H.) 9-8-1913 - Jeruzalem (Isra&amp;euml;l) 1-3-1987). Zoon van Hendrik Fernhout, filosoof, en Annie Caroline Pontifex
  Toorop, schilderes. Gehuwd op 25-7-1933 met Eva Marianna
  Besny&amp;ouml;, fotografe. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren. Na echtscheiding (20-8-1945) gehuwd in 1945 met Blanche
  Korchien. In dit huwelijk was 1 zoon. Na haar overlijden
  (6-2-1962) gehuwd op 17-7-1978 met Julia Meirovna Wiener. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/FERNHOUTJH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fernhout, Johannes Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Fernhout had een moeilijke jeugd. Nadat het huwelijk
    van zijn ouders in 1917 was stukgelopen, bleek zijn moeder,
    Charley Toorop, meer belangstelling te hebben voor de
    schilderkunst dan voor haar twee zoons en dochter. Johns
    &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar oudere broer Edgar had echter verreweg haar
    voorkeur, niet alleen omdat hij van beiden de volgzaamste was,
    maar ook aangezien hij in haar voetspoor een loopbaan als
    schilder ambieerde. Voor school en studie had John geen
    belangstelling; hij was meer praktisch ingesteld. Charley
    vertrouwde haar ongedurige zoon daarom in 1928 toe aan de
    cineast Joris Ivens. Bij hem kon hij het vak van cameraman
    leren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charley Toorop had Ivens leren kennen in de Nederlandsche
    Film Liga, een in 1927 opgerichte vereniging die zich toelegde
    op het in besloten kring vertonen van artistieke en
    avant-gardefilms die niet commercieel genoeg waren voor de
    bioscoopexploitanten of niet werden toegelaten door de censuur.
    Ivens had reeds in 1929 naam gemaakt met enkele korte
    experimentele documentaires. E&amp;eacute;n hiervan, 
    &lt;em&gt;Regen&lt;/em&gt;

    , was de eerste film waarbij de toen zestienjarige Fernhout hem
    assisteerde. In 1930 stuurden Ivens en Charley hem naar Parijs
    om er cinematografie te studeren. Hij vond de sfeer er
    vreselijk, waarna hij naar Berlijn ging om zich aan de
    Agfa-Schule verder in het filmvak te bekwamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na terugkeer in Nederland, eind 1930, sloot Fernhout zich
    aan bij 'Studio Ivens', een groep jongeren rond de inmiddels
    bekende cineast die films produceerde en les gaf aan een nieuwe
    generatie filmers. De marxistische levensvisie die Fernhout had
    overgenomen van zijn moeder, werd door Ivens, na diens bezoeken
    aan de Sovjetunie, versterkt. Vanuit zijn linkse engagement
    trad hij toe tot de Vereeniging van Arbeiders-Fotografen, die
    de sociale omstandigheden van de arbeider in beeld wilden
    brengen. Fernhout ontpopte zich al spoedig als een talentvol
    fotograaf. Hij maakte indruk door zijn aangrijpende foto's van
    het Jordaanoproer voor de brochure 
    &lt;em&gt;Roode juli 1934&lt;/em&gt;

    . Daarbij bleek hij veel te hebben geleerd van de Hongaarse
    fotografe Eva Besny&amp;ouml;, die hij in Berlijn had leren kennen
    en met wie hij in 1933 in het huwelijk was getreden. Ook op
    filmgebied bleef Fernhout actief. Zo gaf hij in 1934 lessen aan
    de 'Filmtechnische Leergang' in Amsterdam, een door Willem Bon
    opgezette opleiding tot cameraman, regisseur en
    geluidstechnicus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1934 vroeg de Belgische regisseur Henri Storck de amper
    21-jarige Fernhout om zelfstandig opnamen te maken voor een
    drietal films, die later door Storck zelf zouden worden
    gemonteerd. In 
    &lt;em&gt;Paascheiland&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De sterren naar het zuiden&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Driemaster 'Mercator'&lt;/em&gt;

    , alle uit 1935, kon Fernhout zijn artistieke kwaliteiten ten
    volle tonen. De invloed van zijn moeder, die hem en zijn broer
    had leren kijken met de ogen van de Nederlandse 17e-eeuwse
    meesters, kwam duidelijk tot uiting in de beeldcompositie met
    de zo karakteristieke weergave van lucht, zee en landschap. Dit
    filmdrieluik was overigens niet louter esthetisch van aard. In
    de documentaire over Paaseiland contrasteerde Fernhout
    bijvoorbeeld bewust de fraaie opnamen van de befaamde
    reuzenbeelden met de menselijke mis&amp;egrave;re in de leprakolonie
    op het eiland, daarmee blijk gevend van zijn politieke
    stellingname. Nog duidelijker bleek die stellingname uit zijn
    film 
    &lt;em&gt;Land in zicht&lt;/em&gt;

    , die hij onder het pseudoniem Pieter Bruggens draaide voor de
    Communistische Partij Holland ten behoeve van de
    verkiezingscampagne van 1937.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het laatstgenoemde jaar vroeg Ivens Fernhout mee te
    werken aan 
    &lt;em&gt;Spanish earth&lt;/em&gt;

    . In deze documentaire over de Spaanse burgeroorlog had
    Fernhout een eigen inbreng in de beelden; en wederom treft zijn
    aandacht voor de grootsheid van het landschap. De film was een
    opdracht van de Contemporary Historians Incorporated, een groep
    historici die vond dat de burgeroorlog te eenzijdig vanuit
    rechtse hoek werd belicht. Fernhout kreeg hier de kans zich
    onder moeilijke omstandigheden - zijn werkzaamheden in de
    straten en velden van Spanje waren niet zonder levensgevaar -
    te ontwikkelen tot oorlogsverslaggever. Deze ervaring kwam hem
    van pas toen hij in 1938 het camerawerk verzorgde van 
    &lt;em&gt;The 400 millions&lt;/em&gt;

    over de Japanse inval in China. In deze laatste film, die hij
    met Ivens zou draaien, toont Fernhout een hardere en soberder
    cameravoering. De verschrikking van de oorlog is de
    schilderende filmer de baas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1939 vestigde Fernhout zich - onder de naam John Ferno -
    in de Verenigde Staten. De Tweede Wereldoorlog verhinderde hem
    naar Nederland terug te keren. Gedurende deze jaren werkte hij
    in Canada voor de National Film Board en voor het Nederlands
    Informatie Bureau te New York. In de laatstgenoemde functie
    filmde hij de koninklijke familie in Canada en gebeurtenissen
    in Suriname en op de Nederlandse Antillen. Aan het einde van de
    oorlog ging hij als oorlogscorrespondent met de geallieerde
    legers naar Europa en kwam zo ook in Nederland. Hier filmde hij
    in 1945 als zelfstandig regisseur 
    &lt;em&gt;Gebroken dijken&lt;/em&gt;

    , over het door de bombardementen van de geallieerden onder
    water gelopen Walcheren, en 
    &lt;em&gt;Het laatste schot&lt;/em&gt;

    , over het einde van de Tweede Wereldoorlog in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De langdurige afwezigheid van Fernhout deed reeds
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog zijn huwelijk stranden. Tijdens de
    Duitse bezetting bleef Eva Besny&amp;ouml; officieel met hem
    getrouwd om geen gevaar te lopen vanwege haar joodse
    achtergrond. Na de echtscheiding trad Fernhout in de Verenigde
    Staten opnieuw in het huwelijk, nu met de Amerikaanse 'Polly'
    Korchien, met wie hij al enkele jaren een relatie had. Hieruit
    was in 1943 een zoon, Douwes, geboren, die in het voetspoor van
    zijn vader zou treden, eerst als diens cameraman en na zijn
    dood als zelfstandig filmer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Tweede Wereldoorlog brak er een gouden tijd aan voor
    documentaire filmers door de grote vraag naar
    voorlichtingsfilms in verband met het Marshall-plan. Fernhout
    kreeg opdrachten in Frankrijk, Nederland, Zwitserland,
    Griekenland, Itali&amp;euml; en Isra&amp;euml;l. Lange tijd woonde hij
    met zijn gezin in het buitenland, onder andere in Parijs en
    Rome. Steeds meer bleek dat zijn sterke kant lag in het
    bedenken van technische oplossingen voor de meest onmogelijke
    problemen. Zo maakte hij ingenieuze opnamen vanuit vliegtuigen
    en onder water. Grote bekendheid verwierf hij in 1965 met de
    documentaire op 70 mm film 
    &lt;em&gt;Fortress of peace&lt;/em&gt;

    over het Zwitserse leger in vredestijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het hoogtepunt van Fernhouts carri&amp;egrave;re vormde zijn 
    &lt;em&gt;Sky over Holland&lt;/em&gt;

    uit 1967. Deze film - eveneens op 70 mm - werd dat zelfde jaar
    op het festival van Cannes bekroond met de Gouden Palm. Op
    verbluffende wijze wordt hierin de verwantschap getoond tussen
    de Nederlandse kunst en het Nederlandse landschap. Zo is de
    overgang van een bollenveld naar een schilderij van Mondriaan
    nog steeds verrassend. Internationaal werd de film alom
    geroemd; in Nederland sprak men echter smalend van een
    'klompen- en molenfilm'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij 
    &lt;em&gt;Sky over Holland&lt;/em&gt;

    was Fernhouts zoon, Douwes, opgetreden als cameraman, en met
    hem zou hij sindsdien steeds samenwerken. Van 1969 tot 1980
    maakten zij beiden voornamelijk films in Isra&amp;euml;l. Fernhout
    ontmoette hier zijn derde vrouw, de uit de Sovjetunie
    afkomstige Julia Wiener. Zijn politieke opvattingen waren
    ondertussen radicaal gewijzigd. De dood van zijn moeder, in
    november 1955, had hem afstand doen nemen van haar marxistische
    overtuigingen. In zijn documentaires koos hij nu duidelijk
    partij voor de Isra&amp;euml;lische strijd tegen de Arabieren. In
    1971 ontstond 
    &lt;em&gt;The tree of life&lt;/em&gt;

    over de joodse diaspora en de geboorte van de staat
    Isra&amp;euml;l. Een uitzondering op het thema van de strijd tussen
    joden en Palestijnen vormt de film 
    &lt;em&gt;Museum on the hill&lt;/em&gt;

    uit 1980 over het Isra&amp;euml;l Museum in Jeruzalem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Jeruzalem zijn vaste standplaats bleef, vertoefde
    Fernhout vanaf 1980 hoofdzakelijk in Nederland. Hier ontstonden
    zijn laatste films, die alle drie door de Nederlandse televisie
    werden vertoond. 
    &lt;em&gt;Drie generaties&lt;/em&gt;

    uit 1983 is de zeer persoonlijke getuigenis over zijn
    grootvader Jan Toorop, zijn moeder Charley en zijn broer Edgar.
    Ook hier blijkt Fernhout op zijn best wanneer hij verbanden kan
    leggen tussen natuur en schilderkunst. Deze film zag hij als
    een afrekening met zijn verleden. Een jaar later ontstond 
    &lt;em&gt;Mijn generatie is zwart-wit&lt;/em&gt;

    , over zijn vriend de fotograaf Cas Oorthuys. De in 1985
    voltooide documentaire 
    &lt;em&gt;Het bewaarde landschap&lt;/em&gt;

    toont de symbiose van het nationale park 'De Hoge Veluwe' en
    het museum Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller. Voor deze laatste film
    kreeg Fernhout in 1986 van de ANWB de Edo Bergsma-prijs.
    Terwijl hij nog volop bezig was met plannen voor een film over
    Vincent van Gogh overleed hij op 73-jarige leeftijd in
    Jeruzalem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Fernhout genoot, evenals Joris Ivens, internationale
    bekendheid. Van links-ge&amp;euml;ngageerd filmer werd hij allengs
    een meer a-politiek cineast, die onder invloed van zijn moeder
    de relatie tussen film en schilderkunst als uitgangspunt voor
    zijn documentaires koos. Daarnaast houdt Fernhout een blijvende
    betekenis door zijn belangrijke technische oplossingen, die
    overigens altijd ondergeschikt waren aan zijn artistieke
    doel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De correspondentie van Charley Toorop met John
  Fernhout is in particulier bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  De negatieven van de foto's van John Fernhout en een
    gedeelte van de documentatie over zijn films bij de Stichting
    Nederlands Fotoarchief te Rotterdam. Films van Joris Ivens
    waaraan John Fernhout meewerkte, bij de Stichting Nederlands
    Filmmuseum te Amsterdam. Films van John Fernhout bij de
    Rijksvoorlichtingsdienst te 's-Gravenhage. Filmografie van John
    Fernhout in de onder L genoemde scriptie van Pott Hofstede.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview door Wim Verstappen, in 
  &lt;em&gt;Skoop&lt;/em&gt;

  2 (1964) 2 (mrt.) 14-15; Peter Cowie, 
  &lt;em&gt;Dutch cinema. An illustrated history&lt;/em&gt;

  (Londen [etc.], 1979) 56-58; H.E.C. Pott Hofstede, Overzicht van
  het werk van de documentaire filmer John (Ferno) Fernhout
  [Ongepubliceerde doctoraalscriptie Kunsthistorisch Instituut, RU
  Leiden, 1981]; Nico J. Brederoo, 
  &lt;em&gt;Charley Toorop. Leven en werken&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1982); idem, 
  &lt;em&gt;Een familie van kunstenaars. Charley Toorop en Edgar
  Fernhout&lt;/em&gt;

  (['s-Gravenhage] 1985); Joris Ivens en Robert Destanque, 
  &lt;em&gt;Aan welke kant en in welk heelal. De geschiedenis van een
  leven&lt;/em&gt;

  (herz. vert. uit het Frans; Amsterdam, 1983); interview door Tom
  Rooduijn, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 9-11-1984; 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Nederlandse film en bioscoop tot 1940&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Karel Dibbets en Frank van der Maden (2e,
  gewijz. dr.; Houten, 1986); interview met John en Douwes Fernhout
  door Esther Talboom, in 
  &lt;em&gt;Deventer Dagblad&lt;/em&gt;

  , 2-10-1986 (bijlage 'Plus Uit'); necrologie door Hans Beerekamp,
  in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 2-3-1987: Flip Bool, 'John Fernhout', in 
  &lt;em&gt;De maaltijd der vrienden. Kunstenaars in Bergen 1930-1935&lt;/em&gt;

  . Samengest. door Alette Fleischer en Alexander Valeton
  (Amsterdam, 1994) 51-58. In 1981 zond de NOS de televisie
  documentaire 
  &lt;em&gt;Fernhout de filmer&lt;/em&gt;

  uit.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Nico J. Brederoo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

