<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Assen, Jacobus van (1881-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/assen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">assen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Assen</name>, Jacobus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ASSEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Assen, Jacobus van&lt;/strong&gt;, orthopedisch chirurg (Zwolle 10-7-1881 - Rotterdam 2-8-1948).

Zoon van Jochem van Assen, veevoederfabrikant, en Johanna Aleida
Rebecka Tijl. Gehuwd op 10-5-1916 met Henriette Rosina Loeff. Uit dit
huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren. Na haar overlijden
(19-3-1920) gehuwd op 14-9-1922 met Theodora Jeanette Frieda de Bruijn.
Uit dit huwelijk werden 3 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ASSEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Assen, Jacobus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Assen werd, na de lagere school en het gymnasium te Zwolle te
hebben doorlopen, in 1899 ingeschreven aan de medische faculteit der
Universiteit van Amsterdam. Tijdens zijn studie, die een jaar moest
worden onderbroken wegens vereiste hulp in de fabriek van zijn vader,
was hij zeer actief lid van het Amsterdamsch Studentencorps. Na zijn
artsexamen op 27-10-1906 kwam Van Assen in opleiding voor chirurg in de
kliniek van prof. O. Lanz in het Wilhelmina-Gasthuis te Amsterdam. In
1910 specialiseerde hij zich verder in de orthopedie onder G.
Joachimsthall en M. Ficker te Berlijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1911 vestigde Van Assen zich als orthopedisch chirurg te
Rotterdam, waar hij dadelijk betrokken werd bij de oprichting van de
Adriaanstichting (1912), oorspronkelijk bedoeld als tehuis voor
gebrekkige kinderen, maar onder leiding van Van Assen, die tot zijn
dood de grote stimulator van deze inrichting zou blijven, al spoedig
geworden tot een instituut waar, behalve verzorging en onderwijs, ook
orthopedisch-chirurgische behandeling geboden werd. Een overzicht van
de ruim 500 operaties die hij daar tussen 1914 en 1924 heeft
uitgevoerd, verscheen in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Sociale Geneeskunde (T. Soc. Geneesk.)&lt;/em&gt;

2 (1924) 199-206. Zijn werk in de Adriaanstichting vormde overigens een
onderdeel van de zeer grote regionale praktijk die hij als orthopedisch
chirurg opbouwde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 4 februari 1918 promoveerde Van Assen bij zijn leermeester Lanz
op een dissertatie, getiteld: 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de kennis van traumatische aandoeningen van het
bewegingsapparaat&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1918). Hoewel door tijdgenoten deze studie te dik voor een
dissertatie en te dun voor het onderwerp werd genoemd (H.A. Laan, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde (NTvG)&lt;/em&gt;

62 (1918) II, 398-399), vormde zij een wezenlijke bijdrage tot het
terrein der traumatische orthopedie, dat in verband met de revalidatie-
en behandelingsproblematiek van deze aandoeningen na de Eerste
Wereldoorlog grote belangstelling kreeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het overlijden van zijn eerste vrouw trok Van Assen zich enige
tijd terug. Van juni tot oktober 1920 maakte hij deel uit van de
kolenexpeditie op het s.s. Mont Cenis naar Spitsbergen. Een medisch
verslag van deze reis publiceerde hij in het 
&lt;em&gt;NTvG&lt;/em&gt;

64 (1920) II, 1457-1459. Eerder was hij enkele malen als scheepsarts
naar West- en Ned.-Oost-Indi&amp;euml; gevaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren twintig en dertig was Van Assen een der toonaangevende
orthopeden in Nederland. Tientallen voordrachten, gehouden voor de
Nederlandsche Orthopaedische Vereeniging, verschenen in deze jaren in
samenvatting in het 
&lt;em&gt;NTvG.&lt;/em&gt;

Enkele daarvan vormden nieuwe bijdragen tot de orthopedie: een
operatiemethode voor holvoeten (&lt;em&gt;NTvG&lt;/em&gt;

68 (1924) I, 1907-1914), een nog niet beschreven wervelaandoening (&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

74 (1930) 1,1398-1400), een variant op de myotenotomie bij spastische
kinderen (&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

81 (1937) III, 4636-4639) en een behandeling van scoliose (&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

84 (1940) II, 2183-2186). Ook het onderwijs aan gehandicapten breidde
Van Assen met enkele nieuwe methodes uit. In het algemeen toonde hij
zich de pleitbezorger van de sociale orthopedie, waarvan hij in zijn
monografie 
&lt;em&gt;De zorg voor lichamelijk-gebrekkigen uit sociaal, economisch en
medisch oogpunt&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1929) het doel formuleerde, namelijk het maken van
lichamelijk gebrekkigen tot zelfstandige, werkende burgers. Deze vroege
verdediging van de revalidatiegedachte vond plaats in een tijd dat de
orthopedie streed voor erkening als zelfstandig specialisme,
onderscheiden van de algemene chirurgie en van de heilgymnastiek. Toen
de revalidatie na de Tweede Wereldoorlog ook in Nederland als
arbeidsveld werd herkend, werd Van Assen benoemd tot geneeskundig
inspecteur algemene dienst, afd. lichamelijk gebrekkigen (januari
1948). Als deskundige trad hij herhaaldelijk op bij verzekerings- en
beroepsprocedures; over enkele gevallen publiceerde hij in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Ongevallengeneeskunde&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Geneeskundig Tijdschrift der Rijksverzekeringsbank.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de orthopedie als leervak werd de naam Van Assen een begrip
door de publikatie van zijn 
&lt;em&gt;Leerboek der orthopaedie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931) en de bewerking daarvan voor de huisartsenpraktijk: 
&lt;em&gt;Orthopaedie voor huisartsen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1942; 2e dr. 1948). Hij had zitting in de Specialisten
Registratie Commissie en was bestuurslid van de Vereniging Rotterdamse
Medische Specialisten; zelf heeft hij verschillende orthopeden
opgeleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve door zijn werk in de Adriaanstichting gaf hij aan zijn
idealen vorm door de instelling van het Consultatie-Bureau voor
Lichamelijk Gebrekkigen te Rotterdam (1923) en te Alblasserdam.
Bestuurslid was hij van de (Centrale) Vereeniging voor Lichamelijk
Gebrekkigen en van de Vereeniging Arbeid voor Onvolwaardigen (AVO).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Assen is getypeerd als een man die een 'rustige, ironische
critische laten we zeggen pycnische humor' bezat (La Chapelle),
snel driftig en daarom wel als lastig ervaren. Zijn mensenkennis was
beperkt; kwaadwilligheid doorzag hij soms te laat. In politiek opzicht
liberaal; van confessie vrijzinnig gevormd, later remonstrants. Als
hobby beoefende hij, hoewel matig cultureel, de klassieke talen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Van Assens werk vond erkenning in de
erelidmaatschappen die hem werden aangeboden door de Nederlandsche
Orthopaedische Vereeniging, het Rotterdams Medisch Gezelschap, de
British Orthopaedic Association en de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Fran&amp;ccedil;aise
de Chirurgie Orthop&amp;eacute;dique et de Traumatologie. Van de
Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Belge d'Orthop&amp;eacute;die was hij corresponderend
lid. Dank zij Van Assens inzet en internationale contacten werd in
september 1948 het eerste naoorlogse wereldcongres van de
Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Internationale de Chirurgie Orthop&amp;eacute;dique et de
Traumatologie te Amsterdam gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn dissertatie, de genoemde monografie&amp;euml;n, de
vele, vaak casu&amp;iuml;stische bijdragen in 
&lt;em&gt;NTvG&lt;/em&gt;

(1908-1948), de verschillende bijdragen over gehandicaptenzorg in het 
&lt;em&gt;T. Soc. Geneesk.&lt;/em&gt;

(1924-1929) en die over orthopedische operaties in het 
&lt;em&gt;Zschr. orthop. Chir.&lt;/em&gt;

(1910-1934) en in de 
&lt;em&gt;Verh. deutschen orthop. Ges.&lt;/em&gt;

(1925-1926) moeten enkele artikelen, verschenen in het 
&lt;em&gt;T. Ongevallengeneesk.&lt;/em&gt;

(1917-1919), later 
&lt;em&gt;Geneesk. T. Rijksverzekeringsbank&lt;/em&gt;

(1921-1922) vermeld worden. Verder 'Onderwijs en beroepsopleiding
van lichamelijk gebrekkige kinderen', in 
&lt;em&gt;T. buitengewoon Onderw.&lt;/em&gt;

3 (1922) 81-87; 'Uit kliniek en praktijk.
Ruggegraatsverkromming', in 
&lt;em&gt;Geneesk. Gids&lt;/em&gt;

1 (1923) 325-331; 'Behandlung von Kn&amp;ouml;chelbr&amp;uuml;chen mit
Heraussprengung eines hinteren Volkmann'schen Dreiecks', in 
&lt;em&gt;Zbl. Chir.&lt;/em&gt;

53 (1926) 1044-1045; 'Wat leeren ons 151 gevallen van poliomyelitis
acuta anterior?, in 
&lt;em&gt;Feestbundel aangeboden door leden- en oud leden van het Klinisch
Genootschap te Rotterdam aan hunnen voorzitter dr. H. Klinken&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1927) 1-23; 'Het lichamelijk gebrekkige en misvormde
kind', in 
&lt;em&gt;Ons Groene Kruis&lt;/em&gt;

2 (1927) 11 (november) 10-16; 'Wat kan geneeskundige voorzorg en
behandeling voor lichamelijk gebrekkigen bereiken?', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

12 (1937) 1 (januari) 1-6; bew. van J. Berberich en P. Spiro, 
&lt;em&gt;Therapie der Tuberkulose&lt;/em&gt;

(Leiden, 1937. 2 dl.). Postuum verscheen een uitgebreide studie over
'Beenderen, gewrichten en spieren op hogere leeftijd', in J.G.
Steenwijk, 
&lt;em&gt;De ouderdom van geneeskundig standpunt beschouwd&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1949) II, 541-590.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.H. la Chapelle, in 
&lt;em&gt;NTvG&lt;/em&gt;

92 (1948) III, 2528-2530; M.J. van Lieburg, 
&lt;em&gt;De Adriaanstichting 1912-1977&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1978).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;M.J. van Lieburg, 
&lt;em&gt;De Adriaanstichting 1912-1977&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1978) 54.


&lt;p&gt;M.J. van Lieburg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

