<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Feuilletau de Bruyn, Willem Karel Hendrik (1886-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/feuilletau"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">feuilletau</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Feuilletau de Bruyn</name>, Willem Karel Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/FEUILLETAU.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Feuilletau de Bruyn, Willem Karel Hendrik&lt;/strong&gt;, militair, lid Volksraad, publicist (Palembang (Ned.-Ind.) 11-7-1886 - 's-Gravenhage 13-5-1972).

Zoon van Gaston Feuilletau de Bruyn, lt.-kolonel van het Koninklijk
Nederlandsch-Indisch leger, en Maria Annette Bertha de Klerck. Gehuwd
op 14-4-1908 met Sally Aletta Clara Spiering. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren. Na haar overlijden (8-9-1914) gehuwd op
16-12-1918 met Henri&amp;euml;tte Emma Mulder. Uit dit huwelijk werden 3
dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/FEUILLETAU.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Feuilletau de Bruyn, Willem Karel Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feuilletau de Bruyn volgde, na in Batavia de lagere school en in
Nijmegen de HBS te hebben doorlopen, de Koninklijke Militaire Academie
te Breda. In 1907 vertrok hij in de rang van tweede luitenant naar
Indi&amp;euml;, waar hij van 1908 tot 1910 deelnam aan expedities op
West-Ceram. Vervolgens was hij tot 1916 geplaatst bij
exploratiedetachementen op Nieuw-Guinea en de Schouteneilanden. Tijdens
een in Europa doorgebracht ziekteverlof studeerde hij aan de hogeschool
te Lausanne in de natuurwetenschappen. Hij promoveerde daar op 
&lt;em&gt;Contribution &amp;agrave; la g&amp;eacute;ologie de la Nouvelle-Guin&amp;eacute;e&lt;/em&gt;

(Lausanne, 1921). Na een verblijf van enkele jaren in de Zuider-en
Oosterafdeling van Borneo, waar hij enkele militaire patrouilles leidde
in de Hoeloe Soengei en daarbij ook het nodige aan wetenschappelijke
observatie deed (uitkomsten gepubliceerd in 
&lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

17 (1933) I, 53-93 en 183-211), keerde hij in 1926 voor korte tijd naar
Lausanne terug om daar handelswetenschappen, sociologie en economie te
studeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had hij reeds in 1913, gedurende zijn verblijf in
Nieuw-Guinea, zijn eerste publicistische arbeid verricht met een
bijdrage over een Papoea-stam, de Kaja-Kaja. Een meer impressionistisch
beeld van het werk van de exploratiedetachementen legde hij vast in een
roman 
&lt;em&gt;Pioniers in de rimboe&lt;/em&gt;

(Haarlem, [1947]). Nieuw-Guinea is hem zijn leven lang blijven boeien.
De hieronder vermelde bibliografie van Galis noemt in totaal 55 boeken
en artikelen van zijn hand over de etnologie, geologie, economie en
politiek van en met betrekking tot dit eiland. Dit nog afgezien van
losse bijdragen in dag- en weekbladen, zoals een artikelenreeks in 
&lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

van 19 tot 21 maart 1924 over Duitse aspiraties t.a.v.
Noord-Nieuw-Guinea. Daarnaast leverde hij bijdragen over militaire
onderwerpen in 
&lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(8(1924) I, 247-299; 9 (1925) II, 50-94), 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

(86 (1925) III, 365-385) en het 
&lt;em&gt;Indisch Militair Tijdschrift&lt;/em&gt;

57 (1926) 481-488). Voor laatstgenoemd orgaan verzorgde hij in
1927/1928 het politiek overzicht. Daarin besteedde hij aandacht aan de
ontwikkelingen in China en Rusland en aan de communistische
penetratietechnieken, met name zoals toegepast t.a.v. Ned.-Indi&amp;euml;.
Hij gaf er blijk van, het Indonesisch nationalisme te zien als een
kracht die in de toekomst onweerstaanbaar aan betekenis zou winnen,
principieel niet onderdrukt kon en mocht worden, doch tot samenwerking
met de Nederlanders gebracht en, zo nodig, gedwongen moest worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met deze dynamische visie op het nationalisme nam hij een tamelijk
ge&amp;iuml;soleerde positie in binnen de in 1929 opgerichte Vaderlandsche
Club, waarvan hij bestuurslid en, van 1931 tot 1935, vertegenwoordiger
in de Volksraad was. In tal van redevoeringen trachtte hij zijn
denkbeelden nader uit te werken. In deze raad hield hij zich voorts met
de meest uiteenlopende onderwerpen bezig en bouwde hij zich een
reputatie van grote belezenheid en brede deskundigheid op.
Gouverneur-generaal B.C. de Jonge noemde hem 'een wandelende
encyclopaedie'. Er school ironie in die woorden omdat Feuilletau de
Bruyn de neiging vertoonde zich door zijn eigen redenaties te laten
meeslepen en daarbij het verband met de aan de orde zijnde vraagstukken
uit het oog te verliezen. Desondanks was hij, met zijn onconventionele
geest, een waardevol volksraadlid, die ook de Indonesi&amp;euml;rs onder
zijn gehoor wist te boeien en soms met belangrijke initiatieven kwam.
Zo gaf hij de aanzet tot de vroegtijdige voorbereiding van de
economische verdediging van Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1938 bepleitte
hij, naar aanleiding van de toen aanhangig zijnde petitie-Soetardjo, de
instelling van een rijksraad als tegenwicht tegen de centrifugale
krachten binnen het koninkrijk. Inmiddels was hij in 1935 gepensioneerd
in de rang van kolonel en had hij in dat zelfde jaar een punt gezet
achter zijn Indische carri&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teruggekeerd in Nederland was hij een tijdlang actief binnen het
Verbond voor Nationaal Herstel (VNH), de Nederlandse pendant van de
Vaderlandsche Club. Hij droeg bij tot het terugdringen van de
fascistische tendensen binnen dit verbond, waarvoor hij bij de
kamerverkiezingen van 1937 als tweede man op de kandidatenlijst
prijkte. Vergeefs, want de verkiezingen liepen uit op een fiasco voor
het VNH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de naoorlogse jaren behoorde Feuilletau de Bruyn tot de felste
opponenten van het door de regering t.a.v. Indonesi&amp;euml; gevoerde
beleid. Eind 1946 nam hij het initiatief tot een petitieactie voor het
behoud van de rijkseenheid, die 300.000 handtekeningen opleverde. Dit
leidde tot de oprichting van het door P.S. Gerbrandy aangevoerde
Nationaal Comit&amp;eacute; Handhaving Rijkseenheid, waarvoor Feuilletau de
Bruyn de meest actieve spreker en brochureschrijver werd. Tegenover de
federatie- en unieplannen van de regering stelde hij zijn idee voor een
rijksraad. Bij de kamerverkiezingen van 1948 deed hij wederom een gooi
naar het kamerlidmaatschap door met een eigen lijst (Onafhankelijke
Nationale Groep) te verschijnen. Ook dit keer was het fiasco eclatant:
zijn partij behaalde slechts ca. 22.000 stemmen en derhalve geen zetel.
Hierop verlegde hij zijn koers en zette hij zich met hernieuwde ijver
in voor het behoud van Nieuw-Guinea. Van 1948 tot 1961 was hij actief
als voorzitter van de afdeling Nederland van de door krijgsgevangenen
in Thailand opgerichte Groter Nederland Actie. Eveneens was hij
hoofdredacteur van het tijdschrift 
&lt;em&gt;Nieuw-Guinea,&lt;/em&gt;

het orgaan van de Nieuw-Guinea Studiekring, een invloedrijke
pressiegroep. In zijn streven naar behoud van Nieuw-Guinea als
kolonisatiegebied voor (Indo) europeanen was hij weinig succesvol.
Immers, vanaf 1952 werd de teneur van het regeringsbeleid de opvoeding
van de Papoea's tot zelfstandigheid. Niettemin is het optreden van
de mede door Feuilletau de Bruyn geleide pressiegroepen van grote
invloed geweest op het bepalen van het Nederlandse Nieuw-Guinea-beleid
ten tijde van de Ronde Tafelconferentie in 1949.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Feuilletau de Bruyn in het Algemeen Rijksarchief
te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties o.a.: 
&lt;em&gt;Tien moeilijke jaren voor landbouw en industrie in Ned.-Indi&amp;euml;
1930-1940&lt;/em&gt;

(Deventer, 1942); 
&lt;em&gt;Indi&amp;euml;'s toekomst&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1945); 
&lt;em&gt;Het oude en het nieuwe leger&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946); 
&lt;em&gt;Klare taal&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1946]); 
&lt;em&gt;Herziening van de politieke en staatsrechtelijke structuur van
Nederland en zijn gebied over zee na den oorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1946); 
&lt;em&gt;Naar den financieelen en economischen chaos in Nederland&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

1947]; 
&lt;em&gt;Naar de Sovjet republiek Indonesia&lt;/em&gt;

2e verb.dr. ('s-Gravenhage, 1948); 
&lt;em&gt;Kernenergie. Ellende of welvaart?&lt;/em&gt;

(Haarlem, [1955]); 
&lt;em&gt;De ontwaarding van het parlementaire recht van enqu&amp;ecirc;te&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1957]); 
&lt;em&gt;De psychologie van de rassenstrijd&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

[1965]). Zie voor zijn publikaties over Nieuw-Guinea: K.W. Galis, 
&lt;em&gt;Bibliografie van Nederlands-Nieuw-Guinea&lt;/em&gt;

3e dr. ('s-Gravenhage, 1962). Verder G.A. Nagelkerke, 
&lt;em&gt;Bibliografisch overzicht uit periodieken over Indonesi&amp;euml;
1930-1945&lt;/em&gt;

(Leiden, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. Lijphart, 
&lt;em&gt;The trauma of decolonization&lt;/em&gt;

(New Haven [etc.], 1966); A.A. de Jonge, 
&lt;em&gt;Crisis en critiek der democratie&lt;/em&gt;

(Assen, 1968); P.J. Drooglever, 
&lt;em&gt;De Vaderlandse Club&lt;/em&gt;

(Franeker, 1980); J. Hekman, 'Nationaal Comit&amp;eacute; Handhaving
Rijkseenheid'. Doctoraal scriptie VU (Amsterdam, 1981). Aanwezig in
de bibliotheek van het Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 474.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.J. Drooglever&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

