<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Feylbrief, Jan Koos (1876-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/feylbrief"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">feylbrief</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Feylbrief</name>, Jan Koos</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/FEYLBRIEF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Feylbrief, Jan Koos&lt;/strong&gt;

(ps. &lt;b&gt;J. van Oudshoorn&lt;/b&gt;) prozaschrijver, ambtenaar (Den Haag 20-12-1876 - Den Haag 31-7-1951).

Zoon van Jacobus Johannes Feylbrief, beambte aan het Algemeen
Rijksarchief, en Johanna Cornelia Rating. Gehuwd sinds 16-4-1914 met
Marie Teichner, mannequin. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/FEYLBRIEF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Feylbrief, Jan Koos&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon Van Oudshoorn van 1905 tot 1933 in Berlijn woonde, was hij
een echte Hagenaar. Geboren in de Heerenstraat, groeide hij op aan de
Hoefkade. In deze toenmalige nieuwbouwwijk van het zich snel
uitbreidende Den Haag werd de kiem gelegd voor het Victoriaanse
schuldbesef dat zijn in eerste instantie pessimistisch aandoend proza
beheerst. Na zijn HBS-jaren aan het Bleijenburg studeerde hij vanaf
1895 aan de Indische Instelling in Delft. Het eerste gedeelte van het
zg. grootambtenaarsexamen verliep in 1896 succesvol, maar het vervolg
werd, mede door de toen zeer scherpe selectie, een mislukking. Na een
jaar intens bezig zijn - voor zichzelf - met de toenmalige Europese
literatuur van Russen, Scandinavi&amp;euml;rs en Fransen werd Van Oudshoorn
per 1 oktober 1899 aangesteld bij het departement van Buitenlandse
Zaken. Hij ontmoette er als collega Janus (A.J.G.) Schmitt, medestudent
van de Indische Instelling. Samen bestudeerden zij de grote filosofen
van de 19de eeuw (vooral Hegel, von Hartmann en Schopenhauer). Intussen
bleef hij zich eenzaam voelen, een vreemde, die zich door vreemden
omgeven wist. In februari 1905 werd hij benoemd tot tweede kanselier
van het gezantschap in Berlijn. Naar alle waarschijnlijkheid ontdekte
hij daar zijn talent als schrijver in een intense briefwisseling met de
in Nederland achtergebleven Schmitt, waarvan het na zijn dood
uitgegeven prozaboek 
&lt;em&gt;Het Onuitsprekelijke&lt;/em&gt;

(1968) de neerslag lijkt te bevatten. Kort na het sterven van zijn
moeder in november 1909 schreef hij in de winter van 1910-1911 zijn
aangrijpende roman van de tot waanzin leidende eenzaamheid, 
&lt;em&gt;Willem Mertens' Levensspiegel&lt;/em&gt;

(1914). Zijn zelfvertrouwen nam toe. Behalve dat hij in 1911 zijn
debuutroman schreef, werd hij in dat jaar ook eerste man op de
kanselarij. In augustus 1912 ontmoette hij de Berlijnse mannequin Marie
Teichner, en ondanks het feit dat hij onder invloed van Strindberg en
Schopenhauer het huwelijk beschouwde als 'een hoger soort
vergissing' en sprak van 'de lijfsdwang van het huwelijk',
trouwde hij met haar, op 16 april 1914. Nagenoeg tegelijkertijd
verscheen zijn roman, en naast de banvloeken van christelijke zijde
waren er ruimschoots loftuitingen van belangrijke tijdgenoten, o.m.
Willem Kloos en Dirk Coster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Had Van Oudshoorn zich in zijn eersteling uitgesproken over een fase
van grote vereenzaming tijdens zijn Haagse ambtenarenjaren, de eerste
drie hoofdstukken van zijn tweede roman. 
&lt;em&gt;Louteringen&lt;/em&gt;

(1916) laten zien wat de vakanties in het Leidse bakkersgezin van zijn
oom Johan Christiaan Rating die met een meisje Oudshoorn getrouwd was,
als oase voor hem hebben betekend. Hij heeft aan de naam van die
familie zijn pseudoniem ontleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlogsjaren 1914-1918 waren juist voor deze auteur en zijn vrouw
moeilijker dan voor de meeste landgenoten in het neutrale Nederland.
Beiden woonden zij in een vertwijfeld en op den duur uitgehongerd en
verslagen Berlijn, terwijl Van Oudshoorn ver van familieleden tussen de
Pruisische verwanten van zijn vrouw de oorlog mee moest maken. Van
oktober tot december 1917 schreef hij zijn toneelstuk 
&lt;em&gt;Zondag, een poging tot conflict&lt;/em&gt;

(1919), waarin de Strindbergiaanse strijd tussen de geslachten centraal
staat. Intussen had hij ook een aantal verhalen op schrift gesteld,
sommige over het huwelijk, andere in directe relatie tot de
oorlogssfeer, weer andere vanuit de herinnering aan het verleden. Deze
verhalen werden gebundeld met een later geschreven novelle,
'Verzoening', in de uitgave 
&lt;em&gt;Verhalen&lt;/em&gt;

(1922). Tussen 1920 en 1923 bewerkte Van Oudshoorn zijn brieven aan
Schmitt tot 
&lt;em&gt;Het Onuitsprekelijke&lt;/em&gt;

en schreef voorts enige minder belangrijke schetsen en verhalen. Tussen
voorjaar 1924 en najaar 1928 kwamen vier grotere werken gereed: de
belangrijke roman 
&lt;em&gt;Tobias en de Dood&lt;/em&gt;

(1925) - persiflage op de Roaring Twenties -, de autobiografische
novelle 
&lt;em&gt;Pinksteren&lt;/em&gt;

(1929) waarin het verlangen, de twijfels en de schaamte beschreven
worden van een jongen en een meisje die voor het eerst met elkaar naar
bed gaan, de wat mysterieuze geschiedenis 
&lt;em&gt;Laatste dagen&lt;/em&gt;

(1927) en het rouwverhaal 
&lt;em&gt;In Memoriam&lt;/em&gt;

(1930). Het was kenmerkend voor de tijd dat het met zoveel pudeur
geschreven 
&lt;em&gt;Pinksteren&lt;/em&gt;

een lange lijdensweg langs de uitgevers moest gaan voor een van hen
het, meer per abuis dan moedwillig, uitgaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langzamerhand was Van Oudshoorn - in de kringen der Berlijnse
Nederlanders uitsluitend gekend als J.K. Feylbrief - gehecht geraakt
aan de Duitse hoofdstad. Zijn voortijdig ontslag ten gevolge van de
crisis per 1 januari 1933 heeft hij dan ook maar moeilijk kunnen
accepteren. Met zijn vrouw ging hij terug naar zijn geboortestad waar
hij vrijwel onopgemerkt zijn laatste levensjaren doorbracht. Als man
van vaste gewoonten wandelde Van Oudshoorn graag in de stadsparken of
zat in Scheveningen uit te zien over de zee en het strand, bij voorkeur
met zijn bolhoed op en zijn wandelstok tussen de knie&amp;euml;n. Toch ging
hij nog schrijven. De invloed van het expressionisme en de nieuwe
zakelijkheid is merkbaar in zijn autobiografische roman 
&lt;em&gt;Achter groene horren&lt;/em&gt;

(1943), waaraan hij in 1936 begon. Het eerste gedeelte ervan geeft een
beeld van zijn eigen leven tot hij in 1899 ambtenaar werd. Het tweede
vormt een satire op het ambtelijk bestel waarin hij van 1899 tot 1905
werkte en leidt tegelijk zijn vertrek naar Berlijn in. Van Oudshoorns
eigenaardig gevoel voor humor kwam nog eens - na 
&lt;em&gt;Tobias en de Dood -&lt;/em&gt;

tot uitdrukking in zijn verhaal over een geval van bilocatie. 
&lt;em&gt;De Fantast&lt;/em&gt;

(1948). Vlak voor zijn dood voltooide hij de novelle 
&lt;em&gt;Bezwaarlijk verblijf&lt;/em&gt;

(postuum 1965; 2e uitgebr. dr. 1969). Daarin gaf hij weer hoe hij zich
gevoeld had in 1932, toen hij, kort voor zijn dreigend ontslag, in
Antwerpen een week lang tevergeefs gepoogd had daar op het
consulaat-generaal aan de slag te komen. Vereenzaamd en miskend, vol
rancune ook tegen het maatschappelijk bestel, nam hij tijdens de
bezettingstijd een weinig principi&amp;euml;le houding tegenover de
Duitsers aan. Ofschoon het daardoor mogelijk werd dat zijn 
&lt;em&gt;Achter groene horren&lt;/em&gt;

in 1943 werd uitgegeven, paste heel de satirisch-pessimistische inslag
van zijn werk weinig bij de nazistische verwachtingen van een voor de
kunst zo nodige 'levensbepalende' letterkunde en zo bleef Van
Oudshoorn ook in deze tijd een hoofdzakelijk genegeerd auteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pas tegen het einde van Van Oudshoorns leven en na zijn dood is men
gaan inzien van welk eminent belang voor de Nederlandse literatuur zijn
proza is. Nog tijdens zijn leven verzorgde uitgever G.A. van Oorschot
een keuze uit de werken onder de karakteristieke titel 
&lt;em&gt;Doolhof der Zinnen&lt;/em&gt;

(1950). Na vijftien jaar stilstand is vanaf 1965 een Van
Oudshoorn-revival begonnen - o.m. met de uitgave van ongepubliceerd
werk en van de 
&lt;em&gt;Verzamelde Werken&lt;/em&gt;

door Athenaeum Polak &amp;amp; Van Gennep die tot op heden voortduurt (zie
literatuuropgave). In zijn werk is de lijn zichtbaar die loopt van het
Franse naturalisme en realisme (meer Flaubert dan Zola), via het
Nederlandse impressionisme (Van Deyssel) en realisme (Emants, Aletrino,
Coenen) naar het psychologisch en symbolisch realisme (Vestdijk),
waarbij men hem ook wel een existentialist avant la lettre heeft
genoemd. Grote waardering ondervond zijn werk van de Tachtigers Kloos,
Van Eeden en Van Deyssel, maar ook van latere critici en
romanschrijvers als Van Vriesland, Bordewijk, Vestdijk en Hermans.
Daarentegen had Du Perron er grote moeite mee terwijl ook de andere
Forumcriticus Ter Braak zich ambivalent toonde in zijn oordeel. In onze
hedendaagse literaire kritiek is de lof voor Van Oudshoorns beheerst
emotioneel geladen proza vrijwel unaniem (zie Fens, Kaleis, Dinaux,
't Hart e.a.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de literatuurgeschiedschrijving is het belang van Van Oudshoorn
als beschrijver van het door schuld en eenzaamheid verscheurde
innerlijk tegen de achtergrond van het fin de si&amp;egrave;cle door niemand
zo sterk benadrukt als door Knuvelder. De andere geschiedschrijvers
moffelden deze naast Emants onbetwist sterkste representant van het fin
de si&amp;egrave;cle weg tussen de vele sombere auteurs die onze
prozaliteratuur van de eeuwwende rijk is. Aan een van dezen, Frans
Coenen, heeft Van Oudshoorn in zijn schrijversleven veel te danken
gehad. Coenen introduceerde het werk van de Berlijnse eenling bij
Nederlandse uitgeverijen, inspireerde hem met zijn eigen werk en
stimuleerde hem herhaaldelijk tot nieuwe publikaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zou de oorsprong van dit werk ons gemakkelijk kunnen doen
vergeten dat de grondtoon ervan die van de 
&lt;em&gt;romanticus&lt;/em&gt;

is: de gespletenheid in het bestaan, de ambivalentie, de onvrede met
het bestaande, het geluksverlangen dat waarneembaar is achter muren van
zondigheidservaren en schuldgevoel, en ook een vorm van geluksgevoel
zoals dit in de beleving van de mystiek aanwezig is. Dit alles gedragen
door een nauw gedwongen emotionaliteit. Wil men Van Oudshoorn recht
doen, dan kan men, beter dan hem een 
&lt;em&gt;realist&lt;/em&gt;

te noemen, spreken van het romantisch-realisme dat een groot deel van
zijn werk kenmerkt: 
&lt;em&gt;Willem Mertens' Levensspiegel, Louteringen, Het
Onuitsprekelijke, Pinksteren, In Memoriam&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Achter groene horren,&lt;/em&gt;

en van het sardonisch, ironisch fantaisisme dat men vindt in 
&lt;em&gt;Tobias en de Dood, Laatste dagen&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Fantast.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief- J. van Oudshoorn, beheerder W.A.M. de Moor,
Surinameweg 6, Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Romans, novellen en schetsen zijn opgenomen in 
&lt;em&gt;Verzamelde Werken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1968--. 3 dln.) waarvan 2 dln. gepubliceerd zijn; van dl. I
verscheen in 1976 een 2e bijgew. en herz. dr. Deel III zal het overige
werk (toneel, nagelaten werk, dagboek e.d.) bevatten. Inmiddels is
hiervan verschenen in een voorlopige editie 
&lt;em&gt;Het Onuitsprekelijke.&lt;/em&gt;

Verz. en toegel. door W.A.M. de Moor (Amsterdam, 1968); voorts
'Galant avontuur', in 
&lt;em&gt;Maatstaf 25&lt;/em&gt;

(1977) 7 (juli) 34-38.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. van Oudshoorn, 
&lt;em&gt;Bezwaarlijk verblijf.&lt;/em&gt;

Uitg. en toegel. door W.A.M. de Moor [2e uitgebr. dr.]. (Amsterdam,
1969) bevat o.a. een lijst van publikaties over de schrijver tot 1
februari 1969); verder Huug Kaleis, 'Van Oudshoorn, de zelfmoord en
het vrouwelijk geslacht', in 
&lt;em&gt;Schrijvers binnenste buiten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969) 121-145; Dirk Coster, 'Een zielsbelijdenis',
in 
&lt;em&gt;Literatuur en leven&lt;/em&gt;

[= Verzamelde Werken, dl. XII (Leiden, 1970) 51-66]; idem, 'J. van
Oudshoorn, 'Tobias en de dood', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

67-80; Ren&amp;eacute; Marres, 'Vervreemding van de wereld en
zichzelf', in 
&lt;em&gt;Raam&lt;/em&gt;

(1970) 70 (december) 37-42; idem, 'Mystiek en satire bij Van
Oudshoorn', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

(1971) 73 (april) 35-40; C.J.E. Dinaux, 'J. van Oudshoorn', in 
&lt;em&gt;Herzien bestek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1974) 85-92; Kees Verheul, 'De aanblik van het
ondoorgrondelijke', in 
&lt;em&gt;Verlaat debuut ..&lt;/em&gt;

.(Amsterdam, 1976) 67-74; G.P.M. Knuvelder, 
&lt;em&gt;Handboek tot de geschiedenis der Nederlandse letterkunde.&lt;/em&gt;

5e herz. dr. (Den Bosch, 1976) IV, 546-555; 'J. van Oudshoorn,
1876-1976', in 
&lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

20 (1976), (november-december) 219-220. Onder red. van G.A. van
Oorschot met W.A.M, de Moor als gastredacteur; Wam de Moor, 
&lt;em&gt;0ver J.&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;van Oudshoorn.&lt;/em&gt;

Uitgave [in eigen beheer] J. van Oudshoorn Archief (Nijmegen, 1976);
idem, 'De schetsen van J. van Oudshoorn', in 
&lt;em&gt;Maatstaf 25&lt;/em&gt;

(1977) 8-9 (aug./sept.) 42-57; idem, 'J. van Oudshoorn en het
hoertje van de filosofie. Enige kanttekeningen bij zijn werk', in 
&lt;em&gt;De Revisor&lt;/em&gt;

4 (1977) 4 (augustus) 59-69; Maarten 't Hart, 'Het beste aller
dingen', in 
&lt;em&gt;De som van misverstanden&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1978] 35-50; Binnenkort staat te verschijnen: Wam de Moor,
'Over Willem Mertens'. 'Levensspiegel van J. van
Oudshoorn.'&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Verzamelde Werken&lt;/em&gt;. Uitgegeven door W.A.M. de Moor, deel II (Amsterdam 1974) afbeelding na inhoudsopgave.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W.A.M. de Moor&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

