<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fi&#195;&#169;vez, Alexander Helenus Johannes Leopoldus (1902-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/fievez"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fievez</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fi&#233;vez</name>, Alexander Helenus Johannes Leopoldus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fi&amp;eacute;vez, Alexander Helenus Johannes Leopoldus&lt;/strong&gt;, legerofficier en minister (Zutphen 22-6-1902 - 's-Gravenhage 30-4-1949). Zoon van Casper Johannes Gerrardus Fi&amp;eacute;vez,
  apotheker-drogist, en Maria Houbertina Paulina Scheeren. Gehuwd
  op 14-6-1928 met Cornelia Gerardina Helena Stokvis (1901-1986).
  Uit dit huwelijk werden, behalve 1 zoon die jong overleed, 4
  zoons en 1 dochter geboren. 
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alexander Fi&amp;eacute;vez was de enige zoon in een
  rooms-katholiek gezin met twee kinderen. Na in 1919 eindexamen te
  hebben gedaan aan de HBS in Zutphen koos hij voor de opleiding
  tot infanterieofficier aan de Koninklijke Militaire Academie.
  Niet alleen trad hij daarmee in de voetsporen van zijn voorvader
  die zich als Frans officier na de slag bij Waterloo in Nederland
  had gevestigd, maar ook meende hij dat het militaire bedrijf hem
  de beste kansen op een afwisselend leven zou kunnen bieden. Op 14
  augustus 1922 werd hij als tweede luitenant benoemd bij het 17de
  Regiment Infanterie te Venlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het najaar van 1926 werd de breed ge&amp;iuml;nteresseerde en
  veelbelovende jonge officier - sinds augustus van dat jaar eerste
  luitenant - benoemd tot leraar aan de Militaire Gasschool in
  Utrecht. Fi&amp;eacute;vez kreeg en nam toen ook de ruimte zich op
  maatschappelijk terrein te ontplooien. Zo trad hij op in openbare
  discussies over militaire zaken, zoals over het nut van een goede
  krijgsmacht voor de zelfstandigheid van Nederland, en schreef hij
  daarover artikelen, onder meer in het katholieke dagblad 
  &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

  . In 1935 zou hij toetreden tot het hoofdbestuur van de Algemeene
  Roomsch-Katholieke Officieren-Vereeniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1931 verliet Fi&amp;eacute;vez met zijn gezin Utrecht om
  in Den Haag de cursus aan de Hoogere Krijgsschool te volgen. Om
  praktijkervaring op te doen werd hij vervolgens van november 1934
  tot november 1935 als stafofficier tewerkgesteld bij de Generale
  Staf. Aansluitend volgde zijn plaatsing bij het hoofdkwartier van
  het Veldleger in Den Haag, waar hij met enkele andere officieren
  was toegevoegd aan de commandant van het Veldleger. Door de trage
  bevorderingsgang tijdens het interbellum werd Fi&amp;eacute;vez pas in
  maart 1938 tot kapitein van de infanterie respectievelijk van de
  Generale Staf bevorderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de mobilisatie en in de meidagen van 1940 was
  Fi&amp;eacute;vez hoofd bureau Organisatie van het hoofdkwartier
  Veldleger. Bij de Duitse inval speelde hij een rol bij de
  verdediging van de Grebbelinie. Een door hem voorbereide
  tegenaanval vond echter geen doorgang, toen onder meer (Britse)
  luchtsteun uitbleef en de ontreddering onder de troepen te groot
  was geworden. Na de capitulatie van de Nederlandse strijdkrachten
  was Fi&amp;eacute;vez werkzaam op het Defensieafwikkelingsbureau en -
  na plaatsing op non-activiteit - bij de Distributiedienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fi&amp;eacute;vez behoorde tot de groep beroepsmilitairen die
  aanvankelijk op hun erewoord door de bezetter ongemoeid was
  gelaten en vervolgens in mei 1943 onverhoeds alsnog in
  krijgsgevangenschap werd weggevoerd. Aldus belandde hij, na een
  kort verblijf in het kamp Langwasser bij Neurenberg, in een kamp
  in Stanislau in Pools Galici&amp;euml;. Van januari 1944 tot de
  bevrijding door de Sovjettroepen was hij ondergebracht in
  Neu-Brandenburg. Als krijgsgevangene heeft Fi&amp;eacute;vez zich
  onderscheiden. Principieel anti-nazi gaf Fi&amp;eacute;vez in Stanislau
  mede leiding aan het verzet tegen de Duitse pogingen verdeeldheid
  te zaaien onder de krijgsgevangen Nederlanders door hen
  vrijlating via een (hernieuwd) erewoord voor te spiegelen.
  Fi&amp;eacute;vez zou faam verwerven door in krijgsgevangenschap een
  geheime radiodienst op te richten en zo bulletins op te stellen
  en voordrachten te houden over de militaire ontwikkelingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding rees de ster van Fi&amp;eacute;vez snel vanwege
  zijn vooroorlogse staat van dienst en zijn onverschrokken houding
  in bezettingstijd. In augustus 1945 tot majoor bevorderd werd
  Fi&amp;eacute;vez geplaatst bij het militair kabinet van de minister
  van Oorlog J. Meynen (1945-1946). Hier werd hij in het bijzonder
  belast met het opzetten van een nieuwe en naar Brits voorbeeld
  gemodelleerde organisatie van de landmacht (met legerluchtmacht).
  In mei 1946 werd hij benoemd tot luitenant-kolonel voor de duur
  van zijn functie op het departement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de formatie van het rooms-rode kabinet-Beel in mei 1946
  wenste de Katholieke Volkspartij (KVP) een katholiek als minister
  van Oorlog als tegenwicht tegen de aan een lid van de Partij van
  de Arbeid toegedachte portefeuille van Overzeese Gebiedsdelen. De
  KVP achtte dit noodzakelijk in verband met de politiek inzake
  Nederlands-Indi&amp;euml;, waarvan de inzet van Nederlandse
  strijdkrachten voor het herstel van orde en rust na de Japanse
  bezetting en het uitroepen van de Republiek zeker deel moest
  uitmaken. Door hoge officieren op Fi&amp;eacute;vez gewezen heeft
  formateur L.J.M. Beel hem als kandidaat-minister benaderd, omdat
  hij als vakman geschikt leek de wederopbouw van de krijgsmacht te
  leiden, politiek de naoorlogse maatschappelijke verhoudingen
  erkende en bekend stond als een degelijk katholiek officier,
  hoewel niet als KVP'er; als minister werd hij partijlid.
  Fi&amp;eacute;vez was minister van Oorlog van 3 juli 1946 tot het
  aftreden van het kabinet-Beel op 7 augustus 1948. Tevens zou hij
  tweemaal als minister van Marine ad interim optreden, namelijk
  van 3 juli 1946 tot en met 7 augustus 1946 en van 25 november
  1947 tot de kabinetswisseling. Als minister bleef hij overigens
  in de eerste plaats officier, die zich graag in uniform
  vertoonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fi&amp;eacute;vez had als minister een ambitieus programma, een
  breuk met de vooroorlogse tijd: een staand leger van minimaal
  drie divisies met een moderne luchtmacht (straaljagers), op basis
  van algemene dienstplicht met een eerste oefening van een jaar,
  met moderne bewapening, goed getraind en betaald kader, gesterkt
  door moreel, tucht en maatschappelijke inbedding. Het merendeel
  van dit programma sloot evenwel niet aan op de politieke
  prioriteiten en financi&amp;euml;le mogelijkheden van het land op dat
  moment, hetgeen ook gold voor het vlootprogramma van de Marine.
  De realiteit was dat Nederland grote oorlogsschade had en
  straatarm was, zodat zelfs de inzet van de strijdkrachten in
  Nederlands-Indi&amp;euml; - de eerste prioriteit - de grootste moeite
  kostte. Bovendien was er op dat moment ook geen concrete externe
  bedreiging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fi&amp;eacute;vez hoopte dat de taak in Indi&amp;euml; van korte duur
  zou zijn dan wel dat de lasten voor de inzet van personeel (ook
  dienstplichtigen) en materieel van leger en legerluchtmacht op de
  Nederlands-Indische regering konden worden afgewenteld, waardoor
  er ruimte zou komen voor zijn programma. Dat viel tegen. De
  overeenkomst met de Republik Indonesia werkte niet, 'Batavia'
  bleek zonder middelen. Bovendien kwam Nederland financieel zo in
  de problemen, dat Fi&amp;eacute;vez zich in het voorjaar van 1947
  verplicht zag alles te schrappen dat buiten de inspanningen in
  Indi&amp;euml; viel. In deze context en gezien zijn voorkeur voor een
  krachtige houding tegenover de republikeinen in Indi&amp;euml;
  conform de KVP-lijn, achtte Fi&amp;eacute;vez militair optreden tegen
  de Republiek gewenst. De (eerste) beperkte politi&amp;euml;le actie
  in Indi&amp;euml; (20/21 juli tot 4 augustus 1947) was militair een
  succes: in korte tijd bleek een moderne krijgsmacht opgebouwd.
  Een militaire oplossing in Indi&amp;euml; leek mogelijk. Beseffend
  dat de troepen in Indi&amp;euml; door geldgebrek en onzekerheid snel
  aan gevechtskracht zouden inboeten, was Fi&amp;eacute;vez binnen het
  kabinet in augustus 1947 een uitgesproken voorstander van
  voortgezet militair optreden, met KVP-collega's en de partijloze
  minister van Marine, J.J.A. Schagen van Leeuwen. Hij accepteerde
  echter de aanbevelingen van de Veiligheidsraad van de Verenigde
  Naties en daarmee 'het geweer aan de voet' in Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor 1948 zou de Indi&amp;euml;-last kunnen verminderen, zo
  berekende Fi&amp;eacute;vez. In Indi&amp;euml; lag het gezag over de
  troepen echter formeel bij de Nederlands-Indische regering,
  waardoor verrassingen door beslissingen in Batavia niet waren
  uitgesloten. Toen de legercommandant in Indi&amp;euml;,
  luitenant-generaal S.H. Spoor, om alle opties open te houden,
  aankondigde de troepen langer in Indi&amp;euml; te willen inzetten
  dan de minister eerder officieel had verklaard, kon in november
  1947 slechts een compromis Fi&amp;eacute;vez van aftreden weerhouden:
  de meeste militairen zouden wat langer in Indi&amp;euml; moeten
  blijven. Een uitgewerkt demobilisatieplan moest de parlementaire
  ontevredenheid hierover sussen. Ook moest de begroting voor
  Oorlog (en Marine) worden bijgesteld. Nadat de minister van
  Marine, Schagen van Leeuwen, vanwege de Indi&amp;euml;-politiek en
  zijn daardoor bepaalde financi&amp;euml;le ruimte was afgetreden, nam
  Fi&amp;eacute;vez de post over en accepteerde voor Marine de gevolgen
  van het Indi&amp;euml;-beleid. Als minister van Marine beperkte
  Fi&amp;eacute;vez doortastend de marineambities tot &amp;eacute;&amp;eacute;n
  vlooteskader.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afgezien van de tijdelijke taak in de Oost bepleitte
  Fi&amp;eacute;vez een taak voor het leger in het verband van de
  Verenigde Naties, conform het zelfstandigheidsbeleid van het land
  in dat kader. Hij wenste wel regionale overeenkomsten voor de
  handhaving van vrede en veiligheid. De toetreding van Nederland
  tot een West-Europees bondgenootschap - het Verdrag van Brussel
  van 17 maart 1948 - in het licht van de Sovjetdreiging paste
  hierin, al bleef de Nederlandse bijdrage hieraan voorlopig een
  papieren. In mei 1948 kwam aansluitend een militaire
  samenwerkingsovereenkomst tussen Nederland en Belgi&amp;euml; tot
  stand. Het huzarenstuk van de periode-Fi&amp;eacute;vez was de
  Dienstplichtwet-1948, gericht op de toekomstige
  bondgenootschappelijke staande krijgsmacht, op basis van - anders
  dan v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 - grote en voor beperkte tijd
  mobilisabele lichtingen dienstplichtigen. Door zijn goede
  contacten, zoals via de semi-parlementaire Leger- en
  Vlootcommissie, kreeg hij voor zijn beleid allen mee, behoudens
  de communisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het volgende kabinet keerde Fi&amp;eacute;vez niet terug als
  minister van Oorlog. Die post was door de KVP opgeofferd aan de
  verbreding van de kabinetsbasis. Fi&amp;eacute;vez nam - ook wegens
  zijn gezondheidstoestand: zijn klachten over vermoeidheid bleken
  het gevolg van longkanker - genoegen met het lidmaatschap van de
  Tweede Kamer, waar hij op 27 juli 1948 zitting nam. Na
  bevordering tot kolonel van de Generale Staf werd hem eervol
  ontslag verleend uit militaire dienst. Tot zijn overlijden, negen
  maanden later, op 46-jarige leeftijd na een zwaar ziekbed was hij
  vice-voorzitter en defensiespecialist van de
  KVP-Kamerfractie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De begaafde en soms briljante Fi&amp;eacute;vez, zij het met
  eerzuchtige en ijdele trekjes, heeft zeker de hoge verwachtingen
  van hem als officier juist in oorlogs- en bezettingstijd en als
  minister waargemaakt. Was de periode-Fi&amp;eacute;vez op Oorlog
  enerzijds er een van aanpassing van de verlanglijstjes van Oorlog
  aan de harde realiteit in Nederland en aan de eisen van de in
  mensenlevens en materieel kostbare en schijnbaar succesrijke
  inspanning in Indi&amp;euml;, anderzijds was die periode er ook een
  van het leggen van een politiek, maatschappelijk en
  organisatorisch fundament voor een behoorlijke Nederlandse
  bijdrage aan de toekomstige Westerse verdedigingsmacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Stelselmatige vernielingen in den modernen oorlog',
    HKS-cursus 1931/1932; 'Gasbevelen', in 
    &lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

    102 (1933) 25-35, 85-94, 161-165, 239-244 en 422-428; 'De
    gasbeschermingsdienst te Winterswijk', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    103 (1934) 61-64; '&amp;eacute;&amp;eacute;n jaar
    luchtbeschermingspraktijk', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    104 (1935), 160-164 en 207-211.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 2-5-1949 en door M.R.H. Calmeyer, in 
  &lt;em&gt;Het Lichtspoor&lt;/em&gt;

  , 4-5-1949: 'Bij het afscheid van minister Fi&amp;eacute;vez', in 
  &lt;em&gt;De Militaire Spectator&lt;/em&gt;

  117 (1948) 567; 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  Ic en VIIIc ('s-Gravenhage 1949 en 1956); H.J. Kruls, 
  &lt;em&gt;Generaal in Nederland. Memoires&lt;/em&gt;

  (Bussum 1975); L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  III en VIIIa ('s-Gravenhage 1970 en 1978); M.D. Bogaarts, 
  &lt;em&gt;Parlementaire geschiedenis van Nederland na 1945&lt;/em&gt;

  . II: 
  &lt;em&gt;De periode van het kabinet-Beel, 3 juli 1946 - 7 augustus
  1948&lt;/em&gt;

  . Band A ('s-Gravenhage 1989) hfdst. I, par. IIIc en hfdst. III; 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , Band D, eerste helft a-b: 
  &lt;em&gt;Nederlands-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1995) par. I-IV; idem, 'Lieftinck en de druk op de
  Indische ketel, 1946-1947', in 
  &lt;em&gt;Politiek(e) Opstellen&lt;/em&gt;

  10 (1990) 57-83; M.R.H. Calmeyer, 
  &lt;em&gt;Herinneringen. Memoires van een christen, militair en
  politicus&lt;/em&gt;

  . Ingel. en bew. door J. Hoffenaar ('s-Gravenhage
  1997).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M.D. Bogaarts&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

