<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Flipse, Eduard (1896-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/flipse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">flipse</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Flipse</name>, Eduard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">dirigent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/FLIPSE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Flipse, Eduard&lt;/strong&gt;, dirigent (Wissenkerke 26-2-1896 - Breda 11-9-1973).

Zoon van Cornelis Flipse, kleermaker en musicus, en Geertje Kruis.
Gehuwd op 27-12-1923 met Louise Francina Victoria Snel. Uit dit
huwelijk werd 1 zoon geboren. Na echtscheiding (6-7-1940) gehuwd op
7-10-1942 met Margaretha Cornelia Broeders. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/FLIPSE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Flipse, Eduard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eduard Flipse stamt uit een Zeeuwse familie met een artistieke
inslag; zijn grootvader was goudsmid, zijn vader - kleermaker om den
brode - was organist der Ned. Herv. kerk te Wissenkerke en dirigent van
verschillende koren en muziekcorpsen op het eiland Noord-Beveland.
Tekenend voor de godsdienstige en sociale verhoudingen waarbinnen de
jonge Eduard opgroeide, is dat de aanschaf van een piano (1908) zijn
dorpsgenoten bruskeert en vader Cornelis als kleermaker klanten doet
verliezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als scholier vervangt Eduard reeds zijn vader als organist, daarbij
een natuurlijke aanleg voor improvisatie demonstrerend. Hij blaast
es-klarinet in de muziekcorpsen waarbij zijn vader als dirigent
optreedt en helpt bij het kopi&amp;euml;ren van muziekpartijen. Tussen 1908
en 1913 studeert hij in Goes bij de begaafde musicus Otto Lies, die hem
in kennis brengt met de moderne Franse muziek (Debussy, Ravel). Zijn
pianostudie voltooit hij daarna bij de Rotterdamse dirigent en pianist
A.B.H. Verhey en hij behaalt in 1916 cum laude het pianodiploma der
Koninklijke Nederlandsche Toonkunstenaarsvereeniging. Na zijn
diensttijd in de mobilisatie (1916-1918) vestigt Flipse zich als
pianodocent en koordirigent definitief in Rotterdam, waar hij tot 1926
tevens muziektheorie studeert bij de componist Henry Zagwijn. Daarna
neemt hij incidenteel les in Parijs bij de componisten Louis Aubert en
Albert Roussel, waar hij tevens persoonlijk kennis maakt met o.m. D.
Milhaud, A. Honegger, A. Tansman, G. Auric en F. Poulenc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1920 wordt Eduard Flipse tot repetitor van het Rotterdamsch
Toonkunst Koor aangesteld, waar de dirigent Evert Comelis zijn
uitgesproken aanleg voor directie ontdekt en hem een grondige opleiding
geeft. Na enkele gastdirecties benoemt het bestuur van het Rotterdamsch
Philharmonisch Genootschap Eduard Flipse in 1926 tot dirigent van het
Harmonieorkest; in 1927 volgt zijn benoeming tot tweede dirigent van
het Rotterdamsch Philharmonisch Orkest (R.Ph.O.). In die functie
introduceert hij in de serie populaire zaterdagmiddagconcerten o.m.
Debussy's 
&lt;em&gt;La Mer&lt;/em&gt;

en Ravels 
&lt;em&gt;Sh&amp;eacute;h&amp;eacute;razade.&lt;/em&gt;

In 1930 volgt zijn definitieve benoeming tot eerste dirigent, welke
functie hij tot in 1965 zal uitoefenen. Hij wordt daarmee voor de taak
gesteld in een financieel snel zorgelijker wordende tijd een groep
musici, optredend in een verband zonder enige salarisgarantie of
oudedagvoorziening, muzikaal te inspireren. Tevens wordt hij
geconfronteerd met een tanende belangstelling voor het orkest bij het
publiek, verwend door het regelmatig in Rotterdam concerteren van het
Concertgebouw- en Residentie-Orkest. Flipse komt tot het besef dat zijn
orkest een voortbestaan slechts kan verzekeren als het zich een geheel
eigen taak binnen het Nederlandse muziekleven verovert. Daartoe
introduceert hij op vrijwel elk concert &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer
noviteiten; een beleid dat weldra in binnen- en buitenland de aandacht
trekt. Hierdoor raakt het publiek vertrouwd met zowel het Nederlandse
als het internationale muziekrepertoire van de generatie van
componisten tussen 1920 en 1940.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een morele en financi&amp;euml;le ondersteuning betekent de oprichting
in 1935 van de Vereeniging tot Instandhouding van het R.Ph.O. Hierdoor
wordt het mogelijk gedurende het seizoen 1937/1938 de musici reeds voor
acht maanden te contracteren. Een aarzelend op gang gekomen
gemeentelijke subsidie bedraagt in 1940 f 25.000.- per jaar, maar een
aanvraag tot rijkssubsidie wordt elk jaar opnieuw afgewezen. Ondanks
deze financi&amp;euml;le druk - de dirigent heeft de bijkomende
verplichting de hoogte van het salaris der orkestleden vast te stellen!
- verwezenlijkt het orkest in deze jaren een indrukwekkende reeks van
premi&amp;egrave;res voor Nederland: zo wordt Eduard Flipse de eerste
Nederlandse dirigent die Stravinsky's 
&lt;em&gt;Le Sacre du Printemps&lt;/em&gt;

dirigeert en Alban Bergs 
&lt;em&gt;Vioolconcert&lt;/em&gt;

introduceert. Ook zijn uitvoeringen van het werk van Bruckner (&lt;em&gt;6e Symfonie&lt;/em&gt;

in 'Urfassung'), Diepenbrock en Roussel worden vermaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het bombardement van Rotterdam op 14 mei 1940 verliest het
orkest zijn bibliotheek, zijn repetitieruimte en een groot gedeelte van
de instrumenten; 26 musici van het orkest zijn persoonlijk alles kwijt.
Binnen een maand lukt het Flipse met zijn orkest een serie concerten in
de open lucht te leiden en dit zomerseizoen te besluiten met een
uitvoering van Diepenbrocks 
&lt;em&gt;Te Deum.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder invloed van de in de oorlogsjaren sterk toegenomen behoefte
aan sociaal contact en de hang naar een tijdelijke vlucht uit de
dagelijkse druk nemen ook de werkzaamheden van het orkest snel toe.
Ondanks de toenemende problemen rond voeding, kleding en veilig reizen
is weldra het geven van twee concerten op &amp;eacute;&amp;eacute;n dag geen
uitzondering. Daar staat tegenover dat vanaf najaar 1940 de Nederlandse
overheid onder Duits bestuur naast een salarisgarantie ook een
bescheiden subsidie toekent, die in de volgende oorlogsjaren onder
invloed van de cultuurpolitiek van het departement van
Volksvoorlichting en Kunsten drastisch wordt verhoogd. Daar de leider
van de afdeling muziek van dit departement, J.G.J. Goverts, zelf een
hartstochtelijk muziekliefhebber, Flipses grote verdienste als
pleitbezorger voor de moderne muziek onderkent, is het Flipse
herhaaldelijk mogelijk voor zijn orkest optimale arbeidsomstandigheden
te realiseren. Zo verkrijgt hij in 1943 voor alle orkestleden
vrijstelling van de Arbeidsinzet. Ook wordt hem diverse malen
toegestaan de door de bezetter gestelde beperkingen in de programmering
van - uit politiek oogpunt ongewenste - kunstuitingen te overschrijden.
Dat Plipse hiervan gebruik weet te maken blijkt uit de uitvoering op 16
april 1943 van Lili Boulangers 
&lt;em&gt;Psalm 119:&lt;/em&gt;

'Qu'ils soient confondus et qu'ils reculent tous ceux qui
ha&amp;iuml;ssent Sion.' Hiervoor krijgt hij een ernstige waarschuwing
van de bezetter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze bevoorrechte positie komt Flipse echter in conflict met zijn
stichtingsbestuur, dat principi&amp;euml;le bezwaren heeft tegen de
opgelegde verplichting het orkest ten bate van Frontzorg, een
organisatie die de Nederlandse vrijwilligers aan Duitse zijde in
Rusland steunde, te laten optreden. Daar de dirigent door een weigering
het voortbestaan van het orkest niet in de waagschaal wil stellen,
treedt het bestuur per 31-8-1943 af, waarna Flipse tot aan de
bevrijding zelf de bestuurlijke en administratieve taken waarneemt. Zo
lukt het hem nog na de razzia's van november 1944 een aantal
opgepakte orkestleden weer vrij te krijgen. Op 2 april 1945 voert
Flipse met koor en orkest liederen uit Valerius' 
&lt;em&gt;Gedenckclanck&lt;/em&gt;

uit en besluit met 
&lt;em&gt;Hollandsch vlag&lt;/em&gt;

van J.P.J. Wierts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch wordt Flipse na de bevrijding zijn beleid tijdens de bezetting
aanvankelijk zeer kwalijk genomen. Een Ereraad voor de Muziek
beoordeelt zijn samenwerking met het door de bezetter ingestelde en
geheel nationaal-socialistisch geleide departement van
Volksvoorlichting en Kunsten als verwerpelijk en legt hem een
dirigeerverbod op tot 5 mei 1948. Flipse gaat hiertegen met succes in
beroep. Pas na de opheffing van dit verbod - 9 november 1946 door de
Centrale Ereraad voor de Kunst - en de pijnlijke ontdekking dat een
benoeming van een andere dirigent op Flipses plaats, de Hongaar Gyula
Band&amp;oacute;, een politieke vergissing en artistieke misgreep was, kunnen
orkest en dirigent zich herstellen van de fysieke en psychische
uitputtingen van de afgelopen jaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch blijven ook daarna de omstandigheden voor het orkest ongunstig:
betere salarisvoorzieningen bij de andere orkesten en het ontbreken in
Rotterdam van een goede concertzaal werken een voortdurend verloop
onder de beste musici in de hand. Een voorstel tot fuseren met het
Residentie-Orkest heeft tot gevolg dat de gemeente Rotterdam een
krediet toekent ter versterking van de salarispositie van de
orkestleden en voor de realisering van een eigen repetitieruimte. In
1966 volgt de voltooiing van het nieuwe concertgebouw De Doelen. Waar
dirigent en orkest na de definitieve gemeentelijke erkenning toe in
staat zijn, blijkt echter reeds in 1954 bij het 125-jarig jubileum van
de Maatschappij tot Bevordering der Toonkunst. In samenwerking met elf
Rotterdamse koren wordt driemaal de 
&lt;em&gt;8e Symfonie&lt;/em&gt;

van Mahler uitgevoerd; een gebeurtenis van internationale betekenis,
die de bijzondere waarde van deze dirigent voor het Nederlandse
muziekleven voorgoed vastlegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eduard Flipse sloot zijn carri&amp;egrave;re af als dirigent van de - toen
jonge - Antwerpse Philharmonie (1961-1970). Daar demonstreerde hij
opnieuw zijn pedagogische aanleg als inspirator van muzikale
saamhorigheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Flipse in het Gemeentearchief te
Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve R. Fr&amp;ouml;hlich, 'R.Ph.O. viert diamanten
jubileum. Eduard Flipse bouwde 35 jaar aan 'zijn' orkest',
in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

17-6-1978, vele kranteknipsels in onder A genoemde collectie. Verder 
&lt;em&gt;Ge&amp;iuml;llustreerd Muzieklexicon.&lt;/em&gt;

Onder red. van G. Keller en Ph. Kruseman ('s-Gravenhage, 1932)
205-206; in 
&lt;em&gt;Intermezzo&lt;/em&gt;

2 (1958) 9-10 (mei-juni) 135-224 (Jubileumnummer ter gelegenheid van
het 40-jarig bestaan van het Rotterdams Philharmonisch Orkest); I. Eyl,

&lt;em&gt;Over Eduard Flipse, zijn leven en zijn werk&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1959); W.A. Wagener, 
&lt;em&gt;Muziek aan de Maas&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [1968]); W. Paap, in 
&lt;em&gt;Mens en melodie&lt;/em&gt;

28 (1973) 322-324; H.M. Kraaijvanger, in 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

8e reeks 2 (1974) 141-146; P. Micheels, 'De Nederlandse
symfonie-orkesten tijdens de Tweede Wereldoorlog' (Doctoraal
scriptie Nieuwe Geschiedenis Universiteit van Amsterdam, juni 1977.
Aanwezig in Instituut voor Muziekwetenschap der Rijksuniversiteit te
Utrecht).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 477.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.B. van Benthem&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

