<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fock, Dirk (1858-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/fock"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fock_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fock</name>, Dirk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">gouverneur-generaal</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/FOCKD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fock, Dirk&lt;/strong&gt;, minister van Koloni&amp;euml;n, gouverneur van Suriname, G.G. van
Ned.-Indi&amp;euml; (Wijk-bij-Duurstede 19-6- 1858 - 's-Gravenhage 17-10-1941).

Zoon van Cornelis Fock, staatsman, en Maria Anna Uyttenhooven. Gehuwd
op 30-6-1881 met Wilhelmina Catharina Cornelia Doffegnies, en na haar
overlijden op 24-12-1913 hertrouwd met Alida Fran&amp;ccedil;oise Johanna
Diemont op 11-3-1926. Uit het eerste huwelijk werden 1 dochter en 2
zoons geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/FOCKD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fock, Dirk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn lagere schooltijd doorliep Dirk Fock 3 klassen van een
5-jarige HBS en vervolgde zijn middelbare schoolopleiding aan het
Gymnasium Haganum. Daarna ging hij studeren in Leiden, waar hij op 21
mei 1880 promoveerde in de rechts- en staatswetenschap, resp. op
stellingen en een proefschrift getiteld: 
&lt;em&gt;Iets over Art. 23 der Wet van 12 Juli 1855 Staatsbl. no. 102&lt;/em&gt;

(Leiden, 1880).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een maand na het be&amp;euml;indigen van zijn studie vertrok hij naar
Indi&amp;euml;, waar hij tot 1898 werkzaam was als advocaat en procureur,
aanvankelijk in Semarang en vanaf januari 1881 in Batavia. Van
1885-1887 en van 1889-1897 was hij redacteur van het 
&lt;em&gt;Indisch Weekblad van het Recht.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer in Nederland (1899) vestigde hij zich als advocaat
in Rotterdam. Al heel snel begon hij als lid van de Liberale Unie
politieke activiteiten te ontplooien. In 1900 werd hij gekozen tot lid
van de Provinciale Staten van Zuid-Holland; in 1901 koos het district
Rotterdam-I hem tot lid van de Tweede Kamer; tevens was hij tot 1904
gemeenteraadslid van zijn woonplaats en van januari tot augustus 1905
lid van de Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van het begin van zijn politieke loopbaan heeft Fock grote
belangstelling voor Indische zaken aan de dag gelegd, in het bijzonder
voor de uitbreiding en verbetering van het onderwijs, de
decentralisatie van het binnenlands bestuur en de positie van
Indi&amp;euml; ten opzichte van het moederland. Zo bepleitte hij in een
lezing voor het Indisch Genootschap en in enkele artikelen
bestuursdecentralisatie en de daarmee verband houdende oprichting van
plaatselijke en gewestelijke raden. Van de decentralisatiewet van 1903
was hij een warm voorstander. Uit die zelfde tijd dateren zijn 
&lt;em&gt;Beschouwingen en voorstellen ter verbetering van den economischen
toestand der Inlandsche bevolking van Java en Madoera&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1904), waarmee hij de toenmalige minister van Koloni&amp;euml;n
Idenburg op diens verzoek van advies diende, omdat deze bewindsman
uitvoering wilde geven aan zijn plannen in de 'mindere
welvaart' van de inheemse bevolking verbetering te brengen. In zijn
advies bepleitte hij enige maatregelen van sociaal-economische aard en
beklemtoonde hij de noodzaak van een 'goed geregeld, practisch
onderwijs'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn opvattingen bleven niet onopgemerkt en op 17 augustus 1905 werd
hij minister van Koloni&amp;euml;n in het kabinet-De Meester. In deze
kwaliteit heeft hij de ontwikkeling van het onderwijs krachtig
gestimuleerd. In de memorie van toelichting bij de begroting voor 1907
stelde hij verschillende maatregelen op dit gebied voor en vroeg voor
de uitbreiding en verbetering van het onderwijs in Indi&amp;euml; .1
000.000 aan, waarmede door de Staten-Generaal werd ingestemd.
Belangrijk waren ook twee wetsontwerpen uit 1907, die betrekking hadden
op de scheiding van de Nederlandse en Indische financi&amp;euml;n en de
totstandkoming van de Indische begroting. Het eerste wetsontwerp
beoogde, door een wijziging van de Indische Comptabliteitswet,
Indi&amp;euml; rechtspersoonlijkheid te verlenen, zodat het land o.a. zelf
leningen zou kunnen aangaan. Dit ontwerp is - zij het in gewijzigde
vorm - in 1912 tot wet verheven 
&lt;em&gt;(Indisch Staatsblad&lt;/em&gt;

459). Het tweede ontwerp bevatte een voorstel tot wijziging van het
Regeringsreglement, teneinde de Indische begroting voortaan in
Indi&amp;euml; in het openbaar te doen behandelen, namelijk door een
hiervoor met particulieren uitgebreide Raad van Indi&amp;euml;. Hiermee
liep hij vooruit op de instelling van de Volksraad (1916). Zijn
opvolger heeft dit ontwerp ingetrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat op 11 februari 1908 het ministerie-De Meester was afgetreden,
volgde op 9 mei van datzelfde jaar zijn benoeming tot gouverneur van
Suriname, welk ambt hij bekleedde van 10 augustus 1908 tot 30 juni
1911. Voor deze kolonie heeft hij enige bestuurlijke en
sociaal-economische voorzieningen tot stand gebracht, zoals een
verordening op de arbeid in de delfstoffennijverheid en in de balata-
en houtindustrie (1911). Hij heeft sterk aangedrongen op meer
financi&amp;euml;le hulp van Nederland, die vooral de verschillende
cultures ten goede moest komen. Het tot ontwikkeling brengen van de
bacove-cultuur werd bemoeilijkt door het uitbreken van de zg.
Panamaziekte: deze tegenslag leidde ertoe, dat in 1910 de
gouvernementssteun aan de bacove-cultuur werd ingetrokken, een
maatregel, die tegen Focks advies in genomen werd en waarover hij zeer
teleurgesteld was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Fock voor meer Nederlandse financi&amp;euml;le hulp heeft
gepleit, mocht een dergelijke steun er z.i. evenwel niet toe leiden,
dat Suriname te veel op het moederland zou leunen en zich voor zijn
ontwikkeling te weinig actief zou betonen. Daarom stelde hij in 1909
voor, het bedrag van de jaarlijkse subsidie om de tekorten op de
begroting te dekken, voortaan bij de wet vast te stellen en om de 5
jaar met een - eveneens bij de wet vast te stellen - bedrag te
verminderen. In hetzelfde jaar kwam hij met een voorstel tot aanvulling
van het Regeringsreglement, welke de gouverneur de bevoegheid zou geven
de Koloniale Staten een termijn te stellen voor het behandelen van
ontwerp-verordeningen met een naar het oordeel van de gouverneur urgent
karakter, zoals verordeningen ter verhoging van de landsinkomsten ten
aanzien waarvan de Staten te weinig diligentie aan de dag gelegd
hadden. Wanneer de Koloniale Staten de gestelde termijn zouden
overschrijden, zou de gouverneur het recht moeten hebben zelf de
betreffende verordeningen vast te stellen. Beide voorstellen vonden bij
de minister van Koloni&amp;euml;n De Waal Malefijt geen gehoor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1912 in Nederland te zijn teruggekeerd koos het district
Haarlem hem in 1913 tot lid van de Tweede Kamer, van welk college hij
in januari 1917 voorzitter werd. Ondertussen was hij in 1915 prof. J.
Woltjer opgevolgd als voorzitter van een door minister Pleyte
ingestelde commissie, die zich moest bezinnen op de inrichting van
middelbaar onderwijs, aangepast, 'aan de bijzondere belangen en
behoeften van de verschillende groepen der Indische bevolking'. Het
in 1916 uitgebrachte advies van deze commissie leidde tot de oprichting
van de Algemene Middelbare School. Hoezeer hij zich bij de Indische
politiek betrokken voelde, bleek toen hij op 3 april 1919 het
voorzitterschap van de Tweede Kamer tijdelijk overdroeg, teneinde als
kamerlid het optreden van de Indische regering aan een kritische
beschouwing te onderwerpen. In november 1918 had gouverneur-generaal
Van Limburg Stirum namelijk een geruchtmakende verklaring in de
Volksraad laten afleggen, waarbij zijns inziens verregaande
staatkundige hervormingen in het vooruitzicht werden gesteld: de
revolutionaire woelingen in Duitsland en de onrust, die dientengevolge
in Nederland was ontstaan en aangewakkerd werd door het optreden van
Troelstra, hadden de landvoogd hiertoe gebracht. Fock laakte dit
optreden, omdat deze verklaring was afgelegd zonder voorafgaand overleg
met het Opperbestuur en omdat de ontwikkeling van Indi&amp;euml; naar
grotere zelfstandigheid geleidelijk zou moeten plaatshebben. Zijn visie
vond weerklank bij het hoofdzakelijk confessionele kabinet-Ruijs de
Beerenbrouck. Bij KB van 28 september 1920 werd hij benoemd tot
gouverneur-generaal van Nederlands-Indi&amp;euml;, als opvolger van J.P.
graaf van Limburg Stirum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn ambtstermijn die van 24 maart 1921 tot 7 september 1926 liep
heeft bijna geheel in het teken gestaan van aanpassing van 's lands
financi&amp;euml;n aan de gevolgen van de economische crisis. Zijn
voornaamste taak was dan ook de enorme tekorten op de Indische
begroting weg te werken, door krachtig te bezuinigen op de
landsuitgaven en de landsinkomsten te verhogen. Hij slaagde erin de
begroting voor 1925 weer sluitend te maken. Onder zijn bestuur werd de
Rechtshogeschool te Batavia geopend (1924). Twee belangrijke wetten,
die het kader vormden van de latere staatsrechtelijke ontwikkeling van
Indi&amp;euml;, namelijk de 
&lt;em&gt;Wet op de Staatsinrichting&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Wet op de Bestuurshervorming,&lt;/em&gt;

kwamen onder zijn bewind tot stand. De eerstgenoemde wet (1925) maakte
het mogelijk, dat regelingen met betrekking tot specifiek Indische
aangelegenheden in het land zelf tot stand gebracht konden worden. In
dit verband is het van belang, dat de Volksraad medewetgevende
bevoegdheid werd verleend. De wet op de Bestuurshervorming (1922)
maakte het mogelijk grote autonome rechtsgemeenschappen te
cre&amp;euml;ren. De eerdergenoemde decentralisatiewet daarentegen was meer
gericht op de vorming van kleinere locale gemeenschappen als gemeenten
enz. Op politiek gebied werd Fock geconfronteerd met verontrustende
acties van de communistische beweging. De spoorwegstaking in 1923
bracht hem ertoe, in het 
&lt;em&gt;Wetboek van Strafrecht voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

het beruchte artikel 161-bis op te nemen, waarin opruien tot staking
strafbaar werd gesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fock kan als een pragmatisch liberaal gekarakteriseerd worden, die
door de veranderde omstandigheden meer en meer blootstond aan de
beschuldiging conservatief te zijn geworden. Zijn brieven, artikelen en
redevoeringen dragen een overwegend zakelijk karakter. Als landvoogd
voerde hij naar veler mening een nogal 'kleurloos', weinig
ge&amp;iuml;nspireerd beleid, waarin de formele en juridische aspecten
overmatige aandacht kregen. Hij was een man van weinig woorden, maar
hij leverde metterdaad een bijdrage tot de ontwikkeling van Indi&amp;euml;
naar zelfstandigheid onder de Nederlandse kroon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de be&amp;euml;indiging van zijn ambtsperiode nam Fock in Nederland
gedurende 1927-1933 het voorzitterschap op zich van de Vrijheidsbond,
een toenmalige traditioneel liberale partij. Inmiddels was hij in 1928
benoemd tot minister van Staat. Van 1929 tot 1935 had hij voor de
Vrijheidsbond zitting in de Eerste Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

in collectie-Fock, ARA; correspondentie Fock in het archief van het
voormalig departement van Koloni&amp;euml;n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie behalve de reeds genoemde werken A. Hartmann e.a.. 
&lt;em&gt;Repertorium op de koloniale literatuur...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1895-1934).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Repertorium op de koloniale literatuur... voor
gelegenheidsartikelen over Fock; 
&lt;em&gt;Indische Gids&lt;/em&gt;

63 (1941) 481-482; 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Nederlandsch Aardrijkskundig Genootschap&lt;/em&gt;

2e reeks 59 (1942) 129-130; D.M.G. Koch, in 
&lt;em&gt;Batig Slot. Figuren uit het oude Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1960) 27-34; 
&lt;em&gt;Het onderwijsbeleid in Nederlands-Indi&amp;euml; 1900-1940.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1963); 
&lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1964-1965.2 dln); 
&lt;em&gt;De opkomst van de nationalistische beweging in
Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1967); 
&lt;em&gt;Het ekonomisch beleid in Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bew. door P. Creutzberg (Groningen, 1972-1975. 4 dln.); 
&lt;em&gt;De ontwikkeling van de nationalistische beweging in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bew. door R.C. Kwantes (Groningen 1975-1978. 2 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G. Puchinger, &lt;i&gt;Colijn en het einde van de coalitie&lt;/i&gt;. Deel I (Kampen 1969) afbeelding tegenover pagina 144.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Mw. F. van Anrooij&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

