<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fockema Andreae, Joachimus Pieter (1879-1949)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/fockemae"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fockemae</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fockema Andreae</name>, Joachimus Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1949"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
    <state type="occupation">commissaris der Koningin</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/FOCKEMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fockema Andreae, Joachimus Pieter&lt;/strong&gt;, burgemeester van Utrecht en commissaris der Koningin in de provincie Groningen (Leiden 30-7-1879 - Utrecht 27-7-1949).

Zoon van Sybrandus Johannes Fockema Andreae, hoogleraar in het
oud-vaderlands recht te Leiden, en Elisabeth Reinardina Tonckens. Hij
was ongehuwd.


&lt;img src=&amp;quot;images/FOCKEMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fockema Andreae, Joachimus Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fockema Andreae bezocht het stedelijk gymnasium te Leiden, studeerde
rechten aan de Rijksuniversiteit aldaar en promoveerde er cum laude op
5 februari 1904 op het onderwerp: 
&lt;em&gt;Tien jaren rechtspraak van den Hoogen Raad. Bijdrage tot de leer der
wetsuitlegging.&lt;/em&gt;

Op 1 april 1904, nog geen 2 maanden dus na de voltooiing van zijn
universitaire studie, volgde zijn benoeming tot commies-redacteur ter
secretarie te Utrecht. In die kwaliteit was de liberale Fockema Andreae
vooral belast met problemen op het terrein der openbare werken en de
volkshuishouding. De wijze waarop hij zijn taak verrichtte was voor het
gemeentebestuur aanleiding om hem - 26 jaar oud - bevoegd te verklaren
om, zo nodig, als plv. gemeentesecretaris op te treden. Toen op 25
oktober 1907 de wethouder van openbare werken A.W. Mees overleed,
bevorderde vooral burgemeester dr. B. Reiger de aanwijzing van de jonge
Fockema Andreae tot Mees' opvolger: nadat hij op 28 november 1907
verkozen was tot raadslid volgde zijn benoeming op 19 december 1907
door de gemeenteraad met grote meerderheid tot wethouder. In deze
functie toonde hij zich vooral een groot kenner van de vraagstukken
rond woningbouw en stadsontwikkeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij KB van 18 maart 1914 werd Fockema Andreae geroepen tot het
burgemeesterschap van Utrecht - een benoeming die allerwege voldoening
gaf. In zijn ambtsperiode van 1914 tot 1933 die gemarkeerd werd door
een crisis aan het begin en het eind voltrok zich het politiek proces
van de teruggang van het liberalisme en de groei van het
arbeiderselement in de gemeenteraad. De invoering van het algemeen
kiesrecht en het stelsel van de evenredige vertegenwoordiging hebben
daar in belangrijke mate toe bijgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fockema Andreae zag zich in dat tijdvak gesteld voor de taak een
stad te besturen die uit haar singels en haar grachten barstte, die van
een rustige landstad met een universiteit een knooppunt werd van modem
verkeer. Hij heeft die uitdaging adequaat beantwoord en trad als
initiator en stimulator van vele grote en belangrijke zaken op. Zo werd
Utrecht de spoorwegstad van Nederland en kreeg het mede door de
aanhoudende zorg van de burgemeester in 1917 de Nederlandse Jaarbeurs -
later in 1931 Koninklijke Nederlandse Jaarbeurs. Zijn stedebouwkundige
en commerci&amp;euml;le belangstelling bleek o.a. uit de woningbouw en uit
stadsuitbreiding die op grond van een algemeen basisplan van Berlage in
1924 plaatsvond, alsmede uit zijn aandacht voor de stichting van de
Handelsbeurs, de bouw van de nieuwe elektrische Centrale aan het
Merwedekanaal (1926), de aanleg van het Amsterdam-Rijnkanaal 
&lt;em&gt;langs&lt;/em&gt;

de stad Utrecht (1928), het gereed komen van de nieuwe markten,
veilinggebouwen aan de Croeselaan (1928 en 1931), de verbouwing en
uitbreiding van het Stads- en Academisch Ziekenhuis en de voltooiing
van de restauratie van de Domtoren (1929) en de bouw van het nieuwe
hoofdbureau van politie aan het Paardenveld (1931) en van het nieuwe
Stedelijk Gymnasium aan de Homeruslaan (1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn punctueel vervuld burgemeesterschap -zo miste hij als
voorzitter hooit een raadsvergadering in zijn 20-jarige ambtsperiode -
bekleedde Fockema Andreae vele belangrijke locale en landelijke
functies. Hij was bijv. van 1917-1923 voorzitter en later
ere-voorzitter van de Koninklijke Nederlandse Jaarbeurs, curator en
president-curator der Rijksuniversiteit (1929-1933), voorzitter van de
Vereniging van Nederlandse Gemeenten (1924-1927) en had zitting in vele
staatscommissies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn benoeming in 1933 tot commissaris der Koningin in de provincie
Groningen kwam onverwacht en werd in Utrecht als pijnlijk ervaren. Lang
heeft Fockema Andreae deze functie niet waargenomen. In februari 1937
kwam zijn aftreden. Hij gaf te kennen ambteloos burger te willen zijn
en zich te wijden aan de wetenschappelijke studies, waartoe hij zich
aangetrokken voelde. Vermoedelijk waren het de problemen rond de
huisvesting, welke Fockema Andreae tot zijn besluit brachten. Hij vond
de ambtswoning veel te groot en kon geen geschikt woonhuis vinden.
Vanaf 1april 1937 woonde Fockema Andreae in 'De Leemhoeve' aan
de Soestdijkseweg in Bilthoven. De oude banden met de stad Utrecht
waren niet verbroken. En terecht. Op 30 december 1948 bood het
gemeentebestuur van Utrecht hem een woning aan. Hij zou er echter nooit
wonen. De verbondenheid met de burgerij kwam in 1949 - 15 jaar na zijn
burgemeesterschap - nog eenmaal aan het licht, toen duizenden in de hal
van het stadhuis van de gelegenheid gebruik maakten om hun zo geliefde
burgemeester de laatste eer te bewijzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemd werk: 
&lt;em&gt;Moderne praetuur?...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1907); 
&lt;em&gt;De hedendaagsche stedenbouw&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1912); 
&lt;em&gt;De kunst van het wetgeven op en om het Binnenhof&lt;/em&gt;

(Utrecht
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

1913); 'De stad Utrecht omstreeks 1823', in 
&lt;em&gt;Jaarboekje van &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot; 1924,&lt;/em&gt;

28-39; 
&lt;em&gt;De stad Utrecht, haar historie en haar toekomst&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1926); 
&lt;em&gt;Het geheim van de raadkamer&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1934); 
&lt;em&gt;Verzamelde redevoeringen 1914-1933...&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1934); 
&lt;em&gt;An important chapter from the history of legal interpretation...&lt;/em&gt;

(Leiden, 1948).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Boot, in 
&lt;em&gt;Provinciale Almanak voor Utrecht&lt;/em&gt;

2 (1927) 127-136; J. de Lange, in 
&lt;em&gt;Jaarboekje van &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot; 1950,&lt;/em&gt;

25-38; A. Graafhuis, 'Utrechts Burgemeesters 1813-1948. Dr.
Joachimus Pieter Fockema Andreae 1879-1949', in 
&lt;em&gt;De Schakel. Personeelsorgaan van de gemeente Utrecht&lt;/em&gt;

(1970) 69 (september) 7-9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 480.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A. Graafhuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

