<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fokker, Adriaan Dani&#195;&#171;l (1887-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/fokkerad"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fokkerad</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fokker</name>, Adriaan Dani&amp;euml;l</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/FOKKERAD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fokker, Adriaan Dani&amp;euml;l&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Buitenzorg (Ned.-Indi&amp;euml;) 17-8-1887 - Beekbergen, gem. Apeldoorn 24-9-1972).

  Zoon van Anthony Herman Gerard Fokker, pres. Factorij der Ned.
  Handel Mij. te Batavia, en Susanna Alida der Kinderen. Gehuwd op
  7-12-1915 met Margaretha Jacoba Johanna Kessler. Uit dit huwelijk
  werden, behalve 1 dochter die jong overleed, 1 zoon en 1 dochter
  geboren. Na echtscheiding (2-12-1936) gehuwd op 16-12-1936 met
  Teuntje van Dijk, die uit een eerder huwelijk 1 zoon en 1 dochter
  meebracht.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/FOKKERAD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fokker, Adriaan Dani&amp;euml;l&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokker studeerde, na de HBS in Den Haag te hebben doorlopen,
    natuurkunde aan de Polytechnische School te Delft (1904- 1905)
    en aan de universiteit van Leiden (1906- 1913). Op 24 oktober
    1913 promoveerde hij op een proefschrift: 
    &lt;em&gt;Over Brown'sche bewegingen in het stralingsveld, en
    waarschijnlijkheids-beschouwingen in de stralingstheorie.&lt;/em&gt;

    Promotor was H.A. Lorentz. De dissertatie en een artikel: 'Die
    mittlere Energie rotierender elektrischer Dipole im
    Strahlungsfeld' 
    &lt;em&gt;(Annalen der Physik&lt;/em&gt;

    43 (1914) 810 - 820) bevatten een differentiaalvergelijking die
    overgenomen en daarna nader uitgewerkt werd door de Duitse
    fysicus M. Planck (1917). De vergelijking Fokker-Planck kan bij
    een groot aantal problemen die op de Brownse beweging
    betrekking hebben worden toegepast. In een publikatie met A.
    Einstein 'Die Nordstr&amp;ouml;msche Gravitationstheorie vom
    Standpunkt des absoluten Differentialkalk&amp;uuml;ls' 
    &lt;em&gt;(Annalen der Physik&lt;/em&gt;

    44 (1914) 321 - 328) vinden we de zogenaamde
    Fokker-Einsteinrelatie die het verband aangeeft tussen de
    beweeglijkheid van deeltjes en hun diffusieconstanten. Niet
    alleen in geschrifte had Fokker met Einstein kunnen
    samenwerken: in het wintersemester 1913-1914 werkte hij bij
    Einstein in Z&amp;uuml;rich om daarna in de zomer van 1914 door te
    reizen naar Engeland voor onderzoek onder leiding van E.
    Rutherford in Manchester en bij W.H. Bragg in Leeds. Kort
    daarop aanvaardde hij in Leiden een privaatdocentschap met het
    uitspreken van een rede: 
    &lt;em&gt;De materie als meetkundige grootheid&lt;/em&gt;

    (1914). Na zijn militaire dienst (1914-1917) werd hij assistent
    bij Lorentz en P. Ehrenfest in Leiden. In het laatste jaar van
    deze taak, 1919, verscheen zijn artikel 'De bijdragen van
    polariseerings- en magnetiseerings-electronen tot den
    electrischen stroom' 
    &lt;em&gt;(Verslagen van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

    28 (1919) 1040-1063), waarin Fokker een uitbreiding gaf van
    Lorentz' beroemde afleiding uit 1902 van de macroscopische
    vergelijkingen van Maxwell uit de microscopische theorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Studie en onderzoek werden tijdelijk onderbroken door een
    verblijf van Fokker in Zwitserland tot 1921 -voor herstel van
    gezondheid - en door een leraarschap in de natuurkunde aan het
    gymnasium in Delft van 1921 tot 1923. Maar op 19 februari 1923
    kon hij een hoogleraarschap in de theoretische en toegepaste
    natuurkunde aan de Technische Hoogeschool te Delft aanvaarden
    met een oratie 'Moderne natuurkunde en techniek' 
    &lt;em&gt;(Physica&lt;/em&gt;

    3 (1923) 33-51) getiteld. Vier jaar later legde Fokker dit
    ordinariaat reeds neer om conservator te worden van het
    natuurkundig kabinet van Teyler's Stichting te Haarlem als
    medewerker van Lorentz. Na diens overlijden (1928) werd hij
    curator van Teyler's natuurkundig kabinet en tevens Lorentz'
    opvolger in Leiden als bijzonder hoogleraar in de natuurkunde
    vanwege Teyler's Stichting. Hij aanvaardde dit ambt op 26
    september 1928 met een oratie: 'Natuurkundige concepties van
    buitennatuurkundig belang' 
    &lt;em&gt;(Physica&lt;/em&gt;

    8 (1928) 225-240).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokkers grootste belangstelling ging uit naar problemen van
    de speciale en de algemene relativiteitstheorie. Hij had
    daarbij een voorliefde voor een meetkundige beschouwingswijze
    en sprak daarom liever van 'chronogeometrie' dan van
    relativiteitstheorie. Hij schreef talloze artikelen over dit
    onderwerp, alsmede twee boeken: 
    &lt;em&gt;Relativiteitstheorie&lt;/em&gt;

    (1929), een voortreffelijk leerboek met vele originele
    gezichtspunten, en 
    &lt;em&gt;Tijd en ruimte, traagheid en zwaarte. Chronogeometrische
    inleiding tot Einstein's theorie&lt;/em&gt;

    (1960), een meer filosofische studie. In 1927 gaf Fokker een
    oplossing van het probleem van de definitie van het zwaartepunt
    van een stelsel van twee vrije deeltjes in de
    relativiteitstheorie 
    &lt;em&gt;(Physica 1&lt;/em&gt;

    (1927) 330-342) en in 1929 publiceerde hij een nieuwe theorie
    over de relativistische bewegingsvergelijking van geladen
    deeltjes (&lt;em&gt;Physica&lt;/em&gt;

    9 (1929) 33-42).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel van het overige werk van Fokker handelt over toegepaste
    fysische problemen. Vanaf 1921 publiceerde hij in het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;Physica. Nederlandsch tijdschrift voor natuurkunde,&lt;/em&gt;

    waarvan hij met B. van der Pol en E. Oosterhuis oprichter en
    tevens redacteur was. Na de opsplitsing van dit tijdschrift
    (1934) in het Nederlandstalige 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Physica,&lt;/em&gt;

    dat originele artikelen in vreemde talen publiceerde, was
    Fokker tot 1969 redacteur van het laatste tijdschrift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokkers belangstelling voor toegepaste fysische problemen
    was al gebleken uit zijn publikaties in 
    &lt;em&gt;Physica&lt;/em&gt;

    over de mechanica van hoepels en tollen, maar omstreeks 1930
    ging hij zich bezighouden met de akoestiek van zalen (vooral
    van kerkgebouwen), waarvoor hij 'klankkaatsers' ontwierp,
    waarbij de hinderlijke nagalm grotendeels werd weggenomen. Het
    fysisch probleem van klank en geluid bleef hem boeien, zoals
    spoedig bleek door zijn werk in Haarlem op het gebied van de
    evenredig zwevende stemming van muziekinstrumenten. Hij werd
    hierdoor ook buiten de kring van zijn vakgenoten bekend. Fokker
    ging ervan uit dat muziek zowel melodisch als harmonisch
    gebaseerd moest zijn op intervallen met eenvoudige
    frequentieverhoudingen zoals men die bij de natuurlijke
    boventonen aantreft. Hij pleitte vurig voor de vervanging van
    de gebruikelijke verdeling van het octaaf in twaalf gelijke
    delen door een verdeling in 31 delen, zoals reeds door
    Christiaan Huygens in de zeventiende eeuw was voorgesteld. In
    de jaren '50 realiseerde Fokker een 31-toons pijporgel en een
    door kwartsoscillatoren bestuurd elektronisch orgeltje, die
    zich beide in Teyler's Museum bevinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als leerling van Lorentz bleef Fokker werkzaam om diens werk
    af te ronden en te voltooien. In 1919 en 1922 had hij twee
    delen van Lorentz' 
    &lt;em&gt;Lessen over theoretische natuurkunde aan de
    Rijksuniversiteit te Leiden&lt;/em&gt;

    bewerkt en uitgegeven, nl. over resp. 
    &lt;em&gt;Stralingstheorie, 1910- 1911&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Het relativiteitsbeginsel voor eenparige translaties, 1910-
    1912.&lt;/em&gt;

    Samen met P. Zeeman verzorgde hij tussen 1935 en 1939 de
    uitgave van de negen delen 
    &lt;em&gt;Collected Papers&lt;/em&gt;

    van Lorentz. Een verwante werkzaamheid verrichtte hij na de
    oorlog ten aanzien van het werk van de vroeg gestorven
    natuurkundige H.A. Kramers met de uitgave van diens 
    &lt;em&gt;Collected scientific papers&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1956). Al deze redactionele werkzaamheden lieten
    aan Fokker toch ook tijd voor andere taken, en het was
    begrijpelijk dat hij daardoor erkenning vond. Van 1925 tot 1930
    was hij voorzitter geweest van de Nederlandsche Natuurkundige
    Vereeniging, en daarop was een erelidmaatschap van deze
    vereniging gevolgd; in 1949 verwierf hij het lidmaatschap van
    de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen. Hoezeer
    het conservatorschap bij Teyler's Stichting met hem vergroeid
    was geraakt bleek ten slotte uit het feit dat pas in 1955, toen
    Fokker met emeritaat ging, het natuurkundig laboratorium van
    Teyler's Stichting gesloten werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokkers wetenschappelijke werk was veelzijdig,
    oorspronkelijk en dikwijls fundamenteel. Maar hij was daarnaast
    een enthousiast docent en een man met sterke overtuiging. De
    modernisering van het natuurkundig onderwijs bijvoorbeeld had
    zijn warme belangstelling. Niet alleen publiceerde hij
    hierover, maar hij hield ook op zaterdagmiddagen voordrachten
    over Teyler, waarin hij zijn toehoorders onderwerpen op vrijwel
    het gehele gebied van de natuurkunde op begrijpelijke wijze
    uiteenzette, en uiteraard liet hij graag zijn uitzonderlijke
    orgels zien en bespeelde hij deze. De verslagen van zijn
    voordrachten werden gepubliceerd in de 
    &lt;em&gt;Archives du Mus&amp;eacute;e Teyler.&lt;/em&gt;

    In verband met dit onderwijs moet ook zijn vurig pleiten voor
    een goed gebruik van de Nederlandse taal, ook in natuurkundige
    publikaties, gezien worden. Ook na zijn emeritaat bleef deze
    markante persoonlijkheid nog jarenlang zijn belangstelling
    tonen voor wetenschap en cultuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven en manuscripten in Museum Boerhaave te Leiden
  en in Teyler's Stichting te Haarlem. Zie ook voor zich elders
  bevindend ongepubliceerd materiaal: 
  &lt;em&gt;Sources for history of quantum physics. An inventory and
  report.&lt;/em&gt;

  [By] Th.S. Kuhn, J.L. Heilbron, P. Forman [et al.] (Philadelphia.
  1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

    5 (1938) 210-215.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Brinkman, E. Oosterhuis, B. van der Pol en C.
  Zwikker, 'A.D. Fokker', in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde 5&lt;/em&gt;

  (1938) 201-203; H.A. Kramers, 'De dissertatie, het
  wetenschappelijk oeuvre en de publicaties van A.D. Fokker', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  5 (1938) 204-210; C.M. Braams, 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  38 (1972) 278-279; H.B.G. Casimir, 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  279-280; H.B.G. Casimir en S.R. de Groot, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
  1972,&lt;/em&gt;

  114-118; W. Paap, in 
  &lt;em&gt;Mens en melodie&lt;/em&gt;

  27 (1972) 367-369.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 481.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

