<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Fokker, Eduard (1849-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/fokkere"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">fokkere</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Fokker</name>, Eduard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1849"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/FOKKERE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Fokker, Eduard&lt;/strong&gt;, politicus (Middelburg 14-7-1849 - 's-Gravenhage 4-6-1936).

  Zoon van Anthonij Herman Gerard Fokker, koopman, en Maria van den
  Broecke. Gehuwd op 24-5-1876 met Catharina Adriana Mathilda
  Hennequin. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/FOKKERE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Fokker, Eduard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokker, telg van een oude Zeeuwse familie, bezocht het
    gymnasium te Middelburg en studeerde daarna rechten te Leiden,
    waar hij tot doctor in het Romeinsch en hedendaagsch recht
    promoveerde op: 
    &lt;em&gt;Over alternatieve verbintenissen&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1872). Zes jaar lang oefende hij de advocatuur in zijn
    geboortestad uit, terwijl zijn belangstelling voor het
    economisch leven bleek uit de vervulling van het secretariaat
    van de Zeeuwsche Kamer van Koophandel (1875-1897). Op 15
    februari 1878 werd hij griffier van de Staten van Zeeland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze voor Zeeland zo belangrijke functies lieten Fokker toch
    nog de tijd een prominente rol te spelen in de langzaam
    groeiende landelijke liberale organisaties. Op 4 maart 1885
    werd hij gekozen tot lid van de Commissie van Uitvoering (sinds
    6 juni bestuur geheten) van de Liberale Unie. Met zeven andere
    prominente leden rapporteerde hij in 1885 over het kiesrecht:
    zij verwierpen zowel een census- als het algemeen kiesrecht en
    wilden de oplossing zoeken bij de huurwaarde. In april 1888
    werd Fokker tot voorzitter van de Unie gekozen; als zodanig
    bepleitte hij een compromis met de confessionelen om de
    schoolstrijd te be&amp;euml;indigen. Zijn plannen om de Unie een
    betere organisatie te geven, bleven liggen nadat hij op 18 mei
    1889 wegens voleindiging van de reglementaire termijn zijn post
    had moeten verlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een paar jaar later kozen de Staten van Zeeland Fokker tot
    lid van de Eerste Kamer (8-6-1892 - 14-9-1896); als griffier
    van die Staten trad hij toen af. Op 10 juni 1893 maakte hij
    zijn rentree in het bestuur van de Liberale Unie, midden in de
    strijd om het kiesrechtontwerp-Tak, dat door Fokker en de
    meeste andere bestuursleden werd gesteund. Ook in de ruzies en
    scheuringen die zich na 1894 in de Unie afspeelden, stond
    Fokker steeds aan de vooruitstrevende kant, onder andere
    krachtig gesteund door de Middelburgse kiesvereniging
    'Eendracht maakt Macht'. Op 14 november 1896 werd hij ten
    tweeden malen voorzitter der Unie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De tegenstellingen in de liberale kringen leidden soms tot
    heftige botsingen op lokaal terrein. De vooruitstrevenden in
    Alkmaar stelden in april 1897 Fokker kandidaat tegenover de
    behoudende liberaal W. van der Kaay, op dat moment nog minister
    van Justitie. Fokker won tot twee keer toe en nam op 21-9-1897
    zitting in de Tweede Kamer, waar hij zich direct aansloot bij
    de nieuw gevormde vrijzinnig-democratische Kamerclub, die door
    A. Kerdijk werd geleid. Fokker trad nu als voorzitter van de
    Liberale Unie af (6-11 -1897), maar bleef nog tot 1 juli 1899
    bestuurslid. Van zijn clubgenoten in de Kamer nam hij de eis
    tot spoedige grondwetsherziening, leidend tot algemeen
    kiesrecht, over. In 1901 ging hij mee naar de
    Vrijzinnig-democratische Bond, waarvan hij van 1904 tot 1905
    waarnemend voorzitter was. Zijn politieke carri&amp;egrave;re was
    toen echter al be&amp;euml;indigd: per 1 maart 1903 had hij zijn
    kamerlidmaatschap neergelegd in verband met zijn benoeming tot
    voorzitter van de nieuwe Centrale Raad van Beroep voor
    geschillen inzake arbeidersverzekeringen, welk ambt hij in 1914
    met pensioen verliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vele nevenfuncties, zowel in overheidsopdracht als in het
    kader van particuliere verenigingen, heeft Fokker in zijn lange
    leven vervuld. Zo was hij van 23-10-1905 tot 20-12-1906 lid van
    de Staatscommissie ter voorbereiding van de herziening van de
    grondwet. In 1898 was hij reeds lid geworden van de
    Staatscommissie voor waterstaatswetgeving, waarvan hij nog op
    hoge leeftijd, van 1920 tot 1928, het voorzitterschap
    bekleedde. Omstreeks de eeuwwisseling was hij voorzitter der
    Vereeniging tot bevordering van fabrieks- en
    handwerksnijverheid en hoofdbestuurslid van het Nut. Zijn
    belangstelling voor zijn geboorteprovincie bleek opnieuw door
    zijn optreden als president-commissaris van de Stoomvaart Mij.
    Zeeland. Diezelfde taak vervulde hij bij de NV Nederlandsche
    Vliegtuigenfabriek Fokker: de fabrikant A.H.G. Fokker heeft er
    nog bij de crematie van getuigd dat oom Eduard hem in de
    moeilijke naoorlogse jaren aanzienlijke steun had verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zoals vele linkse liberalen had Fokker een warm hart voor de
    achtergestelde vrouwen. Met enkele politieke vrienden en vier
    gematigd-feministische dames stichtte hij in 1897 het
    Comit&amp;eacute; tot Verbetering van den Maatschappelijken en den
    Rechtstoestand der Vrouw. Het stuurde requesten en adressen aan
    de overheid wanneer bestaande rechten van de vrouw werden
    geschonden; het vrouwenkiesrecht werd echter niet nagestreefd.
    Pas later ging deze vereniging op in de Nederlandsche Bond voor
    Vrouwenkiesrecht, waarvan Fokker tijdens de Eerste Wereldoorlog
    ondervoorzitter was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In die tijd was Fokker ook voorzitter van de
    kredietorganisatie voor Belgische vluchtelingen. Deze sympathie
    voor het buurvolk verhinderde hem echter niet zich in 1926
    tegen het Belgische verdrag te keren. In zijn brochure 
    &lt;em&gt;Kantteekeningen op het verdrag met Belgi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1926), verspreid door het Nederlandsch
    Comit&amp;eacute; van Actie tot wijziging van het verdrag met
    Belgi&amp;euml;, in een oplaag van 7500 exemplaren, kritiseerde hij
    vooral de bepalingen inzake het Schelderegime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fokker was een man met veelzijdige belangstellingen, die bij
    conflicten meest aan de kant van de gematigde
    hervormingsgezinden te vinden was. Hij was een begaafd jurist,
    beter geschikt voor hoge ambtelijke functies dan voor een
    hoofdrol in de Kamer, waar zijn oratorische kwaliteiten te kort
    schoten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven en nota's in collectie-H.L. Drucker in het
  Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikaties: Preadviezen
    over de vraag: 
    &lt;em&gt;Welke wijzigingen zijn wenschelijk in de wetgeving met het
    oog op den tegenwoordigen toestand der
    Gemeente-financi&amp;euml;n?&lt;/em&gt;

    [Door J. Sickenga, E. Fokker et al.] (Haarlem, 1893); 
    &lt;em&gt;De maatschappelijke en rechtstoestand der vrouw in Nederland
    in 1896&lt;/em&gt;

    2e dr. (Amsterdam, [1896]); 'Onze burgerlijke wetgeving uit
    sociaal oogpunt', in 
    &lt;em&gt;Vragen des Tijds 1897&lt;/em&gt;

    I, 98-133;
  &lt;p&gt;'Mr. Drucker's arbeidsovereenkomst', 
    &lt;em&gt;ibidem.&lt;/em&gt;

    1899, II, 1-64; 
    &lt;em&gt;Verplichte verzekering van loontrekkenden tegen de gevolgen
    van invaliditeit en ouderdom.&lt;/em&gt;

    Rapport op verzoek van het bestuur der Liberale Unie
    uitgebracht door E. Fokker, J. Kruseman, W.L.P.A. Molengraaff
    [et al.] (Amsterdam, 1899); 
    &lt;em&gt;Van,,beperkt&amp;quot; vrouwenkiesrecht. Beschouwingen in verband met
    de aanhangige voorstellen tot verandering in de Grondwet&lt;/em&gt;

    ([S.L], 1916).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve verzameling kranteknipsels in
  Documentatiecentrum Zeeuws Deltagebied, Middelburg: 
  &lt;em&gt;Van Moeder op dochter.&lt;/em&gt;

  Onder red. van W.H. Posthumus-van der Goot en A. de Waal. 3e
  herz. dr. (Utrecht [etc., 1968]) 102-103; R.L. Schuursma, 
  &lt;em&gt;Het onaannemelijk tractaat&lt;/em&gt;

  [Groningen, 1975] 131 - 133; G. Taal, 
  &lt;em&gt;Liberalen en Radicalen in Nederland 1872-1901&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1980).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [27-2-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G. Taal &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

