<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Franchimont, Antoine Paul Nicolas (1844-1919)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/franchimont"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">franchimont</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Franchimont</name>, Antoine Paul Nicolas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1844"/>
    <event type="death" when="1919"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/FRANCHIMONT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Franchimont, Antoine Paul Nicolas&lt;/strong&gt;, chemicus (Leiden 10-5-1844 - Leiden 2-7-1919).

Zoon van Nicolas Antoine Franchimont, proponent bij de Waalse gemeente
en leraar Oude Talen, en Theodora Alida Poppe. Gehuwd sinds 8-1-1880
met Cornelia van Batenburg. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/FRANCHIMONT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Franchimont, Antoine Paul Nicolas&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Franchimont verliet na driejaar het Leidse gymnasium omdat hij niet
werd bevorderd tot de vierde klas. Hij kreeg een praktische opleiding
tot apotheker in Leiden en Den Haag, legde in 1864 het apothekersexamen
af en vestigde zich als zelfstandig apotheker te Leiden. In 1868 deed
hij admissie-examen voor de Universiteit en ging wis-en natuurkunde
studeren te Leiden. Hij promoveerde reeds op 24 maart 1871 op een 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de kennis van het ontstaan en de chemische constitutie
der zoogenaamde terpeenharsen.&lt;/em&gt;

Zijn promotor was A.H. van der Boon Mesch. Inmiddels had hij in 1869
zijn apotheek verkocht en was van 1869-1871 leraar scheikunde aan de
avondschool van het Leidse genootschap Mathesis Scientiarum Genitrix.
Na zijn promotie werkte hij enige tijd als priv&amp;eacute;-assistent van A.
Kekul&amp;eacute; in Bonn en als assistent van A. Wurtz in Parijs. Na zijn
terugkeer in 1873 werd hij leraar scheikunde aan de HBS met voortgezet
landbouwonderwijs in Wageningen. Reeds in 1874 volgde zijn benoeming
tot buitengewoon hoogleraar in de organische scheikunde te Leiden als
opvolger van Van der Boon Mesch. Hij aanvaardde zijn ambt op 2 mei 1874
met de oratie: 
&lt;em&gt;De verschillende richtingen der chemie. Blikken in het verleden, het
heden en de toekomst dier wetenschap.&lt;/em&gt;

In 1877 werd hij gewoon hoogleraar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Franchimont stelde zich tot doel zijn leerlingen zelfstandigheid aan
te kweken, zowel bij het onderzoek als bij het vormen van een oordeel
over theoretische problemen. Hij gaf uitstekend verzorgde colleges
toegelicht met tal van experimenten. Voor het practicum schreef hij een

&lt;em&gt;Handleiding bij praktische oefeningen in organische chemie voor
eerstbeginnenden&lt;/em&gt;

(1879), voor zijn onderwijs verschillende leerboeken waaruit de
ontwikkeling van de organische scheikunde in zijn tijd duidelijk naar
voren komt. Zijn 
&lt;em&gt;Leiddraad bij de studie van de koolstof en hare verbindingen&lt;/em&gt;

beleefde twee drukken (1878 en 1881). Van de derde druk werd alleen het
eerste stuk als 
&lt;em&gt;De koolstof en hare verbindingen. Leiddraad bij de studie der
zoogenaamde organische chemie&lt;/em&gt;

(1889) gepubliceerd. Voor het middelbaar onderwijs verscheen van zijn
hand een driedelig werk, getiteld 
&lt;em&gt;Beginselen der chemie&lt;/em&gt;

(1884-1886) en een 
&lt;em&gt;Kort leerboek der organische chemie als leiddraad bij middelbaar
onderwijs&lt;/em&gt;

(1880). In het voorwoord zegt hij: 'Dit boek is niet bestemd om van
buiten geleerd, maar om gedeeltelijk gelezen en herlezen, gedeeltelijk
doorgebladerd te worden.' Terecht merkt hij op dat het leren van de
eigenschappen en de bereidingswijzen van de chemische verbindingen op
zichzelf vrij nutteloos is en weinig bijdraagt tot de vorming van de
leerling. Veel nuttiger is het, het verband op te sporen tussen de
samenstelling van de stoffen en hun eigenschappen. Bij zijn
onderzoekingen streefde hij er steeds naar de eigenschappen af te
leiden van organische verbindingen die bepaalde atoomgroepen tegelijk
bezitten. Hierdoor maakte hij de organische chemie van een
beschrijvende wetenschap tot een systematisch en logisch geheel.
Ondanks zijn verbazende feitenkennis stelde hij steeds het inzicht
boven het weten. Zijn belangrijkste onderzoekingen betroffen de suikers
en de acetylering ervan. In 1883 ontdekte hij een nieuwe klasse van
organische stikstofverbindingen, de nitraminen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1882 richtte hij met W.A. van Dorp, S. Hoogewerff, Ed. Mulder en
A.C. Oudemans jr. het 
&lt;em&gt;Recueil des Travaux Chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

op met het doel de Nederlandse chemici de gelegenheid te bieden hun
onderzoekingen in de Franse taal aan het buitenland bekend te maken.
Tot 1891 werden vrijwel alle redactiewerkzaamheden door Franchimont
verricht. Daarna bleef hij tot zijn overlijden redacteur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn onderwijs heeft Franchimont een stempel gedrukt op de
organische scheikunde in ons land. Zijn verdiensten vonden erkenning
door zijn benoeming op 8 mei 1879 tot lid van de Koninklijke Akademie
van Wetenschappen te Amsterdam en in 1912 werd hij erelid van de
Nederlandsche Chemische Vereeniging. Hij streed vele jaren voor de
verbetering en uitbreiding van zijn organisch-chemisch laboratorium,
hetgeen hem pas in 1901 gelukte. Van zijn leerlingen werden er een
aantal hoogleraar in de organische chemie: C.A. Lobry van Troostenburg
de Bruyn (Amsterdam), P. van Romburgh (Utrecht), A.F. Holleman
(Groningen en Amsterdam), H.J. Backer (Groningen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie van W.P. Jorissen, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad II&lt;/em&gt;

(1914) 384-391 en in de hieronder genoemde Leidse dissertatie van C.P.
van Kerkwijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. van Romburgh, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

8 (1911) 243-253; idem, 'Rede uitgesproken bij de herdenking van
het 40-jarig professoraat van Dr. A.P.N. Franchimont op 2 mei
1914', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

11 (1914) 436-448; W. Adriani, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

16 (1919) 980-983; H.A. Lorentz, in 
&lt;em&gt;Verslag van de gewone vergaderingen der wis- en natuurkundige
afdeeling der Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam&lt;/em&gt;

28 (1919) 222-225; L. van I. [= L. van Itallie], in 
&lt;em&gt;Jaarboekje voor Geschiedenis en Oudheidkunde van Leiden en
Rijnland&lt;/em&gt;

17 (1920) LXX-LXXVI1; C.P. van Kerkwijk, 
&lt;em&gt;Antoine Paul Nicolas Franchimont 1844-1919&lt;/em&gt;

(Leiden, 1934).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website familie Franchimont: http://www.franchimont.nl/NLG6201.jpg [28-2-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

