<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aten [sr.], Adriaan Hendrik Willem (1877-1950)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/aten"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aten</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aten [sr.]</name>, Adriaan Hendrik Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1950"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aten [sr.], Adriaan Hendrik Willem&lt;/strong&gt;, scheikundige (Wormerveer 16-12-1877 - Hilversum 8-3-1950).

Zoon van Adriaan Aten, pelder, en Aaltje Verdam. Gehuwd op 5-3-1907 met
Jacqueline Henriette Agathe van Iterson. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
en 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aten doorliep de HBS in Zaandam, legde het staatsexamen af en
studeerde scheikunde aan de Universiteit van Amsterdam (1896-1904). Op
17 maart 1904 promoveerde hij onder H.W. Bakhuis Roozeboom op een
dissertatie: 
&lt;em&gt;Onderzoekingen over het stelsel zwavel en chloor.&lt;/em&gt;

Hij was daarna waarnemend directeur van het rijkslandbouwproefstation
in Wageningen tot zijn benoeming tot lector in de elektrochemie aan de
Universiteit van Amsterdam (2-1-1907). Hij aanvaardde dit ambt op 8
oktober 1907 met het uitspreken van een openbare les. Op 28 mei 1919
volgde zijn benoeming tot buitengewoon hoogleraar in de elektrochemie,
welk ambt hij op 29 september 1919 aanvaardde met een oratie: 
&lt;em&gt;De beteekenis van de electrochemie in de wetenschap en in de
praktijk.&lt;/em&gt;

Toen G. Hondius Boldingh met emeritaat ging werd Atens leeropdracht
uitgebreid met de analytische scheikunde (25-4-1930). Op 26-9-1941
volgde zijn benoeming tot gewoon hoogleraar. Op 20 september 1948 ging
hij met emeritaat, maar hij kon zijn leeropdracht met een jaar
verlengen tot in zijn opvolging was voorzien. In oktober 1949 nam hij
officieel afscheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atens vroegste onderzoekingen liggen op het gebied van de fasenleer,
geheel in de geest van zijn leermeester Bakhuis Roozeboom. Hij
onderzocht o.a. pseudobinaire systemen (1905 vlg.) en de verschillende
moleculesoorten van zwavel (1912 vlg.) en verzorgde het derde stuk van
deel II van Bakhuis Roozebooms niet voltooide standaardwerk: 
&lt;em&gt;Die heterogenen Gleichgewichte vom Standpunkte der Phasenlehre&lt;/em&gt;

(Braunschweig, 1901-1918, 3 dl.) onder de titel: 
&lt;em&gt;Systeme aus zwei Komponenten. Pseudobin&amp;auml;re Systeme&lt;/em&gt;

(1918). Door zijn leeropdrachten verplaatste Atens onderzoeksveld zich
langzamerhand van de fasenleer naar de elektrochemie en de analytische
chemie. Hij bestudeerde o.m. het geleidingsvermogen van gesmolten
zouten en van oplossingen van metalen in gesmolten zouten (1909), de
elektrolytische afscheiding van metalen (1916), elektro-osmose (1921),
de waterstofelektrode (1923) en met P.J.H. van Ginneken de vorming van
saccharaten in oplossing en het carbonatieproces in de sapzuivering van
de suikerwiniung (1926). Veel van de resultaten van zijn
wetenschappelijk werk is neergelegd in de dissertaties en publikaties
van zijn leerlingen. Zijn grootste verdienste is het vele werk dat hij
deed voor de modernisering van het onderwijs aan de Amsterdamse
universiteit. Het in 1907 nog geheel nieuwe vak elektrochemie werd door
hem uitgewerkt tot een volledige studierichting. In de analytische
chemie schonk hij grote aandacht aan de theoretische grondslagen en aan
nieuwe technieken als druppelreacties, spectroscopie en spectrografie,
spectrofotometrie, polarografie, elektro-analyse en elektrochemische
titraties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aten had een grote belangstelling voor de toegepaste scheikunde. Hij
was adviseur van het Gemeente-energiebedrijf te Amsterdam. Van hem is
een zogenaamde elektropasteur afkomstig (een pasteur is een apparaat
waarin een vloeistof verhit wordt met het doel aanwezige
micro-organismen zoveel mogelijk te doden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

46 (1950) 118-119.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.M. Boerlage en H.W. van Deinum, 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

46 (1950) 117-119; 'Prof. Dr. A.H.W. Aten Sr.' in 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studenten-almanak voor het jaar 1951,&lt;/em&gt;

121 (1951) 81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

