<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Friedericy, Herman Jan (1900-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/friedericy"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">friedericy</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Friedericy</name>, Herman Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/FRIEDERICY.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Friedericy, Herman Jan&lt;/strong&gt;, bestuursambtenaar in Nederlandsch-Indi&amp;euml;, ambassaderaad voor persen culturele zaken en schrijver (Onstwedde 8-6-1900 - Londen 23-11-1962).

Zoon van Jan Friedericy, postdirecteur, en Harmanna Hillinga. Gehuwd op
16-1-1928 met Lucia Wilhelmina van Wijk. Uit dit huwelijk werden 2
zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/FRIEDERICY.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Friedericy, Herman Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Friedericy ging na zijn HBS te Eindhoven in 1918 indologie studeren
te Leiden. Op zijn 21e jaar, als een van de jongst afgestudeerde
Indologen vertrok hij in 1921 naar Nederlands-Indi&amp;euml; en werd op
Zuid-Celebes geplaatst. Hij bleef er tot 1930. Van dat jaar tot 1933
was hij in Nederland met studieverlof en bereidde zijn dissertatie
voor. In zijn proefschrift, verdedigd voor de Leidse faculteit van
Letteren en Wijsbegeerte, getiteld 
&lt;em&gt;De standen bij de Boegineezen en Makassaren&lt;/em&gt;

(1933) bleek hij zich zo met het leven van de Boeginese adel
vereenzelvigd te hebben, dat zijn visie op de samenleving daardoor
bepaald werd. Na zijn promotie en verlof was hij van 1933 tot 1938
bestuursambtenaar te Palembang (Zuid-Sumatra) en van 1938 tot 1940 te
Batavia, waarna hij over ging naar het kabinet van de
Gouverneur-Generaal. In die tijd schreef hij nog geen verhalen, wel
brieven aan zijn ouders die tegelijk een soort dagboek vormen en, met
weglating van al te persoonlijke stukken, later bijeengebracht werden
in 
&lt;em&gt;De eerste etappe&lt;/em&gt;

(1961).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Friedericy was een weergaloos verteller die zijn natuurlijke aanleg
ontwikkeld had tot een speciale kunst zoals men dat onder Nederlanders
zelden aantreft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1942, na de inval van de Japanners, werd hij ge&amp;iuml;nterneerd,
eerst te Batavia, later te Bandoeng, tot augustus 1945. In die periode
begon hij met schrijven, 'als een vlucht uit de realiteit',
zoals hij zelf veronderstelde. Friedericy vertelde ook als hij schreef
met grote intensiteit. Hij zei eens in een gesprek: 'Het is alsof
ik er bij ben, bij wat ik beschrijf. Ik zie de maan, ik ruik de geuren,
ik hoor de trommels, ik neem deel aan de gesprekken.' 
&lt;em&gt;(Het Vaderland&lt;/em&gt;

van 9 april 1959). Deze intensiteit maakte alles wat hij schreef niet
alleen 'plastisch', het kreeg er ook een voortdurende spanning
door.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste litteraire proeve was het verhaal 'Reigerdans',
niet zonder reminiscenties aan het proza van Van Schendel. Hierna
volgde 'Bloed', een meesterlijk voorgedragen verhaal, met een
glimlach verteld en met een nauwelijks bedwongen bewondering voor de
moordenaar die wraak neemt. Nog enkele andere verhalen zoals
'Vazal' en 'De dubbele aar' spelen in dezelfde
samenleving van Zuid-Celebes, waar hij dagelijks onder de bevolking had
verkeerd, vooral te midden van de hoofden en vorsten. Met het na de
oorlog geschreven verhaal 'De bendeleider' werden ze
samengebracht onder de titel 
&lt;em&gt;Vorsten, vissers en boeren,&lt;/em&gt;

een bundel die in 1957, vele jaren na hun ontstaan, uitkwam. In Japanse
krijgsgevangenschap begon Friedericy bovendien aan een historische
roman, bestaande uit drie delen: 'De moeder 1870-1890', 'De
generaal 1890-1906' en 'De zoon (1906-1930)', die eveneens
in de Boeginese samenleving werd gesitueerd. Het werk verscheen in 1947
getiteld 
&lt;em&gt;Bontorio. De laatste generaal,&lt;/em&gt;

onder pseudoniem H.J. Merlijn. Het boek bleef onbekend tot in 1958 de
uitgever van zijn verhalenbundel ook 
&lt;em&gt;Bontorio&lt;/em&gt;

onder veranderde titel herdrukte. In deze editie, onder
Friedericy's eigen naam, liet de uitgever het derde en laatste deel
weg, daar hij het als litterair mislukt beschouwde, al is het verhaal
daarmede niet tot het heden afgerond. Friedericy's ambtelijke
carri&amp;egrave;re werd na de oorlog voortgezet als chef Politieke Zaken van
het ministerie van Overzeese Gebiedsdelen met de rang van resident. Van
1947 tot 1949 was hij hoofd van de Indonesische afdeling van het
Nederlands Informatiebureau te New York, waarna hij van 1950 tot zijn
vrij onverwacht overlijden de functie bekleedde van Ambassaderaad voor
pers- en culturele zaken, achtereenvolgens te Washington, Bonn en
Londen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de periode dat Friedericy te Bonn werkzaam was, schreef hij 
&lt;em&gt;De Raadsman&lt;/em&gt;

(1958), waarin hij zich volkomen heeft gerevancheerd voor het mislukte
derde deel van 
&lt;em&gt;Bontorio,&lt;/em&gt;

door over zijn ervaringen als bestuursambtenaar in een andere vorm en
toon te schrijven. Deze sobere op ingehouden toon vertelde verhalen
zijn door de wederzijdse gevoelens van liefde tussen de jonge Toewan
Petoro (aanduiding voor de bestuursambtenaar) en de al oudere Toewan
Anwas (een van de hoofden) een rechtvaardiging geworden van een ethisch
bestuursbeleid zoals Friedericy het voorstond en beleed. Schokkend en
tegelijk ontroerend is het slot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in het hieronder genoemde levensbericht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Nieuwenhuys, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1969-1970. Levensberichten&lt;/em&gt;

119-126; idem, 
&lt;em&gt;Oost-Indische Spiegel&lt;/em&gt;

3e dr. (Amsterdam, 1978) 494-504.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;In Indi&#235; geweest. Maria Dermo&#251;t, H.J. Friedericy, Beb Vuyk.&lt;/i&gt; Onder red. avn J. van den Berg [e.a.] (Den Haag 1990) 83 [Friedericy omstreeks 1959].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;R. Nieuwenhuys&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

