<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Frietema, Harmen Job (1901-1974)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/frietema"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">frietema</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Frietema</name>, Harmen Job</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1901"/>
    <event type="death" when="1974"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Frietema, Harmen Job&lt;/strong&gt;, co&amp;ouml;peratiedeskundige en landbouweconomist (Wirdum, gem. Leeuwarderadeel 15-9-1901 - Rotterdam 22-6-1974).

Zoon van Klaas Frietema, directeur zuivelfabriek, en Jetske Hibma.
Gehuwd op 18-6-1929 met Taetske de Haan. Uit dit huwelijk werd 1
dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frietema studeerde, na het doorlopen van de rijks-HBS te Leeuwarden,
aan de toenmalige Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam. Hij
deed doctoraal examen in 1927. Na een tijdelijke werkkring was hij van
1929 tot 1938 in dienst van de co&amp;ouml;peratieve
zuivelverkoopvereniging Frico te Leeuwarden, ten slotte als
adjunct-directeur. In 1937 promoveerde hij in Rotterdam bij N.J. Polak
op een proefschrift over 
&lt;em&gt;Productie en prijsvorming op de Engelsche markt van Nederlandsche,
Deensche en koloniale boter.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frietema werd in 1938 directeur van de Nationale Co&amp;ouml;peratieve
Raad (NCR), sedert 1939 gevestigd in Den Haag, waarin een aantal
centrales van landbouwco&amp;ouml;peraties en de centrale van
verbruiksco&amp;ouml;peraties samenwerkten voor de gemeenschappelijke
behartiging van de belangen van de co&amp;ouml;peratie. Deze NCR zou
spoedig, door een uitbreiding van het ledentotaal over nagenoeg alle
soorten landbouwco&amp;ouml;peratie, de representatieve organisatie van de
landbouw- en verbruiksco&amp;ouml;peraties worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het verlengde van zijn positie bij de NCR vervulde Frietema
diverse (bestuurs)functies in organisaties waar landbouweconomische en
-politieke problemen aan de orde kwamen. In 1950 werd hij voorts
Kroonlid van de Sociaal-Economische Raad. Voor het bijzonder lectoraat
in de geschiedenis, de theorie en de praktijk van de co&amp;ouml;peratie,
in 1940 door de NCR ingesteld aan de Universiteit van Amsterdam, was
Frietema sinds 1941 de eerste lector. Tot 1950, toen hij werd benoemd
tot buitengewoon hoogleraar in de landbouweconomie, een nieuwe
leerstoel aan de Nederlandse Economische Hogeschool te Rotterdam.
Frietema bleef directeur van de NCR tot zijn pensionering begin 1967,
met een onderbreking tijdens de Tweede Wereldoorlog, toen de NCR een
publiekrechtelijk orgaan onder Duits toezicht werd, waarvan het
zittende bestuur en de directeur zich distantieerden. Zijn taak als
hoogleraar legde Frietema neer in september 1970.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frietema's vader was directeur van de co&amp;ouml;peratieve
zuivelfabriek te Wirdum en bekleedde bestuursfuncties in enkele
provinciale co&amp;ouml;peratieve organisaties. Co&amp;ouml;peratie - althans
in de landbouw - was Frietema daardoor met de paplepel ingegeven. Ook
de verbruiksco&amp;ouml;peratie en de werknemersproduktieco&amp;ouml;peratie
hadden zijn belangstelling, getuige de brochure 
&lt;em&gt;Eenige economische beschouwingen over de toepassing van
co&amp;ouml;peratie&lt;/em&gt;

, die hij, net afgestudeerd, in 1928 publiceerde. De NCR was in 1934
opgericht met als doelstelling de verdediging en de verspreiding van de
co&amp;ouml;peratieve gedachte en de bevordering en behartiging van de
belangen van de leden. Door de crisisomstandigheden moest
Frietema's werk zich aanvankelijk vooral richten op de verdediging
van de co&amp;ouml;peratie. Overheidsingrijpen leidde namelijk tot een
inperking van de bedrijfsvrijheid, die co&amp;ouml;peratoren principieel
bestreden. De co&amp;ouml;peratie mocht in haar ontwikkeling niet worden
geremd: elke inperking was strijdig met het beginsel van de vrije
toetreding van leden. Voorts was er tijdens de crisis een herleving van
het verzet van niet-co&amp;ouml;peratieve ondernemingen tegen de
co&amp;ouml;peratie. Ook al zwakte deze onderlinge strijd na de Tweede
Wereldoorlog af, de verschillen in doelstelling en in rechtsvorm tussen
co&amp;ouml;peratieve en niet-co&amp;ouml;peratieve ondernemingen bleven en
rechtvaardigden het bestaan van de NCR ook in later tijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de NCR was de directeur de representant van de organisatie,
zowel 'naar buiten', d.w.z. overal waar co&amp;ouml;peratiebelangen
in het geding waren, als 'naar binnen', in de relatie met de
leden-co&amp;ouml;peraties. Frietema heeft mede door zijn sterke
persoonlijkheid zodanig zijn stempel op de NCR gedrukt, dat de bijna
dertig jaren van zijn directie als de 'periode-Frietema' kunnen
worden beschouwd. Hij was ook in internationale organisaties een
gerespecteerd vertegenwoordiger van vooral de landbouwco&amp;ouml;peraties.
Zijn belangstelling voor de ontwikkelingslanden bezorgde hem o.a.
enkele missies naar derde-wereldlanden om de regeringen daarvan te
adviseren over co&amp;ouml;peratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frietema benaderde de co&amp;ouml;peratie in de eerste plaats als
economist. Co&amp;ouml;peratie was een correctief op onevenwichtige
marktverhoudingen; een middel en geen doel in zichzelf. Haar
bestaansrecht moest de co&amp;ouml;peratie waarmaken door haar
concurrentiekracht. Frietema rekende zich tot de zg. 'Duitse
school', die bij een co&amp;ouml;peratie onderscheid maakt tussen de
vereniging en het bedrijf. Doordat de vereniging uiteindelijk taak en
mogelijkheden van het bedrijf bepaalt, krijgt de co&amp;ouml;peratie een
sterk sociaal accent. Dit was voor Frietema, die co&amp;ouml;peratie juist
zag als een economisch instrument - w&amp;egrave;l met een sociaal effect -
een uitgangspunt waarmee hij heeft geworsteld. Hij bleef zich niettemin
aanhanger van de 'Duitse school' noemen. Frietema voelde zich
overigens niet zozeer een theoreticus als wel een
'popularisator' van de wetenschap van de co&amp;ouml;peratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In woord en geschrift streefde Frietema naar objectiviteit. Hij
baseerde zijn argumenten op een zorgvuldige analyse. Hij koos daarmee,
als directeur van een belangenorganisatie, niet de gemakkelijkste weg.
Zijn openlijke kritiek op en zijn duidelijk uitgesproken bezorgdheid
over bepaalde ontwikkelingen bij de co&amp;ouml;peratie werden hem niet
steeds in dank afgenomen. Zijn oprechtheid en zijn inzet 'voor de
goede zaak' werden echter niet in twijfel getrokken, en er was veel
waardering voor zijn standvastigheid en strijdbaarheid. Ook buiten de
co&amp;ouml;peratieve kring dwong hij respect af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoogleraar heeft Frietema de economische vraagstukken in de
landbouw en de problemen van landbouwpolitiek ontleed met een nauwe
aansluiting bij de praktijk. Hij beschouwde landbouweconomie als een
toegepast vak. Met andere landbouweconomen liet Frietema zich horen in
de publieke discussies over de landbouwpolitiek. Ook dan was hij
kritisch, vooral wanneer zijns inziens de economische wetmatigheden te
veel geweld werd aangedaan en het overheidsingrijpen een te sterk
sociaal accent kreeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frietema voelde zich sterk betrokken bij problemen van religie en
politiek. Hij was echter te beschouwend van aard om tot een
'gevestigde' overtuiging te komen. Hij was een aanhanger van de
vrijzinnige vleugel van de Nederlandse Hervormde Kerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie van tot 1967 verschenen geschriften in 
&lt;em&gt;Co&amp;ouml;peratie. Orgaan van de NCR 29&lt;/em&gt;

(1967) 24-31.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.R. Tybout, in 
&lt;em&gt;Co&amp;ouml;peratie&lt;/em&gt;

36 (1974) 89-90; W.J. Slagter, in 
&lt;em&gt;Quod novum&lt;/em&gt;

8 (1974) 5 (27 september) 4; Red., 'In memoriam prof. dr. H.J.
Frietema', in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

59 (1974) 569.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frida Terlouw&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

