<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gans, Isa&#195;&#164;c (1907-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/gans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gans</name>, Isa&amp;auml;c</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1907"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/GANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gans, Isa&amp;auml;c&lt;/strong&gt;, journalist en schrijver (Hilversum 7-12-1907 - Amsterdam 26-8-1972). Zoon van Levie Gans, commissionair bij een diamantfirma, en
  Johanna Gesina Mos. Gehuwd op 2-11-1938 met Ester Margrethe
  Steffensen. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Na
  echtscheiding (29-5-1942) gehuwd op 29-5-1951 met Cornelia
  Hendrika van Ginkel. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/GANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gans, Isa&amp;auml;c&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het degelijk burgergezin Gans met vijf kinderen was zoon
    Jacques een lastig buitenbeentje. Hij liep al vroeg vaak van
    huis, spijbelde graag en voltooide zijn HBS-opleiding in Bussum
    niet. Wel las hij veel en gretig, ook de klassieken van de
    Franse literatuur. In 1929 trok Jacques Gans op een schoen en
    een slof naar Parijs en stortte zich daar, in de hoop een
    bestaan als schrijver en dichter te vinden, in het
    boh&amp;eacute;mienleven. Zich soms als dandy dan weer als zwerver
    gedragend, vond hij onderdak in kroeg en zolderkamer, terwijl
    gedurig geldgebrek en een afwisselend liefdesleven zijn vaste
    begeleiders werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit verblijf in Parijs werd tijdelijk onderbroken door een
    verhuizing naar Berlijn. Een Nederlandse kunstvriend, Nico
    Rost, haalde eind 1931 Gans over zich bij de Duitse
    communistische partij aan te sluiten en in de Duitse hoofdstad
    de strijd tegen het opkomend nationaal-socialisme aan te
    binden. Spoedig nam Gans deel aan vele communistische
    demonstraties en straatgevechten. Over deze avonturen zou hij
    in 1948 zijn 
    &lt;em&gt;Berlijnsch dagboek&lt;/em&gt;

    publiceren. Nadat Hitler op 30 janurari 1933 Rijkskanselier was
    geworden, keerde Gans gedesillusioneerd naar Parijs terug, om
    kort daarop ook de communistische partij vaarwel te zeggen.
    Politieke theorie of partijtactiek interesseerde hem weinig,
    maar hij walgde van de wijze waarop Marinus van der Lubbe, de
    brandstichter van het Rijksdaggebouw in Berlijn, door de
    communisten als handlanger van de nazi's werd belasterd. Tot
    1939 toe bleef Parijs Gans' standplaats, al kwam hij vaak naar
    Nederland. Eigen voornemens substantieel werk te leveren - een
    roman of de uitgave van een literair tijdschrift over de nieuwe
    Franse letterkunde - bleven echter in pogingen steken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met een Deense vriendin trad Gans ten slotte in het
    huwelijk, en op haar aandringen zocht hij in Nederland vaster
    emplooi. Dat leek, ook na vestiging in Amsterdam, niet te
    lukken, en mede om die reden liep zijn huwelijk op de klippen.
    Droefheid en woede dreven hem ertoe in een autobiografische
    roman met zijn liefdeservaringen af te rekenen. Deze met
    hartebloed geschreven roman, 
    &lt;em&gt;Liefde en goudvisschen&lt;/em&gt;

    uit 1940, werd goed ontvangen en beleefde nog na de oorlog
    enige herdrukken. Voor insiders waren de in het boek geschetste
    personen gemakkelijk te herkennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels werd ook voor Gans de bezettingstoestand
    kwellender. Hij was weliswaar volgens nazi-criteria half-jood,
    maar alleen al zijn joodse uiterlijk en zijn eigengereid
    optreden waren riskant. Hij geraakte in 1941 betrokken bij de
    illegale uitgave van 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, en via verzetscontacten kwam hij op de gedachte het land te
    ontvluchten. Op 8 oktober 1942 begon vanuit Weert een tocht
    door Belgi&amp;euml;, Frankrijk en Spanje, die hem pas een vol jaar
    later in Groot-Brittanni&amp;euml; zou brengen. Na de oorlog, in
    1951, beschreef Gans deze vlucht tot aan de Spaanse grens in
    zijn boek 
    &lt;em&gt;Het veege lijf&lt;/em&gt;. De kritiek op dit boek was niet onverdeeld gunstig - Jan
    Greshoff (in 
    &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;, 18-8-1951) ergerde zich bijvoorbeeld aan de
    luchtig-badinerende toon waarop een doodernstige en
    levensgevaarlijke onderneming nogal ijdel en egocentrisch werd
    beschreven -, maar het is toch het beste vluchtverhaal in de
    Nederlandse bezettingsliteratuur gebleven. Vooral het absurde,
    haast droomachtige verloop van deze vlucht is goed
    getroffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Groot-Brittanni&amp;euml; kreeg Gans weinig werk te doen,
    maar hij leerde daar wel, nieuwsgierig en brutaal als hij was,
    stemming en verhoudingen binnen de Nederlandse
    vluchtelingenkolonie goed kennen. Rondhangend op Nederlandse
    regeringskantoren in Londen vond hij in april 1944
    vertrouwelijke kabinetsstukken die hij van een bureau kon
    meegrissen. Tot zijn verontwaardiging las Gans hierin over
    plannen om het bevrijde Nederland, althans om te beginnen,
    zonder parlement te regeren. Hij vermenigvuldigde de teksten,
    zond er afschriften van naar Britse en Amerikaanse instanties,
    schreef open brieven en richtte een (Nederlands) Comit&amp;eacute;
    van Actie tegen het Neo-fascisme op, dat zich enige maanden met
    openlijke protesten roerde. Tot tweemaal toe - in juli 1944 -
    ontving koningin Wilhelmina Gans om hem in een persoonlijk
    onderhoud gerust te stellen. Ofschoon er al meer
    oppositiegeluiden bij andere Nederlanders in Londen te horen
    waren geweest of nog te horen zouden zijn tegen deze en
    dergelijke regeringsplannen, bleef Gans ervan overtuigd dat,
    door zijn gegaggel op het democratisch Capitool, Nederland voor
    een naoorlogs autoritair bewind gespaard werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gans' indiscretie kon intussen de Nederlandse regering
    weinig behagen. Bij wijze van straf werd Gans in Nederlandse
    krijgsdienst opgeroepen. Hij dook daarop, nota bene in het
    vrije Groot-Brittanni&amp;euml;, onder, maar meldde zich ten slotte
    als vrijwilliger bij het Pioneer Corps van het Britse leger. In
    oktober 1944 kreeg hij een Brits uniform aan, dat hem weinig
    soldatesk om de schouders hing. Na de bevrijding van heel
    Nederland kon Gans naar Amsterdam terugkeren. Hij werd er
    opnieuw een bekende kroegfiguur, gewaardeerd om zijn humor en
    vrolijkheid, gevreesd om zijn klaplopen en vechtlust.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1951 af onderging Gans' leven door een tweede huwelijk
    en een regelmatige schrijftaak enige verandering. Het huwelijk
    verschafte hem een pied-&amp;agrave;-terre in eigen huis en legde hem
    de plicht op voor een spoedig ontstaand gezin enigszins te
    zorgen. Zonder twijfel uit financi&amp;euml;le overwegingen, maar
    ook uit afkeer van Sovjetgezinden en socialistische
    staatsbemoeiers kwam hij er in 1953 toe columnist te worden,
    eerst voor het toen rechts-conservatieve weekblad 
    &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

    , na 1955 tot zijn dood voor het dagblad 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    . In de ogen van zijn kunstvrienden was dit een verachtelijk
    overlopen naar het vijandig kamp. Een vlijmscherp polemisch
    artikel van W.F. Hermans in 
    &lt;em&gt;Podium&lt;/em&gt;

    van 1955 joeg Gans de reactionaire woestijn in. Gans is daar
    nooit geheel overheen gekomen. In het caf&amp;eacute; zat hij
    gewoonlijk eenzaam aan een tafeltje, en werd hij toch in een
    kring genood, dan verjoeg zijn al te bulderend gelach de
    klandizie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het regelmatig schrijven van columns - eerst maandelijks,
    later zelfs haast dagelijks - dwong Gans tot een werkdiscipline
    waar hij een hekel aan had. Het kon niet anders of zijn altijd
    al op eigen herinnering en ervaring gebaseerde onderwerpkeuze
    leidde tot herhaling en kon bij polemiek, nu vaak eenzijdig op
    de Partij van de Arbeid gericht, in grove insinuatie of
    scheldpartij ontaarden. Toch vielen zijn beknopt gehouden
    stukjes bij het lezerspubliek in de smaak - ze waren goed
    geschreven, vaak emotioneel geladen, meestal geestig, soms raak
    en pittig. Vele columns werden achteraf in enkele bundels
    herdrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ongeregeld leven zou Gans op den duur opbreken. Zijn
    artiestenkop verloor door dikte en rimpeling de markante
    trekken, en een hartinfarct be&amp;euml;indigde, nog betrekkelijk
    vroeg, zijn leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J. Gans in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties o.a.: 
    &lt;em&gt;Tusschen ouden en nieuwe fascisten&lt;/em&gt;

    [S.l., 1945]; 
    &lt;em&gt;Nonchalante notities&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1953); 
    &lt;em&gt;Nieuwe nonchalante notities&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1954); 
    &lt;em&gt;Van ganser harte&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1956]); 
    &lt;em&gt;Stukjes en beten&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, [1964]); 
    &lt;em&gt;Een onaangepast mens&lt;/em&gt;

    [autobiografie] (Amsterdam, 1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  Vb ('s-Gravenhage, 1950) 77-83; H.P.L. Wiessing, 
  &lt;em&gt;Bewegend portret. Levensherinneringen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960) 468-472; W.F. Hermans, 
  &lt;em&gt;Mandarijnen op zwavelzuur&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1963) 202-206 en 
  &lt;em&gt;Mandarijnen op zwavelzuur. Supplement&lt;/em&gt;

  (Parijs, 1983) 13-14; W. Rothuizen, in 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 6-9-1972; L.P.J. Braat, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland. Boekenbijlage&lt;/em&gt;

  , 30-9-1972; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  IX ('s-Gravenhage, 1979) 1449-1453 en 1460; Max Pam, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 6-12-1980; L. Ligtenberg 'Het duel in de sneeuw. Een bijzonder
  exemplaar van Liefde en goudvisschen', in 
  &lt;em&gt;Optima&lt;/em&gt;

  6 (1988) 89-92; Willem Maas, 'Jacques Gans op zwavelzuur. W.F.
  Hermans over een boh&amp;eacute;mien die zichzelf verloochende', in 
  &lt;em&gt;Het Oog in 't Zeil&lt;/em&gt;

  7 (1990) 2/3 (dec./febr.) 14-19; 
  &lt;em&gt;De onbestrafte zonde van Jacques Gans. Een bloemlezing uit Ce
  vice impuni, la lecture&lt;/em&gt;

  . Ingel., samengest. en van aantek. voorzien door Willem Maas
  (Amsterdam, 1992).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Willem Maas, &lt;i&gt;Jacques Gans. Biografie&lt;/i&gt; (Amsterdam 2002) afbeelding 31 [Foto: Joost Gans].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

