<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gelder, Hendrik Enno van (1876-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/gelder"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gelder_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gelder</name>, Hendrik Enno van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
    <state type="occupation">museumdirecteur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GELDERHE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gelder, Hendrik Enno van&lt;/strong&gt;, archivaris en museumdirecteur (Amsterdam 16-2-1876 - 's-Gravenhage 24-6-1960).

Zoon van Jan Gerrit van Gelder, eigenaar van een houtwerf, en Jeannette
Agnes Beets (dochter van de schrijver Nicolaas Beets). Gehuwd sinds
22-5-1902 met Johanna Helena Scalongne. Uit dit huwelijk werden 4 zoons
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/GELDERHE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gelder, Hendrik Enno van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gelder doorliep in Amsterdam het gymnasium en studeerde aan de
Universiteit van Amsterdam van 1895 tot 1899 rechten en
staatswetenschappen. Hij behoorde tot de kring van cultureel en
maatschappelijk geori&amp;euml;nteerde studenten, die zich afkeerden van
het overmatig individualisme en het l'art pour l'art-beginsel
van de eerste Tachtigers en, onder invloed van o.a. de schrijvers F.
van der Goes en P.L. Tak, de sociale problematiek centraal stelden. In
het bijzonder werd Van Gelder geboeid door de socialistische
opvattingen van de Engelse kunstenaar W. Morris over de plaats van de
kunst in de samenleving. Het socialisme trok ook hem sterk aan en in
het begin van zijn studietijd trad hij toe tot de SDAP, welke partij
hij tot het einde van haar bestaan trouw is gebleven. Zijn keuze voor
het socialisme vloeide vooral voort, zo blijkt uit een aantal artikelen
die hij in deze tijd schreef in het studentenblad 
&lt;em&gt;Propria Cures&lt;/em&gt;

en in 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

van P.L. Tak, uit idealisme en verlangen naar een maatschappij waarin
gemeenschapsgevoel en ambachtelijke schoonheid materialisme en
massaproduktie zouden vervangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie op stellingen in 1899 speelde Van Gelder met de
gedachte van een journalistieke loopbaan, maar in 1900 verkoos hij toch
een vaste aanstelling als adjunct-archivaris in Alkmaar. In 1906 werd
hij gemeentearchivaris in Den Haag. Niet alleen verdiepte hij zich in
de plaatselijke geschiedenis, maar ook was hij een voorstander van
vernieuwingen in het archiefwezen en behoorde hij tot de oprichters van
Het Nederlandsch Economisch-Historisch Archief. De journalistiek bleef
hem daarnaast aantrekken: zo schreef hij o.a. de rubriek 'Brieven
van Oom Jodocus', die van 1907 tot 1912 in 
&lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

verscheen en op satirische wijze inging op actuele gebeurtenissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn ware bestemming vond Van Gelder in de museumwereld. In 1912
werd hij in Den Haag als archivaris tevens belast met de zorg voor het
gemeentelijk museum, toen nog een museum met een zeer plaatselijk
karakter. Met de museumproblematiek was Van Gelder reeds vertrouwd. Als
secretaris van de Nederlandsche Oudheidkundige Bond hield hij zich
intensief bezig met beschouwingen over het museumwezen; deze werden in
1918 verwerkt in de door de Oudheidkundige Bond gepubliceerde brochure 
&lt;em&gt;Over Hervorming en Beheer onzer Musea.&lt;/em&gt;

Volgens zijn idee&amp;euml;n werd in dat zelfde jaar in Den Haag de
gemeentelijke Dienst voor Kunsten en Wetenschappen opgericht. Onder
deze Dienst, die bedoeld was als instrument voor een krachtig
gemeentelijk cultuurbeleid, vielen de museumcollecties, de monumenten
en tot 1923 ook het gemeentearchief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn pensionering in 1941, is Van Gelder directeur van deze
dienst geweest. Hij was bovenal de stuwende kracht achter de nieuwbouw
voor de museumcollecties, waarvoor de bouwmeester H.P. Berlage in 1919
opdracht kreeg. Van Gelder vond in hem een geestverwant en werkte hecht
met hem samen aan een ontwerp voor een groot cultuur-centrum met
verschillende musea, tentoonstellingsruimten, congres- en concertzalen.
Dit plan bleek echter te kostbaar. Na lang uitstel van de
nieuwbouwplannen tot 1927 werd ten slotte een veel beperkter ontwerp,
eveneens van Berlage, uitgevoerd: het huidige Haags Gemeentemuseum, dat
in 1935 geopend werd. Inmiddels had Van Gelder de verzamelingen
aanzienlijk weten uit te breiden, vooral op het gebied van de
kunstnijverheid Ook werd door zijn inspanningen in 1933 de
muziekhistorische collectie-Scheurleer verworven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gelders wensen bij de nieuwbouw en zijn museumbeleid werden
gekenmerkt door een nieuwe visie op de functie van het museum. Hierin
was het museum een middel om cultuuruitingen voor brede lagen van de
bevolking toegankelijk te maken en de mensen tot schoonheidsbeleving te
brengen. Hiermee kende hij het museum naast de traditionele
conserverende en wetenschappelijke taken een wat hij noemde
'sociale taak' toe. In een tijd, dat het museum niet geschikt
werd geacht voor de jeugd en minder ontwikkelden, zocht hij contact met
hoofden van lagere scholen en stelde hij, in het voetspoor van de
Duitse pedagoog en museumdirecteur A. Lichtwark, in zijn museum
rondleidsters aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alleen bracht Van Gelder zijn theorie&amp;euml;n in het Haagse
museum in praktijk, ook diende hij de rijksoverheid herhaaldelijk van
advies. Mede door zijn toedoen werd in 1950 het Rijksmuseum
'Zuiderzeemuseum' in Enkhuizen geopend. In dat zelfde jaar werd
hij voorzitter van de Commissie ter bevordering van het museumbezoek,
die de minister van Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen voorstellen
deed voor de inschakeling van de musea bij de culturele vorming van de
jeugd en voor de overbrugging van de kloof tussen de musea en grote
delen van de bevolking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn ambtelijke werkzaamheden verrichtte Van Gelder veel
onderzoek. Hij heeft talrijke publikaties op historisch en
kunsthistorisch gebied op zijn naam staan, met name in het 
&lt;em&gt;Jaarboek Die Haghe&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Oud-Holland.&lt;/em&gt;

Van het laatstgenoemde tijdschrift was hij van 1913 tot aan zijn dood
redacteur. In 1957 verleende de Universiteit van Amsterdam hem een
eredoctoraat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het veelzijdige werk van Van Gelder overziend, moet het tot stand
brengen van het nieuwe Haags Gemeentemuseum en de bijdrage tot de
museologische ontwikkeling vooropgesteld worden. Hij wist zijn
idealisme, zijn streven om schoonheid te brengen binnen het bereik van
de gehele gemeenschap, over te brengen naar het praktische terrein van
het museumbeheer en heeft in belangrijke mate ertoe bijgedragen, dat de
musea zich meer op het publiek gingen instellen. Zijn experimenten met
rondleidingen kunnen beschouwd worden als het begin van de latere
educatieve diensten in de musea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Uitvoerige bibliografie in onder L genoemde 
&lt;em&gt;Feestbundel...,&lt;/em&gt;

4-34; vervolg hierop in 
&lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

70 (1955) 1-8. Verder 
&lt;em&gt;Alkmaarse opstellen&lt;/em&gt;

[Alkmaar, 1961].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Feestbundel van Oud-Holland... Aangeboden aan Dr. H.E. van
Gelder...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946); J.W. Albarda, 'Dr. van Gelder vijf en zeventig
jaar', in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

14-2-1951, 3; 
&lt;em&gt;Mededelingen Gemeentemuseum Den Haag&lt;/em&gt;

11 (1956) no. 1 (vrijwel geheel gewijd aan Van Gelder t.g.v. zijn
tachtigste verjaardag); Chr.P. van Eeghen, 'H.E. van Gelder',
in 
&lt;em&gt;Economisch-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

28 (1958-1960) 292-297; A.W. Bijvanck, in 
&lt;em&gt;Nieuws-Bulletin Koninklijke Nederlandse Oudheidkundige Bond&lt;/em&gt;

13 (1960) kol. 157-164; W. Moll, in 
&lt;em&gt;Die Haghe 1960,&lt;/em&gt;

XI-XVI; L.J.F. Wijsenbeek, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1963-1964. Levensberichten&lt;/em&gt;

42-46; P. Singelenberg, 'Het Haags Gemeentemuseum', in 
&lt;em&gt;Nederlands Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

25 (1974) 1-89.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 513.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.A.M. de Jong&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

