<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gelder, Herman Arend Enno van (1889-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/gelderhae"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gelderhae</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gelder</name>, Herman Arend Enno van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GELDERHAE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gelder, Herman Arend Enno van&lt;/strong&gt;, historicus (Gouda 7-10-1889 -'s-Gravenhage 11-5-1973).

  Zoon van Hendrik Enno van Gelder, directeur Middelbare Technische
  School, en Henri&amp;euml;tte Antonia Boeken. Gehuwd op 26-11-1916
  met Fosko Johanna Droste. Uit dit huwelijk werden 3 zoons
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/GELDERHAE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gelder, Herman Arend Enno van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gelder groeide op in een gezin met zeven kinderen, dat
    vaak verhuisde. Hij leek voorbestemd zijn vader in een
    technisch beroep op te volgen en hij doorliep daartoe de HBS,
    laatstelijk te Rotterdam, waar hij in 1907 eindexamen deed.
    Aangezien zijn belangstelling meer in geesteswetenschappelijke
    richting was ge&amp;euml;volueerd, bereidde hij zich, met behulp
    van zijn oom de classicus H.J. Boeken voor op het aanvullende
    staatsexamen gymnasium. Na het behalen van het vereiste diploma
    ging hij in 1908 aan de Universiteit van Amsterdam Nederlandse
    letteren (met geschiedenis) studeren. Aan het studentenleven
    nam hij weinig deel. Hij sloot vriendschap met de arts H.W.
    Lubberhuizen en met de classicus J.D. Meerwaldt, en hij leerde
    er zijn toekomstige vrouw kennen. Van Gelder studeerde vlot af,
    in 1913. Sindsdien stond zijn leven in het teken van een
    loopbaan als leraar (Nederlands, geschiedenis, aardrijkskunde).
    Eerst gaf hij les aan de HBS te Sneek en te Rotterdam, vanaf
    1918 te Breda, waar hij als collega D.Th. Enklaar trof, en
    sinds 1929 fungeerde hij tot aan zijn pensionering in 1954 als
    leraar aan de Dalton-HBS in Den Haag. Daar onderhield hij onder
    meer contacten met zijn neef H.E. van Gelder, directeur van het
    Haags Gemeentemuseum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanleg en capaciteiten kwalificeerden Van Gelder ten volle
    voor het ambt van hoogleraar. Een leerstoel is hem echter niet
    blijvend toegevallen. In 1939 moest hij, om financi&amp;euml;le
    redenen, afzien van zijn benoeming tot buitengewoon hoogleraar
    in de vaderlandse geschiedenis aan zijn Alma Mater. In 1941
    maakte het Utrechtse universiteitsbestuur op bevel van de
    Duitse bezetter zijn tijdelijke aanstelling als vervanger van
    de ge&amp;iuml;nterneerde P.C.A. Geyl ongedaan. Van 1939 tot 1960
    was hij als docent verbonden aan de MO-opleiding van de Haagse
    School voor Taal- en Letterkunde, van welks historische sectie
    hij medeoprichter was. Het geschiedenisonderricht ging Van
    Gelder zeer ter harte, getuige de verschillende leerboeken van
    zijn hand. Van Gelder heeft zich onthouden van actieve
    politieke werkzaamheden. Zijn voorkeur ging uit naar de
    gematigd-hervormingsgezinde richtingen; hij was lid van de
    Vrijzinnig-Democratische Bond en later van de Partij van de
    Arbeid. Zijn geestelijke inspiratie putte hij uit humanistische
    bron, na de Tweede Wereldoorlog ge&amp;iuml;nstitutionaliseerd in
    het Humanistisch Verbond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gelder heeft zijn leven grotendeels gesteld in dienst
    van de geschiedwetenschap. Zijn dissertatie over 
    &lt;em&gt;De levensbeschouwing van Cornelis Pieterszn. Hooft,
    burgemeester van Amsterdam 1547-1626,&lt;/em&gt;

    waarop hij in 1918 te Amsterdam bij H. Brugmans promoveerde,
    bleek programmatisch. Hij zag deze Amsterdamse patrici&amp;euml;r,
    de vader van Pieter Cornelisz., als een prototype, of
    'Idealtype' in de zin van de door hem zeer bewonderde Max
    Weber, van de weliswaar bewust gereformeerde maar toch
    humanistisch-ge&amp;iuml;nspireerde tolerante regentenklasse, die
    op de jonge Republiek haar onuitwisbaar stempel zou zetten.
    Terecht wordt Van Gelder getypeerd als een cultuurhistoricus
    met zeer brede belangstelling, die vooral een vernieuwer was
    door zijn interdisciplinaire contact met de toenmalige Duitse
    sociologie. Hij was een man van verbluffende werkkracht, die
    vele gebieden der geschiedenis beheerste. Hij doorvorste in
    detail, maar had ook het vermogen tot synthese op
    wetenschappelijk niveau en als popularisator; voor tijdrovende
    bronnenpublikaties van het Historisch Genootschap schrok hij
    niet terug: het tweede deel van de 
    &lt;em&gt;Memori&amp;euml;n en adviezen van Cornelis Pieterszn. Hooft&lt;/em&gt;

    (1925) en 
    &lt;em&gt;Correspondance fran&amp;ccedil;aise de Marguerite
    d'Autriche...&lt;/em&gt;

    deel II en III (1941 en 1942), alsmede 
    &lt;em&gt;Gegevens betreffende roerend en onroerend bezit in de
    Nederlanden in de 16de eeuw&lt;/em&gt;

    (1972, 1973. 2 dl.) in de Rijks Geschiedkundige
    Publicati&amp;euml;n. De keuze van historische onderwerpen en het
    ge&amp;euml;ngageerde beeld dat hij daarvan schetste, hingen
    ongetwijfeld samen met zijn diepste overtuigingen en emoties.
    Die bepaalden zijn intensieve studies in de Nederlandse 16e en
    17e eeuw. De Opstand zag hij niet als een conservatieve
    revolutie, maar als een omwenteling en burgeroorlog, waarin een
    kleine groep 'die-hards' de doorvoering van de reformatie
    forceerde (bijvoorbeeld in zijn 
    &lt;em&gt;R&amp;eacute;volutionnaire reformatie...,&lt;/em&gt;

    1943). De wijze waarop hij zijn these in het vijfde deel van de
    (eerste) 
    &lt;em&gt;Algemene Geschiedenis der Nederlanden&lt;/em&gt;

    uiteenzette, kwam hem in 1955 en 1956 op kritiek van Geyl en op
    een, verhelderende, polemiek met L.J. Rogier te staan. Van
    belang zijn ook de studies waarin hij de rol van de adel in de
    Nederlandse Opstand naar voren haalde. Richtsnoer zijn steeds
    weer Van Gelders opvattingen dat de zestiende eeuw 'modern'
    was, vooruit wees, en niet reactionair was, en dat er twee
    reformaties zijn aan te wijzen: een 'grote', van het humanisme,
    en een 'kleine', van de reformatie zelve. Uitwerking vonden die
    idee&amp;euml;n in zijn onvoltooid gebleven tweedelige 
    &lt;em&gt;Vrijheid en onvrijheid in de Republiek (&lt;/em&gt;

    1947) en 
    &lt;em&gt;Getemperde vrijheid&lt;/em&gt;

    ( 1972) en in 
    &lt;em&gt;The two reformations in the 16th century&lt;/em&gt;

    (1961). Cultuurhistorici als J. Huizinga en J. Burckhardt
    bleven hem intrigeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van onschatbare waarde is ook zijn activiteit als redacteur
    van het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

    geweest, dat hij in 1920 met M.G. de Boer en J.G. van Dillen op
    het niveau van een wetenschappelijk historisch tijdschrift
    bracht. Hij bekleedde die functie tot 1968; hij publiceerde in
    het 
    &lt;em&gt;TvG&lt;/em&gt;

    enkele uitstekende artikelen en vooral talloze recensies. De
    Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen benoemde Van
    Gelder, een bescheiden, veelzijdig en plichtsgetrouw
    historicus, in 1951 tot haar leden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Niet bewaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  H.C. Hanneman, 
    &lt;em&gt;Bibliografie van de belangrijkste geschriften van Dr. H.A.
    Enno van Gelder&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1960); zie voor aanvulling bij het hieronder te
    noemen 
    &lt;em&gt;Jaarboek...&lt;/em&gt;

    door I. Sch&amp;ouml;ffer.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.C.H, de Pater, Inleiding tot de hierboven genoemde 
  &lt;em&gt;Bibliografie...;&lt;/em&gt;

  I. Sch&amp;ouml;ffer, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

  86 (1973) 355-359; A.J. Veenendaal, in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  88 (1973) 470-471; J.J. Poelhekke, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [der] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1973,&lt;/em&gt;

  210-213; I. Sch&amp;ouml;ffer, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1975-1976,&lt;/em&gt;

  110-121; P.B.M. Blaas met inl. in 
  &lt;em&gt;De levensbeschouwing van Cornelis Pieterszoon Hooft...&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1982). Foto-mech. herdr. van de uitg. (Amsterdam,
  1918); I. Sch&amp;ouml;ffer, 'Onder H.A. Enno van Gelder en J.G. van
  Dillen. Het Tijdschrift voor Geschiedenis van 1920 tot I960', in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

  99 (1986) 391-429.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1973&lt;/i&gt; (Amsterdam 1974) afbeelding tegenover pagina 210.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

