<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aurelius, Cornelius Gerardi (1460-1531)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/aurelius"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aurelius</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aurelius</name>, Cornelius Gerardi</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1460"/>
    <event type="death" when="1531"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
    <state type="occupation">dichter</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aurelius, Cornelius Gerardi&lt;/strong&gt;

  (eigenlijk &lt;b&gt;
  Cornelis Geritsz.&lt;/b&gt;

  of 
  &lt;b&gt;Gherytsz. van Gouda&lt;/b&gt;

  - gelatiniseerd &lt;b&gt;
  Goudanus&lt;/b&gt;), augustijner kanunnik, geschiedschrijver en dichter (Gouda ca. 
  1460

  -Dordrecht 8-8- 
  1531
  ).

  Zoon van mr. Gerardus, gewoonlijk aangeduid met 'van Gouda'. De
  moeder is onbekend. 
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aurelius (een Latijnse variant van de naam Goudanus) was lid
    van een familie die kennelijk geleerd en gestudeerd was en
    waarvan bovendien vele verwanten een kerkelijke roeping
    volgden. Hij had in elk geval een jongere broer, Jacob, die net
    als hij augustijner kanunnik zou worden, en in zijn
    correspondentie komen twee neven voor: Willem Hermans, een zoon
    van een broer of zuster van Aurelius, dichter en historicus, en
    Martin van Gouda, zoon van een oom, die beiden eveneens
    augustijner kanunnik werden. Aurelius zelf studeerde, na
    leerling te zijn geweest aan de Lebuinusschool in Deventer,
    artes aan de universiteit te Keulen van 1477 tot 1481, te
    Leuven in 1482 en in Parijs van 1483 tot 1485. In Parijs
    behaalde hij in 1485 de magistertitel. Terug in Holland werd
    Aurelius regulier kanunnik van Sint Augustinus. Als
    kloosterling verbleef hij afwisselend in de kloosters
    Sint-Martinus op den Donk, ten zuiden van Schoonhoven, dat
    behoorde tot het kapittel van Sion, en Sint-Hi&amp;euml;ronymusdal
    (Lopsen), vlak bij Leiden, dat deel uitmaakte van het aan het
    kapittel van Sion verwante Windesheimer kapittel. Afhankelijk
    van het klooster als verblijfplaats, voegde hij Duncenus of
    Lopsenus aan zijn naam toe. In beide kloosters vervulde
    Aurelius belangrijke functies: van 1488 tot 1493 scriptor in
    Lopsen, in 1494 prior van Sint-Martinus op den Donk, van 1502
    tot 1504 prior van Lopsen, in de jaren 1501, 1502 en 1507
    bovendien administrator in Lopsen en ten slotte van 1522 tot
    1523 scriptor van Sint-Martinus op Den Donk. In opdracht van de
    Congregatie van Windesheim werd Aurelius, samen met vijf
    anderen, van oktober 1497 tot augustus 1498 uitgezonden naar
    Parijs in een poging het klooster van Saint-Victor te
    hervormen. Na de opheffing van het door faillissement getroffen
    klooster te Lopsen in januari 1526 woonde Aurelius tot zijn
    dood in het Windesheimer klooster Bernstein bij Dordrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn leven als kloosterling probeerde Aurelius te combineren
    met een carri&amp;egrave;re als humanistisch geleerde. Hij is de
    auteur van een groot aantal werken van religieuze en
    historische aard, die voor een belangrijk deel niet in druk
    zijn verschenen. Hij schreef religieuze po&amp;euml;zie in
    klassieke metra, een biografie van Hi&amp;euml;ronymus,
    historisch-geografische traktaten over het land der Bataven,
    een kroniek in de volkstaal, twee vorstenspiegels voor Karel V
    en beschouwingen over de kerkelijke situatie en over
    christelijke en klassieke deugden. Door te corresponderen met
    de meest vooraanstaande geleerden van zijn tijd probeerde
    Aurelius een plaats te veroveren in de humanistische republiek
    der letteren. Van grote betekenis voor zijn humanistische
    vorming was zijn tweede verblijf in Parijs, 1497/1498, toen hij
    bevriend raakte met Robert Gaguin. In Gaguins 
    &lt;em&gt;Compendium de origine et gestis Francorum&lt;/em&gt;

    (Parijs, [31 maart 1497/1498]) publiceerde Aurelius een
    opdrachtbrief en -gedicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aurelius verwierf echter in eigen tijd meer bekendheid door
    zijn correspondentie met Erasmus, met wie hij rond 1489
    bevriend was geraakt. Er resteren uit de jaren 1489- 1498
    veertien brieven van Erasmus aan Aurelius, vier van Aurelius
    aan Erasmus. Gezamenlijk schreven zij het tegen 'barbaars'
    scholastisch Latijn gerichte gedicht 
    &lt;em&gt;Apologia Erasmi et Cornelii sub dialogo lamentabili assumpta
    adversus barbaros&lt;/em&gt;

    (voorjaar 1489?). Erasmus droeg zijn 
    &lt;em&gt;Oratio de pace et discordia&lt;/em&gt;

    (ca. 1490?) aan Aurelius op. Door zijn invloed op de
    jeugdpo&amp;euml;zie van Erasmus kreeg Aurelius de eretitel
    praeceptor Erasmi (leermeester van Erasmus). Maar in feite werd
    Aurelius in zijn literaire werk be&amp;iuml;nvloed door de
    idee&amp;euml;n van Erasmus. Aurelius heeft de loopbaan van
    Erasmus, ook nadat hun vriendschap omstreeks 1498 verflauwde,
    met grote aandacht gevolgd. Omdat Erasmus vele andere ook door
    hem hoger aangeschreven correspondenten vond, en als beroemd
    humanist het zich kon permitteren met zijn Hollandse klooster
    te breken, vervreemdde hij van de Hollandse humanistenwereld en
    van zijn vroegere kloostervrienden als Aurelius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1508 ontving Aurelius als dichter de lauwerkrans
    van keizer Maximiliaan. Maar van blijvende betekenis zou
    Aurelius lange tijd zijn als geschiedschrijver van Holland.
    Zijn bekendste werk is 
    &lt;em&gt;Die Cronycke van Hollandt, Zeelandt ende Vrieslant...,&lt;/em&gt;

    een Hollandse kroniek ingepast in het kader van de
    wereldgeschiedenis vanaf de schepping tot 1517, de zogenaamde 
    &lt;em&gt;Divisiekroniek,&lt;/em&gt;

    die hij schreef in opdracht van de Leidse drukker Jan Seversz.
    en die op 18 augustus 1517 anoniem verscheen. Aurelius zocht in
    klassieke en middeleeuwse geschriften naar argumenten voor de
    eenheid, oudheid en faam van Holland. In de 
    &lt;em&gt;Divisiekroniek&lt;/em&gt;

    verwerkte hij, grotendeels voortbouwend op oudere kronieken ook
    zijn twee traktaten over het antieke Batavia of Holland, die
    pas in 1586 door Bonaventura Vulcanius zijn uitgegeven. Op
    grond van een mededeling van een tijdgenoot van Aurelius, de
    geschiedschrijver Jan van Naaldwijk, in de proloog bij zijn
    tweede Hollandse kroniek kon Aurelius door R. Fruin als de
    samensteller van de 
    &lt;em&gt;Divisiekroniek&lt;/em&gt;

    worden aangewezen. Werd deze kroniek lange tijd afgedaan als
    een fantasieloze compilatie en vertaling naar het 
    &lt;em&gt;Chronicon Hollandiae&lt;/em&gt;

    van de karmeliet Johannes &amp;agrave; Leydis, recent onderzoek wijst
    uit dat de Aurelius veel meer bronnen heeft verwerkt en dat hij
    met recht de auctor intellectualis van de kroniek mag heten,
    waarvan Seversz. de uitgave financierde. Behalve voor de
    verwerkte bronnen is de 
    &lt;em&gt;Divisiekroniek&lt;/em&gt;

    van belang omdat zij bedoeld was om het Hollands 'nationaal'
    besefte stimuleren tegenover het centrale Habsburgse gezag. In
    deze opzet speelde de Bataafse voorgeschiedenis van Holland,
    die Aurelius als eerste in de volkstaal beschreef, een
    essenti&amp;euml;le rol. Aurelius legde een rechtstreeks verband
    tussen de vrije en dappere Bataven, de speciale bondgenoten van
    de Romeinse keizers, en de Hollanders uit zijn tijd, onderdanen
    van keizer Karel V. Deze zg. Bataafse mythe, onder meer bedoeld
    om de aanspraken op eigen privileges te legitimeren, had
    belangrijke politieke invloed. Met de Opstand veranderde de
    politiek-ideologische betekenis van de Bataafse mythe en diende
    zij ter legitimatie van het verzet tegen de Spaanse koning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het optreden van Luther had Aurelius aanvankelijk enige
    sympathie. Uit zijn traktaat van 1522/1523 bestemd voor de
    Nederlandse paus Hadrianus VI blijkt dat Aurelius het verval
    binnen de kerk scherp kritiseerde. Ten gevolge van deze kritiek
    werd Aurelius verdacht van onorthodoxe opvattingen. Uit zijn
    correspondentie met de sacramentari&amp;euml;r Cornelis Hoen uit
    1524, aan wie hij in dat zelfde jaar het 
    &lt;em&gt;Libellus de patientia&lt;/em&gt;

    opdroeg, blijkt echter dat hij tegenstander was van een breuk
    met de r.-k. kerk en dat hij pleitte voor een zuivering van het
    geloof binnen de ene kerk. Aurelius bleef zijn hele leven
    vasthouden aan de idee&amp;euml;n van de Moderne Devotie. Het
    devote gedachtengoed werd gecombineerd met zijn enthousiasme
    voor de studia humanitatis en de klassieke letteren. Dit
    bepaalde zijn neosto&amp;iuml;cijnse opvattingen over christelijke
    en klassieke deugden en zijn methode van tekstkritiek en
    historisch onderzoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Codices Vulcaniani 66, 98B, 98G, 99,99B en no 743 bij
  Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden in UB te
  Leiden. S.A,B, ms I.31 en ms I.32 in Stads- of
  Athenaeumbibliotheek te Deventer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in: M.E. Kronenberg, 'Werken van Cornelius
    Aurelius (Donckanus) in de bibliotheek van kanunnik mr. Jan
    Dircsz. van der Haer (A&amp;deg;.1531)', in 
    &lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

    36 (1963-1964) 69-79.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Fruin. 'De samensteller van de zoogenaamde
  Divisie-Kroniek', in 
  &lt;em&gt;Verspreide Geschriften&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1903) VII, 66-72; P.C. Molhuysen, in 
  &lt;em&gt;Nieuw Nederlandsch Biografisch Woordenboek&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1911)1, kol. 196; A. Hulshof, 'Een middeleeuwsch
  kroniekje, dat tijdens de Republiek als schoolboek is gebruikt',
  in 
  &lt;em&gt;Het Boek&lt;/em&gt;

  2e reeks 1 (1912) 329-336 en 365-370; H. Kampinga, 
  &lt;em&gt;De opvattingen over onze oudere vaderlandsche geschiedenis bij
  de Hollandsche historici der XVle en XVIIe eeuw&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1917); P. Debongnie, 'Corneille G&amp;eacute;rard
  &amp;agrave; Saint-Victor', in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Archief voor Kerkgeschiedenis&lt;/em&gt;

  17 N.S. (1924) 161-178; J. Romein, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van de Noord-Nederlandsche geschiedschrijving in
  de Middeleeuwen&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1932) 208-211; H. van de Waal, 
  &lt;em&gt;Drie eeuwen vaderlandsche geschieduitbeelding 1500 -l800&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1952. 2 dl.) I, 127-153, II, 63-82; C. Reedijk, 
  &lt;em&gt;Thepoems ofDesiderius Erasmus&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1956); J. Usewijn, 'Erasmus ex poeta theologus', in 
  &lt;em&gt;Scrinium Erasmianum&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1969. 2 dl.) I, 375-389; I. Sch&amp;ouml;ffer, 'The Batavian
  myth during the sixteenth and seventeenth centuries', in 
  &lt;em&gt;Britain and the Netherlands.&lt;/em&gt;

  Ed. by J. S. Bromley and E.H. Kossmann ('s-Gravenhage, 1975) V,
  78-101; B. Ebels-Hoving, 'Het karakter van de Divisiekroniek', in
  
  &lt;em&gt;Theoretische Geschiedenis&lt;/em&gt;

  9 (1982) 246-262; C.P.H.M. Tilmans, 'De zucht naar schoner leven
  in de Divisiekroniek', in 
  &lt;em&gt;Groniek&lt;/em&gt;

  (1985) 93 (3e kw.) 164-179; eadem, 'Cornelius Aurelius en het
  ontstaan van de Bataafse mythe in de Hollandse geschiedschrijving
  (tot 1517)', in 
  &lt;em&gt;Genoechlicke ende lustige histori&amp;euml;n. Laatmiddeleeuwse
  geschiedschrijving in Nederland.&lt;/em&gt;

  Een bundel opstellen onder red. van B. Ebels-Hoving, C.G. Santing
  en C.P.H.M. Tilmans (Hilversum, 1987) 91-213; eadem, 'Cornelius
  Aurelius, praeceptor Erasmi? ', in 
  &lt;em&gt;Rodolphus Agricola Phrisius 1444-1485.&lt;/em&gt;

  Proceedings of the International Conference at the University of
  Groningen 28 - 30 October 1985. Ed.F. Akkerman, A.J. Vanderjagt
  (Leiden [etc.], 1988) 200-210; Karin Tilmans, 
  &lt;em&gt;Aurelius en de Divisiekroniek van 1517. Historiografie en
  humanisme in Holland in de tijd van Erasmus&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1988). Proefschrift Groningen. Tevens verschenen in
  de serie Hollandse studi&amp;euml;n: 21.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mw. C.P.H.M. Tilmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

