<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gelder, Marius Gerard de (1869-1918)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/gelder"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gelder</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gelder</name>, Marius Gerard de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1918"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">scheepsbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/GELDERMG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gelder, Marius Gerard de&lt;/strong&gt;, ingenieur (Pekalongan (Nederlands-Indi&amp;euml;) 10-6-1869 - Rotterdam 2-5-1918).

Zoon van Johannes Arnoldus de Gelder, ingenieur Waterstaat in
Nederlands-Indi&amp;euml;, en Maria Gerarda Romijn. Gehuwd op 27-10-1898
met Lena Kaak. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/GELDERMG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gelder, Marius Gerard de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Gelder wist, na een voorspoedig verlopen HBS-opleiding te
's-Gravenhage, reeds op 22 jarige leeftijd aan de Polytechnische
School te Delft diploma's te verwerven als civiel, werktuigkundig
en scheepsbouwkundig ingenieur. Intussen had hij ook nog praktisch in
Glasgow gewerkt. In 1892 werkte hij enkele maanden in
Nederlandsch-Oost-Indi&amp;euml; in dienst van de toen nog zeer prille
Koninklijke Maatschappij tot Exploitatie van Petroleumbronnen. Doch,
hoewel hij op Java geboren was, had het leven in de tropische
afzondering voor hem geen bekoring. Gedurende zes jaren werkte hij
vervolgens in dienst van de Koninklijke Nederlandsche Marine op de
Marinewerf te Amsterdam, die aan hem een geruime tijd gebruikt
studieboek dankte over de bouw van oorlogsschepen. Toch voldeed ook
deze werkkring hem niet. Vanaf 1899 was hij te Parijs werkzaam bij het
scheepsbouwkundig bureau Veritas als chef van de Technische
Afdeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alleen deze aanloop voor zijn eigen carri&amp;egrave;re, doch ook de
familietraditie maakte de jonge ingenieur begerenswaard voor de
scheepsbouw. Zijn vader, J.A. de Gelder, had als hoofdingenieur van de
Indische Waterstaat verdienste gehad voor de totstandkoming van de
havenwerken van Batavia. Zijn broer W. de Gelder was als ingenieur op
een werf te Kinderdijk werkzaam. Deze had in een brochure krachtig
gepleit voor de vestiging van een droogdokmaatschappij aan de Maas en
tevens gewezen op de achterlijke toestand waarin vrijwel de gehele
Nederlandse scheepsbouw indertijd verkeerde. Dit gold zeker voor
Rotterdam, waar de enige geschikt gelegen scheepswerf 'De Maas'
een moeizaam bestaan leidde. Een uit het zakenleven gevormd consortium
besloot in 1899 te trachten deze tak van nijverheid in Rotterdam tot
nieuw leven te wekken. De initiatiefnemers vonden M.G. de Gelder bereid
om op een daartoe aangekocht terrein, aan de Heyplaat, de leiding op
zich te nemen van een nieuwe werf, zij het dan dat hij daartoe strikte
eisen stelde: algehele volledige leiding van het te stichten bedrijf en
van het samenstellen van de ganse technische installatie. In 1901
ontwierp hij te zamen met zijn vader alle plannen voor het graven van
een dokbassin en voor het opstellen der werkplaatsen en
machinerie&amp;euml;n. Op 28 januari 1902 kwam de nieuwe onderneming De
Rotterdamsche Droogdok Maatschappij NV tot stand, in 1903 werd het
nieuwe terrein betrokken. Onder ernstige aanloopmoeilijkheden heeft hij
deze werf tot grote bloei gebracht, waartoe al spoedig naast de
reparatie ook de nieuwbouw van zeeschepen bijdroeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Gelder toonde ook grote gaven als sociaal voelend leider van zijn
onderneming. Mede met het oog op de afgelegen ligging van het terrein
stichtte hij voor zijn personeel het tuindorp Heyplaat, dat aan de
hoogste toenmalige eisen voldeed. In 1909 werd een moderne
arbeidsovereenkomst gesloten en de arbeid van jonge mensen beperkt.
Tevens werd een aanzet gegeven voor een pensioenregeling. De Gelder
voerde al vroeg, naar Engels voorbeeld, de vrije zaterdagmiddag in.
Zijn litteraire belangstelling toonde hij mede door de publikatie van
een aantrekkelijk boekje in het Nederlands en in het Engels, dat een
beschrijving gaf van zijn schepping, het Tuindorp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 benoemde de regering De Gelder tot Voorzitter der Commissie
tot Vaststelling der Minimum-Uitwatering van Zeeschepen, als hoedanig
hij, ondanks zijn zware taak als leider van zijn bedrijf,
verdienstelijke arbeid in het algemeen belang verrichtte. In 1913
maakte hij deel uit van de delegatie die de Nederlandse regering te
Londen vertegenwoordigde bij de internationale conferentie betreffende
de veiligheidsmaatregelen voor het vervoer van passagiers overzee. In
1914 vertegenwoordigde hij ons land ook bij een voor hem succesrijk
verlopen conferentie te St. Petersburg inzake de uitwatering, die in
1914 werd gevolgd door een conferentie te Londen met betrekking tot de
speciale uitwatering van zeeschepen die met een deklast hout varen. De
kort daarna uitgebroken wereldoorlog was er oorzaak van dat deze
laatste conferentie toen geen gevolgen had. Tegen het einde van de
oorlog werd hij in 1918 nog benoemd tot lid van een commissie ter
voorbereiding van een Nederlands scheepsclassificatiebureau. Helaas
bleek hij toen reeds ondermijnd door een verraderlijke ziekte, die hem
op 2 mei van dat jaar op betrekkelijke jonge leeftijd ten grave
sleepte. Intussen had hij in extremis toch nog een schriftelijk advies
ten behoeve van deze commissie uitgebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Elementair overzicht van den bouw der hedendaagsche
oorlogsschepen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1897); 
&lt;em&gt;Korte beschrijving van het tuindorp Heyplaat&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1916); 'Het tuindorp van de Rotterdamsche
Droogdok-maatschappij', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

32 (1917) 926-929.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. van Berckel, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

33 (1918) 459-460; L. Kloos, in 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

2e reeks 7 (1919) 57-59; 
&lt;em&gt;Een halve eeuw &amp;quot;Droogdok&amp;quot;, 1902-1952&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1952) 27-75.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

2e reeks 7 (1919) afbeelding tegenover pagina 57 [Foto: Van der Rijk].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

