<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gelderman, Joan (1877-1975)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/gelderman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gelderman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gelderman</name>, Joan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1975"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GELDERMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gelderman, Joan&lt;/strong&gt;, textielfabrikant (Oldenzaal 14-12-1877 - Oldenzaal 5-10-1975).

  Zoon van Christiaan Maurits Gelderman, textielfabrikant, en Clara
  Maria Muller. Gehuwd op 8-2-1906 met Grace Edith Fuhrken. Uit dit
  huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/GELDERMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gelderman, Joan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelderman volgde, na de Latijnse School te Oldenzaal, de
    gebruikelijke opleiding voor zonen van Twentse
    textielindustri&amp;euml;len in de periode voor de Eerste
    Wereldoorlog. Hij bezocht de Nederlandsche School voor
    Nijverheid en Handel te Enschede en werkte praktisch in
    textielfabrieken in Lancashire om vervolgens de opleiding af te
    sluiten met een wereldreis als 'grand tour'. In 1905 werd hij
    opgenomen in de uit 1865 daterende familiefirma H.P. Gelderman
    &amp;amp; Zonen te Oldenzaal. Bij de omzetting van deze firma in
    een naamloze vennootschap in 1935 werd hij hiervan, met twee
    familieleden, directeur om van 1960 tot 1963 op te treden als
    gedelegeerd commissaris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De activiteiten van Gelderman lagen, naast de dagelijkse
    leiding van &amp;eacute;&amp;eacute;n der voornaamste Twentse
    textielfabrieken, die vrijwel geheel gericht was op de export
    van katoenen manufacturen naar Nederlandsch-Indi&amp;euml; en
    andere koloni&amp;euml;n in Oost-Azi&amp;euml;, vooral in de periode
    tussen de twee wereldoorlogen op regionaal, nationaal en
    internationaal textielgebied. Zijn belangstelling hiervoor
    blijkt uit zijn artikelen in de 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten,&lt;/em&gt;

    waarin hij van 1916 tot 1940 jaarlijks een overzicht
    publiceerde over de situatie van de Nederlandse
    katoenindustrie. Op grond van een vooraanstaande positie was
    het hem mogelijk een aantal initiatieven te nemen die leidden
    tot nauwere samenwerking tussen textielondernemingen. Dit was
    geen eenvoudige opgave binnen een bedrijfstak waarin men zich
    van oudsher verzette tegen iedere vorm van boven het
    bedrijfsniveau uitgaande samenwerking en ordening. Het
    zelfbewustzijn van de Twentse textielfabrikanten, hun afkeer
    van staatsbemoeienis van handelspolitieke of sociale aard en
    hun afkeer ook van aansluiting bij medefabrikanten waren
    daarbij de voornaamste hinderpalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uitvalspoort voor veel van deze initiatieven was het
    Economisch Instituut voor de Textielindustrie (EIT), een
    instelling voor economisch onderzoek en advies, dat in 1930,
    met prof. J. Wisselink als directeur, werd opgericht. Gelderman
    was, samen met J.B. Blijdenstein W.Jzn., hiervan de
    initiatiefnemer en na de oprichting voorzitter van de Raad van
    Beheer van deze in Rotterdam gevestigde instelling. De drie
    voornaamste samenwerkingsverbanden, vanuit het EIT opgezet,
    waren de Manufacturen Export Centrale ter regeling van export
    naar de Nederlandsch-Indische beschermde markten, de
    Nederlandse Textielconventie als een conditiekartel voor de
    gehele Nederlandse katoenindustrie en de vestiging van een
    katoenindustrie in Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Deze laatste kreeg
    vorm in de NV Java Textielmaatschappij te Tegal, en Gelderman
    werd hiervan voorzitter van de Raad van Commissarissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internationaal vervulde Gelderman een belangrijke positie
    als lid van het Committee of Management van de International
    Federation of Master Cotton Spinners and Manufacturers
    Associations, terwijl hij reeds eerder, namelijk aan het einde
    van de Eerste Wereldoorlog, lid was geworden van de
    toewijzingscommissie van de Nederlandsche Overzee
    Trustmaatschappij (NOT) voor de beperkte invoer van katoen. Ook
    adviseerde hij de Nederlandse delegatie bij de Economische
    Wereldconferentie te Gen&amp;egrave;ve in 1938.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een politieke functie vervulde Gelderman als lid van de
    Eerste Kamer der Staten-Generaal voor de Liberale Staatspartij
    van 1928 tot 1946. Tevens was hij de eerste voorzitter van de
    nieuw opgerichte Kamer van Koophandel voor Twente en Salland
    van 1921 tot 1928, daarnaast president-commissaris der
    Nederlandse Spoorwegen en van de NV Heemaf en commissaris van
    de Kon. Ned. Katoenspinnerij, de Tilburgse Katoenspinnerij en
    de Centrale Werkgevers Risicobank. Zijn vooraanstaande positie
    in het gewest bleek uit zijn benoeming ten slotte in 1945 tot
    Economische Commissaris van de provincie Overijssel en lid van
    de commissie Noodvoorziening van het Militair Gezag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Gelderman als textielindustrieel ligt
    vooral op economisch gebied; hij trad nauwelijks op de
    voorgrond op sociaal terrein, dat tijdens het interbellum in
    Twente gekenmerkt was door felle en langslepende conflicten,
    waarbij de mede door hem geleide onderneming slechts in
    beperkte mate betrokken was. Op economisch gebied slaagde hij
    erin, dank zij zijn wijsheid en kundigheid, in een periode van
    economische neergang tijdens de jaren dertig de eerste
    samenwerkingsverbanden tot stand te doen komen in de Twentse
    textielindustrie, die traditioneel zich hiertegen verzette. Op
    het door hem gelegde fundament werd na de Tweede Wereldoorlog,
    ook in sociaal opzicht, voortgebouwd. Een dergelijke
    grondleggersfunctie kon Gelderman, mede dank zij een bijzondere
    bescheidenheid en grote beminnelijkheid, vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bedrijfsarchief H.P. Gelderman &amp;amp; Zonen van
  1864-1923 ten dele in Rijksarchief in Overijssel te Zwolle en ten
  dele voorlopig in archief van de Koninklijke Nijverdal-ten Cate
  NV in Almelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve artikelen, eerst onder afwijkende titel, sinds 1920
    onder de titel 'De Nederlandsche katoenindustrie in...', in 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten 1920-1940: De Twentsche
    katoenindustrie en haar Indisch afzetgebied&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1932).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Gedenkboeken 
  &lt;em&gt;H.P. Gelderman &amp;amp; Zonen NV&lt;/em&gt;

  (Oldenzaal, 1949 en 1959). In memoriam in 
  &lt;em&gt;Twentsche Courant.&lt;/em&gt;

  7-10-1975.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;E.J. Fischer [e.a.] &lt;i&gt;Bestemming Semarang. Geschiedenis van de textielfabrikanten Gelderman in Oldenzaal 1817-1970&lt;/i&gt; (Amsterdam [etc] 1991) 210.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.L. van Schelven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

