<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Genderen Stort, Reinier Johannes Willem van (1886-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/genderen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">genderen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Genderen Stort</name>, Reinier Johannes Willem van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GENDEREN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Genderen Stort, Reinier Johannes Willem van&lt;/strong&gt;, letterkundige (Buitenzorg (Ned.-Indi&amp;euml;) 1-5-1886 - Wassenaar 7-1-1942).

  Zoon van Reinier Johannes van Genderen Stort, secretaris der
  Preanger Regentschappen, en Adrienne Josine Emilie van Rees.
  Gehuwd op 7-8-1937 met Cornelia Josina Waterman. Uit dit huwelijk
  werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/GENDEREN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Genderen Stort, Reinier Johannes Willem van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn derde levensjaar woonde Reinier van Genderen Stort
    samen met zijn moeder en zijn zuster Nelly in het vorstelijk
    verblijf van zijn grootvader Otto van Rees, die van 1884 tot
    1888 gouverneur-generaal van Nederlands-Indi&amp;euml; was. Zijn
    vader was voor de geboorte van zijn zoon op 23 februari 1886
    gestorven. Stort had reeds als kind een zwakke gezondheid. In
    1888 lieten moeder, dochter en zoon zich verschepen naar
    Nederland, waar zij hun intrek namen in het huis van grootvader
    Van Genderen Stort, die huisarts te Brummen was. Daarna woonde
    het gezin korte tijd in de Arnhemse villa van grootvader Van
    Rees, die inmiddels was teruggekeerd naar Nederland. Van Rees
    overleed op 10 maart 1892, waarna moeder en kinderen verhuisden
    naar de Rijnkade in Arnhem. Stort zou later onder meer worden
    gewaardeerd om de wijze waarop hij de indrukken van Arnhem,
    opgedaan in zijn kindertijd, in zijn boek 
    &lt;em&gt;Kleine Inez&lt;/em&gt;

    verwerkte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in zijn lagere-schooltijd schreef hij een aantal korte
    verhalen, waarvan sommige in tijdschriften gepubliceerd werden.
    In 1899 ging het gezin in Amsterdam wonen. Hier bezocht Stort
    het gymnasium, overigens zonder eindexamen te doen. Hij was
    klasgenoot van o.a. de latere literator P.H. Ritter jr. Toen
    hij zestien was, zond hij werk aan de door hem zeer bewonderde
    dichter Willem Kloos, die op deze proeven stimulerend
    reageerde. Hij kwam in die tijd ook in contact met de
    toneelschrijver Frans Mijnssen, die hem eveneens aanspoorde
    door te gaan met schrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1904 woonde Stort in een huis aan de Havenkade te
    Scheveningen. Hij ging Frans studeren, behaalde na twee jaar de
    A-akte, maar trok zich terug voor het B-examen. De Franse
    literatuur zou altijd de inspiratiebron voor zijn letterkundige
    werk blijven; hij bewonderde vooral Zola, Chateaubriand,
    Flaubert, Montaigne en Guy de Maupassant. Financieel gesteund
    door zijn moeder ging hij zich nu helemaal toeleggen op de
    letterkunde. Hij publiceerde aanvankelijk korte verhalen, onder
    meer in de tijdschriften 
    &lt;em&gt;De Stem, De Gids, Nederland&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids.&lt;/em&gt;

    In 1912 verscheen zijn eerste boek: 
    &lt;em&gt;Idealen en ironie&amp;euml;n.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede door zijn ongezonde manier van leven leed Stort vanaf
    1908 aan buien van melancholie. In 1910 werd bij hem syfilis (lues) geconstateerd, waardoor hij langzamerhand en in 1917 helemaal blind werd. Hierdoor werd zijn letterkundige arbeid
    zeer bemoeilijkt. Voortaan dicteerde hij zijn boeken en brieven
    en liet hij zich voorlezen, doorgaans door vriendinnen. Stort
    verwierf grote bekendheid na het verschijnen van het boek 
    &lt;em&gt;Kleine Inez&lt;/em&gt;

    (1925), dat in 1925 werd bekroond met de C.W. van der
    Hoogt-prijs, toegekend door de Maatschappij der Nederlandsche
    Letterkunde te Leiden. Het werd vertaald in het Zweeds, het
    Frans en het Duits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het eind van de jaren twintig logeerde hij dikwijls in
    Wapenveld (gemeente Heerde), waar zijn jeugdvriendin Gon
    Waterman een enorm buitenhuis bezat. In het voorjaar van 1935
    besloot hij bij haar te gaan wonen en twee jaar later traden
    zij in het huwelijk. In Wapenveld kon Stort het stadsleven
    ontvluchten en genieten van de landelijke rust en vooral van de
    zorg waarmee zijn vrouw hem omringde. Deze omgeving stimuleerde
    hem tot het schrijven van een aantal werken, waaronder twee
    dichtbundels: 
    &lt;em&gt;Najaarsvruchten&lt;/em&gt;

    (1936) en 
    &lt;em&gt;Rijmproeven&lt;/em&gt;

    (1937). De Wapenveldse woning werd door de schrijver 'Huize
    Brodeck' gedoopt, naar zijn romanfiguur Lambert Brodeck, die
    bijvoorbeeld in het boek 
    &lt;em&gt;H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Marveil&lt;/em&gt;

    (1917) een rol speelt. Deze symboliseerde de volledige,
    gezuiverde en gelukkige mens, die er na een moeizaam proces van
    vergeestelijking in geslaagd was zich te onttrekken aan de
    banaliteit van het dagelijks bestaan. Deze ideale mens wist de
    'vrede der ziel' te bereiken door de disharmonie te overwinnen,
    die veroorzaakt wordt door aangeboren slechte neigingen,
    waaronder pure zinnelijkheid. Hiermee is tevens Storts centrale
    literaire thema gegeven. Reinier van Genderen Stort, die vaak
    leed aan slapeloosheid, werkte bij voorkeur 's nachts. Liggend
    in bed bedacht hij de volzinnen, die hij schier eindeloos
    herformuleerde, omwerkte en vervolgens opsloeg in zijn geheugen
    om ze de volgende dag te kunnen dicteren. Hij was een precieus
    stilist en een estheticus. Zijn werk kenmerkt zich door het
    gebruik van soms erg lange zinnen en een zeer verzorgde, ook
    voor zijn tijd archa&amp;iuml;sche taal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936, toen hij vijftig jaar werd, kwamen zijn beste
    letterkindige vrienden hem in Wapenveld huldigen: P.N. van
    Eyck, Jan Prins (=C.L. Schepp), P.H. Ritter jr., Annie Salomons
    en Frans Mijnssen. Stort had de laatste zeventien jaar van zijn
    leven vooral met laatstgenoemde auteur veel contact. Hoewel
    zijn lichamelijke en geestelijke vermogens in deze periode
    verder werden aangetast door zijn fatale ziekte, zou Stort
    later zijn Wapenveldse tijd de gelukkigste jaren van zijn leven
    noemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat zijn vrouw in 1939 was overleden, kwam een neef van
    haar, P.C. van der Wolk, bij hem wonen om hem te verzorgen. Het
    werd Stort al spoedig duidelijk dat hij persoonlijk over
    onvoldoende middelen beschikte om in het landhuis van zijn
    vrouw te blijven wonen. Zeer tegen zijn zin vertrok hij eind
    januari 1940 naar Den Haag. Hier ging zijn gezondheid snel
    verder achteruit. Op 5 januari 1942 werd hij naar de
    Ursula-kliniek in Wassenaar gebracht, waar hij op 7 januari
    stierf. Het was zijn uitdrukkelijke wens in Wapenveld te worden
    begraven. Hij liet tal van ongepubliceerde romans, gedichten en
    prozafragmenten na. De schrijfster Annie Salomons
    karakteriseerde Storts leven als volgt: 'Rein heeft een
    ontzettend moeilijk leven gehad. In twee dingen was hij groot:
    in de toewijding tot zijn werk en in de aanvaarding van zijn
    bitter lot zonder er ooit over te zeuren.' (226).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven, manuscripten, typoscripten, persoonlijke
  documenten, in Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage; collectie-Erven F.H.J.
  Mijnssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Hinne Rode&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1929); 
    &lt;em&gt;Het avontuur en andere verhalen&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1930); 
    &lt;em&gt;Sprokkelingen&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1935); 
    &lt;em&gt;Het goede leven&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1938); 
    &lt;em&gt;Rondom een balling&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1939).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.N. van Eyck, 'Literaire kroniek II. Hinne Rode, door
  R. van Genderen Stort', in 
  &lt;em&gt;Leiding&lt;/em&gt;

  1 (1930) 194-220; A. van Duinkerken, 'Kroniek der Nederlandsche
  letteren. Reinier van Genderen Stort', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  100 (1936) III, 358-369; G.H. 's-Gravesande, 
  &lt;em&gt;Sprekende schrijvers&lt;/em&gt;

  2e dr. ('s-Gravenhage, 1979) 79-86; C.J.E. Dinaux, 'Reinier van
  Genderen Stort', in 
  &lt;em&gt;Heerder Historische Vereniging&lt;/em&gt;

  (1979) 14 (september) 10-19; A. Salomons, 
  &lt;em&gt;Herinneringen uit de oude tijd&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1984) 218-229. Priv&amp;eacute;-Domein: 99; H.W.
  Hilberdink, 'Gewaarwordingen te Wapenvelde: de letterkundige
  Reinier van Genderen Stort in een harmonisch toevluchtsoord', in 
  &lt;em&gt;IJsselakademie&lt;/em&gt;

  10 (1987) 2 (juni) 26-30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 516.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.W. Hilberdink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

