<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Genechten, Robert van (1895-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/genechten"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">genechten</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Genechten</name>, Robert van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GENECHTEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Genechten, Robert van&lt;/strong&gt;, politicus (Antwerpen 25-10-1895 - Den Haag 13-12-1945); genaturaliseerd bij de Wet van 14-6-1930 Stbl. 237. Zoon van
Fredericus Lambertus Hubertus van Genechten, onderwijzer te Antwerpen,
en Maria Rosalia Mari&amp;euml;n. Gehuwd op 23-10-1922 met Popkje Hiemstra.
Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/GENECHTEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Genechten, Robert van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916-1918 studeerde Van Genechten rechtswetenschap aan de door de
Duitse bezetters gestichte Vlaamse universiteit te Gent en nam hij
ijverig deel aan de 'activistische' beweging voor samenwerking
met de Duitsers. Als gevolg daarvan moest hij bij het einde van de
Eerste Wereldoorlog uitwijken naar Nederland, waar hij ook in 1914-1915
al gewoond had; in 1920 veroordeelde het Assisenhof te Antwerpen hem
bij verstek tot 8 jaar gevangenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nederland zette Van Genechten zijn rechtenstudie voort - met
speciale belangstelling voor economie - aan de Rijksuniversiteit te
Utrecht. In 1927 promoveerde hij aldaar cum laude op een proefschrift 
&lt;em&gt;De ontwikkeling der waardeleer sinds 1870.&lt;/em&gt;

Inmiddels had hij zich in 1925 te Utrecht gevestigd als advocaat en
procureur, in associatie met mr. A.J.vanVessem; in 1928 werd hij voorts
toegelaten als privaatdocent in het algemene deel van de theoretische
staathuishoudkunde aan de Utrechtse universiteit. Zijn kwaliteiten als
wetenschapsman vonden veel waardering en ook wel erkenning, ofschoon
een hoogleraarschap in Utrecht hem ontging. In 1930 werd hij
genaturaliseerd tot Nederlander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in Nederland bleef Van Genechten ijveren voor de zaak van de
Vlaamse autonomie en diverse publikaties van zijn hand zijn aan de
Vlaamse kwestie gewijd: 
&lt;em&gt;Wat willen de Vlamingen ? (Amsterdam,&lt;/em&gt;

1925), 
&lt;em&gt;De slechte oneindigheid van het Vlaamsche belgicisme&lt;/em&gt;

(Brugge, [1926], 
&lt;em&gt;Vlaanderens economische ontwikkeling na den oorlog&lt;/em&gt;

(Brugge, 1928).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1934 werd hij - in navolging van zijn compagnon mr. Van Vessem -
lid van de Nationaal-Socialistische Beweging (NSB). In januari 1936
werd hij opgenomen in de redactie van het theoretisch orgaan van de
NSB: 
&lt;em&gt;Nieuw Nederland: maandblad voor economie, staatkunde en cultuur.&lt;/em&gt;

Vanaf januari 1938 was hij de enige redacteur van 
&lt;em&gt;Nieuw Nederland&lt;/em&gt;

; dat is hij gebleven tot september 1944, toen het blad zijn
verschijnen staakte. Zelf heeft hij in zijn blad talrijke artikelen
geschreven, over economische, historische, algemeen-culturele en
algemeen-politieke onderwerpen. De Vlaamse kwestie raakte geleidelijk
bij hem op de achtergrond, al schreef hij in 1938 nog voor de NSB een
brochure 
&lt;em&gt;Dietsche verbondenheid.&lt;/em&gt;

Hoofdzaak in zijn geschriften werd de bestrijding van rationalisme en
humanisme; daarnaast kwam een in heftigheid toenemend antisemitisme. De
gelegenheid om zijn denkbeelden op grotere schaal aan 'de
beweging' op te leggen dan in het te beperkt intellectuele 
&lt;em&gt;Nieuw Nederland&lt;/em&gt;

mogelijk was, kreeg Van Genechten, toen hij oktober 1938 door Mussert
belast werd met de 'vorming' van de NSB-leden. In de
oorlogsdagen 10-15 mei 1940 zat Van Genechten ge&amp;iuml;nterneerd in de
gevangenis van Hoorn. Als &amp;eacute;&amp;eacute;n der eerste NSB'ers kreeg
hij van de Duitse bezetters een belangrijke functie: in september 1940
werd hij procureur-generaal bij het Gerechtshof te Den Haag. In deze
functie (en vooral als openbaar aanklager bij het voor politieke
delicten ingestelde Vredesgerechtshof) toonde hij zich een fanatiek en
wraakzuchtig NSB'er, speciaal bij de vervolging van mensen, die
zich in de meidagen van 1940 tegen zijn partijgenoten misdragen zouden
hebben, of die tijdens de bezetting openlijk van hun
anti-nationaal-socialistische gezindheid blijk gaven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn ijver voor het nationaal-socialisme kwam Van Genechten
over allerlei kwesties in conflict met de Duitse machthebbers; zo
verzette hij zich tegen het Duitse optreden tegen de studenten, tegen
het werven van vrijwilligers voor de Waffen-SS en tegen het doden van
gijzelaars voor aanslagen op NSB'ers; in 1942 weigerde hij aanwezig
te zijn bij het afleggen van de eed op Hitler door de Nederlandsche SS.
Dat alles leidde ertoe, dat hij op 1 februari 1943 van zijn functie van
procureur-generaal ontheven werd; in plaats daarvan werd hij benoemd
tot commissaris van de provincie Zuid-Holland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels hadden de spanningen van de bezettingstijd zijn zenuwen
hevig aangetast en begin mei 1943 deed hij, in een depressieve
toestand, een mislukte zelfmoordpoging. Hij werd toen door Mussert
ontheven van de functies, die hij in de NSB bekleedde: die van
vormingsleider (welke functie hij waargenomen had vanaf 1938 met een
onderbreking in oktober 1940-maart 1941, toen Rost van Tonningen haar
van hem had overgenomen) en van gemachtigde voor onderwijs en
opvoeding. Het ambt van commissaris van Zuid-Holland heeft hij nooit
werkelijk uitgeoefend en in augustus 1943 werd hij er weer van
ontheven. Hij werd toen benoemd tot gewoon hoogleraar in het strafrecht
aan de Rijksuniversiteit te Leiden (vanaf juli 1941 was hij reeds
bijzonder hoogleraar in de volkshuishoudkunde vanwege de Stichting tot
Bevordering van de Studie van het Nationaal-Socialisme); aangezien de
Leidse universiteit gesloten was, betekende deze benoeming in feite,
dat Van Genechten buiten spel gezet werd. Zijn politieke rol was nu
nagenoeg uitgespeeld, al bleef hij nog artikelen publiceren in 
&lt;em&gt;Nieuw Nederland&lt;/em&gt;

en andere NSB-organen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding werd hij in zijn woning te Voorburg gearresteerd.
Het Bijzonder Gerechtshof in Den Haag veroordeelde hem op 17 oktober
1945 ter dood; hangende zijn beroep in cassatie pleegde hij in de
gevangenis zelfmoord. In een brief aan de griffier van het Bijzonder
Gerechtshof, waarin hij zijn zelfmoord motiveerde als een poging om de
tegenstellingen binnen het Nederlandse volk te helpen verzoenen, heeft
hij op waardige wijze zijn spijt betuigd over zijn daden uit de
bezettingstijd, welker misdadigheid hij 'in de eenzaamheid der
cel' was gaan inzien ('Het is alsof ik uit een droom ontwaakt
ben').&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Genechten was een intellectueel zeer begaafd man, die echter te
onevenwichtig van karakter en te onbeheerst van temperament was om die
posities te verwerven, waarvoor hij qua intellectuele gaven geschikt
zou zijn geweest. Niet in staat of bereid om de oorzaak van zijn
frustraties bij zichzelf te zoeken, koesterde hij een heftig
ressentiment tegen lieden, die maatschappelijk beter wisten te slagen;
op zijn politieke ontwikkelingsgang heeft dat ressentiment stellig
grote invloed gehad. Anderzijds maakte zijn karakter hem ongeschikt
voor het intrigeren en manoeuvreren, dat nodig was voor wie in
nazi-Duitsland en zijn bezette gebieden politiek omhoog wilde komen.
Het is dan ook niet verwonderlijk, dat zijn politieke rol tijdens de
bezetting kort geduurd heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 
&lt;em&gt;Beginselen der geldtheorie&lt;/em&gt;

(Leiden, [1933]); 
&lt;em&gt;Der Kapitalismus in den Niederlanden&lt;/em&gt;

(L&amp;uuml;beck, 1942); Voorts talrijke tijdschriftartikelen en
brochures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Van Genechten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1946]). Bronnenpublicaties [van het] Rijksinstituut voor
Oorlogsdocumentatie. Processen: 2; I. Sch&amp;ouml;ffer, 
&lt;em&gt;Het nationaal-socialistische beeld van de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

(Arnhem [enz., 1956]).&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 66984 [Genechten in juli 1941].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.A.de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

