<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gielen, Josephus Johannes (1898-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/gielen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gielen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gielen</name>, Josephus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">pedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/GIELEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gielen, Josephus Johannes&lt;/strong&gt;, neerlandicus, pedagoog en minister van Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen (Rucphen 26-9-1898 - Beneden-Leeuwen, gem. Wamel 6-8-1981).

Zoon van Johannes Gielen, winkelier, zuivelfabrikant en wethouder te
Rucphen, en Johanna Hendrika Voeten. Gehuwd op 12-8-1924 met Christina
Johanna Maria Mouwen. Uit dit huwelijk werden 7 zoons en 3 dochters
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/GIELEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gielen, Josephus Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gielen begon in 1918, na zijn kweekschoolopleiding in Bergen op Zoom
en Breda, als onderwijzer te St. Willibrord. In 1922 werd hij leraar
Nederlands en geschiedenis aan de RK Middelbare Handelsdagschool met
4-jarige cursus te Hulst. Na zijn MO-examen Nederlands in 1924 zette
hij de studie vanuit Hulst voort aan de universiteit van Gent, waar hij
in 1931 summa cum laude promoveerde op 
&lt;em&gt;De wandelende jood in de Volkskunde en letterkunde.&lt;/em&gt;

Het jaar daarop werd hij van zijn school in Hulst directeur, welke
functie hij in 1938 inruilde voor die van inspecteur lager onderwijs te
Roosendaal; in 1945 werd hij hoofdinspecteur lager onderwijs te
Nijmegen. Zijn publicistische activiteiten, aanvankelijk voornamelijk
op het terrein van de letterkunde, startte hij in 1926. Hij schreef
bloemlezingen en literatuurgeschiedenissen voor het middelbaar
onderwijs (bijv. 
&lt;em&gt;Belangrijke letterkundige werken. Leidraad bij de studie der
Nederlandse literatuur met bloemlezing,&lt;/em&gt;

3 dl., tot ver in de jaren zestig als handboek in het middelbaar
onderwijs gebruikt) en publiceerde regelmatig in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor taal en letteren&lt;/em&gt;

en vooral in 
&lt;em&gt;De hoofdakte. Maandblad voor hoofdakte-studie.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 3 juli 1946 volgde, nadat hij door formateur L.J.M. Beel
persoonlijk daartoe aangezocht was, Gielens aantreden als minister van
Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen. Onder de eerste naoorlogse
minister G. van der Leeuw achtte men in confessionele kring het
bijzonder onderwijs bedreigd. Daarom eiste de Katholieke Volkspartij
(KVP) bij de formatie van het kabinet-Beel het ministerie op. Gielen
kreeg dat departement om meer dan &amp;eacute;&amp;eacute;n reden. Niet alleen
kende hij het onderwijs van binnenuit, als diepgelovig mens was hij
tevens een vurig voorvechter van christelijk onderwijs. Overigens gold
hij als min of meer vooruitstrevend; in 1945 was hij lid geworden van
de Nederlandse Volksbeweging, maar uiteindelijk had hij zich niet
aangesloten bij de Partij van de Arbeid (PVDA), omdat hij dacht dat het
bijzonder onderwijs bij deze partij niet veilig was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste optreden als minister veroorzaakte grote
verontwaardiging ter linkerzijde. Al in juli 1946 kondigde Gielen een
drastische reorganisatie van het departement aan. Van der Leeuw had
allerlei directoraten-generaal ingesteld en diverse vernieuwingsgezinde
mensen uit de sfeer van de PVDA in hoge functies benoemd. Gielen vond
de organisatie onpraktisch. Bovendien vreesde hij door bepaalde hoge
ambtenaren geprest te zullen worden tot de instelling van
eenheidsorganisaties ten nadele van het particulier initiatief, en dat
vooruitzicht was hem, wars als hij was van 'eenheidsopvoeding door
vadertje staat', een gruwel. Ten slotte achtte hij de reorganisatie
nodig om in de schaarste van de wederopbouwperiode gelden vrij te maken
voor het onderwijs. De PVDA-fractie in de Tweede Kamer interpelleerde
de minister wel onmiddellijk, maar kon hem niet hinderen in het
uitvoeren van zijn plannen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op wetgevingsterrein heeft Gielen weinig indruk kunnen maken.
Daarvoor was de periode van twee jaar waarin het kabinet aan het bewind
bleef, te kort. Veel bleef steken in de (voor)ontwerpfase. Zo werkte
men ten departemente wel aan een alternatief voor de voorgestelde
plannen in het in 1946 verschenen schema-Bolkestein tot reorganisatie
van het onderwijs, waarvoor Gielen weinig waardering had. Voor de
onderwijzersopleiding, die zijn bijzondere belangstelling had, had hij
bij zijn aftreden een wettelijke regeling in ontwerp gereed, die door
zijn opvolger evenwel slechts gedeeltelijk werd overgenomen. Van de
wetten die Gielen nog wel tot stand kon brengen, springt - naast de
hieronder te noemen wetten en de Spellingwet van 1947, die de in 1934
onder H.P. Marchant ingevoerde schoolspelling verhief tot
offici&amp;euml;le spelling - de wettelijke subsidieregeling voor het
bijzonder hoger onderwijs (1948) eruit, die de subsidi&amp;euml;ring door
de diverse overheden uniformeerde en de subsidiegrenzen aanzienlijk
verruimde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het overige werd Gielen in beslag genomen door de zorg vooral
het lager onderwijs overeind te houden (gebrek aan lokalen,
onderwijzers, leermiddelen) in een situatie waarin de minister van
Financi&amp;euml;n, P. Lieftinck, aandrong op en dwong tot de grootst
mogelijke zuinigheid. Voorts had hij de handen vol aan de leerkrachten,
die grote pressie uitoefenden om hun rechtspositie en salari&amp;euml;ring
aanmerkelijk te verbeteren, maar aan wie hij bij de vrijwel lege
schatkist slechts gedeeltelijk tegemoet kon komen. Op het gebied van de
zuivering kreeg hij vooral te maken met de omstreden perszuivering. Met
de wet Noodvoorziening Perswezen (1947) opende hij de mogelijkheid van
beroep tegen de uitspraken van de zuiveringscommissie. Deze wet gaf hij
nadrukkelijk een tijdelijk karakter in afwachting van een definitieve,
die de pers in een publiekrechtelijke organisatie aan een stelsel van
normen en waarden moest binden. Ter voorbereiding van deze wet stelde
hij de commissie-Pompe in, wier werk in later jaren zou stranden op de
traditionele meningsverschillen omtrent de vraag of persordening, in
welke vorm dan ook, verenigbaar was met de grondwettelijke
persvrijheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op radiogebied loste Gielen de verkiezingsbeloften van de KVP aan de
oude omroepen in. Het streven naar een nationale omroep had onder het
vorige kabinet vorm gekregen in de Stichting Radio Nederland in
Overgangstijd, waarin de oude omroepen moesten samenwerken met
voorstanders van de nationale omroep, hetgeen nauwelijks lukte en
bovendien veel geld verslond. De beste remedie leek Gielen een herstel
van de situatie van v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940, hetgeen hij met de Stichting
Nederlandse Radio Unie, die in februari 1947 in werking trad, goeddeels
realiseerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de toen veel ophef makende benoemings-affaire aan de
Universiteit van Amsterdam riep Gielen de toorn van links over zich af.
In de ontluikende Koude-Oorlogssfeer vonden tegenstanders van de
zogeheten Zevende Faculteit - politieke en sociale wetenschappen - een
willig oor bij hem. Zij keerden zich niet alleen tegen de instelling
van zo'n faculteit, maar spraken zich ook na de - door Gielen korte
tijd opgehouden - instelling uit tegen de voordracht van vier
kandidaat-hoogleraren, J. Suys, S. Kleerekoper, J. Presser en K.
Baschwitz, die een politiek-linkse signatuur hadden. Gielen wees drie
van de vier voordrachten af, nadat de confessioneel-liberale fracties
in de Amsterdamse gemeenteraad aan de Kroon vernietiging van het
desbetreffende gemeenteraadsbesluit hadden gevraagd. Uiteindelijk ging
alleen de benoeming van een van de kandidaten - Jef Suys, in de jaren
'20 even lid van de communistische partij - niet door.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingehuurd om het beleid van Van der Leeuw om te buigen en de handen
gebonden door de geringe financi&amp;euml;le armslag, kon Gielen buiten
eigen kring nauwelijks enige populariteit oogsten. In 1948 liet de KVP
hem dan ook niet terugkeren. Het jaar daarop volgde zijn benoeming aan
de Katholieke Universiteit te Nijmegen tot hoogleraar in de praktische
pedagogiek. Samen met zijn collega St. Strasser legde hij er de
grondslag voor het Pedagogisch Instituut, waar onder hun stimulans
specialismen als sociale pedagogiek, orthopedagogiek, onderwijskunde en
onderwijsrecht tot ontwikkeling konden komen. Omdat Gielen het opleiden
van leraren als het cruciale vraagstuk van de onderwijsvernieuwing
beschouwde, heeft hij tijdig en ondanks tegenwerking een begin gemaakt
met een universitaire lerarenopleiding, die na 1968 tot volwaardigheid
kon uitgroeien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Open voor de veranderingen in het pedagogisch denken, evolueerde hij
van een streng normatief ingestelde wetenschapper tot voorstander van
een pedagogiek als empirische gedragswetenschap, al liet hij de
beoefening ervan aan anderen over. Deze ontwikkeling weerspiegelt zich
ook in zijn vele publikaties die hij als hoogleraar plaatste in o.a. 
&lt;em&gt;Opvoeding; Opvoeding, onderwijs, gezondheidszorg; Pedagogisch
forum&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor opvoedkunde.&lt;/em&gt;

In deze bladen, in de redactie waarvan hij meestal zitting had, schreef
hij vaak onder de pseudoniemen Joh. Hulstensis, Pater familias, G. of
J. Viator, Noviomagus, G., N.. Na zijn emeritaat in 1969 zette hij tot
1975 de publicistische arbeid voort, die zich na 1948 nog maar
sporadisch op de letterkunde richtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politiek bleef Gielen nog tot ver in de jaren '60 actief. Van
1948 tot 1949 was hij lid van de Tweede Kamer en van 1956 tot 1966 van
de Eerste Kamer. Van 1949 tot 1961 was hij tevens vice-voorzitter van
de KVP. Ook was hij in deze jaren politiek medewerker van het 
&lt;em&gt;Limburgs Dagblad&lt;/em&gt;

en leverde hij vele bijdragen aan de KVP-bladen 
&lt;em&gt;Opmars, Politiek&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Katholiek staatkundig maandschrift.&lt;/em&gt;

De ontwikkeling die hij als pedagoog doormaakte, is ook terug te vinden
in zijn houding tegenover de katholieke politiek en de katholieke kerk.
In de jaren '60 distantieerde hij zich steeds meer van de
behoudende elementen; de 'nacht van Schmelzer' (13/14 oktober
1966) functioneerde daarbij als katalysator. Uiteindelijk voelde hij
zich, na in 1966 bedankt te hebben voor de KVP, het meeste thuis in de
denkwereld van de Politieke Partij Radicalen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gielen heeft steeds een welhaast ontembare werklust bezeten. Naast
zijn beroep studeerde hij aanvankelijk jarenlang en na 1948 ontplooide
hij tal van politieke activiteiten; tegelijkertijd schreef hij talloze
grotere en kleinere publikaties en vervulde hij in een groot gezin de
vaderlijke plichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Gielen in het Katholiek Documentatiecentrum te
Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Z.S. Herman, 'Geschriften van prof.dr. Jos. J. Gielen.
Geselecteerde bibliografie (t/m 1968)', in 
&lt;em&gt;Pedagogisch moza&amp;iuml;ek. Opstellen. Aangeboden aan prof.dr. Jos. J.
Gielen bij zijn afscheid als hoogleraar aan de Katholieke Universiteit
te Nijmegen&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1969) 19-54.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Igor Cornelissen, 'Professor Gielen: zelfkritiek en
verdediging', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

28-8-1965; L. de Klerk, 'Prof.dr. Jos. J. Gielen', in 
&lt;em&gt;Pedagogisch Forum&lt;/em&gt;

3 (1969) 158-161; G.Th.M. Verhaak, 'Prof.dr. Jos. J. Gielen: een
impressieve levensschets', in 
&lt;em&gt;Pedagogisch moza&amp;iuml;ek,&lt;/em&gt;

9-17; Hans van den Heuvel, 
&lt;em&gt;Nationaal of verzuild. De strijd om het Nederlandse omroepbestel in
de periode 1923-1947&lt;/em&gt;

(Baarn, 1976); Joost Smiers, 
&lt;em&gt;Cultuur in Nederland 1945-1955. Meningen en beleid&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1977); Max van Weezel en Anet Bleich, 
&lt;em&gt;Ga dan zelf naar Siberi&amp;euml;! Linkse intellectuelen en de koude
oorlog&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1978); J. Donner, 
&lt;em&gt;De vrijheid van het bijzonder wetenschappelijk onderwijs&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1978); M.J.I. Bos, 'Prof.dr. Jos. J. Gielen tachtig jaar
(26 september 1978)', in 
&lt;em&gt;Pedagogisch tijdschrift&lt;/em&gt;

4 (1979) 181-182; idem, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

6 (1981) 334-335; Hans van den Heuvel, 
&lt;em&gt;De vrijheid van de pers. De overheid en het commerci&amp;euml;le
karakter van de pers 1944-1949&lt;/em&gt;

(Baarn, 1981).&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a3114 [Foto: archief KVP; Gielen in 1948].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

