<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Averkamp, Antonius Josephus (1861-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/averkamp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">averkamp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Averkamp</name>, Antonius Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1861"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">dirigent</state>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/AVERKAMP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Averkamp, Antonius Josephus&lt;/strong&gt;

(Anton), toonkunstenaar (Cabauw, gem. Willige-Langerak 18-2-1861 - Bussum 1-6-1934).

Zoon van Johannes Theodorus Averkamp, hoofdonderwijzer, en Anna
Catharina Maria Neuhuijs. Gehuwd op 5-11-1895 met Maria Henrica
Petronella Mol, zangeres. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/AVERKAMP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Averkamp, Antonius Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anton Averkamp werd te Willige-Langerak - een plaatsje nabij
  Schoonhoven - geboren als een zoon van een onderwijzer. Toen hij
  twee jaar oud was, verhuisde het gezin naar Amsterdam, waar hij
  later een handelsopleiding kreeg. Een kantoorbaan schonk hem
  evenwel geen voldoening, en omdat hij al verdienstelijk piano had
  leren spelen, bereidde hij zich in stilte voor op een muzikale
  loopbaan. In 1879 was Daniel de Lange bereid hem na gebleken
  geschiktheid als leerling voor piano en muziektheorie te
  accepteren. Vier jaar later ging hij naar Berlijn om aan de
  Hochschule f&amp;uuml;r Musik door Friedrich Kiel onderwezen te
  worden in muziektheorie. In verband met ernstige ziekte van Kiel
  vertrok hij in mei 1884 naar M&amp;uuml;nchen, waar hij dank zij
  bemiddeling van Joh.M. Messchaert geplaatst kon worden bij de
  Akademie der Tonkunst. Onder leiding van de vermaarde organist en
  pedagoog Joseph G. Rheinberger genoot hij daar een
  zangersopleiding van Hans Hasselbeck en Adolph Schimon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer in Amsterdam kreeg hij in 1886 een
  aanstelling als leraar solo- en koorzang aan de
  Toonkunstmuziekschool, als opvolger van Messchaert, bij wie
  Averkamp toen zijn eigen zangstudie voortzette. Moeilijkheden met
  directeur Daniel de Lange deden hem in 1903 besluiten een eigen
  muziekschool voor solo- en koorzang alsmede theoretische vakken
  te stichten. Deze school aan de Willemsparkweg had al gauw een
  goede naam. Verscheidene bekende zangers hebben hier onderricht
  ontvangen, o.a. Frits van Duinen en de toen nog jonge,
  onbemiddelde Jac. Urlus, die kosteloos zanglessen van Averkamp
  kreeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919, na vertrek van Joh. Wagenaar, werd Averkamp directeur
  van de Toonkunstmuziekschool in Utrecht. Ofschoon hij een kundig
  vakman was, bleek hij niet in staat het hoge niveau van de school
  te handhaven. Onder zijn directie werd in 1930 een afdeling
  conservatorium aan de school toegevoegd. In 1933, toen zijn
  gezondheid bergafwaarts ging, werd hij opgevolgd door Jan van
  Gilse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve lid van verschillende commissies van het hoofdbestuur
  der 'Maatschappij' was Averkamp vanaf 1897 bestuurslid en van
  1927 tot zijn overlijden voorzitter van de Vereeniging voor
  Noord-Nederlandsche Muziekgeschiedenis. In het 
  &lt;em&gt;Tijdschrift&lt;/em&gt;

  van deze vereniging, in de muziekbladen 
  &lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt;

  en 
  &lt;em&gt;Euphonia&lt;/em&gt;

  alsmede in 
  &lt;em&gt;Van onzen Tijd&lt;/em&gt;

  publiceerde hij talrijke bijdragen op muzikaal-wetenschappelijk
  terrein. Vooral de antieke zangkunst en de katholieke kerkmuziek
  hadden zijn buitengewone belangstelling. In de jaren van 1898 tot
  1910 was hij als muziekrecensent verbonden aan het weekblad 
  &lt;em&gt;De Amsterdammer.&lt;/em&gt;

  Daarenboven was hij auteur van enige boeken over de zangkunst
  (zie onder P).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voorts is hij korte tijd dirigent geweest van een paar
  mannenkoren. Met de zangvereniging 'Arti et Religioni', dat ook
  door hem gedirigeerd werd, gaf hij van verscheidene koorwerken de
  eerste uitvoering in Amsterdam. Zijn grootste bekendheid heeft
  Anton Averkamp verworven als leider en dirigent van zijn
  Klein-Koor a Cappella. Reeds als jongeman mocht hij af en toe als
  invaller de baspartijen meezingen in het Utrechtse a-cappellakoor
  van jhr. J.C.M. van Riemsdijk. Averkamp kwam toen op de gedachte
  in Amsterdam ook zo'n koor op te richten - het eerste
  a-cappellakoor van De Lange was toen al ontbonden. Voor zijn koor
  wist Averkamp steeds bekwame vocalisten te engageren die later
  grote bekendheid zouden krijgen, bijv. Aaltje Reddingius, Cato
  Loman, Frans Philippeau en Frits van Duinen. Op 5 april 1891 vond
  het eerste optreden plaats in de Ronde Luthersche Kerk, een
  gebouw met een fijne akoestiek, waarin het koor vaak gezongen
  heeft. Allengs gaf men een groot aantal concerten in binnen- en
  buitenland, waar men veel bewondering oogstte. Het repertoire
  bestond uit vocale meesterwerken uit de 15e tot en met de 19e
  eeuw, van componisten als G. Dufay, O.P. da Palestrina, J.P.
  Sweelinck, Joh. Okeghem en A.J.M. Diepenbrock. Meermalen heeft
  Messchaert - die altijd een warme sympathie voor zijn
  oud-leerling Averkamp behouden had - als solist bij dit koor
  gezongen, en omgekeerd was het koor ter opluistering aanwezig bij
  Messchaerts zilveren zangersjubileum op 22 februari 1902. In 1919
  was Averkamp genoodzaakt het a-cappellakoor op te heffen, omdat
  zijn werk in Utrecht niet te verenigen was met zijn koordirecties
  in de hoofdstad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn druk bezette leven vond Averkamp nog de tijd om
  tal van muziekwerken te arrangeren en te componeren. Naast zeven
  wereldlijke en vijf geestelijke liederen uit 
  &lt;em&gt;Een Duytsch Musyck Boeck&lt;/em&gt;

  van 1572 - uitgegeven in 1907 - bewerkte hij voor piano zestien
  oude marsen, die door het Nederlandse leger gespeeld werden
  gedurende de Spaanse Successieoorlog. Zijn composities hebben
  geen opgang gemaakt, waarschijnlijk omdat ze te weinig
  originaliteit bevatten. Slechts een enkel orkestwerk werd
  destijds op muziekfeesten ten geh&amp;ouml;ren gebracht. Het meest
  uitgevoerd werd de symfonische ballade 
  &lt;em&gt;Elaine und Lancelot&lt;/em&gt;

  (ca. 1900).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren twintig heeft Averkamp zich ingezet voor de
  instelling van een leerstoel in de muziekwetenschappen aan de
  universiteit van Utrecht. Vanaf 1929 tot zijn overlijden maakte
  hij deel uit van het curatorium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Gedenkschrift van het ,,Klein-Koor A Cappella&amp;quot;, 1890-1900',
  in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift der Vereeniging van Noord-Nederlands
  Muziekgeschiedenis&lt;/em&gt;

  7 (1904) 43-70; 
  &lt;em&gt;Uit mijn practijk&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1916); 
  &lt;em&gt;De zangkunst en hare sterren&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenha-ge, [1928]); 
  &lt;em&gt;Grootmeesters der toonkunst&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, [1930]); 
  &lt;em&gt;De koordirigent&lt;/em&gt;

  (Hilversum, [1933]); 
  &lt;em&gt;Beknopte geschiedenis van de koorzang.&lt;/em&gt;

  Herz. en uitgebr. door E. Elsenaar (Hilversum, [1951]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
&lt;Behalve herdenkingsartikelen, in &lt;I&gt;De Vereenigde tijdschriften Caecilia en Het Muziekcollege &lt;/I&gt;78 
[8] (1920- 1921) &lt;I&gt;124-127; Algemeen Handelsblad,&lt;/I&gt; 28-2-1931; &lt;I&gt;Nieuwe Rotterdamsche 
Courant&lt;/I&gt;, 1-6-1934 en &lt;I&gt;Nieuwe Arnhemsche Courant&lt;/i&gt;, 2-6-1934; H. Viotta, 
&lt;I&gt;Onze hedendaagsche toonkunstenaars&lt;/I&gt; (Amsterdam, [1893 - 1896]. 2 dl.) II, afl. 9; J.H. Letzer, 
'Anton Averkamp', in &lt;I&gt;Muzikaal Nederland 1850-1910&lt;/I&gt; (Utrecht, 1911) 6; Herman Ruiten, 
in &lt;I&gt;Caecilia en De Muziek&lt;/I&gt; 91 [8] (1933-1934) 377-378; S. Bottenheim, in &lt;I&gt;Tijdschrift 
der Vereeniging voor Nederlandsche Muziekgeschiedenis&lt;/I&gt; 14 (1935) 129-131; Wouter Paap, 
&lt;I&gt;Muziekleven in Utrecht tussen de beide wereldoorlogen&lt;/I&gt; (Utrecht [etc.], 1972); idem, &lt;I&gt;100 jaar muziekonderwijs in Utrecht&lt;/I&gt; [Utrecht, 1975]. &lt;/P&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Wouter Paap, &lt;I&gt;100 jaar muziekonderwijs in Utrecht&lt;/I&gt; [Utrecht, 1975] tegenover pagina 32.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

