<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gijn, Anton van (1866-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/gijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gijn</name>, Anton van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gijn, Anton van&lt;/strong&gt;, minister en economist (Dordrecht 17-9-1866 - 's-Gravenhage 11-5-1933).

Zoon van Hugo van Gijn, houthandelaar, en Fran&amp;ccedil;oise Cornelia
Stoop. Gehuwd op 12-3-1896 met Gijsberta Johanna Maas Geesteranus. Uit
dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Zij namen een pleegdochter
aan, die bij KB van 26-6-1906 nr. 52 de naam Van Gijn kreeg.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gijn stamde uit de oude gezeten burgerij van Dordrecht. De
familie telde onder hun voorvaderen o.a. de vader van de gebroeders De
Witt. Na de gymnasiale opleiding te Dordrecht studeerde hij rechten aan
de Leidse universiteit en economie te Berlijn bij Adolph Wagner, een
der grondleggers van de leer der openbare financi&amp;euml;n. Op 25-5-1892
promoveerde hij te Leiden in de staatswetenschap op het proefschrift 
&lt;em&gt;Herziening van de belastbare opbrengst van ongebouwde
eigendommen&lt;/em&gt;

(Leiden, 1892) en in de rechtswetenschap op stellingen. Uit de titel
van het proefschrift blijkt reeds de vroege belangstelling voor
economie en de openbare financi&amp;euml;n in het bijzonder. Daarna volgde
een lange bestuurlijke en politieke carri&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1893 begon deze met de aanstelling tot adjunct-commies
bij de provinciale griffie van Zuid-Holland, waar hij vervolgens opklom
tot hogere posities om uiteindelijk het toezicht over de
gemeentefinanci&amp;euml;n te krijgen. In oktober 1902 werd hij benoemd tot
secretaris van het naar aanleiding van de Woningwet-1902 ingestelde
rijkswoningcollege en tevens van de Haagse Gezondheidscommissie. Zijn
bekwaamheden op financieel gebied trokken zodanig de aandacht dat in
oktober 1905 een benoeming volgde tot thesaurier van de rijksschatkist.
Onder minister M.J.C.M. Kolkman werd Van Gijn vervolgens
thesaurier-generaal (1909-1916). In die beide laatste functies
ontwikkelde hij zich tot een van de beste deskundigen op het gebied van
de openbare financi&amp;euml;n in Nederland. Tevens was hij van 1911 tot
1916 voor de liberalen lid van de Provinciale Staten van
Zuid-Holland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De erkenning van zijn deskundigheid leidde er al in 1913 toe dat de
kabinetsformateur P.W.A. Cort van der Linden hem vroeg minister van
Financi&amp;euml;n te worden. Van Gijn had toen geweigerd, omdat hij
bezwaren koesterde tegen de dekking van de lasten ten gevolge van de
sociale wetgeving en tegen het voorgenomen extraparlementaire karakter
van het kabinet. Na het tussentijds aftreden van M.W.F. Treub als
minister van Financi&amp;euml;n werd Van Gijn in februari 1916 toch
minister nadat evenwel de premier had ingestemd met voorwaarden
zijnerzijds ten aanzien van de inrichting van de begroting en beperking
op de uitgaven voor crisis en mobilisatie. Als minister onderscheidde
Van Gijn zich door zijn aanpak van de financieringstechniek. Verder
boekte hij op wetgevingsterrein slechts enkele kleine successen: hij
had niet zo'n scherp gevoel voor politieke tactiek en was vaak te
bruusk in zijn optreden. Op 20 februari 1917 werd Van Gijns
ontslagaanvraag als minister ingewilligd, die hij had ingediend na een
conflict in het kabinet met F.E. Posthuma, de minister van Landbouw,
Nijverheid en Handel over de financiering van de Distributiewet van
juli 1916. Op de achtergrond van dit conflict speelde ook de
staatsrechtelijke kwestie van de positie van de minister van
Financi&amp;euml;n ten opzichte van de andere ministers mee. Van Gijn was
voorstander van de toezichthoudende positie van de minister van
Financi&amp;euml;n met betrekking tot de uitgaven- en financieringspolitiek
van de overige departementen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het ministerschap vatte Van Gijn zijn aan het begin van 1913
aangevangen maar sinds februari 1916 onderbroken functie als koninklijk
commissaris van De Nederlandsche Bank weer op. In deze functie keerde
hij zich tegen de gevolgde geldpolitiek, die volgens hem leidde tot
depreciatie van de gulden. Tevens pleitte hij ervoor dat de winsten uit
de goudverkoop van de Bank naar het buitenland zouden toevallen aan de
Staat. Op deze punten verschilde hij jarenlang van mening met de
president van De Nederlandsche Bank, G. Vissering. Deze
meningsverschillen droegen bij tot zijn vertrek als koninklijk
commissaris in 1926. Ook het bekende 'Manifest der 14' van
1920, waarvan Van Gijn een der initiatiefnemers was, keerde zich tegen
de door hem bestreden geldpolitiek. Ook op vele andere terreinen van
het maatschappelijk en economisch leven vervulde Van Gijn tot na 1926
bestuursfuncties. Van 1908 tot 1920 was Van Gijn regeringscommissaris
van de met overheidssteun opgerichte Koninklijke Hollandsche Lloyd. Van
de oprichting in 1920 tot de opheffing in 1925 bekleedde hij de functie
van president-commissaris van de Nederlandsche Uitvoermaatschappij en
van 1917 tot 1920 die van voorzitter van de Burgerlijke en Militaire
Pensioenraad. Ook was hij lid, later onder-voorzitter van de Centrale
Commissie van de Statistiek, die toezicht hield op het Centraal Bureau
voor de Statistiek (CBS). Van mei 1924 tot februari 1926 trad Van Gijn
op als adviseur van de Nationale Bank van Oostenrijk. Als zodanig was
hij aangezocht door de Nederlander A.L. Zimmerman, commissaris-generaal
van de Volkenbond te Oostenrijk, in het kader van een hulpprogramma van
de Bond aan dat land ter sanering van de staatsfinanci&amp;euml;n.
Daarnaast adviseerde Van Gijn ook de regering in Praag bij soortgelijke
zaken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enige jaren was Van Gijn ook nog betrokken bij parlementair werk.
Ofschoon hij aanvankelijk lid was geweest van de Vrijzinnig
Democratische Bond, werd hij in 1922 voor de Liberale Staatspartij lid
van de Tweede kamer. Hij zou dit vier jaren blijven, zelfs na de dood
van H.C. Dresselhuys, op 16-12-1926, nog korte tijd als fractieleider.
Hoezeer hij een overtuigd aanhanger bleef van de liberale beginselen
bleek ook uit zijn bestuurslidmaatschap en voorzitterschap van de
Vereeniging voor Vrij Ruilverkeer (later: Vereeniging voor
Vrijhandel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had dit veelvoudig optreden in bestuur, bedrijf en
parlement ook academische erkenning gevonden in een bijzonder
hoogleraarschap voor het Leidsch Universiteits Fonds (LUF) in de
openbare financi&amp;euml;n van 1918 tot 1921 en vervolgens in een
privaatdocentschap tot 1929 te Leiden, terwijl hij ook van 1919 tot
1922 privaatdocent aan de Economische Hoogeschool te Rotterdam is
geweest. Van 1901 tot 1932 was Van Gijn, met een onderbreking tijdens
zijn ministerschap, redactielid van 
&lt;em&gt;De Economist.&lt;/em&gt;

In dit tijdschrift en in vele andere publikaties kon Van Gijn invloed
uitoefenen op het denken over en de praktijk van de openbare
financi&amp;euml;n in Nederland. Hij bleef ten principale staan op het
standpunt van de klassieke economische theorie, met name het theorema
van de volledige bezetting van de produktiemiddelen en de opvatting dat
belastingen uitsluitend mogen drukken op het private gebruik. Aan de
andere kant verkondigde hij de opvatting dat de Staat mag lenen voor
langer dan &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar durende kapitaalsuitgaven, mits niets
meer wordt betaald dan de contante waarde van de toekomstige
nutsprestaties en het jaarlijkse bedrag van aflossing en rente gelijk
is aan de daling van de contante waarde van het kapitaalgoed. Zonder
hiervan overigens een starre regel te maken, beoogde Van Gijn hiermee
intering op het staatsvermogen als gevolg van onvoldoende
schuldaflossing te voorkomen. Tevens bepleitte Van Gijn in publikaties
een zodanige inrichting van de staatsbegroting dat deze een behoorlijk
inzicht zou geven in de mutaties van het staatsvermogen, dat wil zeggen
de waarde van het staatsbezit aan kapitaalgoederen minus de openbare
schuldenlast. Te dien einde sprak Van Gijn zich onder meer uit voor een
begrotingstechnische scheiding tussen kapitaaluitgaven en -ontvangsten
en de exploitatieuitgaven. De boekhouding van de
overheidsfinanci&amp;euml;n zag Van Gijn zoveel mogelijk analoog met die
van de onderneming, bijv. op het punt van de afschrijvingen van het
kapitaalbezit. Als minister diende hij een ontwerp-Comptabiliteitswet
in dat van deze opvattingen uitging. De behandeling van dit ontwerp
kwam niet tot afronding. Pas in 1929 kwam een Comptabiliteitswet tot
stand. Deze ging niet zo ver als Van Gijn wilde, maar liet wel ruimte
over voor ontwikkelingen in de door hem bedoelde richting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In die tijd begon Van Gijns gezondheid achteruit te gaan. Hij legde
zijn onderwijsfuncties in 1929 neer en trad sedertdien terug van het
openbaar toneel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor Van Gijns bijdragen aan 
&lt;em&gt;De Economist: Algemeen register op de jaargangen 1903-1937 van De
Economist&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1938) 31-32. Verder publiceerde Van Gijn in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

en van 1918 tot 1923 onder het pseudoniem 'Civis' in de 
&lt;em&gt;Nieuwe Courant;&lt;/em&gt;

daarna tot aan zijn dood onder zijn eigen naam in het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad.&lt;/em&gt;

Naast zijn dissertatie worden hier nog vermeld: 
&lt;em&gt;Een verbeterd ,,Gothenburgsch Stelsel&amp;quot;. Vlugschrift met het oog
op de herziening der Drankwet.&lt;/em&gt;

Commissie voor drankwetactie van de Volksbond ([S. 1.], 1903);
preadvies over de vragen: 
&lt;em&gt;Is invoering van staatsmonopolies ter versterking van de
staatsinkomsten wenschelijk? Zoo ja, welke monopolies zouden dan
daarvoor in aanmerking komen?&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1918). Vereeniging voor de Staathuishoudkunde en
Statistiek; 
&lt;em&gt;Wat zal de naaste tijd brengen?&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1919); 
&lt;em&gt;Het renteprobleem en de leer der financi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Leiden, 1921). Inaugurale rede; prof.mr.dr. A. van Gijn, dr. J.A.
Neerbragt en J. van den Tempel, preadviezen over de vraag: 
&lt;em&gt;Moet het tegenwoordig stelsel van bijdragen ongewijzigd worden
voortgezet? Zoo neen, welke regeling moet daarvoor in de plaats
treden?&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1921). Uitgave van het Nederlandsch Instituut voor
Volkshuisvesting: 12; 
&lt;em&gt;Productief en produceeren&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1923); A. van Gijn en N.J. Polak, preadviezen over:

&lt;em&gt;De algemeene beginselen voor de heffing van belastingen&lt;/em&gt;

(Purmerend, 1929). Geschriften van de Vereeniging voor de
Belastingwetenschap: 8; 'De positie van den minister van
Financi&amp;euml;n', in 
&lt;em&gt;Economische opstellen aangeboden aan prof.dr. C.A. Verrijn
Stuart&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931) 82-101.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L. Kappeyne van de Coppello-Wijgers, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

57 (1933) 323-324; J. Gerritsz, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor den Nederlandschen WerkloosheidsRaad&lt;/em&gt;

16 (1933) 147-148; C.A. Verrijn Stuart, in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

82 (1933) 457-460; C.A. Verrijn Stuart, in 
&lt;em&gt;Handelingen en Levensberichten van de Maatschappij der Nederlandsche
Letterkunde te Leiden 1933-1934,&lt;/em&gt;

21-32; C. Goedhart, 'Honderd jaar openbare financi&amp;euml;n', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

100 (1952) passim; W.J. van Welderen Rengers, 
&lt;em&gt;Schets eener parlementaire geschiedenis van Nederland.&lt;/em&gt;

Dl. IV: 1914-1918. Door C.W. de Vries en W.H. Vermeulen
('s-Gravenhage, 1955) 118-131; J.L.J. Bosmans. 
&lt;em&gt;De Nederlander mr. A.R. Zimmerman als commissaris-generaal van de
Volkenbond in Oostenrijk, 1922-1926&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1973) passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

