<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gils, Petrus Josephus Maria van (1869-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/gils"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gils</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gils</name>, Petrus Josephus Maria van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">pedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/GILS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gils, Petrus Josephus Maria van&lt;/strong&gt;, promotor van het bijzondere onderwijs (Waalwijk 10-1-1869 -Roermond 11-4-1956).

Zoon van Jan Baptist Pranciscus van Gils, apotheker, en Clasina
Josefina Louisa van Nuenen.


&lt;img src=&amp;quot;images/GILS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gils, Petrus Josephus Maria van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jos van Gils werd geboren uit een Brabants geslacht van apothekers
en medici; hij was in het gezin van acht kinderen de oudste en enige
zoon. Twee jaar volgde hij de Latijnse School te Katwijk, waarna hij
het gymnasium voltooide in Rolduc. Reeds op zestienjarige leeftijd was
hij wees. Na een studie van vier jaren aan het seminarie te Roermond
werd hij in 1893 priester gewijd. Van 1893 tot 1899 studeerde Van Gils
klassieke letteren aan de Universiteit van Amsterdam en promoveerde hij
er in 1902 op het proefschrift 
&lt;em&gt;Quaestiones Euhemereae.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende vijftien jaren was hij leraar te Rolduc. In deze tijd trad
hij op als de informele adviseur in onderwijszaken van de bisschop van
Roermond en spande hij zich in voor uitbreiding van het RK lager
onderwijs in de mijnstreek en voor een lerarenopleiding te Rolduc.
H.W.E. Moller haalde hem in het curatorium van de in 1912 opgerichte RK
Leergangen met zijn medecurator A.F. Diepen bewerkte hij de
verplaatsing in 1913 van deze lerarenopleiding van Amsterdam naar
Noord-Brabant. In zijn 'Graag op baantjes'-artikelen in 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

in de jaren 1910 en 1911 kwam hij op voor het benoemen van katholieken
in velerlei openbare functies. In dezelfde jaren polemiseerde hij met
Bonaventura Kruitwagen over de taak van de katholieke boekhandel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1917 werd Van Gils benoemd tot de eerste bisschoppelijke
inspecteur van het RK lager onderwijs in het diocees Roermond. Zijn
ideaal was de omzetting van alle openbare scholen in Limburg in
bijzondere; bijna geheel lukte hem dit in ruim twintig jaren van noeste
arbeid tot zijn pensionering in 1939. Voor hem stond het volgen van
neutraal onderwijs ongeveer gelijk met geloofsafval. Maar ook buiten
Limburg kreeg Van Gils bemoeienis met vooral het hele RK onderwijs
'van de bewaarschool tot en met de universiteit', aldus de
titel van een rede door hem uitgesproken op de eerste Nederlandse
Katholiekendag in 1919 te Utrecht. Hij werd in 1920 lid en in 1923
voorzitter van de RK Schoolraad in Nederland. In 1923 volgde bovendien
zijn benoeming tot lid - en in 1932 tot voorzitter - van de tweede
afdeling van de Onderwijsraad. Vanaf 1927 maakte hij deel uit van het
curatorium en het dagelijkse bestuur van de Economische Hoogeschool in
Tilburg. Verder was hij van 1935 tot 1952 voorzitter van de stichting
'het RK MULO-examen', lid van de commissie van advies van RK
School voor Maatschappelijk Werk te Sittard en voorzitter van de St.
Josephvereniging te Roermond, die vele bijzondere scholen stichtte,
o.a. een RK kweekschool te Venlo. Ondanks de concurrentie tussen
Nijmegen en Tilburg was hij tien jaar voorzitter van het comit&amp;eacute;
ter inzameling van gelden voor de St. Radboud-stichting, de eigenaar en
financier van de RK Universiteit van Nijmegen. In al deze besturen
blonk Van Gils uit door wetskennis, vruchtbare fantasie en
doorzettingsvermogen; hij was een meester in het opdiepen van gelden
voor het RK onderwijs in al zijn geledingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn onderwijsbesognes was Van Gils actief op historisch en
cultureel terrein. Hij was van mening, dat de vaderlandse
geschiedbeoefening verrijkt moest worden met de geschiedenis van het
periferisch gebied Limburg en vooral van Rolduc, de instelling met de
bekende uitgave van de 
&lt;em&gt;Annales Rodendes,&lt;/em&gt;

van het wijdvermaarde onderwijs en in het bezit van een middeleeuwse
boekenschat. In 1924 ijverde hij tevergeefs voor behoud van de
restanten van de Munsterabdij te Roermond. Hij zorgde mede ervoor dat
het archief van het huis Bergh (te 's-Heerenberg) gered werd. Vanaf
1921 was hij bestuurslid en van 1934 tot zijn dood ondervoorzitter van
het Limburgs Geschied- en Oudheidkundig Genootschap. Van Gils was geen
gespecialiseerd wetenschapsbeoefenaar, wel een geleerd man die zijn
kennis kwistig uitdeelde in talrijke vergaderingen van vele
genootschappen en deze in tientallen artikelen publiceerde. Hij was van
oordeel, dat het tekort aan katholieken in de wetenschap schade deed
&amp;eacute;n aan de wetenschap &amp;eacute;n aan de RK kerk in Nederland. Daarom
gaf hij zelf het voorbeeld en stimuleerde hij de beoefening van de
wetenschap door katholieke jongeren, o.a. door het stichten van het Dr.
Van Gilsfonds in 1933, dat bijdroeg in de kosten van dissertaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jos van Gils was rolducien in hart en nieren; aan Rolduc, 'le
s&amp;eacute;jour de mon enfance', dankte hij zijn priesterroeping. Hij
betreurde zeer de beslissing van de bisschop van Roermond in 1946
waardoor dit onderwijsinstituut van landelijke importantie een besloten
internaat werd, uitsluitend bestemd voor de opleiding van de priesters
van het eigen diocees. Van Gils spaarde zichzelf niet, noch zijn
vermogen. Hij was 'de beste abonn&amp;eacute; van de NS' op weg naar
talrijke vergaderingen en congressen. Tot het eind van zijn leven bleef
hij wonderlijk vitaal en actief. Wee hun die zijn vrienden waren: zij
moesten tijd en geld besteden aan de 'goede katholieke zaak'.
Zijn voornaamste vijanden waren de voorstanders van het openbaar
neutraal onderwijs in Limburg, de schoolinspecteur L. baron Michiels
van Kessenich en de journalist en literator H.H.J. Maas. In de loop der
jaren werden aan Van Gils een zekere pose en uiterlijk vertoon niet
vreemd; met zijn bril op zijn voorhoofd pleegde hij in talrijke
bijeenkomsten naar voren te treden en lastige vraagjes te stellen. Fr.
J. F&amp;eacute;ron typeerde hem eens als volgt: 'Weet hij iets niet op
het gebied van de klassieken, dan zegt hij: ik ben eigenlijk historicus
geworden; weet hij iets niet aangaande de geschiedenis, dan is hij
leraar klassieke talen.' Maar naast al dit, misschien soms wat
gewichtigdoende, optreden bleef Van Gils ook de eenvoudige, vrome
priester, die dagelijks de mis opdroeg in het zusterklooster te
Roermond, waar hij van 1917 tot zijn dood woonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Van Gils in Katholiek Documentatie Centrum te
Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn reeds genoemde dissertatie: 
&lt;em&gt;Lijst van geschriften van leden der Vereeniging tot het bevorderen
van de beoefening der wetenschap onder de katholieken in Nederland&lt;/em&gt;

(Leiden
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

1922) 113, supplement 1940 ('s-Gravenhage, 1941) 308 en in H.J.
Knoors, 
&lt;em&gt;Mgr dr. P.J.M. van Gils, voorvechter voor R.K. Bijzonder Onderwijs
in Limburg&lt;/em&gt;

[Roermond, 1974]. Scriptie aanwezig in gemeentearchief te
Roermond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Geurts, 
&lt;em&gt;Gestalten en gedachten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925) II, 266-272; A. Kessen, 'Mgr.dr. P.J.M. van
Gils', in 
&lt;em&gt;De Maasgouw&lt;/em&gt;

63 (1943) 1; 'Miscellanea mgr.dr. P.J.M. van Gils', in 
&lt;em&gt;Publications de la soci&amp;eacute;t&amp;eacute; historique et
arch&amp;eacute;ologique dans le Limbourg&lt;/em&gt;

85 (1949) 1-21; F. Sassen, 'Monseigneur van Gils. Zestig jaar
priester', in 
&lt;em&gt;Rolduc's Jaarboek&lt;/em&gt;

33 (1953) 75-77; E. van Nispen tot Sevenaer, in 
&lt;em&gt;Het Gildeboek&lt;/em&gt;

37 (1955) 73; G. Panhuysen en J.E. Schulte, in 
&lt;em&gt;De Maasgouw&lt;/em&gt;

75 (1956) 66-75; J.J.M. Timmers, in 
&lt;em&gt;Nieuws-bulletin van de Koninklijke Nederlandse Oudheidkundige
Bond&lt;/em&gt;

6e serie 9 (1956) 254-255; L.C. Michels, in 
&lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

32 (1956-1957) 302-309; J.A. Bornewasser, 
&lt;em&gt;Vijftig jaar Katholieke Leergangen, 1912-1962&lt;/em&gt;

(Tilburg, 1962) passim; idem, 
&lt;em&gt;Katholieke Hogeschool Tilburg&lt;/em&gt;

(Baarn, [1978- dl.) I, passim.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a19570 [Foto: Universiteitsbibliotheek, KUN].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. van Nispen tot Pannerden&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

