<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gob&#195;&#169;e, Emile (1881-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/gobee"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gobee</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gob&amp;eacute;e</name>, Emile</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">islamoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/gobee.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gob&amp;eacute;e, Emile&lt;/strong&gt;, koloniaal ambtenaar (Den Helder 3-12-1881 - Leiden 7-12-1954). 
Zoon van Theodor Carel Gob&amp;eacute;e, marineofficier, en Annette
  Geertruida Kloppert. Gehuwd op 21-2-1908 met Jacoba Cornelia
  Bosman (1885-1964). Uit dit huwelijk werden, behalve 1 zoon die
  jong overleed, 4 dochters geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/gobee.jpg' alt='afbeelding van Gobe, Emile'&gt;Hoewel hij amper zes jaar oud was toen zijn vader,
    kapitein-ter-zee bij de Koninklijke Marine, overleed, trok ook
    Emile Gob&amp;eacute;es hart naar het water. Na de driejarige HBS in
    Rotterdam volgde hij daarom van 1897 tot 1901 de vierjarige
    adelborstenopleiding aan het Koninklijk Instituut voor de
    Marine te Willemsoord. Begin december 1903 kreeg hij de rang
    van luitenant-ter-zee der tweede klasse en werd hij naar
    Nederlands-Indi&amp;euml; gezonden. Door de hydrografische
    opmetingen waarmee men hem hier belastte, kwam hij in contact
    met de verschillende bevolkingsgroepen van de archipel. Deze
    ervaring en de gesprekken met Nederlandse bestuursambtenaren en
    zendelingen ter plaatse deden Gob&amp;eacute;e besluiten zijn
    marineloopbaan voor een bestuurlijke carri&amp;egrave;re te
    verruilen. Bij terugkeer in Nederland nam hij ontslag uit de
    zeedienst en volgde hij van september 1906 tot december 1907 de
    opleiding tot Indisch bestuursambtenaar aan de
    Rijksuniversiteit te Leiden. In de ontvoogdingsethiek en het
    streven naar grondige hervormingen van het Indische
    bestuursstelsel die hier toen de boventoon voerden, kon
    Gob&amp;eacute;e zich goed vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studie aldus in ijltempo te hebben voltooid trad
    Gob&amp;eacute;e begin 1908 in het huwelijk met Co Bosman, met wie
    hij kort daarop naar Indi&amp;euml; vertrok. In juni werd hij als
    aspirant-controleur in Tent&amp;egrave;na aan het Posomeer op
    Midden-Celebes geplaatst. In dit nauwelijks ontgonnen ressort -
    een gebied waarvan de inwoners het koppensnellen nog maar kort
    tevoren hadden opgegeven - heeft Gob&amp;eacute;e pionierswerk
    verricht. In samenwerking met de bevriende zendeling A.C. Kruyt
    en met hulp van een kleine staf van Javanen en Minahassers wist
    hij de volksgezondheidszorg te verbeteren, het wegennet uit te
    breiden, de sawah- en ladangbouw te reorganiseren en met succes
    de koffieverbouw te introduceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november 1910 werd Gob&amp;eacute;e bevorderd tot de rang van
    controleur bij het Binnenlandsch Bestuur, een functie die hem
    en zijn gezin eerst naar Menado in het noordoosten van Celebes
    bracht en daarna, vanaf februari 1911, naar Liroeng op de
    Talaud-eilanden, ten noordoosten van Celebes. Vervolgens was
    hij vanaf september 1911 werkzaam te Baroes in
    noordwest-Sumatra. In deze kustplaats kwam het tot enige
    frictie met de zendelingen van de Rheinische Mission die
    Gob&amp;eacute;e - zo gewend aan Kruyts humane aanpak in Poso -
    vanwege hun autoritaire omgang met de bevolking niet geheel
    geschikt achtte voor hun taak. In juni 1914 werd hij
    overgeplaatst naar de noordelijker gelegen kustplaats
    Tapaktoean in het Atjehse, waar hij een jaar zou blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van september 1915 tot april 1917 volgde Gob&amp;eacute;e een
    opleiding aan de Nederlandsch-Indische Bestuursacademie in Den
    Haag. Tijdens zijn bestuurswerk op Atjeh had de gewoonte van de
    lokale stamhoofden om in zijn bijzijn in het Arabisch
    samenspraak te houden hem steeds gefrustreerd. Zijn voornemen
    zich deze taal eigen te maken kon hij nu verwezenlijken door
    gelijktijdig aan de Rijksuniversiteit te Leiden colleges te
    volgen bij de arabist en islamoloog C. Snouck Hurgronje. In
    tegenstelling tot wat hij hoopte, kreeg Gob&amp;eacute;e na
    voltooiing van zijn studie aan de Bestuursacademie geen functie
    bij het Binnenlandsch Bestuur in Indi&amp;euml;. Mede door toedoen
    van Snouck Hurgronje, op wie hij een goede indruk had gemaakt,
    werd hij benoemd tot consul in Djedda, de havenstad van Mekka.
    Dit gold als een belangrijke post, omdat het de taak van de
    consul was de belangen te behartigen van de tienduizenden uit
    Nederlandsch-Indi&amp;euml; afkomstige Mekkagangers. Tijdens zijn
    vierenhalfjarig verblijf aldaar - van 15 juni 1917 tot 1
    november 1921 - verdiepte Gob&amp;eacute;e zich verder in het
    Arabisch en in de op dat moment door het opkomend nationalisme
    in heftige beroering verkerende Moslimwereld. Aan het begin van
    de jaren twintig zou hij hierover enkele artikelen
    publiceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op grond van de aldus opgedane kennis en ervaring werd
    Gob&amp;eacute;e, na begin 1922 op Java te zijn teruggekeerd,
    geplaatst op het Bureau van den Waarnemend Adviseur voor
    Inlandsche Zaken als adjunct van R.A. Kern. Behalve het geven
    van voorlichting aan regeringsinstellingen, rekende Inlandsche
    Zaken het ook tot zijn taak kennis te nemen van de wensen en
    grieven van islamitische en nationalistische volksleiders en
    hun volgelingen. Hierdoor kreeg het echter de reputatie te
    'ethisch' en te voortvarend te zijn, vooral in de ogen van
    behoudende koloniale ambtenaren en het merendeel van de in de
    kolonie gevestigde Europeanen. In het algemeen zou het streven
    van Inlandsche Zaken om het inheems-nationalistische
    emancipatiestreven te kanaliseren in plaats van te onderdrukken
    in de jaren twintig en dertig onderhevig zijn aan de wendingen
    die de koloniale politiek in dit opzicht doormaakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juist tijdens Gob&amp;eacute;es eerste ambtsperiode zette in de
    kolonie een tijdperk van reactie in onder gouverneur-generaal
    D. Fock (1921-1926). Door diens bestuurlijke maatregelen werd
    het gezag van Inlandsche Zaken stelselmatig ondermijnd. Zo
    werden de trefzekere rapporten over de zogeheten Inlandsche
    Beweging maar al te vaak genegeerd. Tijdens het bewind van Fock
    werd het Indonesische politieke en vakbondgerichte
    verenigingsleven drastisch beknot en in sommige gevallen zelfs
    geheel onmogelijk gemaakt. Dit beleid werd bestreden door
    Gob&amp;eacute;e, die zijn vertrouwen in het groeiende
    nationalistische emancipatiestreven had behouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In augustus 1924 verliet Gob&amp;eacute;e Inlandsche Zaken om met
    zijn gezin terug te keren naar de afdeling Poso, waar hij was
    benoemd tot assistent-resident. Evenals zestien jaar tevoren
    wijdde hij zich met grote energie en geestdrift aan zijn
    bestuurstaak in een nu veel groter gebied. Daarbij hadden
    vooral de verbetering van de infrastructuur en uitbreiding van
    onderwijsmogelijkheden zijn aandacht. Aan deze actieve
    bestuursperiode kwam al in april 1926 een einde, toen hij werd
    teruggeroepen naar Batavia, om er de functie van waarnemend
    adviseur voor Inlandsche Zaken over te nemen van Kern.
    Gob&amp;eacute;e zou het Kantoor van Inlandsche Zaken elf jaar lang,
    tot aan zijn pensionering eind 1937, leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het begin van Gob&amp;eacute;es tweede ambtsperiode werd
    gekenmerkt door ernstige, door communisten en orthodoxe
    islamieten ge&amp;iuml;nspireerde ongeregeldheden in Bantam en
    West-Sumatra in november 1926. Deze werden vanwege hun
    gezagsvijandig karakter door de nieuwe gouverneur-generaal, de
    'ethicus' jhr. A.C.D. de Graeff (1926-1931), hard aangepakt.
    Gob&amp;eacute;e was het hiermee eens, maar in het zogeheten
    Bantam-rapport (
    &lt;em&gt;Verslag van de Commissie voor het onderzoek naar de oorzaken
    van de zich in de maand november 1926 in verscheidene gedeelten
    van de residentie Bantam voorgedaan hebbende ongeregeldheden
    ...&lt;/em&gt;

    ), dat in 1927 naar aanleiding van de onlusten onder zijn
    leiding tot stand kwam, werd ervan uitgegaan dat met het
    inheemse vrijheidsstreven rekening moest worden gehouden en
    werd een beleid van uitsluitend dwang ontraden. Ook in latere
    rapporten over het Indonesische politieke emancipatiestreven -
    waaronder de snel groeiende, op non-co&amp;ouml;peratieve grondslag
    gebaseerde organisatie van Soekarno, de Partai Nasional
    Indonesia (PNI) - volgde Gob&amp;eacute;e consequent de
    liberaal-ethische lijn. Steeds weer legde hij de nadruk op het
    bevorderen van wederzijds vertrouwen in de hoop aldus de
    positie van de regering gunstig gezinde nationalisten te kunnen
    versterken. Door deze opstelling wist Gob&amp;eacute;e tijdens de
    beginjaren van De Graeffs landvoogdij de tot dan toe tanende
    invloed van Inlandsche Zaken op beleidszaken te herstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Gob&amp;eacute;e in juli 1929 terugkeerde van acht maanden
    Europees verlof, moest hij vaststellen dat de tegenstellingen
    in Nederlands-Indi&amp;euml;, mede door de toenemende
    revolutionaire agitatie van Soekarno, hoog waren opgelopen. Met
    name de procureur-generaal, de gouverneur van West-Java en de
    legercommandant, bevreesd voor infiltratie door partijleden van
    Soekarno in de politie en het leger, wensten een verbod voor
    alle civiele ambtenaren en zelfs hun gezinsleden om tot
    Soekarno's PNI toe te treden. Noch Gob&amp;eacute;es protest tegen
    deze inbreuk op de burgerlijke rechten noch zijn verzoek aan
    Soekarno zich te matigen had evenwel resultaat. Vanwege
    geruchten dat een opstand dreigde, besloot de Indische overheid
    begin 1930 Soekarno en enkele andere PNI-voormannen te
    arresteren. Wel wist Gob&amp;eacute;e te bereiken dat zij werden
    berecht door een landraad in plaats van hen stilzwijgend te
    interneren, zoals de Raad van Indi&amp;euml; en het hoofdparket
    voorstonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met lede ogen moest Gob&amp;eacute;e aanzien dat onder
    gouverneur-generaal jhr. B.C. de Jonge (1931-1936) het
    georganiseerde Indonesisch nationalisme principieel werd
    genegeerd en gereduceerd tot een politi&amp;euml;le aangelegenheid.
    Het griefde hem dat hij niet langer werd geraadpleegd en dat op
    zijn adviezen geen acht werd geslagen. Gob&amp;eacute;es persoonlijke
    contact met De Jonge was dan ook uiterst gebrekkig. Onder de
    laatste landvoogd, jhr. A.W.L. Tjarda van Starkenborgh
    Stachouwer (1936-1945), herkreeg Inlandsche Zaken iets van zijn
    invloed. Een gematigd Indonesisch nationalisme had zich
    inmiddels in de Volksraad gemanifesteerd, en over deze
    ontwikkelingen werd Gob&amp;eacute;e, als vanouds, voortdurend
    geraadpleegd. Maar ook hier botste zijn zienswijze bij
    herhaling met die van de Indische overheid. Zo pleitte hij vlak
    voor zijn pensionering, op 30 december 1937, tevergeefs voor de
    door Soetardjo in zijn petitie beoogde rijksconferentie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in 1933 was Gob&amp;eacute;es echtgenote om gezondheidsredenen
    met drie van hun dochters naar Nederland teruggekeerd. In maart
    1938 voegden Gob&amp;eacute;e en zijn oudste dochter - die in
    Indi&amp;euml; was gebleven om het huishouden van haar vader te
    regelen - zich bij hen in Bussum. Het jaar daarop verhuisde hij
    naar Leiden. Genietend van zijn pensioen werkte Gob&amp;eacute;e hier
    aan zijn publicaties. Tijdens de Duitse bezetting zat hij vanaf
    maart 1943 gevangen in het concentratiekamp Vught en
    vervolgens, van mei tot september 1944, in het gijzelaarskamp
    'Beekvliet' te Sint-Michielsgestel. Tot 1948 woonde hij in
    Leiden, daarna in Voorschoten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indi&amp;euml; liet Gob&amp;eacute;e niet los. Toen de Indonesische
    vrijheidsstrijd - zoals hij had voorzien - losbarstte, trad hij
    in januari 1946 toe tot de Vereniging Nederland -
    Indonesi&amp;euml;. Hij behoorde tot de ondertekenaars van een
    manifest tot steun aan de nieuwe Republiek en haar eerste
    minister Soetan Sjahrir. In september 1947 reisde hij samen met
    W.F. Wertheim, Jacques de Kadt en Sal Tas naar Londen om
    Sjahrir daar op te zoeken, wat overigens alleen aan Tas werd
    toegestaan. Met het oog op de onderwijsvernieuwing in dat land
    bracht Gob&amp;eacute;e - die op dit terrein gedurende zijn lange
    Indische loopbaan een zekere expertise had opgebouwd - in
    1949/1950 op uitnodiging van de regering in Djakarta nog
    eenmaal een bezoek aan Indonesi&amp;euml;. Teruggekeerd in
    Nederland maakte hij, samen met C. Adriaanse, de 
    &lt;em&gt;Ambtelijke adviezen van C. Snouck Hurgronje, 1889-1936&lt;/em&gt;

    voor publicatie gereed. Deze bronneneditie zou na zijn dood, op
    73-jarige leeftijd, in drie delen tussen 1957 en 1965
    verschijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gob&amp;eacute;e was een harde werker, die zich met talent, visie
    en toewijding van zijn taken kweet. Het groeiend Indonesisch
    emancipatiestreven, waarmee hij in zijn functie werd
    geconfronteerd, trad hij steeds - zowel in de gematigde als in
    de meer radicale uitingsvormen van nationalisme - met begrip en
    sympathie tegemoet. Dat Gob&amp;eacute;e door deze houding
    miskenning, zelfs verguizing ten deel viel, doet niets af aan
    de door hem gedemonstreerde klaarheid van inzicht en de
    geavanceerdheid van zijn politiek gedachtegoed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-E. Gob&amp;eacute;e in Koninklijk Instituut voor
  Taal-, Land- en Volkenkunde te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van de publicaties van E. Gob&amp;eacute;e in: B.J.
    Boland en I. Farjon, 
    &lt;em&gt;Islam in Indonesia. A bibliographical survey, 1600-1942,
    with post-1945 addenda&lt;/em&gt;

    (Dordrecht 1983) 86-87. Verder: 'Uit het dagboek van dr. Snouck
    Hurgronje te Djeddah, 1884-1885', in 
    &lt;em&gt;Jaarboek Oostersch Instituut 1941&lt;/em&gt;

    (Leiden 1942) 21-28.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door M. van
  Blankenstein, in 
  &lt;em&gt;Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  8 (1955) 170-174 en door R.A. Kern, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1953-1955&lt;/em&gt;

  (Leiden 1955) 59-64: 
  &lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
  Nederlands-lndi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  II. Bew. door S.L. van der Wal (Groningen 1965); 
  &lt;em&gt;De ontwikkeling van de nationalistische beweging in
  Nederlandsch-lndi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  II, III, IV. Bew. door R.C. Kwantes. (Groningen 1978, 1981,
  1982); J. Ingleson, 
  &lt;em&gt;Road to exile. The Indonesian nationalist movement,
  1927-1934&lt;/em&gt;

  (Singapore [etc.] 1979); Bob Hering, 
  &lt;em&gt;The Van der Most report: a P.I.D. view of Soekarno's
  P.N.I.&lt;/em&gt;

  (Townsville 1982); idem, 
  &lt;em&gt;Mr.ir. H.J. Kiewiet de Jonge and the Indonesian nationalist
  movement of the 1920's and early 1930's&lt;/em&gt;

  (Townsville 1992); idem, 
  &lt;em&gt;Mohammad Hoesni Thamrin and his quest for Indonesian
  nationhood, 1917-1941&lt;/em&gt;

  (Stein 1996).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Fotocollectie Koninklijk Instituut voor Taal-, Land- en
  Volkenkunde te Leiden [Gob&amp;eacute;e in 1926].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.B. Hering&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

