<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Goedewaagen, Tobie (1895-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/goedewaagen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">goedewaagen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Goedewaagen</name>, Tobie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">filosoof</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GOEDEWAAGEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Goedewaagen, Tobie&lt;/strong&gt;, filosoof en politicus (Amsterdam 15-3-1895 - 's-Gravenhage 4-1-1980).

  Zoon van Cornelis Tobie Goedewaagen, bankier, en Anna Bakker.
  Gehuwd op 10-6-1919 met Anna Bertha de Roos. Uit dit huwelijk
  werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na echtscheiding (20-12-1928)
  gehuwd op 19-6-1930 met Geertruida Hendrika Johanna Vruink. Uit
  dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/GOEDEWAAGEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Goedewaagen, Tobie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als oudste van twee broers opgegroeid in een welvarend gezin
    - zijn vader was oprichter en directeur van de Amsterdamsche
    Incassobank - genoot Goedewaagen een onbezorgde jeugd. Na het
    eindexamen gymnasium ging hij in Amsterdam korte tijd
    Nederlandse letteren studeren, hetgeen hem weinig bevredigde.
    Onder invloed van zijn moeder koos hij daarop in 1916 voor een
    studie in de wijsbegeerte bij B.J.H. Ovink in Utrecht, bij wie
    hij in 1923 cum laude promoveerde op het proefschrift 
    &lt;em&gt;De logische rechtvaardiging der zedelijkheid bij Fichte,
    Schelling en Hegel.&lt;/em&gt;

    In hetzelfde jaar is hij een der oprichters van het Genootschap
    voor Critische Philosophie en van de Algemeene Vereeniging voor
    Wijsbegeerte, waarin hij een vooraanstaande rol op zijn
    vakgebied zal spelen, weldra ook als redacteur (van 1931 tot
    1937) van het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

    (voortgezet sinds 1933 als 
    &lt;em&gt;Algemeen Nederlandsch Tijdschrift voor Wijsbegeerte en
    Psychologie (ANTW).&lt;/em&gt;

    In 1925 toegelaten als privaatdocent aan de Rijksuniversiteit
    Utrecht, houdt hij op 8 oktober zijn openbare les over 
    &lt;em&gt;Philosophie en wereldbeschouwing&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1928). Wijsgerig behoort hij aanvankelijk tot de
    neokantianen van de zg. Marburger Schule, de stroming die na
    1933 in Duitsland verboden zal worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort voor zijn promotie was Goedewaagen, ook in Utrecht,
    klassieke talen gaan studeren en begon hij particuliere lessen
    te geven in Grieks en Latijn. De hoofdredacteur van het 
    &lt;em&gt;Utrechtsch Dagblad,&lt;/em&gt;

    dr. P.H. Ritter jr., volgde zijn filosofielessen, en deze
    maakte hem op zijn beurt wegwijs in de actuele politiek. Tot
    zijn grote teleurstelling werd hij in 1932 als opvolger van
    Ovink gepasseerd. Geboeid door de figuur van generaal C.J.
    Snijders sloot hij zich in 1933 aan bij het Verbond voor
    Nationaal Herstel. Hij was onder de indruk geraakt van hetgeen
    hij als verval der nationale waardigheid en gezagsondermijning
    interpreteerde, o.a. na de muiterij op 'De Zeven
    Provinci&amp;euml;n'. Na de in Duitsland doorgevoerde 'arisering'
    der wetenschap ontstond in de Nederlandse afdeling van de
    Kant-Gesellschaft een conflict rond de Groninger hoogleraar Leo
    Polak, waarbij Goedewaagen zich aan diens zijde schaart. Via
    lectuur van o.a. J.A. graaf De Gobineau kwam hij echter in
    aanraking met het werk van Duitse rassentheoretici, en in 1935
    voltrok zich zijn overgang tot het nationaal-socialisme en
    antisemitisme. Om naar zijn zeggen 'klaarheid te scheppen',
    trad hij af als redactiesecretaris van het 
    &lt;em&gt;ANTW&lt;/em&gt;

    en als bestuurslid van het Genootschap voor Critische
    Philosophie en lichtte hij in 1937 zijn besluit toe in een
    artikel in het 
    &lt;em&gt;ANTW&lt;/em&gt;

    30 (1936/1937) 279-280. Een jaar eerder had een ontmoeting met
    A.A. Mussert plaatsgehad en was hij medewerker aan 
    &lt;em&gt;Nieuw-Nederland,&lt;/em&gt;

    het theoretische tijdschrift der Nationaal-Socialistische
    Beweging (NSB), geworden. In 1938 maakte hij met R. van
    Genechten een studiereis door Duitsland, waar naast de andere
    bezochte nazi-instellingen vooral de opleidingsscholen voor
    jonge partijkaders, de Napola's, indruk op hem maakten. In
    aansluiting hierop publiceerde hij dan ook in 1939, de Duitse
    instellingen als voorbeeld nemend, de brochure 
    &lt;em&gt;Nationale Opvoeding&lt;/em&gt;

    (Bussum, 1940), die door de autoritair-gezinde groep rond het
    weekblad 
    &lt;em&gt;De Waag&lt;/em&gt;

    werd gepubliceerd. Sinds 1938 was hij redacteur van 
    &lt;em&gt;De Waag&lt;/em&gt;

    geworden en publiceerde hij daarin ook artikelen - de dag
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Duitse inval in Nederland zou hij
    hoofdredacteur worden, als hoedanig hij tot 1 augustus 1940 zou
    blijven optreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval werd Goedewaagen op 12 mei 1940
    gearresteerd en ge&amp;iuml;nterneerd, en dit zou het laatste
    stootje zijn dat hem na de Duitse overwinning in Nederland op
    14 mei 1940 tot 'activist' maakte: hij sloot zich in de zomer
    van 1940 bij de NSB aan. Mussert benoemde hem tot persleider
    (16 september 1940 - 25 augustus 1941), tot hoofd van de
    afdeling Hooger Onderwijs van het Opvoeders-gilde der NSB en
    tot gemachtigde in bijzondere dienst (beide van 22 augustus
    1941-juli 1942), hoewel oudere partijgenoten weinig waardering
    toonden voor deze 'laatkomer'. Hij speelde een grote rol bij de
    door de bezetter beoogde en bereikte gelijkschakeling van de
    Nederlandse pers als voorzitter van de Raad van Voorlichting
    voor de Nederlandsche Pers (15 juni 1940) en via het door hem
    opgerichte Verbond van Nederlandsche Journalisten (24 augustus
    1940), ook na december 1940 bij de concentratie en
    gelijkschakeling van de radio-omroep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al deze werkzaamheden vielen bij de Reichskommissar
    Seyss-Inquart zeer in de smaak, en deze benoemde hem op 28
    november 1940 tot secretaris-generaal van het nieuw ingestelde
    departement van Volksvoorlichting en Kunsten. De nazificering
    van het Nederlandse culturele leven zou ook door Goedewaagen
    krachtig bevorderd worden via de op 22 november 1941 ingestelde
    Nederlandsche Kultuurkamer, waarvan hij op de 25e van die maand
    tot president werd benoemd. Op beide terreinen stuitte hij
    echter op toenemende weerstand bij de bedreigde groepen, en in
    zijn na de oorlog geschreven autobiografie moest hij erkennen
    dat 'de ondoordringbare muur van verzet als... diepste oorzaak
    had... dat wij het nieuwe aanboden in Duitse vorm'. De
    gelijkschakeling van de voorlichtingsmedia werd door
    Goedewaagen geregeld voor de radio door de instelling van de
    Rijksradio De Nederlandsche Omroep, die in de plaats trad van
    de door de bezetter geliquideerde omroepverenigingen (12 maart
    1941); voor de pers via het Journalistenbesluit (2 mei 1941),
    waarbij alle medewerkers aan dagbladen en tijdschriften
    verplicht werden lid te worden van het Verbond van
    Nederlandsche Journalisten, en bij het Filmbesluit (20 augustus
    1941), dat de keuring van films en de vertoning van
    propagandafilms regelde. Alle kunstsectoren werden naar Duits
    voorbeeld in 'gilden' georganiseerd in de Nederlandsche
    Kultuurkamer, die van januari 1942 een maandblad uitgaf. 
    &lt;em&gt;De Schouw,&lt;/em&gt;

    gefinancierd door het Berlijnse Propagandaministerium en met
    Goedewaagen tot maart 1943 als hoofdredacteur. De instelling
    van een groot aantal literaire prijzen verhinderde niet dat de
    meeste Nederlandse auteurs zich tegen hem keerden. De
    salarispositie van orkestmusici en acteurs werd verbeterd, en
    Goedewaagen bevorderde de oprichting van een Nederlandse Opera
    in Amsterdam (augustus 1941), terwijl componisten opdrachten en
    prijzen werden toegekend. Op het gebied van de beeldende kunst
    organiseerde hij exposities in Duitsland en opende hij op 21
    maart 1942 het Nederlandsche Kunsthuis, door hem omschreven
    'als de toonkamer van nationaal-socialistische
    kunstopvattingen', en gericht tegen al wat modern was en als
    wansmaak werd opgevat. Dit alles werd echter overschaduwd door
    zijn krachtige bevordering van de uitschakeling van joodse
    kunstenaars en het verbod op door hen vervaardigde werken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn ontwikkeling in Groot-Duitse SS-richting had tot
    verwijdering van de door 'Dietse' denkbeelden beheerste NSB
    geleid. Tegen zijn zin had Mussert in het voorjaar van '42 de
    propagandaleider der NSB, E. Voorhoeve, ook belast met de
    afdeling propaganda op het departement. Na ontslag van een
    incompetent NSB-ambtenaar werd Goedewaagen door deze bij de
    partij aangeklaagd en daarop gelast voor de Hooge Raad van
    Discipline der NSB te verschijnen, hetgeen hij weigerde, waarop
    Mussert hem als partijlid schorste. Op 28 januari 1943 volgde
    zijn ontslag als secretaris-generaal; op dezelfde datum werd
    hij benoemd tot gewoon hoogleraar in de wijsbegeerte aan de
    Rijksuniversiteit Utrecht. Op 8 juli 1941 was hij al bijzonder
    hoogleraar Letteren en Wijsbegeerte in Leiden geworden vanwege
    de Nederlandsche Stichting tot bevordering van de studie van
    het nationaal-socialisme met als onderwijstaak 'Nieuwere
    wijsbegeerte', doch wegens sluiting der universiteit niet
    opgetreden. Hij kon zich weer aan zijn vak wijden, ondanks het
    minimum aantal Utrechtse studenten dat, na tekening der
    loyaliteitsverklaring, nog colleges volgde en ondanks de
    afwijzing die hij ontmoette bij vrijwel al zijn collega's. Wel
    publiceerde hij nu een groot aantal artikelen op wijsgerig en
    algemeen cultureel terrein en hield hij in den lande voor
    politieke geestverwanten in Nederland en Duitsland talrijke
    voordrachten tot hij in september 1944 naar Duitsland vluchtte.
    Via de minister van Opvoeding en Onderwijs, B. Rust, kreeg hij
    een 'Forschungsauftrag', die hem een materi&amp;euml;le basis
    verschafte tot de Duitse ineenstorting, die hij in L&amp;ouml;hne
    (Westfalen) beleefde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 29 mei 1946 werd Goedewaagen door de Engelse Field
    Security gearresteerd, aan Nederland uitgeleverd en door het
    Haagse Bijzonder Gerechtshof op 15 december 1948 tot 12 jaar
    gevangenisstraf (eis 15 jaar), met als bijkomende straf o.a. de
    ontzegging van het recht ooit openbare ambten te bekleden,
    veroordeeld. Op 17 april 1952 werd hij vervroegd vrijgelaten
    binnen het algemeen kader van amnestie. De Commissie voor de
    Perszuivering had hem de uitoefening van iedere journalistieke
    functie tot mei 1965 verboden. Daarna trachtte hij een bestaan
    op te bouwen met het geven van priv&amp;eacute;-onderwijs en lessen
    aan het Instituut Vermazen te 's-Gravenhage, dat opleidde voor
    staatsexamens HBS en gymnasium. In 1956 verscheen onder het
    pseudoniem Theodor Meursen een door hem geredigeerd werk, 
    &lt;em&gt;Holland,&lt;/em&gt;

    in de in Neurenberg uitgegeven reeks 
    &lt;em&gt;Geistige L&amp;auml;nderkunde.&lt;/em&gt;

    In het historische deel hiervan komt de Tweede Wereldoorlog
    nauwelijks, het feit der Duitse bezetting in het geheel niet
    ter sprake. Nog tot kort v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn dood bleef hij
    studeren en werken, zodat nog in het jaar van zijn overlijden
    in Duitsland een ander werk van zijn hand verscheen, 
    &lt;em&gt;Aufruf der Religion. Grundrisz der Religion&lt;/em&gt;

    (D&amp;uuml;sseldorf, [1980]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie Doc-I: dr. T.
  Goedewaagen, hierin 'Autobiografie. Hoe ik nationaal-socialist
  werd en was' (1949); Doc-II: Departement van Volksvoorlichting en
  Kunsten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties vele artikelen in
    o.a. 
    &lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Volk en Vaderland.&lt;/em&gt;

    Verder 
    &lt;em&gt;Idee en historie&lt;/em&gt;

    (Assen, 1926); 
    &lt;em&gt;Criticisme en godsdienst&lt;/em&gt;

    (Arnhem, 1931); 
    &lt;em&gt;Summa contra metaphysicos. Einf&amp;uuml;hrung zum System der
    Philosophie&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1931); 'Philosophie der Sprachlehre', in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

    25 (1931) 1-22; 
    &lt;em&gt;Het spectrum der philosophie in de twintigste eeuw&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1933), 
    &lt;em&gt;Nietzsche&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1933); 
    &lt;em&gt;Wat is een volk?&lt;/em&gt;

    (Assen, 1935); 'Dialectische wetenschapsleer', in 
    &lt;em&gt;ANTW 29&lt;/em&gt;

    (1935/ 1936) 235-250; 'De mythe in de cultuur', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    30 (1936/1937) 221-238; 'Van het Humanisme naar het Klassiek
    Nationalisme', in 
    &lt;em&gt;Nieuw Nederland&lt;/em&gt;

    3 (1936/1937) 6 (dec.) 414-433; 
    &lt;em&gt;Passer en speer. Cultuurpolitieke redevoeringen&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1941 - 1943. 2 dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer, 
  &lt;em&gt;Het nationaal-socialistische beeld van de geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  (Arnhem [etc.], 1956) 321-323. Proefschrift Amsterdam. Ongew.
  herdr. van Ie uitg. (Utrecht, 1978);
  &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

  A.A. de Jonge, 
  &lt;em&gt;Crisis en critiek der democratie&lt;/em&gt;

  (Assen, 1968) 248 - 250; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1969- . dl.) IV, V; H. van den Heuvel, 
  &lt;em&gt;Nationaal of verzuild. De strijd om het Nederlandse
  omroepbestel in de periode 1923 -&lt;/em&gt;

  W7(Baarn, 1976); Hans Mulder, 
  &lt;em&gt;Kunst in crisis en bezetting. Een onderzoek naar de houding
  van Nederlandse kunstenaars in de periode 1930-1945&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1978). Proefschrift Utrecht; Lisette Lewin, 
  &lt;em&gt;Het clandestiene boek 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1983); J.J. Kelder, 
  &lt;em&gt;Schrijven voor de nieuwe orde. Literatuur en schrijverschap in
  De Schouw, tijdschrift van de Kultuurkamer&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1983); Jan Brauer en Jan Driever, 
  &lt;em&gt;Pers-zuivering. De Nederlandse pers 1944 -1951&lt;/em&gt;

  (Weesp, 1984); Frank van den Bogaard, 
  &lt;em&gt;Een stoottroep in de letteren: 'Groot Nederland', de SS en de
  Nederlandse literatuur (1942-1944)&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1987); W.S. Huberts, 
  &lt;em&gt;Schrijver tussen daad en gedachte: leven en werken van George
  Kettmann Jr. (1898-1970), met een bibliografie&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1987); R. Vos, 
  &lt;em&gt;Niet voorpublicatie. De legale Nederlandse pers tijdens de
  Duitse bezetting&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1988). Proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Theo Gerritse, &lt;i&gt;Collaboreren voor een betere wereld. De memoires van vier Nederlandse nationaal-socialisten&lt;/i&gt; (Soesterberg 2007) 21.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;E.G. Groeneveld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

