<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gonggrijp, George Lodewijk (1885-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/gongrijp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gongrijp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gonggrijp</name>, George Lodewijk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/GONGGRIJP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gonggrijp, George Lodewijk&lt;/strong&gt;, economist en letterkundige (Njalindoeng, afd. Soekaboemi (Ned.-Indi&amp;euml;) 17-10-1885 - Aerdenhout, gem. Bloemendaal 26-2-1969).

Zoon van George Lodewijk Gonggrijp, ambtenaar Binnenlands Bestuur
Ned.-Indi&amp;euml;, en Agnes Charlotte van der Valk. Gehuwd op 22-3-1910
met Ernestina Maria Alberdina Lichtenbelt. Uit dit huwelijk werden 3
zoons geboren. Na echtscheiding (1-3-1923) gehuwd op 15-8-1923 met
Paulina Sophia Louisa Nennstiehl, die uit een eerder huwelijk 1 dochter
meebracht. Uit het 2e huwelijk werd 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/GONGGRIJP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gonggrijp, George Lodewijk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonggrijp stamde uit een oud boerengeslacht uit Go&amp;iuml;ngarijp
(Doniawerstal), waarvan 18e-eeuwse nakomelingen magistraatsfuncties
bekleedden in Harlingen en Sneek. Zijn grootvader J.R.P.F. Gonggrijp
(1827-1909) was hoogleraar in het Maleis aan de Indische Instelling te
Delft. Zijn vader, sinds 1907 resident van Rembang, was een kritische
aanhanger van de ethische koers in de koloniale politiek en onder het
pseudoniem van Opheffer de auteur van de veelgelezen 
&lt;em&gt;Honderd brieven aan de redactie van het Bataviaasch Handelsblad&lt;/em&gt;

(Batavia, 1913; nieuwe en herz. uitg. 4e dr. Maastricht, 1947, onder de
titel 
&lt;em&gt;Brieven van Opheffer aan de redactie van het Bataviaasch
Handelsblad&lt;/em&gt;), waarin gemoedelijkheid en ironie elkaar afwisselden. Gonggrijp jr.
kwam in 1894 naar Nederland en doorliep de 5-jarige HBS te Delft om
vervolgens vanaf 1905 indologie te gaan studeren in Leiden, waar hij op
9 december 1908 het grootambtenaarsexamen aflegde. Het jaar daarop
volgde zijn aanstelling tot burgerlijk ambtenaar bij het Binnenlands
Bestuur op Java: van 1912 tot 1916 op diverse standplaatsen in de
residentie Kedoe, afd. Magelang als controleur en in Poerworedjo als
waarnemend assistent-resident. In 1916 vertrok hij met groot verlof
naar Nederland, waar hij eerst colleges volgde te Leiden en te
Rotterdam en daarna lessen aan de Ned.-Indische Bestuursacademie in Den
Haag. Na eervol ontslag als ambtenaar B.B. werd Gonggrijp in 1919
benoemd tot lector in de koloniale economie aan de in 1913 opgerichte
Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam, vanaf 1939
Nederlandsche Economische Hoogeschool geheten. In 1926 werd hij
buitengewoon hoogleraar in de koloniale economie en in 1935 werd de
economische geschiedenis van Nederlands-Indi&amp;euml; toegevoegd aan zijn
leeropdracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonggrijps onderwijsarbeid is veelomvattend geweest. Al in 1922, bij
de oprichting van de faculteit der Handelswetenschappen aan de
Universiteit van Amsterdam, werd hij aldaar eveneens lector in de
koloniale economie en in 1930 buitengewoon hoogleraar in dat vak.
Voorts gaf hij v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1945 cursussen adatrecht aan de
Marine-Hoogere Krijgsschool in Den Haag. Tijdens het collegejaar
1942/1943 - alsook in het tweede semester van 1946 - was hij belast met
het geven van onderwijs in de koloniale landhuishoudkunde en het
Indisch agrarisch recht aan de Landbouwhogeschool te Wageningen, waar
hij zijn vriend J.W. Meyer Ranneft (1887-1968) verving, die aldaar
vanaf 1940 in de genoemde vakken had gedoceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de Tweede Wereldoorlog, en wel in de periode van 1940 tot
1943, was George Gonggrijp rector magnificus van de Rotterdamse
hogeschool. Wegens zijn duidelijk 'deutschfeindliche' houding
kwam hij al spoedig in botsing met de bezetter en moest hij vele
slopende verhoren ondergaan door Duitse autoriteiten. In 1948 ontving
hij de penning van de hogeschool 'voor betoonde standvastigheid en
moed'. Naar het woord van president-curator K.P. van der Mandele
uit 1963 had hij de hogeschool 'moedig en meesterlijk geleid'.
Inmiddels waren na de bevrijding zijn beide leeropdrachten gewijzigd in
die van Oosterse economie. Toen Gonggrijp in 1956 met emeritaat ging
werd hij in Amsterdam door G.H. van der Kolff en in Rotterdam door Jan
Tinbergen opgevolgd; de laatste kreeg de ontwikkelingsprogrammering als
nieuwe leeropdracht. In de naamsveranderingen van de leeropdrachten
zijn de zich wijzigende internationale verhoudingen af te lezen: van
koloniale economie via Oosterse economie naar
ontwikkelingseconomie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonggrijp noemde zich graag leerling en bewonderaar van de geniale
Cornelis van Vollenhoven (1874-1933), de Leidse grondlegger van de
bestudering van het Nederlands-Indische adatrecht. Zelf heeft
Gonggrijp, als auteur en als docent, meer dan veertig jaren gewerkt aan
de opbouw van de niet-Westerse economie als wetenschappelijke
discipline. Samen met J.C. Kielstra (1878-1951), die te Wageningen en
Utrecht de tropische staathuishoudkunde doceerde, behoorde hij tot de
eersten die dit studievak introduceerden bij het Nederlands hoger
onderwijs. Hij heeft zijn vakgebied altijd gezien als een onderdeel van
de economische wetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonggrijps veelzijdigheid kwam tot uiting in talloze artikelen en
recensies, vooral in het 
&lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift,&lt;/em&gt;

waarvan hij jarenlang redacteur is geweest. Daarnaast behandelde hij
ook in de 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

en in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

uiteenlopende onderwerpen van praktische en theoretische aard. Het
volkskredietwezen op Java had zijn warme belangstelling, evenals het
vraagstuk van de industrialisatie in Nederlands-Indi&amp;euml;.
'Pioniersarbeid verrichtte hij met zijn 
&lt;em&gt;Schets eener economische geschiedenis van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Dit werk beleefde vier drukken (Haarlem, 1928; 4e dr. 1957) en wordt
heden ten dage nog steeds gebruikt als studieboek. Gonggrijp schuwde
ook de wetenschappelijke polemiek niet. Zo trad hij in het krijt tegen
de opvattingen over het cultuurstelsel van F.C. Gerretson, de voorman
van de Utrechtse indologische faculteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonggrijp is, naar eigen zeggen, op latere leeftijd tot de economie
gekomen, vooral onder invloed van de Amsterdamse economist Herman
Frijda (1887-1944). In diens voetspoor verdiepte hij zich in het
bijzonder in monetaire theorie&amp;euml;n, die hij toepaste op de tropische
economie. Al in het begin van de jaren dertig zag hij de betekenis in
van de monetaire denkbeelden van John Maynard Keynes. Gonggrijp was
betrokken bij de oprichting van de Nederlandsche Vereeniging voor
Waardevast Geld in 1934 en toonde zich met de Rotterdamse hoogleraren
J. Goudriaan, N.J. Polak en G.M. Verrijn Stuart een voorstander van de
devaluatie van de gulden. In de jaren vijftig voelde hij zich
aangesproken door de opvattingen van de Duits-Zwitserse socioloog en
economist, de neoliberaal Wilhelm R&amp;ouml;pke (1899-1966), die de
'soziale Marktwirtschaft' propageerde. Gonggrijps
wetenschappelijke verdiensten werden ge&amp;euml;erd met een eredoctoraat
in de economische wetenschappen dat hem op 3 juni 1957 door de
Universiteit van Amsterdam werd verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn adolescentie af heeft Gonggrijp zich op literair gebied
bewogen. In de periode van 1912 tot 1917 publiceerde hij toneelwerk en
gedichten in het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

van Albert Verwey. Gonggrijps verzen waren ge&amp;iuml;nspireerd op de
vroege po&amp;euml;zie van Gorter. Hij bewonderde de romantische
voordrachtskunst van Albert Vogel sr. (1874-1933), aan wie hij zijn
treurspel 
&lt;em&gt;Belsazar&lt;/em&gt;

(1913) opdroeg. Als zijn voornaamste literaire werk mag gelden het
Indiase koningsdrama 
&lt;em&gt;A&amp;ccedil;oka&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1921), waarin de thema's rechtvaardigheid en vrede
centraal staan. In 1946 ontving hij de Toneelprijs van de Stad
Amsterdam voor zijn stuk 'Hier is Londen', dat speelde in de
kring van de Rotterdamse hogeschool tijdens de Tweede Wereldoorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonggrijp was een echte intellectueel van de oude stempel, een
geleerde in de beste zin des woords, met een veelzijdige eruditie. Ook
zijn wetenschappelijk werk toont filosofische en literaire kwaliteiten.
Als indoloog is hij altijd trouw gebleven aan de beginselen van de
Leidse school. Als monetair econoom was hij progressief, en daarenboven
een goed theoreticus. Als dichter en toneelschrijver heeft hij in zijn
tijd erkenning en waardering ontvangen. Hij was een begenadigd docent;
zijn colleges en voordrachten waren glashelder, boeiend en diepzinnig.
Als remonstrant waardeerde hij in latere levensjaren humanistische
idealen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Manuscripten in Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Archief-Albert Verwey met
brieven van G.L. Gonggrijp aan Albert Verwey in de
Universiteitsbibliotheek te Amsterdam en brieven in collectie-J.W.
Meyer Ranneft in het Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: 
&lt;em&gt;Het eerste levensdal. Een lyrisch drama&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1909); 'Voor den dood. Drie eenakters', in 
&lt;em&gt;De Beweging.&lt;/em&gt;

Algemeen maandschrift voor letteren, kunst... 8 (1912) II, 50-84;
113-143; 
&lt;em&gt;Winstdeeling bij de suikerindustrie op Java&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1921); 
&lt;em&gt;Het arbeidsvraagstuk in Nederlands-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1925); 
&lt;em&gt;De blanke tijger&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1935); 
&lt;em&gt;De sociaal-economische betekenis van Nederlands-Indi&amp;euml; voor
Nederland,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;De Nederlandse volkshuishouding tussen twee wereldoorlogen&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc.], 1952) nr. 15; 
&lt;em&gt;De sociale betekenis der Tien Geboden&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, [1952]); 'Nederlands-Indi&amp;euml; onder de Staat
en als deel van het Koninkrijk', in 
&lt;em&gt;Nederlanders over de zee&amp;euml;n. 350 jaar geschiedenis van Nederland
buitengaats.&lt;/em&gt;

Onder red. van H.J. de Graaf. Met medew. van G. Gonggrijp. 2e herz. dr.
(Utrecht, 1955) 156-207; 'Hulp aan de onderontwikkelde landen en
het te kleine grondbezit der boeren', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

108 (I960) 817-842
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Middendorp, 'Van kunst en kunstenaars. G.
Gonggrijp', in 
&lt;em&gt;Oedaya&lt;/em&gt;

2 (1925) 10 (maart) 210-211; 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

15-3-1926; 
&lt;em&gt;Gedenkboek van het Athenaeum en de Universiteit van Amsterdam
1632-1932&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932) 589-590; G.H. van der Kolff, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Universiteit van Amsterdam 1956-1957,&lt;/em&gt;

II, 63-64; 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

27-2-1969.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Oedaya&lt;/em&gt;

2 (1925) 10 (maart) 210 [Tekening: Johan Fabricius].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.M. Zappey&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

