<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Goot, Willemien Hendrika van der (1897-1989)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/goot"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">goot</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Goot</name>, Willemien Hendrika van der</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1989"/>
    <state type="occupation">feministe</state>
    <state type="occupation">publiciste</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/GOOT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Goot, Willemien Hendrika van der&lt;/strong&gt;, (bekend als &lt;b&gt;Posthumus-van der Goot&lt;/b&gt;), feministe en publiciste 
  (Pretoria (Transvaal) 2-5-1897 - Amsterdam 16-1-1989). 
Dochter van Fiepko van der Goot, ingenieur, en Elisabeth
  Marijna Castens. Op 7-1-1931 gehuwd met Nicolaas Wilhelmus
  Posthumus (1880-1960), historicus. Uit dit huwelijk werd 1
  dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/GOOT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Goot, Willemien Hendrika van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willemijn - ook: 'Willy' of 'Lil' - van der Goot groeide
    samen met een zuster op in Batavia, waar zij de HBS-afdeling
    van het Gymnasium Willem III bezocht. In 1914 behaalde zij de
    onderwijsakte Frans. Daarna vertrok zij naar Zwitserland, waar
    ze overwoog - evenals haar vader - ingenieur te worden. Het
    werd uiteindelijk economie, een toen nog vrij nieuwe studie aan
    de pas opgerichte Nederlandsche Handels-Hoogeschool te
    Rotterdam, waaraan zij op 9 juni 1920 begon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was voor een vrouw een weinig voor de hand liggende
    studiekeuze, waarin Willemijn van der Goot volhardde, hoewel ze
    weinig vrouwelijke medestudenten had. Op 26 maart 1926 behaalde
    zij haar doctoraal. Nog tijdens haar studie leerde zij de
    zeventien jaar oudere en reeds gehuwde N.W. Posthumus kennen,
    die vanaf 1913 in Rotterdam hoogleraar economische geschiedenis
    was, en na zijn benoeming in 1921 economische en politieke
    geschiedenis doceerde aan de faculteit der Handelswetenschappen
    van de Universiteit van Amsterdam. Zij trouwden kort na
    Willemijn van der Goots promotie, op 11 december 1930, op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;De besteding van het inkomen. Het indexcijfer van de kosten
    van levensonderhoud&lt;/em&gt;

    . Door zich in haar dissertatie op de consument te richten
    maakte zij impliciet het aandeel van vrouwen in de economie
    zichtbaar. Het belangrijkste instrument daarbij was de
    statistiek, waarvoor zij duidelijk een voorliefde had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch raakte Willemijn Posthumus-van der Goot pas tijdens de
    economische crisis van de jaren dertig en de beperkende
    maatregelen die de politiek als gevolg hiervan gehuwde werkende
    vrouwen dreigde op te leggen, werkelijk doordrongen van de
    noodzaak als vrouw stelling te nemen. Een eerste stap daartoe
    was deelneming aan de studieconferentie die in 1934 werd
    georganiseerd door de Vereeniging voor Vrouwenbelangen en
    Gelijk Staatsburgerschap (VVGS), de vereniging die voortkwam
    uit de twee belangrijkste kiesrechtverenigingen en nogal wat
    oude kiesrechtfeministen in haar gelederen had. Tijdens de
    conferentie werd besloten tot de organisatie van een
    jongerenbijeenkomst om te trachten de kloof tussen de oude en
    de nieuwe feministische generatie te dichten. Deze Jongeren
    Werkconferentie vond plaats in 1935 en leidde tot de oprichting
    van het Jongeren Werk Comit&amp;eacute;, waarvan Posthumus-van der
    Goot in het eerste jaar na oprichting voorzitster werd. Dat
    gebeurde niet onmiddellijk, want - zo vond ze - zij moest wel
    'netjes' gevraagd worden (Elias, 228).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1935 bracht Willemijn Postumus-van der Goot - samen met
    de feministische historica Johanna W.A. Naber en de kiesrecht-
    en vredesactiviste Rosa Manus - de oprichting van het
    Internationaal Archief voor de Vrouwenbeweging (IAV) tot stand.
    Mede doordat haar echtgenoot Posthumus, oprichter van
    verscheidene historische instituten, waaronder het
    Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis (IISG), twee
    kamers in het IISG ter beschikking stelde, ging een oude
    feministische wens in vervulling om de nalatenschap van de
    kiesrechtbeweging een goed onderkomen te bieden. Ook werd
    Posthumus-van der Goot in 1935 redactrice van de vrouwenpagina
    in 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , een functie die zij benutte om het nieuwe elan in de
    vrouwenbeweging een stem te verlenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1936 verruilde Willemijn Posthumus-van der Goot deze
    redactionele werkzaamheden voor een functie bij de AVRO-radio,
    waar zij de leiding kreeg over de uitzendingen voor vrouwen.
    Het programma waarmee zij als radiopersoonlijkheid bekend zou
    worden, heette 
    &lt;em&gt;Korte gesprekken van vrouw tot vrouw&lt;/em&gt;

    . Hierin deed telkens een anonieme vrouw in vijf minuten een
    belangrijk voorval in haar leven uit de doeken, waarbij
    originaliteit, diepgang en zuiverheid telden als criteria. Nog
    voor de Tweede Wereldoorlog verzorgde zij zo'n driehonderd
    uitzendingen per jaar. Hoewel Posthumus-van der Goot
    persoonlijk bevriend was met Willem Vogt, de oprichter en
    voorzitter van de AVRO, zou zij nooit echt tot de
    'AVRO-familie' behoren. Haar aanpak van het radiovak was
    origineel. Zij hield weliswaar van een serieuze boodschap, maar
    die moest altijd op aangename wijze - en liefst met humor -
    worden gebracht. Een voorleestoon of een geaffecteerde
    uitspraak was uit den boze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het medium radio was volgens Willemijn Posthumus-van der
    Goot bij uitstek geschikt om het 'vrouwelijk standpunt' uit te
    dragen, want hoewel de omroepwereld verzuild was, konden
    vrouwen elkaar via de radio door alle scheidslijnen heen
    bereiken. Haar feminisme draaide om het zichtbaar maken en
    waarderen van vrouwen en 'het specifiek vrouwelijke'. Vrouwen
    denken en handelen volgens haar anders dan mannen, praktischer
    en onpartijdiger. Vrouwen waarderen in alles een
    huis-tuin-en-keukenaanpak, waarin aandacht is voor het kleine
    en het menselijke in het onverwachte detail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting raakte Willemijn Posthumus-van
    der Goot via haar vriendin Mies Boissevain-van Lennep betrokken
    bij het onderbrengen van joodse kinderen die waren gesmokkeld
    uit de kindercr&amp;egrave;che van de Hollandsche Schouwburg, waar de
    Amsterdamse joden voor deportatie werden samengebracht. Zij
    deed dit vanuit het huis van haar zuster in Noordwijk, waar zij
    met haar echtgenoot en haar in 1938 geboren dochter Claire de
    oorlogsjaren doorbracht. Na de oorlog zou zij drie
    oorlogspleegkinderen in huis nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoezeer Posthumus-van der Goot ook steeds het vrouwelijk
    vermogen tot onderling begrip bezong, zelf oogstte zij in de
    vrouwenbeweging niet slechts bewondering. Tijdens de Duitse
    bezetting werd zij - om niet opgehelderde redenen - door een
    medebestuurslid van het IAV, Jane de Iongh, en de voorzitster
    van de Nederlandsche Vereeniging van Vrouwen met Academische
    Opleiding, Marie Anne Tellegen, buiten de oprichting van de
    Unie van Vrouwelijke Vrijwilligers gehouden, en later ook
    buiten het invloedrijke Nederlandsche Vrouwencomit&amp;eacute;.
    Mogelijk was hier sprake van persoonlijke wrijvingen,
    veroorzaakt door de escapades van haar weinig trouwe
    echtgenoot; in 1950 scheidden zij van tafel en bed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1945 nam Posthumus-van der Goot haar radiowerk weer op.
    Kort na de bevrijding maakte zij voor de Stichting
    Nederlandsche Radio-Omroep in Overgangstijd veertien
    uiteenlopende programma's, waarmee zij zestig uitzendingen per
    maand verzorgde. Maar het jaar daarop begon zij - wellicht mede
    onder invloed van de afbrokkelende autoriteit van Vogt en
    toenemende bezuinigingen bij de AVRO - zendtijd in te leveren.
    Toen in 1951 de programmaleiding besloot 
    &lt;em&gt;Korte gesprekken van vrouw tot vrouw&lt;/em&gt;

    te be&amp;euml;indigen, verbrak zij haar samenwerking met de
    omroepvereniging en zegde zij haar lidmaatschap op. Wel bleef
    zij in de jaren vijftig nog actief als bestuurslid van de mede
    door haar opgerichte International Association of Radio Women.
    Ook maakte zij in die jaren incidenteel programma's voor
    buitenlandse omroepen en voor de Wereldomroep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naarmate haar werk voor de radio afnam, begon Willemijn
    Posthumus-van der Goot meer te schrijven. In 1946 publiceerde
    zij op het terrein van haar oude liefde de theoretische
    verhandeling 
    &lt;em&gt;Statistiek en werkelijkheid&lt;/em&gt;

    , waarin ze zich bewust toont van het constructieve, casu quo
    subjectieve en manipulatieve, karakter van de statistiek, die
    desondanks de feitelijke werkelijkheid dicht kan benaderen. In
    samenhang met haar inspanningen tot heroprichting en
    wederopbouw van het IAV, dat gedurende de bezetting was
    leeggeroofd, verscheen in 1948 het door haar ge&amp;iuml;nitieerde
    en samen met Anna de Waal geredigeerde feministisch historische
    overzichtswerk 
    &lt;em&gt;Van moeder op dochter. Het aandeel van de vrouw in een
    veranderende wereld&lt;/em&gt;

    . Het boek werd uitgegeven in het kader van de tentoonstelling
    'Vrouwen van Nederland, 1898-1948', ter gelegenheid van de
    troonsafstand van koningin Wilhelmina en de troonsbestijging
    door Juliana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al in de eerste druk van 
    &lt;em&gt;Van moeder op dochter&lt;/em&gt;

    deed Willemijn Posthumus-van der Goot meer dan alleen
    redigeren. Zij schreef de sfeervolle 'achtergronden van het
    vrouwenleven', die dit boek een bijzonder aanzien hebben
    gegeven, en bemoeide zich intensief met enkele hoofdstukken.
    Voor de heruitgave uit 1968 zou zij een nieuw deel over de
    jaren 1948-1968 schrijven. Voor een tweede heruitgave in 1978
    zou zij nog een nawoord toevoegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1961 publiceerde Posthumus-van der Goot een historisch
    overzicht van de vrouwenvredesbeweging onder de titel 
    &lt;em&gt;Vrouwen vochten voor de vrede&lt;/em&gt;

    . Zij schreef ook meer eigentijdse verhandelingen, waarin het
    vermogen van vrouwen als moeders om vrede te stichten en te
    bewaren werd beklemtoond. Daarnaast was zij actief in
    verscheidene organisaties op het gebied van vrede en
    internationale samenwerking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juist deze nadruk op het (potenti&amp;euml;le) moederschap als
    kern van vrouwelijkheid en feminisme maakte misschien dat
    latere feministen Willemijn Posthumus-van der Goots
    economisch-historische, wetenschappelijke bijdragen aan het
    feminisme wel, maar haar onorthodoxe, praktische en populaire
    bijdragen eraan aanvankelijk niet recipieerde. Dat zij
    bijvoorbeeld in de jaren vijftig een adviesbureau oprichtte dat
    tegen betaling uiteenlopende adviezen aan vrouwen verstrekte en
    cosmetische artikelen verkocht, was voor deze latere feministen
    niet goed te begrijpen, omdat het in hun ogen niet strookte met
    haar betrokkenheid bij de meer politiek en maatschappelijk
    geori&amp;euml;nteerde VVGS, de VVAO en de Nederlandse Bond van
    Vrouwen Werkzaam in Bedrijf en Beroep. Omgekeerd voelde
    Posthumus-van der Goot zich wel degelijk verwant met het nieuwe
    feminisme. Zo betoonde zij zich enthousiast over de idee&amp;euml;n
    van de eigenzinnige publiciste Joke Kool-Smit en juichte zij in
    de jaren zeventig de praatgroepen en Blijf-van-mijn-Lijfhuizen
    toe als uitingen van specifiek vrouwelijke
    organisatievormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willemijn Posthumus-van der Goot was een imponerende
    verschijning - knap en groot van postuur -, die ongetwijfeld
    zekerheid heeft geput uit de connecties die zij had via haar
    familie en haar huwelijk met de succesrijke professor
    Posthumus. In interviews komt zij naar voren als een levendige
    en humorvolle vertelster. Op een foto ter gelegenheid van haar
    promotie poseert zij eerder als een filmster - met vosje - dan
    als een blauwkous. Toch doet haar eigen suggestie als zou zij
    behoren tot een 'generatie van verwende meisjes' (Elias, 228)
    haar geen recht. Veeleer moet zij gerekend worden tot de eerste
    generatie van maatschappelijk actieve vrouwen, met tijdgenoten
    als Johanna Westerdijk, Marie Anne Tellegen, Jane de Iongh,
    Corrie Tendeloo en Marga Klomp&amp;eacute;, die niet alleen een
    persoonlijke carri&amp;egrave;re opbouwden, maar ook probeerden de
    levens van vrouwen in het algemeen te veranderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willemijn Posthumus-van der Goot was een feministe pur sang.
    Maar zij was niet zomaar een adept van de oude
    kiesrechtfeministen, noch voegde zij zich zonder meer in het
    feministische denken van haar tijd. Zij kruidde haar
    opvattingen met luchtigheid, creativiteit en humor en sloeg een
    brug tussen verscheidene generaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-W.H. Posthumus-van der Goot en
  persdocumentatie in het Internationaal Informatiecentrum en
  Archief voor de Vrouwenbeweging te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties: 'Statistische
    gegevens betreffende de vrouw in Nederland', in 
    &lt;em&gt;Jaarboek Internationaal Archief voor de Vrouwenbeweging&lt;/em&gt;

    I (Leiden 1937) 77-88; 'Onderzoek naar den arbeid der gehuwde
    vrouw in Nederland', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    II (Leiden 1938) 135-180; 
    &lt;em&gt;Vrede met een menselijk gezicht. Handboekje&lt;/em&gt;

    [Brochure] (Amsterdam 1973); 
    &lt;em&gt;Aletta Jacobs. Pionierswerk naar alle kanten&lt;/em&gt;

    [Amsterdam ca. 1975]; Lemmata 'Rosette S. Manus', 'Johanna W.A.
    Naber', 'Aletta H. Jacobs' en 'Hendrika M.A. Jungius', in 
    &lt;em&gt;Biografisch Woordenboek van Nederland&lt;/em&gt;

    I. Onder red. van J. Charit&amp;eacute; ('s-Gravenhage 1979).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview door Mirjam Elias, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek voor Vrouwengeschiedenis 1981&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1981) 222-235; interview door Cisca Dresselhuys, in 
  &lt;em&gt;Opzij. Feministisch Maandblad&lt;/em&gt;

  12 (1984) 2 (febr.) 28-30; interview door Ineke Jungschleger, in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant,&lt;/em&gt;

  2-11-1985; Maria Grever, in 
  &lt;em&gt;Lover. Literatuuroverzicht voor de Vrouwenbeweging&lt;/em&gt;

  16 (1989) 34-35; Marjolein Zaal, Van vrouw tot vrouw: de
  vrouwenrubrieken van de AVRO onder leiding van dr. W.H.
  Posthumus-van der Goot, 1936-1952 [Ongepubliceerde
  doctoraalscriptie, Rijksuniversiteit Leiden] (Leiden 1991);
  Francisca de Haan en Annette Mevis, lemma in 
  &lt;em&gt;Biografisch Woordenboek van het Socialisme en de
  Arbeidersbeweging in Nederland&lt;/em&gt;

  VIII (Amsterdam 2000) 58-61.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Van onze oudtantes. Vijf historie-schrijfsters in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder red van M. Grever e.a. (Nijmegen 1989, derde druk) 64 [Willemijn Posthumus-van der Goot vlak na de Tweede Wereldoorlog].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;Mineke Bosch&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

