<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gorter, Evert (1881-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/gorter"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gorter</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gorter</name>, Evert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GORTER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gorter, Evert&lt;/strong&gt;, hoogleraar kindergeneeskunde (Utrecht 19-2-1881 - Leiden 17-2-1954).

Zoon van Auke Gorter, arts (wegens reuma nooit kunnen praktiseren), en
van Geertje Meijer. Op 22-5-1903 gehuwd met Jeannette Elisabeth
Keijser. Uit dit huwelijk werden 3 dochters en 2 zoons geboren. Na
echtscheiding op 19-7-1933 gehuwd sinds 18-8-1933 met Elisabeth Colette
Nicoline Muller. Dit huwelijk bleef kinderloos.

&lt;img src=&amp;quot;images/GORTER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gorter, Evert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evert Gorter bezocht de lagere school te Dieren. Na twee jaar
verliet hij de school en ontving tot zijn 13de-jaar huisonderwijs van
zijn ouders die in het buitenland heil zochten, waarna toelating volgde
tot de 3de-klasse van het gymnasium te Arnhem. Vier jaar later legde
hij het eindexamen af en liet hij zich inschrijven als student in de
geneeskunde aan de Leidse Universiteit. Na zijn semi-artsexamen in 1905
ging Gorter werken in het Institut Pasteur en het H&amp;ocirc;pital des
Enfants malades in Parijs. Na driekwart jaar be&amp;euml;indigde hij zijn
medische studie en werd assistent bij prof. W. Nolen in de interne
geneeskunde. In 1907 volgde promotie cum laude op een proefschrift
getiteld 
&lt;em&gt;Over de verschillende typen van tuberkelbacillen en over de wegen
der tuberculeuze infectie.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gorter had reeds in Parijs belangstelling voor het zieke kind en het
werd zijn doel de kindergeneeskunde als apart terrein af te bakenen. Na
bedankt te hebben voor een assistentenplaats bij prof. H.A. Lorentz en
prof. W. Einthoven werd hij in 1908 aan de Rijksuniversiteit te Leiden
toegelaten als privaat-docent in de interne kinderziekten. Zeven jaar
later gelukte het hem met een drie-vriendengift (f. 15000) een huis te
kopen voor een afzonderlijke afdeling van het Academisch Ziekenhuis
voor kinderen. Op 4 oktober 1915 werd de kinderkliniek aan de 1e
Binnenvestgracht geopend. In 1917 werd hij tot lector in de
kindergeneeskunde benoemd en kon hij zich geheel aan het zieke kind
wijden. Zijn openbare les handelde over 
&lt;em&gt;Het gestel van het kind.&lt;/em&gt;

Gorter hechtte veel waarde aan de sociale omstandigheden bij het
ontstaan van kinderziekten. Zijn eerste daad na zijn lectoraat was het
oprichten van de Leidse Buitenschool in Katwijk aan Zee voor kinderen
uit tuberculeus-besmet milieu (eerst een dagschool, later met
internaat). Tevens was hij een voorvechter voor het tot stand komen van
consultatiebureaus voor zuigelingenzorg en voor tuberculose-bestrijding
met het resultaat dat de kindersterfte in Nederland aanzienlijk werd
teruggedrongen. Daarnaast was Gorter overtuigd van de betekenis van
wetenschappelijk onderzoek voor het verkrijgen van beter inzicht op het
gebied van de voedingsleer, biochemie en de microbiologie. Vanaf het
eerste uur was een laboratorium aan zijn volgepakt kliniekje
toegevoegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1923 werd Gorter tot hoogleraar benoemd. Hij ving zijn ambt aan
met een rede getiteld 
&lt;em&gt;Intoxicatie of deficientie.&lt;/em&gt;

Ook in deze functie kon hij zijn doelstellingen, kindergeneeskunde,
voedingsleer en preventie, doorzetten. Zijn afdeling werd zodanig
verbeterd dat in het in wording zijnde Boerhaave-kwartier een modem
ingerichte kinderkliniek als eerste paviljoen kon worden betrokken in
maart 1928. In 1929 nam hij het initiatief tot het oprichten van een
instituut voor preventieve geneeskunde, dat grotendeels met
particuliere giften kon worden verwezenlijkt. Bovendien begreep Gorter
dat de kindergeneeskunde uitsluitend op niveau kon worden gehouden door
goed ge&amp;iuml;nstrueerde artsen. Hij legde zijn ervaring neer in een
drietal leerboeken, 
&lt;em&gt;De voeding van gezonde en zieke zuigelingen&lt;/em&gt;

verscheen in 1913, in 1915 volgde de
&lt;em&gt;Klinische Diagnostiek,&lt;/em&gt;

samen met W.C. de Graaff geschreven (7e dr. 1954 dl. I) en in 1918 een
tweedelig leerboek der 
&lt;em&gt;Kindergeneeskunde&lt;/em&gt;

(5e dr. 1948-1950. 2 dln.). Van het eerste boek verscheen in 1954 een
achtste herziene druk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De combinatie van wetenschappelijke, organisatorische en didactische
kwaliteiten brachten Gorter al spoedig op het niveau van een
internationaal raadsman en geleerde. In 1927 volgde de benoeming in een
commissie van de Volkenbond voor onderzoek naar de oorzaken van de
zuigelingensterfte. In 1935 werd Gorter verzocht een plaats aan de
Universiteit van Gent in te nemen om aldaar de kindergeneeskunde
dezelfde academische status te verlenen als deze in Leiden innam. In de
loop van vier jaren slaagde Gorter er in naast zijn drukke
werkzaamheden te Leiden een kinderkliniek in Gent te vestigen, van alle
moderne hulpmiddelen voorzien. Bovendien gaf hij in Gent colleges en
hield hij voordrachten voor de Vlaamse collega's. Hij gaf cursussen
aan verpleegsters en analisten en besprak ook met de bouwmeester iedere
week geregeld de plannen voor het nieuwe academisch ziekenhuis zoals
hij dat in Leiden deed (1909-1914). Gorters werkkracht,
organisatorische talent en scheppend vermogen hebben diepe indruk
gemaakt op zijn leerlingen en collega's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijk werk spitste zich toe op de eiwitchemie. Zijn
publikaties samen met E. Grendel in 1926 over de spreiding van eiwitten
hebben het onderzoek op dit gebied een geheel nieuwe richting gegeven.
Hij liet niet toe dat hij door zware physieke beproevingen, die hem de
laatste 14 jaar van zijn leven ernstig belemmerden, in zijn werk werd
gehinderd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even onverzoenlijk stond Gorter tegenover onrecht. In 1942 werd hij
met zijn vrouw door de Duitse bezetters uit Leiden naar Winschoten
verbannen. Na de Tweede Wereldoorlog hervatte hij zijn arbeid, bezocht
buitenlandse congressen, verzamelde jonge mensen om zich heen en zon op
nieuwe daden, totdat zijn lichaam het begaf. Gorter had veel
lidmaatschappen. Zo was hij o.a. lid van de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen, erelid van de American Pediatrie Society, erelid van de
New York Academy of Medicine en eredoctor van de Universiteit van de
Sorbonne te Parijs (1949) en van Gent (1950). Gorter heeft &amp;plusmn; 250
publikaties op zijn naam staan, waarvan vele in buitenlandse
tijdschriften. Zijn werk over eiwitchemie verscheen in de 
&lt;em&gt;Transactions of the Faraday Society&lt;/em&gt;

en in de 
&lt;em&gt;Proceedings&lt;/em&gt;

van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Mededelingen uit de Civitas Academica Lugduno Batava&lt;/em&gt;

(1953-1954) 4 (april) 59-61; A.J. Kluyver, in 
&lt;em&gt;Verslag van de gewone vergadering van 27 februari 1954 van de Kon.
Akad. van Wetensch. Afd. Natuurk.&lt;/em&gt;

63: 2, 29-33; Tj. Halbertsma, in 
&lt;em&gt;Maandschrift voor Kindergeneeskunde&lt;/em&gt;

22 (1954) 3 ongepagineerde blz. tussen p. 72 en 73; J. Slooff, in 
&lt;em&gt;Acta Paediatrica&lt;/em&gt;

43 (1954) 219-220; P.H.G. van Gilse, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1954,&lt;/em&gt;

120-121; S. van Creveld, in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

18-2-1954; 
&lt;em&gt;LUB&lt;/em&gt;

26-2-1954; A. ten Bokkel Huinink, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1954-1955,&lt;/em&gt;

275-279.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 544.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Mw. A.M. Luyendijk-Elshout&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

