<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Goseling, Carolus Maria Joannes Franciscus (1891-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/goseling"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">goseling</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Goseling</name>, Carolus Maria Joannes Franciscus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GOSELING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Goseling, Carolus Maria Joannes Franciscus&lt;/strong&gt;, politicus (Amsterdam 10-6-1891 - Buchenwald 14-4-1941).

Zoon van Egbertus Johannes Cornelis Goseling, advocaat en procureur, en
Mathilde Caroline Fran&amp;ccedil;oise Heijman. Gehuwd op 13-9-1915 met
Elisabeth Paula Hermina Maria Menken. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/GOSELING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Goseling, Carolus Maria Joannes Franciscus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn middelbare schoolopleiding aan het St. Ignatiuscollege te
Amsterdam ging hij in 1909 rechtsgeleerdheid studeren aan de
Universiteit van Amsterdam, waar hij in 1916 zijn doctoraal examen
behaalde en tevens promoveerde op stellingen. Tijdens de Eerste
Wereldoorlog was hij gemobiliseerd als reserveofficier bij de
artillerie. Van 1919 tot 1937 was hij als advocaat en procureur
gevestigd te Amsterdam. Daarnaast bekleedde hij een groot aantal
functies in het openbare leven, met name op politiek en sociaal gebied.
Hij was o.a. secretaris van de Commissie XII van de Hoge Raad van
Arbeid (1920-1922); plaatsvervangend voorzitter van het scheidsgerecht
voor gemeentewerklieden; lid van het college van toezicht, zoals
bedoeld in art. 119 der Ziektewet; lid van de Raad van toezicht, zoals
bedoeld in art. 32 der Land- en Tuin-bouwongevallenwet; voorzitter van
het kringbestuur der R.K. Kiesverenigingen in de kieskring Amsterdam;
secretaris van de Vereeniging tot Weldadigheid van de Allerheiligste
Verlosser, die het beheer voerde over ca. 25 R.K. scholen in Amsterdam.
Op 17-9-1929 werd hij benoemd tot lid van de Tweede Kamer in de
vacature van jhr.mr. Ch.J.M. Ruijs de Beerenbrouck en zou dat tot 1937
blijven. Een jaar later volgde hij deze ook op als voorzitter van de
Roomsch-Katholieke Staatspartij (1930-1937). Van 1936-1937 was hij
bovendien voorzitter van de fractie der R.K.Staatspartij in de Tweede
Kamer. Op 24-6-1937 nam hij als minister van Justitie in het 4de
kabinet Colijn zitting. Bij de kabinetsverwisseling van 25-7-1939 nam
hij ontslag. In augustus 1939 trad hij, bij de mobilisatie van het
Nederlandse leger, in actieve dienst als reservekapitein der
artillerie. In het najaar van 1940 behoorde hij tot de groep van
prominente Nederlanders, die door de bezetter bij wijze van
represaillemaatregel tegen de internering van Duitsers in
Nederlandsch-Indi&amp;euml; werden gegijzeld en overgebracht naar het
concentratiekamp Buchenwald. Daar overleed hij op 14 april 1941 aan een
longontsteking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn betrekkelijk korte, maar krachtige politieke loopbaan
verwierf hij bekendheid als vernieuwer van de R.K. Staatspartij. Onder
de energieke leiding van de nieuwe voorzitter vond bijna meteen een
aantal reorganisaties plaats, die de partij niet alleen beter moesten
doen functioneren maar haar ook een nieuw gezicht moesten geven. Hij
streefde naar een katholieke partij, 'innerlijk levend, gaaf en
sterk, draagster van een staatsleer naar eigen beproefde beginselen,
beschikkende over wezenlijk staatkundige invloed'. De formulering
van deze beginselen in het 
&lt;em&gt;Algemeen Staatkundige Program der R. K. Staatspartij (1936)&lt;/em&gt;

kwam voor het grootste deel door zijn toedoen tot stand. Daarnaast
streefde hij naar een betere communicatie tussen de verschillende
partijgeledingen. Voor dit doel stichtte hij het Centraal Adviesbureau
voor Gemeentepolitiek (1931), van waaruit hij de oprichting van de
Federatie van Vereenigingen van R.K. Gemeenteraadsleden en haar
officieel orgaan 
&lt;em&gt;De Gemeenteraad&lt;/em&gt;

bevorderde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een jaar later riep hij het maandblad 
&lt;em&gt;De R.K. Staatspartij&lt;/em&gt;

als officieel partijorgaan in het leven, in 1935 gevolgd door het
propagandablad 
&lt;em&gt;De Opmarsch.&lt;/em&gt;

Daarnaast stimuleerde hij de uitgave van de brochurereeks voor de 
&lt;em&gt;Kernen&lt;/em&gt;

der partij, die de katholiek staatkundige inzichten moesten verdiepen
en verbreiden. Door zijn toedoen werd in 1938 aan het partijbureau een
afzonderlijk Indisch Documentatiebureau verbonden. Hij heeft ook de
aankoop en vestiging van het Partijbureau in 's-Gravenhage
bevorderd, dat in 1933 als het Dr. Schaepmanhuis is geopend. Als
fractieleider der RKSP bevorderde hij, dat in 1937 de
liberaal-confessionele samenwerking van het tweede en derde
kabinet-Colijn werd verbroken en dat een terugkeer naar de christelijke
coalitie werd beproefd. Als minister van Justitie trad hij tot het 4de
kabinet-Colijn toe. Zijn voortvarendheid stuitte echter op bezwaren van
vele kanten, omdat men zijn slagvaardige besluitvorming in delicate
bestuursproblemen duchtte (wilde bussen, vreemdelingenbeleid). Door de
geruchtmakende Zaak-Oss (1938), werd zijn naam verguisd met name door
een lastercampagne in de NSB-pers en een zeer kritisch-wantrouwige
reactie in de liberale en neutrale pers (vooral 
&lt;em&gt;De Telegraaf).&lt;/em&gt;

Deze affaire was in niet onbelangrijke mate mede de oorzaak van de val
van het 4de kabinet-Colijn. Een onderzoek door een Kamercommissie
stelde weliswaar zijn persoonlijke integriteit boven twijfel doch
achtte de de door hem ter zake genomen maatregelen niet genoegzaam
gemotiveerd. Pijnlijk getroffen heeft hij zich uit de politiek
teruggetrokken. De Osse zaak is ten slotte zelfs de aanleiding voor
zijn gijzeling en dood geworden. In hun jacht op bekende Nederlanders
pikten de Duitsers hem op, aanvankelijk in een cynisch misverstand
speurend naar een 'gewissen Herrn Oss'. In het beruchte
concentratiekamp Buchenwald stierf deze politicus, die tijdens de jaren
dertig om zijn onkreukbaarheid en idealisme zoveel aanhang en
vertrouwen had genoten, met name onder de katholieke jongeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Goseling in Archief R.K. Staatspartij dat zich
bevindt in Archief Katholiek Documentatie Centrum te
Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;C.M.J.F. Goseling, 
&lt;em&gt;Gezonde volksinvloed en sterk overheidsgezag. Staatkundige
democratie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1933).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Hermans, 
&lt;em&gt;Parlementaire geschiedenis van jaar tot jaar, 1938-1939.&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1939) 30-31; 103-116; 
&lt;em&gt;De R. K. Staatspartij&lt;/em&gt;

10 (1941) 78-84; 
&lt;em&gt;Omhoog. Parochieblad voor het aartsbisdom Utrecht&lt;/em&gt;

12 (1945) 7 (11 augustus) 5; J.P. Gribling, 
&lt;em&gt;P.J.M. Aalberse, 1871-1948&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1961). Proefschrift Nijmegen; P.J. Oud
&lt;em&gt;. Het jongste verleden Parlementaire geschiedenis van Nederland&lt;/em&gt;

2e dr. (Assen, 1968) VI, 115-137; J. Beaufays, 
&lt;em&gt;Les partis catholiques en Belgique et aux Pays-Bas, 1918-1958&lt;/em&gt;

(Brussel, 1973).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 545.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.H. Roes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

