<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gosses, Frans (1905-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/gossesf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gossesf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gosses</name>, Frans</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1905"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gosses, Frans&lt;/strong&gt;, lector internationale en politieke geschiedenis (Amsterdam 5-6-1905 - Helsing&amp;oslash;r in Denemarken 20-8-1960).

Zoon van Izaak Hendrik Gosses, historicus, en Jacoba Keij. Gehuwd op
26-11-1938 met Clara Catharina Joanna Azings Venema. Uit dit huwelijk
werden 1 dochter en 1 zoon geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gosses, afkomstig uit een hoogleraarsgezin, bezocht het gymnasium te
Groningen en studeerde daar van 1924 tot 1932 rechten en geschiedenis.
Tijdens zijn studie was hij actief lid van het corps Vindicat atque
Polit. Hoewel zijn kandidaats in de rechten en de geschiedenis snel
volgden - resp. op 26 juni en 7 juli 1925 -deed hij het doctoraal
rechten eerst op 20 december 1930.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn maatschappelijke carri&amp;egrave;re was inmiddels aan de Groningse
Universiteitsbibliotheek begonnen. Hij zou hier tot 1938 werkzaam
blijven. Ondertussen werd door hem in de eerste helft van december 1932
het doctoraal geschiedenis behaald. Van 1938 tot 1941 was Gosses
verbonden aan de bibliotheek van de Economische Hogeschool te Rotterdam
en daarna tot 1954 aan de Universiteitsbibliotheek te Leiden,
laatstelijk als conservator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn promotie in Groningen bij P.J. van Winter vond pas in 1945
plaats, omdat zijn bijna voltooide dissertatie bij het bombardement van
Rotterdam verbrand was. Doordat Gosses van een zich te Groningen
bevindende onvolledige kopie gebruik kon maken, was hij binnen enkele
jaren opnieuw gereed. Zijn proefschrift droeg als titel 
&lt;em&gt;Het bestuur der buitenlandse betrekkingen in Engeland v&amp;oacute;&amp;oacute;r
den eersten Wereldoorlog hoofdzakelijk in de periode van 1880 tot
1914&lt;/em&gt;

(Assen, 1945). Niet alleen werd hierin een beeld gegeven van de
politieke machine in volle actie, maar ook toonde hij welke
topambtenaren bij het functioneren betrokken waren en uit welke stand
of sociale groep deze gerekruteerd werden. In 1946 verzorgde hij samen
met de mediaevist J.F. Niermeyer, de uitgave van de 
&lt;em&gt;Verspreide Geschriften&lt;/em&gt;

(Groningen, 1946) van zijn vader. Diens werk werd gekenmerkt door
vakmanschap en een verzorgde stijl - kwaliteiten die eveneens bij de
zoon herkenbaar zijn, al produceerde deze minder tijdens zijn lectoraat
in de internationale en politieke geschiedenis. Aanvankelijk moest hij
deze functie - van 1950 t/m 1954-1955 ge&amp;iuml;ncorporeerd in de
faculteit der rechtsgeleerdheid en van 6 juli 1955 in die van letteren
en wijsbegeerte -combineren met die van conservator van de Leidse UB.
Zijn openbare les op 23 januari 1951 was getiteld 
&lt;em&gt;De beoefening der moderne politieke geschiedenis in de moderne
tijd&lt;/em&gt;

(Leiden, 1951). Een verklaring voor de geringe produktie dient vooral
gezocht te worden in zijn opvatting dat uitsluitend kwaliteitsprodukten
met een uiterste aan acribie geleverd moesten worden, maar wellicht ook
in zijn minder goede gezondheidstoestand. Een voorbeeld hiervan was
zijn studie over 'Richard van K&amp;uuml;hlmann en zijn tijd...' in

&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis (TvG)&lt;/em&gt;

64 (1951) 55-122. 'Soliditeit' en 'vormgeving' zijn
hiervan de kenmerkende trekken. Zijn laatste grotere werk hield verband
met het Westfaalse vredescongres van 1648 maar tot publikatie is hij
niet meer gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gosses was een goed didacticus, die naar inhoud en vorm in woord en
geschrift de hoogste eisen stelde aan zichzelf en zijn studenten, voor
wie hij zeer toegankelijk en behulpzaam was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.W.N. Hugenholtz, in 
&lt;em&gt;Bijdragen voor de geschiedenis der Nederlanden&lt;/em&gt;

15 (1960) 307-308; Th.J.G. Locher, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden I960,&lt;/em&gt;

168-170; idem, in 
&lt;em&gt;TvG&lt;/em&gt;

74 (1961) 87-88; H.J. Scheltema, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1961-1962. Levensberichten&lt;/em&gt;

108-114.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Charit&amp;eacute;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

