<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Goudriaan, Albert Johan Marie (1871-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/goudriaan"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">goudriaan</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Goudriaan</name>, Albert Johan Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/GOUDRIAANAJM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Goudriaan, Albert Johan Marie&lt;/strong&gt;, reder (Zegwaart, gem. Zoetermeer 18-3-1871 - Rotterdam 6-7-1945).

Zoon van Maarten Goudriaan, brigadier-majoor der rijksveldwacht, en
Cornelia Gijsberta Muilwijk. Gehuwd op 13-7-1899 met Maria Wilhelmina
Valkenburgh. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/GOUDRIAANAJM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Goudriaan, Albert Johan Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goudriaans ouderlijk gezin woonde tijdens zijn jeugd in
verschillende plaatsen, maar verbleef toch in hoofdzaak in Rotterdam en
omgeving. Zo bezocht hij te Kralingen de lagere school en verwierf hij
zich daarna door zelfstudie een ruimere deugdelijke kennis. Korte tijd
was hij vervolgens bakkersknecht in Den Haag en Rotterdam en daarna
bediende in een Rotterdamse kolenhandel alvorens met ingang van 1887 in
dienst te treden bij de firma C. Steinweg, die de directie van het
Handelsveem voerde. Bij de vooraanstaande cargadoorsfirma Wambersie
&amp;amp; Zoon, waar hij in 1889 kwam, bracht Goudriaan het tot
procuratiehouder. In die jaren bleken ook zijn verdiensten ten behoeve
van zijn vakgenoten bij de uitoefening van zijn bestuursfunctie als lid
en bestuurder van de Vereeniging van Handelsbedienden
'Mercurius'. In 1905 ging hij in op het voorstel van de meer
welgestelde en bijna tien jaar jongere ondernemer H.A. van Nievelt jr.,
wiens kolenhandel annex expeditiebedrijf niet bijzonder meer floreerde,
om met hem zaken te gaan doen in het expeditie- en rederijbedrijf.
Goudriaan was met Van Nievelt in contact gekomen via diens
procuratiehouder J.M. de Rijke, die binnen de Vereeniging
'Mercurius' zijn medebestuurslid was. Goudriaan stelde voor
zulk een samenwerking met van Nievelt het uitoefenen van de algemene
vrachtvaart als voorwaarde. Een bescheiden bank verleende de
ondernemende jongelui een krediet. Zij vormden de firma Van Nievelt,
Goudriaan &amp;amp; Co, voor expeditie- en cargadoorswerkzaamheden, die
mede de directie op zich nam van een naamloze vennootschap die zich
meer op de rederij zou toeleggen. Zulk een vrachtvaartbedrijf was toen
ongetwijfeld een waagstuk, waarop vele ondernemingen haar nek hadden
gebroken. De leiding van Goudriaan, zijn scherp zakelijk inzicht en
zijn gaven om zijn medewerkers van hoog tot laag te bezielen hielpen de
jonge zaak over alle moeilijkheden heen. Ook in deze fase van zijn
werkzaamheid bleef Goudriaan een leidende figuur in de algemenere
organisatie voor havenbelangen. Zo gaf hij de stoot tot de bouw van het
merkwaardige kantoorgebouw van de Scheepvaart Vereeniging Zuid aan de
Heter de Hoochweg, waarvan W. Kromhout Czn. de architect was en de
voltooiing in 1922 plaatsvond. Dezelfde bouwmeester zou ook zijn weidse
buitenhuis 'Iepenhof&amp;quot; in Kralingen scheppen, dat hij in 1929
betrok. Toen in 1922 de reders zich van de Scheepvaart Vereeniging
afscheidden en een aparte Bond van Werkgevers in de Koopvaardij
oprichtten werd Goudriaan gedurende vele jaren diens voorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen hadden de zaken een steeds hogere vlucht genomen, mede dank
zij zeer ruime inkomsten tijdens de Eerste Wereldoorlog. Anderzijds had
deze episode natuurlijk ook grote risico's meegebracht. Om die
reden had hij in 1915 een wederzijdse verzekeringsvereniging, De Grote
Vrachtvaart Onderlinge, in het leven helpen roepen en vervolgens
geleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919 voelde hij zich ook sterk genoeg om zijn terrein van de
algemene vrachtvaart uit te breiden tot de lijnvaart, een aanvulling
die behalve voordelen natuurlijk ook nieuwe risico's meebracht. In
dat jaar werd de Holland-Oost-Azi&amp;euml; Lijn gesticht, een jaar later
ondergebracht in de NV Vereenigde Nederlandsche
Scheepvaartmaatschappij, gevestigd te 's-Gravenhage, waar zijn neef
(zoon van zijn broer) Willy de leiding kreeg. In dit zelfde jaar vatte
hij de lijnvaart op Zuid-Amerika op, waar het uitvallen der Duitse
lijnen lacunes had achtergelaten. Toen bleek ook het bestaande
organisatorische kader te bekrompen. De oude firma werd omgezet in een
commanditaire vennootschap op aandelen, waarvan Goudriaan enig beherend
vennoot werd. De aandelen daarin werden overgenomen door de naamloze
vennootschap. Flinke reservefondsen konden worden aangelegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze gunstige uitkomsten waren ongetwijfeld te danken aan de
imponerende leidersgaven van Goudriaan. Hij had een evenwichtig
karakter, hetgeen ook bleek uit de wijze waarop hij voor het geestelijk
en artistiek leven belangstelling toonde. Hij neigde naar een
religieuze levenshouding zonder strikt kerks te zijn; belangstelling
voor allerlei vormen van kunst, zonder daarbij de maat uit het oog te
verliezen. Zijn genegenheid voor de stad zijner vorming inspireerde hem
tot vele gebaren die van burgerzin getuigden. Zo was hij onder meer
directeur van de Zuid-Hollandsche Maatschappij tot Redding van
Schipbreukelingen. Hij ijverde ook voor het Havenziekenhuis en
verschillende andere openbare instellingen, hij droeg ook zorg voor de
belangen van de opvarenden op zijn schepen, waarbij een opvoedend
element bepaald niet verwaarloosd werd. In het algemeen belang werkte
hij krachtig mee bij de bouw, juist v&amp;oacute;&amp;oacute;r de laatste oorlog,
van de nieuwe Beurs. Anderszins was hij een hartstochtelijk zeiler en
ging hij soms op verre tochten met zijn motorjacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het spreekt vanzelf dat ook 's lands regering gretig gebruik
maakte van Goudriaans gaven. Reeds sinds 1911 maakte hij deel uit van
commissies die haar moesten voorlichten op verschillende gebieden. Ook
behoorde hij in 1926 en 1928 tot de Nederlandse delegatie naar de
International Shipping Conference te Londen. In de sfeer van de
particuliere organisaties was Goudriaan vele jaren bestuurslid van de
Nederlandsche Reedersvereeniging. Hij bezette herhaalde malen als
werkgeversgedelegeerde een plaats in de vergaderzaal van het
Internationale Arbeidsbureau te Gen&amp;egrave;ve. In 1928 volgde zijn
benoeming tot een der directeuren van de Baltic en White Sea
Conference. Goudriaan trad voorts in vele ondernemingen als commissaris
op, zoals De Nederlandsche Bank NV, De Rotterdamsche
Droogdok-Maatschappij, de Rotterdamsche Bank Vereeniging, NV
Graan-Elevator Maatschappij, Nederlandsche Telegraafmaatschappij
Radio-Holland en de NV Spoorijzer te Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ligt voor de hand dat ook Goudriaans wijdvertakte
scheepvaartbedrijf ernstig leed onder de in 1929 uitgebarsten
internationale crisis. Zijn stuursmanskunst heeft zijn onderneming ook
door deze zware storm veilig vermogen te loodsen, al waren vele
pijnlijke maatregelen onvermijdelijk. Maar het schip strandde niet.
Natuurlijk waren daarna de oorlogsjaren vervuld van de ergste
moeilijkheden, waaronder zijn houding onberispelijk bleef. In zijn
laatste dagen smaakte hij nog juist de voldoening de bezettingstroepen
langs zijn buiten over de weg naar Gouda te zien wegtrekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[P. Penn], 
&lt;em&gt;Beursbouw Rotterdam 1940&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1940); P.J. Bouman, 
&lt;em&gt;Behouden Vaart 1905-1955. Een halve eeuw scheepvaart. Gedenkboek bij
het vijftigjarig bestaan van Van Nievelt, Goudriaan &amp;amp; Co's.
Stoomvaart Maatschappij NV te Rotterdam&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1954]; A.J. Teychin&amp;eacute; Stakenburg, 'Jeugdportret van
een Rotterdamse reder', in 
&lt;em&gt;Op de Uitkijk, aan het roer. Tien opstellen over het inspelen op
veranderingen in de wereld, uitgegeven ter gelegenheid van het 75-jarig
bestaan van Van Nievelt, Goudriaan &amp;amp; Co., te Rotterdam&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1980] 8-16; idem, 'Jeugdportret van een Rotterdamse
reder', in 
&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

8e reeks 8 (1980) 256-271.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

8e reeks 8 (1980) afbeelding 68, tegenover pagina 256 [Goudriaan omstreeks 1894].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

