<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Graaff, Herman Hendrik Albert de (1903-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/graaff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">graaff_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Graaff</name>, Herman Hendrik Albert de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">legerofficier</state>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Graaff, Herman Hendrik Albert de&lt;/strong&gt;, militair en rechtsgeleerde (Amsterdam 27-1-1903 - Goslar (D.) 5-7-1972).

Zoon van Hendrik Albert de Graaff, majoor bij de infanterie O.-I.
leger, en Maria Lilly Luciela Henriette Donker Curtius. Gehuwd op
28-11-1932 met Erna Hermine Berghuis. Uit dit huwelijk werden 3 zonen
en 2 dochters geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Graaff bezocht van 1914 tot 1918 de HBS te Amsterdam, deed in
1919 staatsexamen Grieks en Latijn en volgde enkele colleges in de
exacte vakken aan de Universiteit van Amsterdam. Daarna werd hij cadet
bij de Koninklijke Militaire Academie te Breda. Als zeventienjarige
verbond hij zich op 10-2-1920 als gewoon vrijwilliger bij de
vrijwillige landstorm te Amsterdam. Na zijn opleiding aan de KMA werd
hij bij KB van 31 juli 1923 no 30 benoemd tot tweede luitenant en
aangesteld bij het regiment vestingartillerie. Reeds spoedig traden
zijn grote gaven als instructeur bij het militair onderwijs in het
wapen der artillerie aan het licht. Dat de wetenschap hem belang
inboezemde blijkt uit het feit, dat hij zich in 1925 als extraneus aan
de Leidse Universiteit liet inschrijven; in 1932 be&amp;euml;indigde hij
zijn juridische studie door het afleggen van het doctoraal examen. Van
1924 tot 1932 werkte hij bij de topografische dienst te
's-Gravenhage. In 1927 werd hij eerste luitenant. Tot 1940 diende
hij als beroepsofficier bij het wapen der artillerie; vanaf 1942
verbleef hij als krijgsgevangene in kampen in Duitsland en Polen, waar
hij o.m. dienst deed als diaken tijdens de kerkdiensten van de
legerpredikant, colleges in het militaire recht gaf en daarin, met
toestemming van de Universiteit van Leiden, examens afnam. Na in 1949
eervol de dienst verlaten te hebben, werd hij president van de
krijgsraad te Arnhem (tot 1960). Tot zijn andere militair-juridische
functies behoren die van hoofd van de sectie Juridische Zaken bij het
hoofdkwartier van de generale staf en van directeur van de Militair
Juridische Dienst (MJD). Van dit laatste dienstvak kan hij de oprichter
worden genoemd (in 1949). In 1962 werd hem de titulaire rang van
Brigade-Generaal van de MJD toegekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1951 schreef hij de alom in de krijgsmacht bekende en
hooggewaardeerde 
&lt;em&gt;Handleiding Militair Recht,&lt;/em&gt;

een jaar nadat hij aan de Leidse Universiteit was benoemd tot
privaatdocent in het militair straf- en tuchtrecht. Hij aanvaardde zijn
ambt met een openbare les, getiteld 
&lt;em&gt;De militaire rechter en zijn onafhankelijkheid.&lt;/em&gt;

In 1957 promoveerde hij te Leiden cum laude op het proefschrift 
&lt;em&gt;De Militair-Rechterlijke Organisatie en haar verband met de
bevelsverhoudingen bij de Landmacht, 1795-1955,&lt;/em&gt;

waaruit zijn grote belangstelling voor de geschiedenis blijkt. In
hetzelfde jaar werd hij benoemd tot lector in het militaire straf- en
tuchtrecht aan de Universiteit van Amsterdam (openbare les: 
&lt;em&gt;Een re&amp;iuml;ntroductie),&lt;/em&gt;

welke opdracht in 1960 werd uitgebreid tot het geven van onderwijs in
het commune strafrecht en strafprocesrecht. In 1963 werd hij tevens tot
lector in het militaire straf- en tuchtrecht te Leiden benoemd. Op 11
oktober 1971 aanvaardde hij het ambt van bijzonder hoogleraar aan de
Universiteit van Amsterdam vanwege de Koninklijke Vereniging ter
beoefening van de Krijgswetenschap met een oratie getiteld 
&lt;em&gt;Een Grensverkenning.&lt;/em&gt;

Hij was rechtsgeleerd lid van het Hoog Militair Gerechtshof en
raadsheer-plaatsvervanger in het gerechtshof te Arnhem vanaf 1963. Als
persoonlijk adviseur van de minister werkte hij mee aan het tot stand
komen van de wijziging van de militaire rechtspleging in 1965. Met name
bestudeerde hij de systemen van het militaire tuchtrecht in het
buitenland. Ook adviseerde hij de commissie-Lagerwerf bij het opstellen
van de nota herziening militair tuchtrecht. In de kring van de
Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; internationale de droit p&amp;eacute;nal militaire et de
droit de la guerre heeft hij een belangrijke rol gespeeld. In 1966 werd
hij benoemd tot voorzitter van een werkgroep voor militaire rechts- en
tuchtgeschiedems van deze Soci&amp;eacute;t&amp;eacute;. De generaal De Graaff was
een innemende persoonlijkheid, trouw in zijn vele vriendschappen. Dat
zijn hart hem vele malen waarschuwde zich in zijn bezigheden te
beperken en zijn hoge levenstempo te matigen, verdroot hem zeer. Hij
overleed tijdens een vakantiereis in Duitsland te Goslar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 
&lt;em&gt;Strafuitsluitingsgronden in het militaire straf- en tuchtrecht,&lt;/em&gt;

preadvies uitgebracht voor de Militair-rechtelijke Vereniging in 1937;
vele artikelen in o.m. het 
&lt;em&gt;Militair-Rechtelijk Tijdschrift,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad, Militaire Spectator, Tijdschrift voor
Strafrecht, Mavors, Revue de droit p&amp;eacute;nal militaire et de droit de
la guerre,&lt;/em&gt;

een zestal publikaties in 
&lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

(1958) onder de titel 'Het militaire recht op de helling' en
een bijdrage aan de 
&lt;em&gt;Recueil d'&amp;eacute;tudes en hommage &amp;agrave; J.M. van Bemmelen,&lt;/em&gt;

getiteld 'Cons&amp;eacute;quences of International Military
Co-Operation'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Kasten, in 
&lt;em&gt;Militair-Rechtelijk Tijdschrift&lt;/em&gt;

65 (1972) 445 en in de 
&lt;em&gt;Revue de droit p&amp;eacute;nal militaire et de droit de la guerre 2&lt;/em&gt;

(1972) 363-364; J. van Waning, in 
&lt;em&gt;Ons Wapen&lt;/em&gt;

18 (1972) 6 (26 augustus) 250.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

