<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Back, Oskar (1879-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/back"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">back</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Back</name>, Oskar</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">muziekpedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BACK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Back, Oskar&lt;/strong&gt;, vioolpedagoog (Wenen (Oostenrijk) 9-6-1879 - Anderlecht (Belgi&amp;euml;) 3-1-1963). Zoon van Ignatz Leopold Back, musicus, en Hermine Feuer. Gehuwd
  op 2-4-1906 met Maria Anthonia Vermeer. Dit huwelijk, waaruit 1
  zoon en 1 dochter werden geboren, werd ontbonden op 30-6-1923.
  Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  28-12-1935 (&lt;em&gt;Stbl.&lt;/em&gt;

  nr. 800) genaturaliseerd.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BACK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Back, Oskar&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oskar Back werd in Wenen geboren uit Hongaarse ouders. Als
    jongetje kreeg hij van zijn vader vioollessen. Daarna zette hij
    zijn studie voort bij professor Jakob Gr&amp;uuml;n aan het
    conservatorium te Wenen. Toen hij daar op zestienjarige
    leeftijd zijn studie had voltooid, ontving hij de eremedaille
    voor zijn uitstekende vioolspel. Onmiddellijk daarna ging hij
    naar Brussel om zich verder te bekwamen aan het Koninklijk
    Conservatorium, waar hij les kreeg van de vermaarde
    vioolpedagogen C&amp;eacute;sar Thomson en Eug&amp;egrave;ne Ysaye.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer Thomson door concertreizen verhinderd was les te
    geven, nam Oskar Back zijn plaats in. Zodoende kon hij zijn
    pedagogische aanleg al vroeg ontplooien. In 1898 werd hij zelf
    leraar aan het Brusselse conservatorium, dat toen, waar het de
    vorming van violisten betrof, een wereldfaam genoot. Als solist
    zou Oskar Back - ofschoon een uitstekend violist - weinig
    optreden. Zijn nerveuze aanleg stond een carri&amp;egrave;re als
    zodanig in de weg. In Nederland heeft hij slechts eenmaal een
    solo-optreden gegeven, en wel op 17 januari 1908 te
    Scheveningen met het Residentieorkest onder leiding van Henri
    Viotta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op aanraden van de cellist Marix Loevensohn verliet Back in
    1919 Belgi&amp;euml;, in welk land hij zich, als onderdaan van de
    dubbel-monarchie Oostenrijk-Hongarije, tijdens en na de Eerste
    Wereldoorlog niet erg geliefd voelde. Hij vestigde zich in
    Amsterdam, eveneens als vioolpedagoog. Hij begon daar met de
    bijscholing van de violisten van het Concertgebouworkest. Ook
    speelde hij wel eens mee als orkestlid, onder andere op 21 mei
    1920 tijdens de grote Mahlerherdenking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Back in Brussel een goede reputatie als viooldocent
    had opgebouwd, werd hij in Nederland niet met open armen
    ontvangen. Zijn eigenzinnige, lossere opvattingen over het
    lesgeven strookten niet met de in Nederland nog alom heersende
    starre regels en gedachten. Toch werd Back in 1921 benoemd tot
    hoofdleraar aan het conservatorium van het nieuw gestichte en
    vooruitstrevende Muzieklyceum te Amsterdam, dat hij vrijwel tot
    zijn overlijden trouw bleef. Vanaf 1933 was hij tevens docent
    aan het Rotterdams Toonkunst Conservatorium. Daarnaast behield
    hij zijn particuliere lespraktijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon Back in het begin van de Tweede Wereldoorlog
    verklaard had 'Volljude' te zijn, toonde hij naderhand stukken
    waaruit moest blijken dat vijf van zijn overgrootouders
    niet-joods waren. H.G. Calmeijer, hoofd van het Duitse Referat
    Innere Verwaltung, besliste daarop dat hij van vervolging werd
    vrijgesteld. Back vertrok in de zomer van 1943 naar Hongarije,
    waar hij met zijn gezin enige jaren verbleef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oskar Back was een zeer ontwikkeld en temperamentvol leraar.
    Hij deed zich kennen als een afstandelijke vaderfiguur, die met
    enorme gedrevenheid en op nauwgezette wijze een uitgebreid
    repertoire liet instuderen. Daarbij vergde hij het uiterste van
    zijn leerlingen, voor wie hij steeds grote genegenheid
    koesterde, ook tijdens hun latere concertloopbaan. Vele
    honderden oud-leerlingen hebben hun weg naar het concertpodium
    gevonden, niet alleen Nederlanders, zoals Jo Juda, Theo Olof,
    Herman Krebbers, Willem Noske, Jean Louis Stuurop, Andries
    Roodenburg en Emmy Verheij, maar ook buitenlanders, van wie
    Alma Moodie de bekendste werd. Pas na het verstrijken der jaren
    verwierf Back alom erkenning. Talrijke vooraanstaande
    dirigenten en violisten die in Amsterdam optraden, vereerden
    hem in zijn woning aan de Jacob Obrechtstraat met een bezoek.
    Zijn verjaardagen werden steeds op luisterrijke wijze gevierd.
    Veel prominenten - onder wie de Belgische koningin Elisabeth,
    eveneens een pupil van Back - en oud-leerlingen waren dan van
    de partij en concerteerden voor de oude meester.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geregeld maakte Oskar Back deel uit van jury's bij
    internationale vioolconcoursen, zoals het Brusselse 'Concours
    musical international Reine Elisabeth de Belgique' en het
    'Concours international d'ex&amp;eacute;cution musicale' in
    Gen&amp;egrave;ve. Toen er bij het naderen van Backs 75e verjaardag
    plannen werden gesmeed voor een geschenk, bleek hij het op
    prijs te stellen dat er een studiefonds zou worden gesticht,
    waaruit jonge talentvolle, onbemiddelde violisten geldelijk
    steun zouden kunnen ontvangen. Zo ontstond, dank zij milde
    gaven, de Stichting Studiefonds Oskar Back. Hieruit werd een
    nieuw initiatief geboren: vanaf 1967 wordt om de twee jaar een
    Nationaal Vioolconcours voor jonge violisten gehouden, van wie
    de winnaar een studiebeurs ontvangt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet lang na zijn 80e verjaardag moest Oskar Back wegens een
    ernstige ziekte het lesgeven staken. Hij overleed na een
    operatie in een ziekenhuis te Anderlecht bij Brussel. Kort voor
    zijn overlijden was in het Concertgebouw zijn door Renske Morks
    vervaardigde borstbeeld onthuld&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;In samenwerking met Antonio Tirabassi, een bewerking van A.
    Corelli, 
    &lt;em&gt;IX. Sonata a Violino e Violone o Cembalo, op. 5&lt;/em&gt;

    (Leipzig [ca. 1910]); 
    &lt;em&gt;Kadenz zum Violinkonzert von Joh. Brahms, op. 77&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1938]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen en necrologie&amp;euml;n door
  Wouter Paap in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  14 (1959) 192-194; door Willem Noske, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  18 (1963) 53-55; in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 4-1-1963; door H.J.M. Muller, in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 4-1-1963; door Everard van Royen, in 
  &lt;em&gt;Maandblad van de Koninklijke Nederlandsche
  Toonkunstenaars-Vereeniging&lt;/em&gt;

  17 (1963) 111-113; Theo Olof, in 
  &lt;em&gt;Euphonia&lt;/em&gt;

  45 (1963) 11-12: L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  VI ('s-Gravenhage, 1975) 312; Everard van Royen, in
  'Herinneringen aan Oskar Back', in 
  &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

  34 (1979) 225-228.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 63.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

