<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gratama, Seerp (1858-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/gratama"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gratama</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gratama</name>, Seerp</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">rechter</state>
    <state type="occupation">archivaris</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GRATAMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gratama, Seerp&lt;/strong&gt;, vice-president van de Hoge Raad (Groningen 14-12-1858 - 's-Gravenhage 22-5-1923).

Zoon van Bernard Jan Gratama, hoogleraar strafrecht en strafvordering
te Groningen, en jkvr. Everdina Johanna de Jonge. Gehuwd op 26-10-1887
met Elizabeth Johanna Warmoldina Gelderman. Uit dit huwelijk werden 2
zoons en 1 dochter geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/GRATAMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gratama, Seerp&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Gratama bezocht het gymnasium te Groningen, studeerde rechten aldaar
en promoveerde in 1883 cum laude op 
&lt;em&gt;Een bijdrage tot de rechtsgeschiedenis van Drenthe, meer bijzonder
de rechters en de rechtspleging betreffende.&lt;/em&gt;

Hij studeerde enige tijd te Straatsburg, vestigde zich vervolgens als
advocaat in zijn geboortestad en trad daar in 1885 op als
privaatdocent. Zijn openbare les was getiteld 
&lt;em&gt;Ook eene methode van beoefening der Nederlandsche
rechtsgeschiedenis?.&lt;/em&gt;

Inmiddels had hij een uitvoerige, overwegend rechtshistorische, studie
over art. 2014b 
&lt;em&gt;BW&lt;/em&gt;

gepubliceerd. Van 1887-1896 was hij rijksarchivaris van Drenthe te
Assen. In deze periode gaf hij o.a. 
&lt;em&gt;Het beklemrecht in zijne geschiedkundige ontwikkeling&lt;/em&gt;

(1895) uit. Van 1889 tot 1895 was hij wederom privaatdocent te
Groningen. In 1896 volgde zijn benoeming tot rechter in de rechtbank te
Rotterdam en in 1904 tot raadsheer in de Hoge Raad, van welk college
hij in 1918 vice-pr&amp;eacute;sident werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1907 kreeg Gratama de opdracht om in samenwerking met twee
hoofdambtenaren aan de departementen van Binnenlandse Zaken en Justitie
een wetsontwerp voor te bereiden 'tot vaststelling van regelen
betrekkelijk den rechtstoestand der van ouds genaamde &amp;quot;gemeene
heiden en weiden van Gooiland&amp;quot;'. Het ontwerp van deze
commissie werd in 1909 door de Regering ongewijzigd overgenomen. De
Memorie van Toelichting bevatte als bijlage een uitvoerige
historisch-juridische uiteenzetting, waarschijnlijk van de hand van
Gratama. Het ontwerp, door hem als regeringscommissaris in de
Staten-Generaal verdedigd, leidde tot de 
&lt;em&gt;Erfgooiers-wet&lt;/em&gt;

1912, die een einde maakte aan geschillen en onlusten die deze materie
teweeg had gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1907 werd hij lid, later volgde hij J.F. Houwing op als
voorzitter, van een door de Nederlandse Juristen Vereniging ingestelde
commissie voor het ontwerpen van een nieuwe burgerlijke procedure. In
1911 werd ook een Staatscommissie ingesteld -waarvan hij voorzitter
werd - belast met het ontwerpen van een nieuwe burgerlijke procesorde.
Het in 1920 gereedgekomen ontwerp voor een geheel nieuw wetboek is
nooit tot wet geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gratama was echter v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles rechtshistoricus: een groot
aantal publikaties getuigt daarvan, alsmede het feit dat hij in 1886
een der oprichters was van het Historisch Genootschap te Groningen en
in 1891 van de Vereeniging van Archivarissen. Vanaf 1898 was hij
bestuurslid der Vereeniging tot Uitgaaf der Bronnen van het
Oud-Vaderlands recht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn werkzaamheden die samenhingen met zijn beroep vond
Gratama voldoende tijd voor het vervullen van functies op
maatschappelijk en kerkelijk terrein: van 1904-1908 bestuurslid van de
Nederlandsche Juristenvereniging, lid van de Algemeene Synodale
Commissie van de Waalse gemeente (1908), hoofdbestuurslid van Pro
Juventute (sinds 1904) en voorzitter van de afdeling restauratie van de
Rijkscommissie voor Monumentenzorg (1918).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indien Gratema zich aan het einde van zijn leven een terugblik
getroost heeft, dan zal daarin een zekere teleurstelling verwerkt zijn
dat hij niet te Groningen het hoogleraarsambt in de rechtsgeschiedenis
heeft vervuld. Hij bezat daartoe alle kwalificaties. Anderzijds is, in
de eervolle ambten welke hij in het archiefwezen en in de magistratuur
bekleedde, de veelzijdigheid van zijn talent beter tot zijn recht
gekomen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Familiearchief Gratama in het Drents Archief te Assen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;


&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie achter hieronder genoemd
'Levensbericht' van L. Knappert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Mr. Seerp Gratama&amp;#134;', in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

42 (1923) 496-498; W.H. de Savornin Lohman, in 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

85 (1923) 11032.4; R. Fruin, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Archievenblad&lt;/em&gt;

31 (1923-1924) 67-73; A.S. de Bl&amp;eacute;court, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

6 (1925) 377-379; L. Knappert, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden 1925-1926,&lt;/em&gt;

17-29.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;W.E. Goelema, 'Gratama, Seerp (1858-1923)', in &lt;i&gt;Drentse biografie&#235;n&lt;/i&gt; V. Onder red. van Jan Bos en Willem Foorthuis (Groningen 1997) 49-54 [Foto: Rijksarchief Drenthe; detail].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L.E. van Holk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

