<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gravemeijer, Koeno Henricus Eskelhoff (1883-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/gravemeijer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gravemeijer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gravemeijer</name>, Koeno Henricus Eskelhoff</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">Ned. herv. kerkelijk bestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gravemeijer, Koeno Henricus Eskelhoff&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Gravemeyer&lt;/b&gt;), predikant, secretaris Algemene Synode Ned. Herv. Kerk (Oosthem, gem. Wymbritseradeel 25-2-1883 - Wassenaar 13-2-1970).

  Zoon van Eskelhoff Carsjen Gravemeijer (bekend onder de naam
  Gravemeyer), predikant, en Trijntje Groen. Gehuwd op 30-3-1911
  met Baukje Elisabeth Eva van Popta. Na haar overlijden
  (23-10-1930) gehuwd op 10-9-1957 met Hillegonda Maria Meissner.
  Uit beide huwelijken werden geen kinderen geboren.
  
  
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gravemeyer, afkomstig uit een oud Oostfries
    predikantengeslacht, bezocht het Christelijk Gymnasium te
    Utrecht en studeerde theologie aan de Rijksuniversiteit aldaar.
    Vervolgens was hij hulpprediker bij de Herv. gemeente te
    Leeuwarden, predikant te Giessen-Oudekerk (1911), Voorburg
    (1915) en 's-Gravenhage (1920). Hij werd bekend als boeiend
    prediker, ijverig pastor en bekwaam organisator. Staande in de
    calvinistische traditie, was hij sterk be&amp;iuml;nvloed door H.F.
    Kohlbr&amp;uuml;gge. Gedurende zijn gehele leven zou hij ijveren
    voor een reorganisatie der Ned. Herv. Kerk, die haar
    oorspronkelijke reformatorische belijdenis opnieuw tot gelding
    zou brengen. Dat moest echter een reorganisatie zijn die paste
    in zijn theocratische visie op 'het protestants karakter der
    natie'. Dit principe zag hij politiek vertolkt door de
    Her-vormd-Gereformeerde Staatspartij (HGS), waarvan hij in 1921
    medeoprichter was en vervolgens bestuurslid werd. Samen met
    zijn geestverwant ds. C.A. Lingbeek, vertegenwoordiger dezer
    partij in de Tweede Kamer, die zich op grond van deze
    beginselen heftig verzette tegen regeringscoalities tussen de
    Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP) en de protestantse
    partijen, bestreed hij een reorganisatievoorstel in 1938 als
    zijnde in strijd met dit theocratisch principe. Hiernaast
    bekleedde Gravemeyer tal van bestuursfuncties in
    maatschappelijke organisaties. Het diaconaat heeft altijd zijn
    bijzondere liefde gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Gravemeyers loopbaan waren de bezettingstijd en de eerste
    naoorlogse jaren bijzonder belangrijk. Door veel
    sportbeoefening lichamelijk gestaald, geestelijk door heldere,
    zij het rechtlijnige, beginselen geleid, en begiftigd met een
    ongewone civiele courage, was hij onverschrokken in zijn verzet
    tegen de bezetter. Als secretaris der hervormde synode (sinds
    mei 1940) en van het Convent van Kerken, vanaf 1942
    Interkerkelijk Overleg (IKO) geheten, organiseerde en
    co&amp;ouml;rdineerde hij het directe en indirecte kerkelijk
    verzet. Vooral de hervormde Commissie voor Kerkelijk Overleg,
    waarvan Gravemeyer eveneens secretaris was, dreef menigmaal een
    eigenlijk tot compromissen geneigde synode ertoe protesten in
    te dienen, verklaringen af te leggen en herderlijke brieven te
    doen uitgaan die zich tegen Duitse maatregelen en besluiten
    keerden. De Duitsers arresteerden Gravemeyer in 1941, waarna
    hij korte tijd in de Scheveningse strafgevangenis opgesloten
    werd, riepen hem in 1942 herhaaldelijk ter verantwoording en
    hielden hem in hetzelfde jaar meer dan zeven maanden in St.
    Michielsgestel (4-5-1942-17-12-1942) in gijzeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de oorlogsjaren vonden de calvinist Gravemeyer, de
    taalgeleerde en missionair gedreven Leidse hoogleraar Hendrik
    Kraemer en de vrijzinnige predikant en religieus-socialist
    Willem Banning elkaar in hun streven naar een vernieuwing der
    Ned. Herv. Kerk, waarin de richtingenstrijd zou zijn
    overwonnen, een kerk die, duidelijk belijdend, apostolair
    gericht en politiek-maatschappelijk ge&amp;euml;ngageerd, de opbouw
    van de naoorlogse samenleving zou dienen. Gedrie&amp;euml;n trokken
    zij na de bevrijding het land door, om, ieder vanuit zijn eigen
    theologische gezichtshoek, tot zulk een vernieuwing op te
    roepen. Deze doorbraak leidde tot het bijeenroepen van een
    synode die als constituante een nieuwe kerkerde overeenkomstig
    deze beginselen zou voorbereiden. Toen het besluit hiertoe
    genomen was (3 augustus 1945), zag Gravemeyer zijn ideaal
    vervuld. Als symbolisch gebaar legde hij de bijbel op de oude
    reglementenbundel der kerk, daarmede betuigende dat in de
    naaste toekomst een op de bijbel gebaseerde kerkerde het
    indertijd door Willem I opgelegde bestuursreglement zou
    vervangen. Uiteraard werd hij lid van de Commissie voor de
    Kerkerde. Bovendien werd hij voorzitter van de, na de oorlog
    zeer belangrijke. Bouw- en Restauratiecommissie en van de
    Algemene Diaconale Raad der Ned. Herv. Kerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1 januari 1946 tot 1 oktober 1952 was hij Algemeen
    Gedelegeerde der Ned. Herv. Kerk. Van januari tot juli 1947
    vervulde hij in Zuid-Afrika de opdracht, de betrekkingen met
    verwante kerken aldaar te versterken en Nederlandse emigranten
    te helpen bij hun kerkelijke aanpassing. Van augustus 1951 tot
    mei 1952 verbleef hij opnieuw in het door hem zeer geliefde
    Zuid-Afrika. Daarna werkte hij van januari 1953 tot mei 1954
    als predikant te Cottislaw bij Johannesburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer als ambteloos burger te Wassenaar
    gevestigd, zette hij zich samen met zijn tweede echtgenote, die
    een grote liefde voor Isra&amp;euml;l koesterde en op haar landgoed
    jaarlijks een toogdag organiseerde voor Kerk en Isra&amp;euml;l, in
    voor het gesprek tussen synagoge en kerk en voor de stichting
    van de christelijke kibboets 'Nes Ammim' in westelijk Galilea.
    In 1946 ontving Gravemeyer voor zijn werk tijdens de bezetting
    een eredoctoraat in de theologie aan de Rijksuniversiteit
    Utrecht. In 1952 verleende de universiteit van Pretoria hem een
    eredoctoraat als erkenning voor zijn inspanningen voor de kerk
    in Zuid-Afrika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren vijftig en zestig geraakte hij gaandeweg
    ge&amp;iuml;soleerd, eerst door zijn instemming met de
    Zuidafrikaanse rassenpolitiek, daarna doordat de naoorlogse
    kerkelijke en theologische ontwikkelingen niet strookten met
    zijn beginselen aangaande een Christus belijdende volkskerk op
    de basis van de Schrift en de reformatorisch-gereformeerde
    belijdenis. Hij meende in de kerk steeds meer wat hij noemde:
    'de dwalingen van een humanistisch idealisme' te moeten
    signaleren. Gravemeyer was een der initiatiefnemers tot de
    uitgave van een door 24 predikanten ondertekende 'Open brief'
    (31 oktober 1967) waarin uiting werd gegeven aan verontrusting
    over de 'vermaatschappelijking van het heil' die huns inziens
    het oorspronkelijk reformatorische belijden steeds meer zou
    overwoekeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Gravemeyer in Archief Ned. Herv. Kerk,
  Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage. Veel apart uitgegeven
  preken en stichtelijke verhandelingen in het archief der
  Hervormde Gemeente in Gemeentearchief te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  C.A. Lingbeek, K.H.E. Gravemeyer, L. Boer, 
    &lt;em&gt;Noodzakelijke wijzigingen van het Reorganisatieontwerp voor
    de Nederlandsche Hervormde Kerk&lt;/em&gt;

    (S.l., 1938); samen met o.a. D.A. van den Bosch, 
    &lt;em&gt;Protestantsch getuigenis inzake Roomsche Dwaling. Vier
    toespraken...&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1939); met W. Banning en H. Kraemer, 
    &lt;em&gt;Verantwoording. Toespraken gehouden na de bevrijding in
    1945&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1947); Artikelen o.a. in 
    &lt;em&gt;Weekblad van de Nederlandsche Hervormde Kerk, De Hervormde
    Kerk, Staat en Kerk. Orgaan van de Herv. Geref. Staatspartij,
    Van Goedertierenheid en Recht&lt;/em&gt;

    (prekenserie. Wageningen), 
    &lt;em&gt;Kerk blaadje. &amp;quot;Orgaan van de Stichting vrienden van dr. H.F.
    Kohlbrugge&amp;quot;,&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Kerk en Isra&amp;euml;l.&lt;/em&gt;
  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Handelingen van de Algemeene Synode der Nederlandsche
  Hervormde Kerk,&lt;/em&gt;

  1940-1945; 
  &lt;em&gt;Handelingen van de vergaderingen van de Generale Synode der
  Nederlandsche Hervormde Kerk,&lt;/em&gt;

  1945-1953/54; H.C. Touw, 
  &lt;em&gt;Het verzet der Hervormde Kerk&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1946. 2 dl.) passim; F.J. Pop, 'Gravemeijer en
  Banning', in 
  &lt;em&gt;De Hervormde Kerk,&lt;/em&gt;

  21-2-1953; E. Emmen, 'Dr. Gravemeyer, rebel en dienaar', in 
  &lt;em&gt;Hervormd Nederland,&lt;/em&gt;

  21-2-1970; A.J. Bronkhorst, 'Koeno Henricus Eskelhoff Gravemeyer
  (25 februari 1883-13 februari 1970)', in
  &lt;em&gt;Kerk en Theologie 21&lt;/em&gt;

  (1970) 121 - 135; Th.L. Haitjema, 'Twee&amp;euml;rlei benadering en
  verwerking van historische stof in het algemeen en van
  kerkgeschiedenis in het bijzonder', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  21 (1970) 395-398; L.D. Terlaak Poot, 'Gravemeijer: een zeer
  bijzonder dienaar', in 
  &lt;em&gt;Trouw,&lt;/em&gt;

  19-2-1970; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1972-1982) IV-Xb, passim; A.J. Rasker 
  &lt;em&gt;De&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Nederlandse Hervormde Kerk vanaf 1795&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1974) passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W. Nijenhuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

