<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Greidanus, Tjardus (1890-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/greidanus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">greidanus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Greidanus</name>, Tjardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GREIDANUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Greidanus, Tjardus&lt;/strong&gt;, bankier (Groenlo 14-8-1890 - 's-Graveland 4-5-1964).

  Zoon van Gerhardus Jacobus Johannus Greidanus, inspecteur van 's
  Rijks belastingen, en Judith Maria Magdalena Dunnewold. Gehuwd op
  28-8-1915 met Johanna van den Briel. Uit dit huwelijk werden 2
  zoons en 2 dochters geboren. Na haar overlijden (17-9-1934)
  gehuwd op 21-9-1937 met Janna Elisabeth Greidanus. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/GREIDANUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Greidanus, Tjardus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greidanus bezocht achtereenvolgens de HBS in Zwolle en
    Leiden. Op deze laatste school behaalde hij het einddiploma in
    1908. In 1909 verwierf hij het diploma van de Openbare
    Handelsschool te Amsterdam . In hetzelfde jaar trad hij in
    dienst bij de firma Mirandolle,Voute &amp;amp; Co te Amsterdam. In
    1911 werd hij voor die firma naar Ned.-Indi&amp;euml; uitgezonden.
    Omdat het hem daar niet beviel keerde hij na een jaar weer naar
    Nederland terug, waar hij ging werken bij de Amsterdamse
    bankiersfirma Adolphe Boissevain &amp;amp; Co. Aanvankelijk
    werkzaam als effectenarbitrageant ging Greidanus in 1920 naar
    de afdeling wisselarbitrage. Intussen was de naam van de firma
    in 1917 gewijzigd in Pierson &amp;amp; Co. In 1937 werd Greidanus
    als firmant van dit bankiershuis opgenomen, wat hij zou blijven
    tot 1962. Greidanus heeft naast zijn positie bij de belangrijke
    bankiersfirma Pierson &amp;amp; Co, die in 1958 na de fusie met
    Heldring &amp;amp; Pierson in Den Haag de naam Pierson, Heldring
    &amp;amp; Pierson ging voeren, een groot aantal functies bekleed.
    Vooral op het terrein van het bank- en effectenbedrijf heeft
    hij in nationaal en internationaal opzicht grote bekendheid
    verworven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1941 tot eind 1950 was hij bestuurslid van de Vereniging
    voor de Effectenhandel (sinds november 1941 werkend onder de
    naam Bedrijfsgroep Effectenhandel), van 1946 tot aan zijn
    overlijden heeft hij deel uitgemaakt van het International
    Chamber of Commerce Committee on Commercial and Monitary Policy
    te Parijs. Hij publiceerde een groot aantal artikelen in
    vaktijdschriften als 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten.&lt;/em&gt;

    In 1932 verscheen 
    &lt;em&gt;The value of money&lt;/em&gt;

    2e dr. (Londen, 1950). In dit boek doet Greidanus een poging
    met behulp van de Oostenrijkse waardetheorie het vraagstuk van
    de waarde van het geld op te lossen. Het geeft een
    historisch-kritisch overzicht van een groot aantal
    geldtheorie&amp;euml;n en verdedigt bovendien zijn eigen opvatting
    dat het geld een zelfstandige gebruikswaarde bezit. Naar
    aanleiding van het in 1936 door de Engelse econoom J.M. Keynes
    geschreven boek 
    &lt;em&gt;The general theory of employment, interest and money&lt;/em&gt;

    (Londen, 1936) publiceerde hij in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    85 (1936) 697-738 het artikel 'De ontwikkeling van Keynes'
    economische theorie&amp;euml;n'. Hij verwierp deze theorie&amp;euml;n,
    omdat hij van mening was dat de gevolgen daarvan desastreus
    voor de waardevastheid van het geld zouden zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen na de Tweede Wereldoorlog de door de Duitse bezetters
    ingestelde bedrijfsgroep handelsbanken als niet meer gewenst
    werd beschouwd, maar er toch behoefte aan een overkoepelende
    organisatie bestond, werd besloten tot het oprichten van de
    Nederlandsche Bankiersvereeniging als representatieve
    vertegenwoordigster van het bankbedrijf. Aanvankelijk was
    Greidanus van 21-6-1945 tot 7-10-1946 waarnemend voorzitter van
    de bedrijfsgroep handelsbanken geweest. Daarna was hij tot
    10-11-1952 voorzitter. Direct na de oprichting van de
    Nederlandsche Bankiersvereeniging in 1949 werd Greidanus tot
    voorzitter benoemd. De dubbelfunctie was noodzakelijk omdat
    verscheidene bevoegdheden van de Bedrijfsgroep Handelsbanken
    aan de Nederlandse Bankiers vereniging moesten worden
    overgedragen. Na zijn aftreden als voorzitter van de
    Nederlandse Bankiersvereniging in 1962 werd Greidanus
    erevoorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greidanus was van 1945 tot 1948 regeringscommissaris bij
    Philips NV. In juni 1948 werd hij tot gewoon commissaris bij
    die vennootschap benoemd, een functie die hij tot 1963 zou
    bekleden. Ook andere commissariaten vervulde hij, zoals
    bijvoorbeeld gedurende ruim twintig jaar bij de
    verzekeringsmaatschappij 'Amstleven'. Greidanus heeft zijn
    kritiek op de naoorlogse geldpolitiek van minister van
    Financi&amp;euml;n P. Lieftinck nooit onder stoelen of banken
    gestoken. In 1963 schreef hij in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    een bijdrage getiteld 'Zuiver uw zilver' als reactie op het
    boek van Lieftinck dat onder dezelfde titel was verschenen. Hij
    stelde dat de ruim-geldpolitiek fnuikend was voor het herstel
    van de welvaart zoals die in het Nederland van na de oorlog
    beoogd werd, omdat dit inflatie tot gevolg had. De door hem
    voorgezeten Stichting tot daadwerkelijke bestrijding van het
    inflatiegevaar stuurde menig verzoekschrift naar de Raad van
    ministers, teneinde de regering ervan te overtuigen dat ze een
    heilloze weg was ingeslagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Greidanus was vooral gelegen in zijn niet
    aflatende strijd tegen de geldinflatie enerzijds en zijn
    onverdroten pogen het Nederlandse bankwezen tot een hecht
    geheel aaneen te smeden anderzijds. Vooral in verband met dat
    laatste doel is zijn werk binnen de Nederlandse
    Bankiersvereniging van groot belang geweest, maar ook als lid
    van de Bankraad van De Nederlandsche Bank (1948-1957) en van
    het bestuur van de Koninklijke Nederlandse Jaarbeurs heeft
    Greidanus zich verdienstelijk gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;In 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten:&lt;/em&gt;

    'De termijnhandel in effecten aan de Amsterdamsche beurs'
    (1920) II, 10-25; 'De collapse in valuta's' (1922) II, 960-961;
    'Munt en volkswelvaart' (1933) II, 664-665; 'Verlenging en
    wijziging van het octrooi van De Nederlandsche Bank' (1936) II,
    502; 'De nieuwe transferregeling' (1938) 774-775; 796;
    'Uitgavenpolitiek' (1939) 61-65; 'Het urgentie-rapport 1939 van
    de Vereeniging voor Waardevast Geld' (1939) 511-513; 'De rede
    van minister Funk over de toekomstige economische organisatie
    van Europa' (1940) 538-539; 'Monetaire stabiliteit' (1946)
    746-748; 'De politiek van het goedkope geld' (1948) 24-25; 'De
    waarde-vaste obligatie' (1951) 180-181. Verder in 
    &lt;em&gt;De Economist o.a.&lt;/em&gt;

    'De grensnuttheorie en de waardeleer van het geld' (1962) 615 -
    635.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.M. Verrijn Stuart, in 
  &lt;em&gt;Bank- en effectenbedrijf&lt;/em&gt;

  13 (1964) 1 (juni) 8-10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 557.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.D. Voorthuysen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

