<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Greshoff, Jan (1888-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/greshoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">greshoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Greshoff</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GRESHOFF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Greshoff, Jan&lt;/strong&gt;, letterkundige en journalist (Nieuw-Helvoet 15-12-1888 - Kaapstad 19-3-1971).

Zoon van Jan Hendrik Greshoff, machinist van de Koninklijke Marine en
leraar stoomwerktuigkunde aan de Machinistenschool te Hellevoetsluis,
later oprichter van de Monoline Company, en Petronella Jacoba Maria
Buys. Gehuwd op 14-2-1917 met Agatha Christina Brunt. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/GRESHOFF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Greshoff, Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De schoolopleiding van Greshoff was weinig succesvol: hij bezocht
verscheidene lagere scholen, internaten en HBS'en, maar
revancheerde zich door een uitgebreide lectuur die hem op eigen gezag
zou vormen. Een bestaan vond hij in de journalistiek, voornamelijk op
het gebied waartoe hij zich het meest voelde aangetrokken, dat der
kunsten. Van 1908 tot 1914 werkte hij bij verschillende Haagse bladen,
het 
&lt;em&gt;Dagblad van Zuid-Holland en 's-Gravenhage,&lt;/em&gt;

het weekblad 
&lt;em&gt;De Hofstad,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Haagsche Courant, De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Avondpost.&lt;/em&gt;

Daartussendoor maakte hij buitenlandse reizen, ten dele ongetwijfeld
verband houdend met een familietrek, want diverse leden daarvan, zowel
van vaders- als moederskant, maakten carri&amp;egrave;re in andere delen van
de wereld, met name in Afrika. Op deze reizen, toen vooral in Europa en
Noord-Afrika, legde hij contacten met kunstenaars, schrijvers en
uitgevers die zijn artistieke ontwikkeling zouden be&amp;iuml;nvloeden. Tot
hen behoorden Emile Verhaeren, Jacques Rivi&amp;egrave;re, secretaris van de
jonge 
&lt;em&gt;Nouvelle Revue Fran&amp;ccedil;aise,&lt;/em&gt;

de uitgevers Gaston Gallimard en dr. Anton Kippenberg, Franz Werfel
e.a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In eigen land raakte hij allereerst bevriend met P.N. van Eyck, die
hem, naar Greshoffs eigen verklaring 'een eerste elementair begrip
van literatuur' bijbracht en wel zo grondig dat hij zijn gehele
verdere leven aan de dienst der letteren heeft gewijd en hem de
volmaakte overgave daaraan als levensdoel deed stellen. In die tijd, de
jaren 1908 tot 1914, verschenen ook zijn eerste uitgaven, 
&lt;em&gt;Lumen...&lt;/em&gt;

(1909), bewerking in verzen van een balletscenario van Lili Green, en
de dichtbundels 
&lt;em&gt;Aan den Verlaten Vijver&lt;/em&gt;

(1909) en 
&lt;em&gt;Door mijn Open Venster...&lt;/em&gt;

(1910). In de vriendenkring die geleidelijk ontstond en waartoe o.m.
J.C. Bloem, Albert Besnard, A. Roland Holst, Dirk Coster en de schilder
Jan Boon behoorden, onstond bij sommigen, met name Greshoff, Bloem en
Van Eyck een bibliof&amp;iuml;ele belangstelling, die in 1910 leidde tot de
bibliof&amp;iuml;ele reeks 
&lt;em&gt;De Zilverdistel,&lt;/em&gt;

waaraan al spoedig ook J.F. van Royen ging meewerken. In dit zelfde
verband stichtte Greshoff in 1912 het tot 1915 door hem geredigeerde 
&lt;em&gt;De Witte Mier. Een klein maandschrift voor de vrienden van het
boek&lt;/em&gt;

en werkte hij later met Jan van Nijlen en zijn zwager J. van Krimpen
mee aan de totstandkoming van de reeks 
&lt;em&gt;Palladium.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 werd Greshoff verbonden aan de kunstredactie van 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

en hij bleef dat vier jaar lang. Een uitnodiging van de Franse regering
in het najaar van 1918 om als correspondent het geallieerde offensief
waar te nemen, bracht hem juist op tijd in Frankrijk om voor zijn krant
de vredesonderhandelingen in Versailles te verslaan. Intussen knoopte
hij vriendschapsbanden aan met een aantal Franse schrijvers en
ontmoette hij o.a. herhaaldelijk Charles Maurras, die hem onder de
indruk deed komen van zijn politieke denkbeelden. Maar zijn naar het
anarchisme neigende individualisme verwijderde hem van de politieke
idealen van Maurras, toen met de opkomst van het fascisme en de
autoritaire staat in Itali&amp;euml; duidelijk werd waarheen deze
'idealen' moesten leiden. In januari 1920 werd Greshoff benoemd
tot hoofdredacteur van de 
&lt;em&gt;Nieuwe Arnhemsche Courant&lt;/em&gt;

welke functie tot april 1923 vervuld werd, toen hij op principi&amp;euml;le
gronden ontslag nam, omdat de directie zich met de redactionele inhoud
van de krant wilde bemoeien. Hij vertrok in 1927 uit Arnhem naar
Brussel als cultureel correspondent van 
&lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

en hij bleef daar - vanaf 1934 tevens als hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;Het Hollandsche Weekblad -&lt;/em&gt;

tot 1939. Deze jaren vormen een belangrijke periode in Greshoffs
letterkundig leven. Zijn vriendschap met de jonge uitgever A.A.M.
Stols, die hij in 1922 leerde kennen, leidde tot het redigeren van de
reeks 
&lt;em&gt;De Schatkamer&lt;/em&gt;

(1924-1926), een nieuwe reeks van 
&lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

(idem) en de 
&lt;em&gt;Palladium-&lt;/em&gt;

reeks (1920-1925). In 1925 volgde ook zijn toetreding tot de redactie
van 
&lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

,
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

tot 1928 als redacteur en lange jaren daarna als medewerker. De jaren
in Belgi&amp;euml; behoren tot Greshoffs vruchtbaarste jaren, zowel door
zijn eigen literaire produktie alsook door de toenemende invloed die
hij op de literatuur van zijn tijd uitoefende. Deze invloed bestond
voornamelijk uit de bevrijdende en stimulerende werking die van hem op
jongere schrijvers uitging, zijn zuiver literair instinct,
ondogmatische geest, onafhankelijkheid en de onbaatzuchtige
inspirerende kracht van zijn persoonlijkheid. Buiten de jongere Vlaamse
schrijvers, als de dichters van 
&lt;em&gt;'t Fonteintje.&lt;/em&gt;

R. Minne, M. Roelants en R. Herreman en K. Leroux, zijn vrienden Jan
van Nijlen en Arie Delen, Karel van de Woestijne, wiens colleges aan de
Gentse Universiteit hij in 1928-1929 volgde, behoorde E. du Perron tot
de eersten met wie hij in 1927 kennis maakte. De hechte vriendschap die
weldra tussen hen ontstond, bracht hem o.a. in contact met Menno ter
Braak, Vestdijk en Slauerhoff. Marsman kende hij al sedert 1923. Deze
contacten verklaren het aandeel dat hij had in de oprichting van het
tijdschrift 
&lt;em&gt;Forum&lt;/em&gt;

(1932-1935), waarvan hij een trouw medewerker was, al maakte hij geen
deel uit van de redactie. Zelf werd hij in 1932 redacteur van 
&lt;em&gt;Groot-Nederland&lt;/em&gt;

als opvolger van Cyriel Buysse en na de opheffing van 
&lt;em&gt;Forum,&lt;/em&gt;

werd dit blad, al was het in beginsel een anthologisch tijdschrift, de
plaats waar de belangrijkste .Forum-figuren hun werk publiceerden.
Zowel hierin als voordien in 
&lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

en gelijktijdig in 
&lt;em&gt;Het Hollandsche Weekblad&lt;/em&gt;

toonde Greshoff zich een ideaal tijdschriftredacteur, die velen
stimuleerde en tot literaire activiteit aanmoedigde, zoals Willem
Elsschot die hij na een lange periode van zwijgen weer tot schrijven
wist te bewegen. Ook een weer jongere generatie steunde hij, niet
alleen door hun werk in zijn tijdschriften op te nemen, maar ook door
zijn actieve medewerking bij de oprichting van het tijdschrift 
&lt;em&gt;Werk&lt;/em&gt;

in 1939, waaruit later 
&lt;em&gt;Criterium&lt;/em&gt;

zou voortkomen. De politieke ontwikkeling in Europa en de opkomst van
het nationaal-socialisme maakten Greshoff met zijn vrienden tot
bestrijders daarvan. Het uitte zich in zijn gedichten in reeksen als
'Bruine liedjes', 'Jean-Jacques in 1933', 'Voces
Mundi' enz., opgenomen in zijn ten slotte als 
&lt;em&gt;Verzamelde Gedichten 1907-1967&lt;/em&gt;

(1967) uitgegeven werk. Ook uit zijn proza bleek de onvrede met de
Europese ontwikkelingen steeds duidelijker, o.m. in boeken als 
&lt;em&gt;In alle ernst&lt;/em&gt;

(1938) en 
&lt;em&gt;Steenen voor brood&lt;/em&gt;

(1939
&lt;em&gt;).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met het oog op de toekomst van zijn beide zoons besloot Greshoff
Europa te verlaten en, denkend aan zijn pen als enig middel van
bestaan, viel zijn keuze op Zuid-Afrika. In 1939 vertrok hij daarheen
met zijn gezin en vestigde zich in Kaapstad, waar de berichten over de
bezetting van Nederland en de dood van zijn vrienden Du Perron, Ter
Braak en Marsman hem bereikten. Na in 1940 enige tijd op Java verblijf
te hebben gehouden en vanaf 1942 regeringsfunctionaris te zijn geweest
in New York, ging hij na de oorlog definitief naar Kaapstad terug. Ook
in Zuid-Afrika, Indi&amp;euml; en Amerika bleef Greshoff de inspirator en
dienaar van de letteren, o.a. door de medeoprichting van het Schrijvers
Steunfonds, het maken van bloemlezingen, herdrukken van Nederlandse
literaire werken, de oprichting van de uitgeverij Querido-New York, de
bezorging van 
&lt;em&gt;Harvest of the Lowlands&lt;/em&gt;

(1945), bloemlezing in het Engels van moderne Nederlandse en Vlaamse
auteurs enz. Terug in Kaapstad hielp hij mee aan de oprichting van het
tijdschrift 
&lt;em&gt;Standpunte&lt;/em&gt;

(1945) waarvan hij jarenlang mederedacteur en medewerker was. Vanaf
1947, tot een toenemende tremor hem enkele jaren voor zijn dood het
schrijven belette, had hij een wekelijkse literaire kroniek in het
Haags dagblad 
&lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog maakte hij vanuit zijn woonplaats elke twee jaar
maandenlange reizen naar Europa en Amerika. Er verschenen in die tijd
talrijke boeken van zijn hand, zoals o.m. de vijf delen 
&lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

(1948-1950), 
&lt;em&gt;Voli&amp;egrave;re&lt;/em&gt;

(1956), de gedichtenbundels 
&lt;em&gt;De laatste Dingen&lt;/em&gt;

(1956-1958) en 
&lt;em&gt;Wachten op Charon&lt;/em&gt;

(1964), en ten slotte in 1969 zijn autobiografische herinneringen 
&lt;em&gt;Afscheid van Europa...&lt;/em&gt;

In 1967 kreeg hij de Constantijn Huygens-prijs voor zijn gehele
oeuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als dichter van een 25-tal bundels en verzamelde gedichten die grote
bekendheid en zelfs populariteit kregen, vooral door het
'po&amp;eacute;sie parlante'-karakter ervan en het gewone, nuchtere,
ironische woord, maar die met name in de latere verzen ook een lyrische
en tragische kant bezitten, als essayist, reisbeschrijver, criticus,
pamflettist, memorialist en schrijver van frappane aforismen, is
Greshoff v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles een esthetisch individualist en
romanticus geweest. Spot, ironie en sarcasme vormden een bescherming
tegen een uiterst kwetsbare gevoeligheid. Zijn mateloze liefde voor de
letteren, zijn enthousiasme, zijn spreekwoordelijke beweeglijkheid,
hebben hem in de zestig jaren van zijn activiteit vaak tot een teken
van tegenspraak gemaakt. Hij aanvaardde dit volkomen en schreef in 
&lt;em&gt;Steenen voor brood:&lt;/em&gt;

'Ik ken en erken maar &amp;eacute;&amp;eacute;n richting: de Averechtse. En
deze volkomen natuurlijk, zonder een zweem van vooropgezetheid. Ik ben
altijd zoo geweest. Zoo dra anderen ook willen wat ik wil, wil ik het
niet meer. Deze houding lijkt mij de eenig juiste.' (blz. 140). Het
heeft Greshoff nooit belet de gist te zijn waarbuiten geen letterkundig
leven het kan stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het feit dat hij na de oorlog niet meer in Europa woonde maar in
Zuid-Afrika (waar hij zich geheel afzijdig hield van elk ander dan
literair leven) heeft zijn onmiddellijke invloed geleidelijk op de
achtergrond doen raken. Het neemt niet weg dat hij als dichter,
criticus en essayist, als promotor en inspirator, een afzonderlijke
plaats in de Nederlandse letteren van de twintigste eeuw inneemt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
's-Gravenhage bezit verreweg het grootste gedeelte van Greshoffs
literaire en epistolaire nalatenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van de publikaties van J. Greshoff, in Louis Gillet, 
&lt;em&gt;Jan Greshoff. Zijn Po&amp;euml;zie en Po&amp;euml;tiek.&lt;/em&gt;

(Hasselt, [1971]). Voorts 
&lt;em&gt;J. Greshoff en Leo Vroman. Brieven over en weer.&lt;/em&gt;

Uitgeg., ingel. en geann. door Sj. van Faassen (Amsterdam, 1977).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;In het eerste onder P genoemd werk vindt men eveneens een
overzicht van alle vermeldenswaardige literatuur over J.
Greshoff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=gres002 [11-12-2008] [Greshoff in 1922].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Pierre H. Dubois&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

