<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Greve, Henri Ekhard (1878-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/greve"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">greve</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Greve</name>, Henri Ekhard</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">bibliothecaris</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GREVE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Greve, Henri Ekhard&lt;/strong&gt;, bibliothecaris (Ambarawa, Java 30-12-1878 - 's-Gravenhage 24-12-1957).

Zoon van Ekhard Greve, officier in het Koninklijk Nederlandsch-Indisch
Leger, en Jennij Mac Gillavry. Gehuwd sinds 29-11-1906 met Sara Maria
Boeke. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 3 dochters geboren. Na
overlijden van zijn vrouw op 5-1-1928 hertrouwd sinds 5-2-1929 met
Maria Wilhelmina de Stoppelaar. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/GREVE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Greve, Henri Ekhard&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greve doorliep in Den Haag en Kampen het gymnasium en studeerde van
1897 tot 1906 aan de Universiteit van Amsterdam Nederlandse letteren en
staatswetenschappen. Hij was lid van het dispuut CLIO en behoorde tot
de kring van cultureel en maatschappelijk geori&amp;euml;nteerde studenten,
die de sociale problematiek centraal stelden en grote belangstelling
hadden voor het opkomend socialisme. In het bijzonder kwam dit tot
uiting in het studentenblad 
&lt;em&gt;Propria Cures,&lt;/em&gt;

waaraan Greve, die reeds op het gymnasium aanleg toonde voor
journalistiek werk, ook meewerkte, met name in de jaren 1901-1902 toen
hij deel uitmaakte van de redactie. In dit blad begon hij onder het
pseudoniem 'Charles' zijn rubriek persiflages en satirische
verhalen, getiteld 'Van nacht tot nacht'. Deze rubriek vond van
1902 tot 1907 zijn voortzetting in 
&lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

van P.L. Tak, daarmee de al enige jaren bij dit blad bestaande leemte
in het genre van de satire opvullend. In zijn studietijd voelde Greve
zich ook sterk aangetrokken tot de kunstgeschiedenis. Hij maakte een
uitgebreide studie van politieke prenten en karikaturen en was enige
tijd als volontair werkzaam bij het Rijksprentenkabinet. In 1901 won
hij een door de Faculteit der Letteren en Wijsbegeerte uitgeschreven
prijsvraag over de bronnen van Carel van Mander, hetgeen resulteerde in
het boek 
&lt;em&gt;De bronnen van Carel van Mander...&lt;/em&gt;

in 1903 uitgegeven in de serie 
&lt;em&gt;Quellenstudien zur holl&amp;auml;ndischen Kunstgeschichte.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greves uiteindelijke keuze betrof echter noch de journalistiek, noch
de museumwereld, maar het bibliotheekwezen. In 1906 promoveerde hij tot
doctor in de staatswetenschappen op het proefschrift 
&lt;em&gt;Openbare leesmusea en volksbibliotheken.&lt;/em&gt;

In deze dissertatie bakende hij het terrein af van het openbare
leesmuseum (later openbare bibliotheek genoemd) als een nieuwe
instelling, geboren uit de behoeften van de nieuwe tijd. In
tegenstelling tot de wetenschappelijke bibliotheken, die zich richtten
op een zeer beperkt publiek, en de volksbibliotheken, die als
instellingen van liefdadigheid hoofdzakelijk ontspanningslectuur boden
aan minder ontwikkelden, zouden de openbare bibliotheken zich naar
voorbeeld van de public libraries in de Angelsaksische landen moeten
richten op een algemeen publiek en iedereen mogelijkheden moeten bieden
tot verdere ontwikkeling. Zij zouden een belangrijk instrument moeten
worden in de volksontwikkeling, een aanvulling en vervolg op het
onderwijs, niet zozeer gericht op het ontwikkelen van vakkennis voor de
beroepsuitoefening als wel op de algemene ontwikkeling. Met zijn
dissertatie gaf Greve de openbare leeszaalbeweging, die toen nog
slechts in zes leeszalen gestalte had gekregen, het hechte fundament,
dat noodzakelijk was voor verdere groei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie was Greve van 1906 tot 1910 werkzaam bij de
bibliotheek van de Tweede Kamer en vervolgens van 1910 tot 1918 bij de
Koninklijke Bibliotheek, waar hij als hoofd van de Afdeling
Documentatie o.a. de uitgave 
&lt;em&gt;Documenten voor de economische crisis van Nederland in
oorlogsgevaar&lt;/em&gt;

(1914-1917) en een 
&lt;em&gt;Repertorium op Nederlandsche tijdschriften&lt;/em&gt;

verzorgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1908 was Greve tevens de stuwende kracht van de Haagse
Openbare Leeszaal en Bibliotheek. Als bestuurslid van deze instelling
vervulde hij in feite de functie van bibliothecaris. Toen de Haagse
Openbare Leeszaal zich in 1919 zo ontwikkeld had, dat sprake kon zijn
van een behoorlijke personeelsformatie, verwisselde Greve zijn functie
bij de Koninklijke Bibliotheek voor die van directeur van de Haagse
Openbare Leeszaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn pensionering eind 1948 is Greve directeur geweest van deze
instelling. Hij ontwikkelde deze bibliotheek, die door zijn toedoen
v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1919 al was uitgegroeid van een particuliere leeszaal in
twee achterkamers tot een door de gemeente gesubsidieerde instelling in
een eigen gebouw, tot de model-openbare bibliotheek van Nederland. In
1935, na jaren o.a. door uitstel wegens de economische crisis, kon deze
bibliotheek een nieuw gebouw aan de Bilderdijkstraat betrekken, dat
speciaal voor dit doel en op aanwijzingen van Greve ontworpen was.
Uitgaand van de gedachte, dat een nieuw publiek pas bereikt zou worden
door de bibliotheek naar de mensen toe te brengen, richtte Greve vanaf
1926 ook een aantal 'filialen' op verspreid over de stad. Bij
de keuze van het boekenbestand woog hij het opvoedkundig element zeer
zwaar, waardoor het accent nogal sterk kwam te liggen op
wetenschappelijke boeken en literatuur van hoog niveau.
Ontspanningslectuur nam hij slechts in geringe mate op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De inzet van Greve gold niet alleen de Haagse Openbare Leeszaal,
maar ook het openbaar bibliotheekwezen in het algemeen. Na in 1908
bijgedragen te hebben tot de oprichting van de Centrale Vereeniging
voor Openbare Leeszalen en Bibliotheken, bekleedde hij vanaf dat jaar
tot en met 1951 het secretariaat van deze belangrijke vereniging, lange
tijd in combinatie met het penningmeesterschap. In deze hoedanigheid
bracht hij de openbare leeszaalbeweging onder de aandacht van de
overheid en wist hij subsidi&amp;euml;ring van rijkswege tot stand te
brengen. Bijzondere aandacht besteedde Greve ook aan de vaktechnische
en didactische opleiding van het bibliotheekpersoneel, zowel als lid
van de opleidingscommissie als door het geven van cursussen. In de voor
de bibliotheken moeilijke jaren 1940-1945 verkoos hij het de Haagse
Openbare Leeszaal onder zijn leiding te houden en de werkzaamheden in
de Centrale Vereeniging voort te zetten, zij het met concessies aan de
bezetter wat betreft verwijdering van ongewenst geachte boeken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van begin af aan waren naast de algemene openbare bibliotheken ook
openbare bibliotheken op confessionele grondslag opgenomen in de
Centrale Vereeniging en in de rijkssubsidieregeling. Het was voor Greve
een grote teleurstelling, toen deze 'eenheid in
verscheidenheid' na de Tweede Wereldoorlog verbroken werd. Een
aantal katholieken oefende kritiek uit op Greves miskenning van het
belang van confessionele bibliotheken, die voorzagen in de behoefte aan
eenvoudiger lectuur, en op de monopoliepositie van de Centrale
Vereeniging bij de subsidi&amp;euml;ring. Daarbij kwam, dat Greve door een
minder gelukkige vereniging van functies - in 1944 was hij bij de
Centrale Vereeniging ook inspecteur der openbare bibliotheken geworden
- in hoge mate een sleutelpositie was gaan innemen. Greve heeft zich er
fel tegen verzet, dat het Rijk naast de bij de Centrale Vereeniging
aangesloten openbare bibliotheken ook bibliotheken met in hoofdzaak
ontspanningslectuur ging subsidi&amp;euml;ren. Hij moest echter toezien hoe
ook binnen het openbaar bibliotheekwezen het recreatieve element
terrein won. Vanaf 1951, toen hij door ziekte gedwongen zijn
inspectiefunctie en zijn bestuursfunctie in de Centrale Vereeniging
moest neerleggen, heeft hij op de verdere ontwikkelingen geen invloed
meer kunnen uitoefenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast genoemde werkzaamheden vond Greve gelegenheid een aantal
publikaties het licht te doen zien. Veel van zijn artikelen verschenen
in het vakblad 
&lt;em&gt;Bibliotheekleven,&lt;/em&gt;

waarvan hij van 1916 tot 1948 redactievoorzitter was. In 1933 verscheen
zijn 
&lt;em&gt;Geschiedenis der leeszaalbeweging in Nederland&lt;/em&gt;

ter gelegenheid van het 25-jarig bestaan van de Centrale Vereeniging.
Op vaktechnisch gebied schreef hij o.a. 
&lt;em&gt;Praktijk en theorie der titelbeschrijving&lt;/em&gt;

(1930) en 
&lt;em&gt;Theorie van den catalogus&lt;/em&gt;

(1941).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greve kan beschouwd worden als de grondlegger van het openbare
bibliotheekwerk in Nederland; hij heeft zowel de theoretische
uitgangspunten opgesteld als leiding gegeven aan de organisatorische
uitwerking. De drie hoofdstukken van zijn proefschrift, te weten de
sociaal-pedagogische, de technische en de financi&amp;euml;le zijde van het
vraagstuk der openbare leesmusea, zijn later de hoofdterreinen van zijn
activiteiten voor het openbaar bibliotheekwezen geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief Centrale Vereeniging, berustend bij het Nederlands
Bibliotheek en Lektuur Centrum in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie M.A. Pitt, 
&lt;em&gt;Bibliographie van het werk van Dr. H.E. Greve&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1944).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.G. Cannegieter, in 
&lt;em&gt;Morks Magazijn&lt;/em&gt;

31 (1929) 225-235; P.J. van Swigchem, in 
&lt;em&gt;De Openbare Bibliotheek&lt;/em&gt;

1 (1958) 6-8; L. Brummel, in 
&lt;em&gt;Bibliotheekleven&lt;/em&gt;

43 (1958) 49-53; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1959-1960. Levensberichten&lt;/em&gt;

92-97.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 558.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.A.M. de Jong&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

