<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Greven, Hendrik Barend (1850-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/greven"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">greven</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Greven</name>, Hendrik Barend</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1850"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Greven, Hendrik Barend&lt;/strong&gt;

, jurist en hoogleraar economie (Rotterdam 21-12-
1850

- 's-Gravenhage 13-12-
1933
).

Zoon van Jacob Greven, behanger, en Wilhelmina Johanna Gubbels. Gehuwd
op 13-7-1876 met Catharina Spieringshoek. Uit dit huwelijk werden 2
dochters geboren.





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greven volgde van 1863 tot 1868 het gymnasium te Rotterdam en
vervolgens de rechtenopleiding aan de Leidse universiteit, na een
aanvankelijke keus voor theologie. Hij promoveerde in 1875 te Leiden
bij prof. S. Vissering op 
&lt;em&gt;De ontwikkeling der bevolkingsleer&lt;/em&gt;

(Leiden, 1875). Na een leraarschap staatswetenschappen aan de HBS te
Leiden werd hij in 1879 lid-secretaris van het Muntcollege te Utrecht,
om in 1880 aan de Leidse rechtenfaculteit Vissering op te volgen als
hoogleraar staathuishoudkunde, statistiek en staatkundige
geschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met N.G. Pierson, A. Beaujon en J. baron D'Aulnis de
Bourouill vormde hij de groep hoogleraren die de grensnuttheorie - van
W.S. Jevons, C. Menger, L. Walras rond 1870, iets later ook E. von
B&amp;ouml;hm-Bawerk - in Nederland introduceerden. Uit dien hoofde was hij
een exponent van de deductieve richting in de economie, hetgeen onder
meer bleek uit zijn inaugurele rede 
&lt;em&gt;Oude en nieuwe economie. Eene poging tot verzoening&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1880) en zijn rectoraatsrede in 1903 getiteld
'Theoretische economie en sociale politiek' (&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1902-1903.&lt;/em&gt;

Bijl. 3-30), waarin hij de betekenis van de theorie voor de praktijk
besprak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het vak economie werd in die tijd in Nederland overigens alleen
gestudeerd en gedoceerd binnen de juridische faculteit; als aparte
studierichting en faculteit werd het vak pas in 1937 wettelijk
erkend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greven behoorde tot de liberalen in de laatste decennia van de 19de
eeuw met positieve belangstelling voor het sociale vraagstuk, hetgeen
tot uiting kwam in daad en geschrifte. Hij was commissaris van de
Onderlinge Verzekeringsmaatschappij tegen geldelijke gevolgen van
ongelukken, in 1892 opgericht als eerste landelijke maatschappij van
dat type, en lid van de staatscommissie van 1895 voor de ouderdoms- en
invaliditeitsverzekering. In geschriften pleitte hij voor verplichte,
wettelijk geregelde sociale verzekering en andere sociale wetgeving:
bijv. een brochure van de Liberale Unie 
&lt;em&gt;Over staatszorg betreffende de verzekering van werklieden&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1893); een artikel in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

van 1893 over de 8-urenwerkdag en (samen met J.C. de Marez Oyens)
'Prae-adviezen betreffende de vraag: Is het wenschelijk ten bate
der arbeiders dwangverzekering in te voeren, voor zoover betreft de
gevolgen van ongelukken in de uitoefening van het bedrijf
ondervonden?' 
&lt;em&gt;(Handelingen der Nederlandsche Juristen-Vereemging&lt;/em&gt;

18 (1887) 1, 109-143). Gegevens uit deze laatste publikatie werden
gebruikt voor de ontwerpen van 1897 en 1898 voor een Ongevallenwet.
Greven behoorde tot de liberalen die zich verzetten tegen een
liberalisme dat zich ook in sociale aangelegenheden geheel van de
staatsinterventie wenste te onthouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast deze activiteiten maakte Greven deel uit van de Centrale
Commissie voor de Statistiek, vanaf 1892 als lid en van 1899 - bij de
oprichting van het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) - tot 1926
als vice-voorzitter. Samen met onder meer Pierson, Beaujon, en
D'Aulnis de Bourouill nam hij in 1889 zitting in de redactie van 
&lt;em&gt;De Economist,&lt;/em&gt;

die werd gevormd na de dood van J.L. de Bruyn Kops, oprichter en tot
dan enige redacteur. Onder deze redactie ontwikkelde het tijdschrift
zich geleidelijk tot een forum voor meer theoretisch
ge&amp;iuml;nteresseerde economisten, nadat het eerder primair gericht was
geweest op praktische vraagstukken en feitelijke economische
overzichten. Tot aan de reorganisatie van de redactie in 1912 bleef
Greven redactielid en vanaf dat jaar tot aan zijn dood medewerker. Op
20 september 1915 had Greven ondertussen zijn Leidse hoogleraarsambt om
gezondheidsredenen neergelegd - zijn opvolger werd D. van Blom - maar
hij bleef publiceren. Zo leverde hij bijdragen aan 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

en schreef hij ook in 
&lt;em&gt;De Gids -&lt;/em&gt;

in 1892 had hij daarin reeds over Pierson gepubliceerd - en in 
&lt;em&gt;The Economic Journal.&lt;/em&gt;

Een veelschrijver was hij evenwel ook toen niet. Als theoreticus haalde
hij zeker niet het niveau van zijn geestverwant Pierson, in het
algemeen de belangrijkste van de generatie Nederlandse economisten van
die tijd. Naar aanleiding van zijn afscheid als hoogleraar verscheen de
bundel 
&lt;em&gt;Sociaal-economische opstellen aangeboden aan mr. H.B. Greven...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1916).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 'Simon Vissering',
in 
&lt;em&gt;Almanak van het Leidsch Studentencorps&lt;/em&gt;

75 (1889) 359-367 en bibliografie van de voornaamste werken in
onderstaand 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1933-1934,&lt;/em&gt;

19-20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D. van Blom, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1933-1934. Levensberichten,&lt;/em&gt;

16-19; E.C. Knappert, in 
&lt;em&gt;Leidsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

26 (1933-1934) LXVII-LXX; 'Mr. Hendrik Barend Greven', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

83 (1934) 1-2; necrologie in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1934&lt;/em&gt;

, 77-78; D. van Blom, in 
&lt;em&gt;Almanak van het Leidsch Studentencorps&lt;/em&gt;

121 (1935) 95-96; W. de Vries Wzn., 
&lt;em&gt;De invloed van werkgevers en werknemers op de totstandkoming van de
eerste sociale verzekeringswet in Nederland (de Ongevallenwet 1901)&lt;/em&gt;

(Deventer, [1970]) passim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

