<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Backer, Hilmar Johannes (1882-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/backer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">backer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Backer</name>, Hilmar Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/BACKER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Backer, Hilmar Johannes&lt;/strong&gt;, scheikundige (Dordrecht 13-1-1882 - Glimmen, gem. Haren 29-4-1959).

Zoon van Johannes Petrus Backer, commissionair, en Elise Philippina
Mengel van Koetsveld van Ankeren.

&lt;img src=&amp;quot;images/BACKER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Backer, Hilmar Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Backer studeerde van 1900 af - na het gymnasium te Dordrecht te
hebben doorlopen - aan de universiteiten van Leiden en Giessen (Dld) en
was werkzaam op het Davy-Faraday laboratorium in Londen. Op 6juli 1911
volgde zijn promotie bij A.P.N. Franchimont op een dissertatie: 
&lt;em&gt;De nitraminen en hunne electrochemische reductie tot hydrazinen.&lt;/em&gt;

Hij was assistent bij Franchimont en werd in 1913 privaatdocent in de
fysische methoden van de organische chemie aan de Leidse universiteit.
Op 22 mei 1913 hield hij zijn openbare les: 'Physische kenmerken
voor de structuur van organische verbindingen' (&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

10 (1913) 431-146). In 1914 trad hij in dienst van de Keuringswet van
Waren in Den Haag en kort daarna werd hij benoemd als scheikundige bij
het laboratorium van het departement van Financi&amp;euml;n in Amsterdam.
In 1916 volgde hij J.F. Eijkman op als gewoon hoogleraar in de
organische chemie aan de Rijksuniversiteit te Groningen. Hij aanvaardde
dit ambt op 20 mei 1916 met een oratie: 
&lt;em&gt;Macht en idealen der organische chemie.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Backers wetenschappelijk werk bewoog zich vooral op het gebied van
de fysisch-chemische aspecten van de organische scheikunde. Hij
onderzocht vooral organische zwavelverbindingen,
organometaalverbindingen en spiranen. Hij had een grote belangstelling
voor moleculen met een sterk gedrongen bouw (door hem 'gedrongen
moleculen' genoemd), die door hun structuur eigenaardigheden in hun
fysische eigenschappen vertonen. Backer bestudeerde stereochemische
problemen (o.a. de splitsing van eenvoudige asymmetrische
methaanderivaten in de optische antipoden), hield zich bezig met
kristallografische onderzoekingen van synthetisch bereide chemische
verbindingen en onderzocht de betrekkingen tussen structuur en
chemische activiteit van eenvoudige koolstofverbindingen met
verschillende functionele groepen (o.a. alifatische sulfocarbonzuren).
Hij onderzocht voorts plantaardige verbindingen met het doel verband te
vinden tussen structuur en farmacologische werkzaamheid. In 1950 vonden
Backers wetenschappelijke verdiensten erkenning in zijn benoeming tot
lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen en in
eredoctoraten aan de universiteiten van Rijssel en Gent (1953).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Backer heeft een gehele generatie studenten gevormd. Voor zijn
studenten was hij een vader. Vooral in de oorlogsjaren heeft hij zich
bijzonder ingespannen voor de behartiging van hun belangen. Niet minder
dan 72 dissertaties werden onder zijn leiding bewerkt. Naast zijn
eigenlijke wetenschappelijke werk, dat zich kenmerkte door zorgvuldige
en volledige experimentele bewerking, bewoog zijn belangstelling zich
op het gebied van de chemische apparatuur, en dat vond zijn neerslag in
het boek: 
&lt;em&gt;Oude en chemische&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;werktuigen en laboratoria van Zosimos tot Boerhaave&lt;/em&gt;

(1918). Backer was tevens een voortreffelijk organisator met een goed
zakelijk inzicht, hetgeen hem bij het beheer van een groot chemisch
laboratorium en in zijn functie van penningmeester van het Groningse
Universiteitsfonds en tijdens zijn rectoraat van 1930/1931 goed van pas
kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1952 ging Backer met emeritaat. Omdat zijn opvolger, J.F. Arens,
de benoeming pas in september 1953 kon aanvaarden, bleef Backer nog een
jaar in functie. Doordat hij langzamerhand lichamelijk immobiel werd,
was het hem niet gegund van zijn emeritaat te genieten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;J.C. Poggendorff, 
&lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r Mathematik,
Astronomie, Physik, Chemie und verwandte Wissenschaftsgebiete&lt;/em&gt;

(Leipzig [etc.] 1926) V, 48 en VI, 101.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.B.J. Schurink, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

55 (1959) 261-262; H.J. Scheltema, 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen 1959,&lt;/em&gt;

33-53; M.W. Woerdeman, in 
&lt;em&gt;Verslagen van de gewone vergaderingen der afdeling natuurkunde van
de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

68 (1959) 55; J.H. de Boer, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1958-1959,&lt;/em&gt;

297-301; 
&lt;em&gt;Universitas Groningana MCMXIV-MCMLXIV Gedenkboek ter gelegenheid van
het 350-jarig bestaan der Rijks-Universiteit te Groningen uitgegeven in
opdracht van de academische senaat&lt;/em&gt;

(Groningen, 1964) I,157-158.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1958-1959&lt;/i&gt; (Amsterdam 1959) afbeelding tegenover pagina 297.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

