<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Groeneveld, Gijsbertus Pieter Marius (1898-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/groeneveld"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">groeneveld</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Groeneveld</name>, Gijsbertus Pieter Marius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">acteur</state>
    <state type="occupation">regisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GROENEVELD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Groeneveld, Gijsbertus Pieter Marius&lt;/strong&gt;

(Ben), toneelspeler en toneelleider (Breda 5-5-1898 - Amsterdam 14-2-1962).

Zoon van Arjen Groeneveld, onderofficier, en Cornelia Hoogendoorn.
Gehuwd op 25-10-1922 met Willemina Johanna (Willy) Haak, actrice.
Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren. Na echtscheiding
(21-9-1929) gehuwd op 24-9-1936 met Petronella Johanna (Nelly)
Ernst, actrice. Na echtscheiding (15-12-1943) gehuwd op 5-5-1948
met Grietje Elizabeth Cohen. Uit het 2e en 3e huwelijk werden geen
kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/GROENEVELD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Groeneveld, Gijsbertus Pieter Marius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zowel Ben Groenevelds vader, een vrijdenker die graag
  reciteerde, als zijn moeder hielden van toneel. Wanneer het gezin
  naar Den Haag is verhuisd, waar Ben een 5-jarige HBS-opleiding
  volgt, wordt zijn eerste schouwburgbezoek (Louis Bouwmeester als
  Hauptmanns 'Voerman Henschel') de aanleiding om een
  toneelloopbaan te kiezen. Van 1918 tot 1920 is hij leerling van
  de Amsterdamsche Tooneelschool onder Balthazar Verhagen (tevens
  docent dramaturgie, po&amp;euml;tica en voordracht). De spelleraren
  Theo Mann-Bouwmeester en vooral Albert van Dalsum dragen bij tot
  zijn vorming als acteur; Verhagens vakken leggen de grondslagen
  voor zijn latere werk als toneelleider en -docent. Groeneveld
  leert na 1920 het moderne Duitse toneel kennen in
  D&amp;uuml;sseldorf, in Berlijn (o.a. bij Max Reinhardt) en studeert
  ook in Parijs. Hij doet de volgende jaren veel ervaringen op als
  acteur bij de belangrijkste Nederlandse toneelgezelschappen,
  onder verschillende regisseurs. De ingetogen stijl van Eduard
  Verkade past bij zijn bescheiden, beschouwende aard; hij is
  'Horatio' naast Verkades 'Hamlet'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch wordt voor hem het toneelspelen nooit een doel op zich
  zelf; steeds blijft Groeneveld op zoek naar een verbreding van de
  maatschappelijke grondslagen van de dramatische kunst. Contacten
  met de sociaal-democratische arbeidersbeweging leiden in 1925 tot
  een benoeming (door Koos Vorrink) als lekespelleider bij de
  Arbeiders Jeugd Centrale (AJC). Vele generaties jonge arbeiders
  zijn door hem ge&amp;iuml;nspireerd en gevormd, eerst met collectieve
  spreekkoren, uit het Duits vertaald zoals in 1928 het
  expressionistische drama 
  &lt;em&gt;Massa-Mensch&lt;/em&gt;

  van Ernst Toller-vert. J.J. Thomson (Huis ter Heide, 1925)-,
  later komt er meer aandacht voor individueel spel en
  voordrachtteksten van Margo en Marie Vos en o.a. in bewerkingen
  van oude kluchten. In de hoop het volkstoneel te vernieuwen richt
  hij samen met Herman Bouber, gesteund door de VARA en het
  Instituut voor Arbeidersontwikkeling het Groot Volkstooneel op
  (1930). Het gezelschap speelt naast het gebruikelijke
  amusementstheater 
  &lt;em&gt;(De Jantjes)&lt;/em&gt;

  ook literair werk (M. Gorki, H. Heijermans, Is. Querido). Ben
  Groeneveld toont hier zijn bijzondere aanleg voor het tot leven
  brengen van 17e-eeuwse Hollandse blijspelen (G.A. Bredero, P.C.
  Hooft, Th. Asselijn, M. de Swaen). Op den duur lukt het niet de
  tegenstelling te overbruggen tussen het ouderwetse sentimentele
  volkstoneel en Groenevelds streven een strijdbaar socialistische
  toneelkunst ingang te doen vinden. Wanneer de VARA zich
  terugtrekt moet het Groot Volkstooneel worden opgeheven.
  Groeneveld en een aantal enthousiaste jongeren vormen nu een
  eigen troep. De Jonge Spelers (1932-1941, tot 1936 onder
  Groenevelds leiding, daarna samen met Richard Flink). Zonder
  overheidssubsidie, alle werkzaamheden zelf verrichtend, weten ze
  door hun inzet en overtuigingskracht een aanhang te kweken in de
  gehele arbeidersbeweging. Bestreden door een bevooroordeelde
  pers, telkens getroffen door verboden en censuur 
  &lt;em&gt;(De matrozen van Cattaro; Allerzielen)&lt;/em&gt;

  weet Groeneveld zich met zijn troep niettemin te handhaven door
  zijn tact en incasseringsvermogen. De groep bereikt de
  offici&amp;euml;le kunstwereld met voorstellingen ter herdenking van
  L. Holberg (1934) en Bredero (1935).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het repertoire omvat verder werken van Vondel, De Swaen,
  Heijermans, A.M. de Jong, Moli&amp;egrave;re, Gorki, Stefan Zweig e.a.
  In 1941 staken De Jonge Spelers hun activiteiten. Na zijn
  weigering lid te worden van de Nederlandsche Kultuurkamer te
  's-Gravenhage (februari 1942) treedt Groeneveld alleen nog op met
  clandestiene voordrachten en geeft hij lessen. Tot 1945 is echter
  het grootste deel van zijn energie gericht op het verzetswerk,
  zowel in overlegorganen als persoonlijk; hij helpt vervolgden,
  weet financi&amp;euml;le bronnen aan te boren binnen de illegaliteit.
  Bovendien wordt de basis gelegd voor de oprichting van een nieuwe
  toneelspelers vakbond. In samenwerking met enkele collega's komt
  een 
  &lt;em&gt;Ontwerp voor een regeling van het toneel na de oorlog&lt;/em&gt;

  ([S.I.], 1943) tot stand - in het geheim gedrukt. Ook wordt
  gewerkt aan de voorbereiding van de bevrijdingsvoorstelling, die
  ten slotte op 6 juni 1945 zal plaats vinden; Groeneveld
  regisseert de eerste eenakter van 
  &lt;em&gt;Vrij Volk,&lt;/em&gt;

  geschreven door Albert Helman. Hoewel hij weer af en toe speelt,
  nemen de toneelco&amp;ouml;rdinatie en de samenwerking van de
  toneelspelers met andere kunstenaars in de Federatie en het
  overleg binnen regeringsorganen veel van zijn tijd in beslag. Een
  poging een oud ideaal te verwezenlijken leidt tot de oprichting,
  met Ferd Sterneberg en Ru Mulder, van de 'Stichting Het
  Nederlands Volkstoneel', gevestigd in de Doelenzaal aan de
  Kloveniersburgwal te Amsterdam (1946 - 1953, Mulder tot 1948).
  Het repertoire is gevarieerd, bestaat uit enkele klassieken
  (Shakespeare, Moli&amp;egrave;re, Schiller), verder o.a. Hauptmanns 
  &lt;em&gt;Voerman Henschel, Erfenisjagers&lt;/em&gt;

  van Zola, enkele Franse blijspelen (Henri Gh&amp;eacute;on, M. Pagnol)
  en nieuwe Nederlandse stukken (Piet Bakker, Jan Derks, Luisa
  Tr&amp;ecirc;ves). De voorkeur gaat uit naar actuele humanitaire
  thema's: 
  &lt;em&gt;De wereld heeft geen wachtkamer&lt;/em&gt;

  van Maurits Dekker, en 
  &lt;em&gt;Het is tijd, dr. Schweitzer&lt;/em&gt;

  (G. Cesbron). Groenevelds uitbeelding van de stugge gelovige boer
  in 
  &lt;em&gt;Het Woord&lt;/em&gt;

  van Kaj Munk ondervindt grote waardering in
  protestants-christelijke kringen, die vroeger het toneel meden.
  Maar in de jaren '50 wordt door de pers op esthetische
  vernieuwing aangedrongen; de aandacht richt zich op andere
  ensembles. Een ingrijpende reorganisatie van het gehele
  toneelbestel vindt plaats in 1953. Groeneveld trekt zich terug en
  is bovendien dat jaar door ziekte uitgeschakeld. Het gezelschap
  gaat, onder andere leiding, op in een nieuwe 'Stichting Het
  Nederlands Volkstoneel De Toneelvereniging'. Bij zijn zilveren
  jubileum op 25 januari 1955 huldigt een erecomit&amp;eacute; onder
  voorzitterschap van Willem Drees Ben Groeneveld bij de opvoering
  van 
  &lt;em&gt;Het Woord;&lt;/em&gt;

  een benoeming tot ridder in de Orde van Oranje Nassau erkent zijn
  verdiensten. Hij vervult nog enkele gastrollen, o.a. in een
  Franse film over Henri Dunant, voor de radio en televisie. Hij
  regisseert bij het gezelschap Studio: 
  &lt;em&gt;Droom der gevangenen&lt;/em&gt;

  van Christopher Fry (in een kerk), Eline Verkades 
  &lt;em&gt;Majoor Frans&lt;/em&gt;

  naar de roman van A.L.G. Bosboom-Toussaint (in 1958); 
  &lt;em&gt;Scherts om nerts&lt;/em&gt;

  (Peter Coke) en het po&amp;euml;tische religieuze spel van Norman
  Nicholson, 
  &lt;em&gt;De profeet uit de bergen&lt;/em&gt;

  (1959).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn activiteiten als acteur, regisseur en toneelleider
  heeft Groeneveld baanbrekend werk verricht voor het jeugd- en
  leketoneel: v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog bij de Arbeiders Jeugd
  Centrale en met De Jonge Spelers; na de oorlog in het
  dramatische-vormingswerk. In 1948 geeft hij mede de leiding aan
  het stadionspel dat de Nederlandse jeugdbeweging koningin
  Wilhelmina aanbiedt bij haar gouden regeringsjubileum. Het
  Nederlands Verbond van Vakverenigingen benoemt hem tot adviseur
  ter voorbereiding van het halve eeuwfeest (november 1955). Onder
  zijn leiding vertonen de leden 
  &lt;em&gt;Door het donker kwam een wonder&lt;/em&gt;

  (van Alex Wins). Het Werkcentrum voor leketoneel en creatief
  spel, waarin de jeugdorganisaties samenwerken, kiest hem tot zijn
  bestuursvoorzitter. In het ontwikkelen van nieuwe methoden om
  dramatische improvisatie en spel een wezenlijke functie te geven
  binnen sociaal-pedagogische opleidingen en in het vormingswerk is
  Ben Groeneveld een pionier geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Ben Groeneveld bestaande uit personalia, foto's,
plakboeken, recensies, knipsels, handschriften, regieboek, notulen
Stichting Ned. Tooneelspelers (8 september 1944- 13 juni 1949);
verder spelfoto's, documentatiedossiers 'De Jonge Spelers' en Het
Nederlands Volkstoneel; band-interview met Gerrit Lindenberg; al
dit materiaal in het Nederlands Theater Instituut,
Amsterdam&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve in de tekst genoemde publikatie: 
  &lt;em&gt;Een volkstoneel in Nederland&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, [1946]); 
  &lt;em&gt;Gesprekken over toneel.&lt;/em&gt;

  Samen met H. Knorringa en Ferd Sterneberg (Amsterdam, [1947]); 
  &lt;em&gt;De nieuwe planeet.&lt;/em&gt;

  Een vrolijk spel in een bedrijf (Amsterdam, [s.a.]; idem 2e dr.
  Utrecht, 1954); 
  &lt;em&gt;Herman Heijermans&lt;/em&gt;

  [Amsterdam, 1949]; 
  &lt;em&gt;Spreken en zeggen&lt;/em&gt;

  (Purmerend, [1955]). Cahiers Werkcentrum voor leketoneel en
  creatief spel: 2; 
  &lt;em&gt;Spel als levensspiegel&lt;/em&gt;

  (Purmerend, 1956). Cahiers Werkcentrum...: 7. Verder opsomming
  van rollen in theater - en voor tv in 
  &lt;em&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon.&lt;/em&gt;

  Samengest. door P.H. Honig (Utrecht [etc.], 1984).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie&amp;euml;n in 
&lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

15-2-1962, 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

15-2-1962, 
&lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

15-2-1962 en 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

16-2-1962. Verder J,W. Mulder, 
&lt;em&gt;Kunst in crisis en bezetting&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc.]., 1978); Annie van Otterloo, 'De Jonge Spelers:
schets van een toneelgezelschap', in 
&lt;em&gt;Toneel in crisis en bezettingstijd.&lt;/em&gt;

Met bijdragen van Hana Bobkov&amp;aacute; [et al.] (Zutphen, 1982)
82-107. Scenarium: 6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Piet Hein Honig, &lt;i&gt;Acteurs- en kleinkunstenaarslexicon. 3200 namen uit 100 jaar Nederlands toneel&lt;/i&gt; (Diepenveen 1984) 342.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ben Albach&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

