<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gr&#195;&#182;nloh, Jan Hendrik Frederik  (1882-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/gronloh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gronloh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gr&amp;ouml;nloh</name>, Jan Hendrik Frederik </persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GRONLOH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gr&amp;ouml;nloh, Jan Hendrik Frederik (pseudoniem Nescio)&lt;/strong&gt;, prozaschrijver, directeur Holland Bombay Trading Company (Amsterdam 22-6-1882 - Hilversum 25-7-1961).

  Zoon van Jan Hendrik Frederik Gr&amp;ouml;nloh, smid en winkelier, en
  Martha Maria van der Reijden. Gehuwd op 8-2-1906 met Aagje Tiket.
  Uit dit huwelijk werden 4 dochters geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/GRONLOH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gr&amp;ouml;nloh, Jan Hendrik Frederik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De levenswandel en -handel van J.H.F. Gr&amp;ouml;nloh, roepnaam
    Frits, is heel wat minder opwindend dan zijn literair oeuvre.
    Hij is geboren en getogen in Amsterdam, waar hij, op enkele
    onderbrekingen na, zijn hele leven is blijven wonen; hij ging
    er naar de driejarige HBS en vervolgens nog twee jaar naar de
    Openbare Handelsschool aan de Keizersgracht. In juni 1899 doet
    hij eindexamen en een week later zit hij op de kantoorkruk te
    Hengelo bij de Twentsche Bontweverij. Na enige maanden is hij
    weer in Amsterdam om als kantoorbediende achtereenvolgens bij
    verschillende handelskantoren werkzaam te zijn. Zijn hobby is
    tochten in de omgeving maken: Muiderberg, Kortenhoef,
    Durgerdam, kijken naar de Zuiderzee, de knotwilgen en de
    wolken. Hij maakte notities van zijn dikwijls langdurige
    eenzame wandeltochten, waarvoor zijn vader weinig waardering
    had; ter verkrijging van meer sociale contacten stuurde hij
    zijn zoon naar de gemengde zangvereniging 'Sweelinck' en naar
    dansles. Van die zangvereniging hield hij een aantal goede
    vrienden over en een vriendin, Aagje Tiket, die in 1906 de
    metgezellin voor het leven werd. Met die vrienden, die we later
    in Nescio's werk zullen tegenkomen, sprak hij over idealen die
    jongens van om en bij de twintig rondom 1900 hadden. Idealen
    over een ommekeer in de maatschappij, over de talloze
    &amp;eacute;&amp;eacute;nkamerwoningen in de grauwe stadswijken en de
    kapitale villa's van de 'bazen' in Het Gooi; over marxisme en
    anarchisme en vooral over Frederik van Eeden en diens 'commune'
    Walden. Gr&amp;ouml;nloh komt in contact met mensen die in 1900 de
    Vereeniging Gemeenschappelijk Grondbezit (GGB) oprichten, hij
    neemt deel aan de stichting van de kolonie 'Thames' bij Huizen,
    naar het voorbeeld van 'Walden'. Hij brengt er de weekenden
    door, schiet er geld bij in en moet met zijn vrienden in 1903
    de opheffing van de kolonie meemaken; de bruto-opbrengsten (24,75 
    5) waren aanzienlijk lager dan de kosten. Wel wordt Gr&amp;ouml;nloh
    in 1906 administrateur van het tijdschrift van de GGB 
    &lt;em&gt;De Pionier.&lt;/em&gt;

    We zijn dan echter al weer een paar jaar verder, en erg
    gelukkig met dat administrateurschap schijnt hij niet geweest
    te zijn, wat vooral te wijten is aan zijn scepsis over de
    inhoud van 
    &lt;em&gt;De&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Pionier:&lt;/em&gt;

    vaagheden en slechte stijl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het spreekt hem niet meer zo aan, die GGB. We lezen daar
    iets van in een van zijn eerste schetsen, uit 1907, nl. 
    &lt;em&gt;Mei 1907,&lt;/em&gt;

    eerst in 1962 in druk verschenen. Toch is Gr&amp;ouml;nloh geen
    teleurgestelde socialist of iets van dien aard, de
    tegenstelling ligt bij hem anders: tegenover het burgerlijke,
    geregelde, het 'beter en alles-weten', zowel van 's lands
    ambtenaren als van mensen die de mond vol hebben van
    klassenstrijd en maatschappijhervorming, komt bij Gr&amp;ouml;nloh
    het bewustzijn van het 'niet-weten', nescio, van het absolute
    onbereikbare, dat tegengesteld is aan het domme en zinloze
    gedoe om hem heen; je kunt daar iets van beleven in een
    natuurervaring, in de liefde: een soort religieus gevoel.
    Daarover gaat hij schrijven!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen gaat het hem maatschappelijk niet slecht. In
    1904 komt hij bij de exportfirma Holland Bombay Trading Comp.,
    waar hij in de loop van ruim twintig jaar zal opklimmen tot
    directeur. Zijn &amp;eacute;chte leven ligt echter elders, nl. in
    zijn schrijverschap; als auteur is hij Nescio en niet de als
    kantoorman bekend staande Gr&amp;ouml;nloh: twee gescheiden
    werelden. Hij wil publiceren, maar dat valt voor een onbekende
    niet mee; niet zonder moeite wordt in januari 1911 'De
    Uitvreter' geplaatst in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    en in juni 1915 'Titaantjes' in 
    &lt;em&gt;Groot-Nederland.&lt;/em&gt;

    De tijd bleek echter nog niet rijp voor Nescio's proza,
    handelend over idealistische jongens van toen (1900), die
    urenlang wereldhervormend praatten bij het hek van 't
    Oosterpark, geschreven in een zeer ironische en directe stijl,
    vol zelfspot en onvrede, en vooral met oog voor iets van het
    'andere, het goddelijke, in een rivierenlandschap, de Ringdijk,
    bij de Waalbrug in Nijmegen, of op 't Vreelandsche weggetje';
    dit alles in een spelling die w&amp;eacute;l invloed van
    Nescio's.leraar Nederlands op de HBS, de spellinghervormer R.A.
    Kollewijn, aantoonde. Het verhaal, of novelle, 
    &lt;em&gt;Dichtertje&lt;/em&gt;

    (1918) behandelt op ironisch ontluisterende wijze het
    burgerlijk huwelijk, gekoppeld aan de tegenstelling
    dichter-burger. Ook voor dit - Nescio's beste en meest gave
    verhaal - is het moeilijk een uitgever te interesseren. Ten
    slotte verschijnt het in &amp;eacute;&amp;eacute;n band, samen met de
    vorige verhalen, bij de kunsthandelaar J.H. de Bois te Haarlem,
    in een oplage van 500 exemplaren!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met deze drie verhalen in een band moest men het heel lang
    doen, gelezen werden ze niet, besproken een enkele keer;
    niemand wist overigens ook wie Nescio was. In 1929 en 1932
    maken respectievelijk de uitgever en Nescio zelf in de 
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    bekend wie er achter de schuilnaam Nescio verborgen ging. Er
    komt in die tijd ook iets meer publiciteit; een herdruk van de
    drie verhalen, op 26 november 1933 een uitgebreid artikel van
    Menno ter Braak in 
    &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

    en in 1935 publiceert Nescio weer twee korte stukken in
    tijdschriften; het zijn oude stukjes, die nog in portefeuille
    lagen, maar er was nog (veel) meer. In 1942 bereidt hij uit dat
    materiaal een uitgave voor onder de titel 'Boven het dal'; mede
    door oorlogsomstandigheden komt er niets van een uitgave;
    slechts enkele stukjes kiest Nescio uit, die in 1946 onder de
    titel 
    &lt;em&gt;Mene Tekel&lt;/em&gt;

    worden uitgegeven. Nog is zijn lezerskring klein, evenals de
    omvang van zijn tot dan toe gepubliceerde werk (150- 160
    pagina's). De waardering groeit echter: in 1954 ontvangt hij de
    Marianne Philips-prijs, en vlak voor zijn dood verschijnt -
    mede op aandrang van vrienden - de bundel 
    &lt;em&gt;Boven het dal en andere verhalen&lt;/em&gt;

    (1961). Die 'andere' verhalen waren door zijn vrouw en vrienden
    gekozen uit het vele ongepubliceerde werk uit zijn jeugd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1960 gaat er geen jaar voorbij of er verschijnt een
    herdruk, een studie over zijn werk, een interview, een nog
    ongepubliceerd fragment of brief in een tijdschrift, een
    vertaling van een verhaal en ook nog een nieuwe bundel (oude)
    fragmenten, 
    &lt;em&gt;'Heimwee' en andere fragmenten&lt;/em&gt;

    (1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie Nescio gelezen heeft wil meer van hem lezen, er is nog
    ongepubliceerd materiaal van vroeger. Gelukkig wordt een
    volledige uitgave van zijn werk voorbereid. De auteur heeft
    zijn roem slechts ten dele mogen beleven: op 25 juli 1961
    overleed hij in het sanatorium Zonnestraal te Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-Nescio bevindt zich in het Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie waaronder vertalingen in onder L genoemd werk
    van Bindels, 
    &lt;em&gt;Nescio;&lt;/em&gt;

    Nescio, 
    &lt;em&gt;Titaantjes.&lt;/em&gt;

    Vroege versie, verzorgd en toegel. door Lieneke Frerichs
    ('s-Gravenhage, 1987).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nescio&lt;/em&gt;

  [Samengest. door M.J. Boas-Gr&amp;ouml;nloh et al.] ('s-Gravenhage,
  [1969]). Schrijversprentenboek: 14; 
  &lt;em&gt;Aandacht voor Nescio. Een bibliografie van de reacties op het
  werk en de figuur van J.H.F. Gr&amp;ouml;nloh&lt;/em&gt;

  [door R. Bindels et al.] (Amsterdam, 1972); 
  &lt;em&gt;Nescio&lt;/em&gt;

  [Samengest. door Thijs Wierema] in 
  &lt;em&gt;De Engelbewaarder&lt;/em&gt;

  1 (1975/1976) 2 (januari); Rob Bindels, 
  &lt;em&gt;Nescio&lt;/em&gt;

  (Brugge, 1978). Grote ontmoetingen: literaire monografie&amp;euml;n
  26; Nescionummer met fragment uit Nescio's natuurdagboek 1951 in 
  &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

  26 (1982) 276/277 (mei-juni); 
  &lt;em&gt;Over Nescio. Beschouwingen en interviews.&lt;/em&gt;

  Onder red. van Lieneke Frerichs ('s-Gravenhage, 1982); Rob
  Bindels, 'De man die iets miste', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

  5-6-1982; Arno Kramer, 
  &lt;em&gt;Weemoed en verlangen: over Nescio, Bavink en Johannes
  Zwolsman&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1984). Uitg. bij tentoonstelling &amp;quot;Tekeningen van
  Johannes Zwolsman (Nescio's Bavink)&amp;quot;, Deventer, 21-3/
  13-4-1984.&lt;/p&gt;

&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;i&gt;Nescio. Verzameld werk&lt;/i&gt;, bezorgd door Lieneke Frerichs (Amsterdam, 1996) deel 2, afbeelding tegenover titelblad. [Foto: Eddy Posthuma de Boer, juli 1957].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

