<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Grondijs, Lodewijk Hermen (1878-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/grondij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">grondij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Grondijs</name>, Lodewijk Hermen</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
    <state type="occupation">politiek activist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/GRONDIJS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Grondijs, Lodewijk Hermen&lt;/strong&gt;, byzantinoloog (Pamekasan (Nederlands-Indi&amp;euml;) 25-9-1878 - 's-Gravenhage 17-3-1961). 
Zoon van Hermen Grondijs, hoofdonderwijzer, en Johanna
  Elizabeth Le Bruijn. Gehuwd op 14-7-1908 met Antonie Therese
  Marie Thekla van Embden. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na
  echtscheiding (?) gehuwd op 14-12-1920 met Valentine de
  Gontcharenko-Petrenko, pianiste. Uit dit huwelijk werd 1 dochter
  geboren. Na haar overlijden (4-6-1948) gehuwd op 1-7-1948 met
  Ellen Gudrun Brooks. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  
 &lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/GRONDIJS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Grondijs, Lodewijk Hermen&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  
 
&lt;p&gt;Louis Grondijs' jeugd speelde zich af in
    Nederlands-Indi&amp;euml;. Via zijn moeder was hij voor een achtste
    van Indische afkomst, hetgeen tot uiting kwam in zijn wat
    exotische gelaatstrekken. Naar verluidt, was dit voor hem een
    bron van schaamte, en het hautaine gedrag dat hij later aan de
    dag legde, zou er als een soort overcompensatie gedeeltelijk
    uit kunnen worden verklaard. Grondijs bezocht de HBS in
    Soerabaja, en na het staatsexamen studeerde hij vanaf 1896 wis-
    en natuurkunde aan de Rijksuniversiteit te Utrecht; op 7 juli
    1905 deed hij hier doctoraal examen. In deze jaren was hij
    actief voor de Groot-Nederlandse zaak. Hij onderbrak zijn
    studie enige tijd omstreeks 1902/1903, toen hij deel uitmaakte
    van de christen-anarchistische kolonie van de 'Internationale
    Broederschap' te Blaricum. Vanaf 1906 studeerde Grondijs wis-
    en natuurkunde aan de Rijksuniversiteit te Leiden, waar hij ook
    colleges filosofie volgde bij G.J.P.J. Bolland, wiens 'vurige
    welsprekendheid' grote indruk op hem maakte. In 1907 richtte
    hij samen met J.D. Bierens de Haan het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

    op; tot 1932 zou hij deel uitmaken van de redactie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studie werkte Grondijs enkele jaren als leraar
    natuurkunde aan de rijks-HBS 'Willem II' in Tilburg en de mts
    in Dordrecht. Toen het nieuws van het uitbreken van de Eerste
    Wereldoorlog hem bereikte, gaf hij onmiddellijk zijn baan op en
    vertrok als oorlogscorrespondent voor de 
    &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt; naar Belgi&amp;euml;. Vandaar ging hij in opdracht van enkele
    internationale bladen naar achtereenvolgens het Franse,
    Russische en Roemeense front. Hij deelde er het leven van de
    troepen en nam actief deel aan de gevechten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Februarirevolutie van 1917 maakte Grondijs mee in de
    Russische hoofdstad Sint Petersburg. De vestiging van het
    bolsjewistische bewind en het begin van de burgeroorlog
    brachten hem ertoe zich in Zuid-Rusland aan te sluiten bij de
    Witte (contrarevolutionaire) legers. Hier zou hij ook nog de
    gelegenheid hebben gevonden om aan de universiteit van Charkov
    te promoveren tot doctor in de wis- en natuurkunde op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;Elektromagnetische Feldgleichungen bewegter Systeme&lt;/em&gt;. In de zomer van 1918 ging Grondijs naar Parijs en werd daar
    door de Franse regering uitgenodigd om als officieel
    oorlogscorrespondent met de honoraire kapiteinsrang deel uit te
    maken van de Franse militaire missie in Siberi&amp;euml;. Van eind
    1918 tot begin 1920 reisde hij in een priv&amp;eacute;-treinwagon,
    vergezeld van zijn toekomstige, bijna twintig jaar jongere
    Russische vrouw, langs de fronten van de burgeroorlog in
    Siberi&amp;euml;. Ook hier koos hij de kant van de Witten. De
    bolsjewistische overwinning deed hem Rusland voorgoed
    verlaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vervolgens vestigde Grondijs zich in Parijs, waar hij
    verbonden was aan het Laboratoire des recherches physiques van
    de Sorbonne. Tegelijkertijd studeerde hij er kunstgeschiedenis
    en byzantinologie; later, in 1941, zou hij nog in dit vak in de
    Franse hoofdstad promoveren op het proefschrift 
    &lt;em&gt;L'iconographie byzantine du Crucifi&amp;eacute; mort sur la
    croix&lt;/em&gt;. Inmiddels was Grondijs reeds eind 1928 naar Nederland
    teruggekeerd. Zijn in Parijs opgedane, voor de Nederlandse
    kunsthistorische wereld uitzonderlijke kennis verschafte hem
    spoedig een wetenschappelijke betrekking aan de
    Rijksuniversiteit te Utrecht. In 1931 werd hij hier benoemd tot
    privaatdocent in de geschiedenis van de Byzantijns-Russische
    cultuur, in 1935 volgde zijn aanstelling als bijzonder
    hoogleraar in de geschiedenis van de Byzantijnse kunst en in
    1939 werd hij buitengewoon hoogleraar in de iconografie en de
    kerkelijke kunst. In de jaren dertig maakte hij verscheidene
    studiereizen naar Oost- en Zuidoost-Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit reizen had overigens voor Grondijs nog andere dan
    wetenschappelijke beweegredenen. Politiek bleef hij uiterst
    ge&amp;iuml;nteresseerd en sedert zijn Russische ervaringen had hij
    definitief de rechts-autoritaire zijde gekozen. Zo was hij al
    in 1928 secretaris geworden van het door M.W.F. Treub
    opgerichte Comit&amp;eacute; voor Nationale Samenwerking in Den Haag
    en bond hij in die hoedanigheid de strijd aan tegen revolutie,
    communisme en de Sovjetunie. Van 1929 tot 1936 behoorde hij tot
    de vaste medewerkers van het weekblad 
    &lt;em&gt;De Rijkseenheid&lt;/em&gt;, dat zich de versterking van de banden tussen Nederland en
    zijn koloni&amp;euml;n ten doel stelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politieke en journalistieke motieven brachten Grondijs
    steeds weer tot reizen. Zo maakte hij in 1932/1933 een grote
    reis naar het Verre Oosten; in de loop daarvan nam hij deel aan
    de Japanse veldtocht in Mantsjoerije. Toen een paar jaar later
    de burgeroorlog in Spanje uitbrak, was hij ook daar, in 1936 en
    in 1937, present. Hij koos de kant van de Nationalisten onder
    Franco en droeg dit standpunt na terugkeer in Nederland in
    geschrifte en voordrachten uit. Toen Hongarije in maart 1939
    Roetheni&amp;euml; van Tsjechoslowakije annexeerde, trok hij in het
    zog van het Hongaarse leger dit gebied binnen. Telkens keerde
    hij echter op zijn Utrechtse academische basis terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na hun aanval op de Sovjetunie in juni 1941 oefenden de
    Duitsers in bezet Nederland druk uit op Grondijs om lezingen te
    houden en artikelen te schrijven tegen de bolsjewieken. Maar in
    een artikel 'De Russische soldaat' (&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;, 10-7-1941) prees hij juist de militaire capaciteiten die de
    Russen in de Eerste Wereldoorlog in de strijd tegen het Duitse
    leger hadden getoond. Overneming van het artikel werd
    onmiddellijk verboden, al werd de auteur niet gearresteerd; men
    hoopte hem later nog als antibolsjewiek te kunnen
    gebruiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding kreeg Grondijs te maken met de
    zuiveringscommissie. Hij was in Utrecht laat in de
    bezettingstijd, in 1944, toen de universiteit nog nauwelijks
    studenten had, tot gewoon hoogleraar in de iconografie en de
    kerkelijke kunst benoemd en werd om die reden na de oorlog voor
    korte tijd gestaakt. Hij had ook contacten met leden van de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) en zelfs met SS'ers
    niet geschuwd. Grondijs verwierp evenwel de beschuldiging van
    collaboratie: hij had deze contacten alleen gezocht om op grond
    van eigen waarneming zelfstandig zijn oordeel te kunnen
    bepalen. In 1949 ging Grondijs met emeritaat, maar hij bleef
    publiceren. Hij overleed in de schermzaal, op 82- jarige
    leeftijd, tijdens het beoefenen van de door hem zo geliefde
    schermsport.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grondijs stond binnen de Nederlandse politieke verhoudingen
    van de eerste helft van de 20e eeuw duidelijk aan de
    rechterzijde, maar hij was te elitair voor volkse bewegingen
    als het nationaal-socialisme en het nazisme. Een aanbod van
    A.A. Mussert om voor de NSB een kamerzetel te bezetten, liep
    uiteindelijk op niets uit. Grondijs had een sterk gevoel voor
    gevestigde traditie, hield van autoriteit, orde en discipline.
    Hij was gekant tegen revolutie en socialisme, niet alleen met
    de pen en de mond, maar ook metterdaad en op een vechtlustige
    manier. Ook met de parlementaire democratie had hij echter
    weinig op. Hij verafschuwde zowel het 'gepeupel' als de kleine
    en grote bourgeoisie. Zijn geschriften zijn niet vrij van een
    flinke dosis antisemitisme. Het meest voelde hij zich nog thuis
    bij de aristocratie, vooral de militaire aristocratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-L.H. Grondijs in het Universiteitsmuseum te
  Utrecht; bescheiden betreffende Grondijs in het archief van het
  College van Curatoren van de Rijksuniversiteit te Utrecht in het
  Rijksarchief te Utrecht; dossier-L.H. Grondijs (Tribunaal voor
  het arrondissement Utrecht, nr. 20691) in het archief van het
  ministerie van Justitie te 's-Gravenhage;
  documentatiedossier-L.H. Grondijs in het Rijksinstituut voor
  Oorlogsdocumentatie te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties en een groot
    aantal artikelen in verschillende tijdschriften o.a.: 
    &lt;em&gt;De 'open brief' van prof.dr. G. Jelgersma aan prof. G.J.P.J.
    Bolland kritisch toegelicht&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1906); 
    &lt;em&gt;De R.K. Kerk en de afstammingsleer&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1911); 
    &lt;em&gt;Een Nederlander in geteisterd Belgi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1914); 
    &lt;em&gt;La guerre en Russie et en Sib&amp;eacute;rie&lt;/em&gt;

    (Parijs, 1922); samen met M.W.F. Treub, 
    &lt;em&gt;Rusland. Redevoeringen...&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1931); 
    &lt;em&gt;De Sophia-gedachte in het Russisch Christendom&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1932); 
    &lt;em&gt;Wat wil Japan? De aaneensluiting van het Verre Oosten&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1933); 
    &lt;em&gt;Asceten, Hellenen, Barbaren&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1935); 
    &lt;em&gt;Spanje. Een voortzetting van de Russische revolutie?&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1937); 
    &lt;em&gt;Le cas-Koltchak. Contribution &amp;agrave; l'histoire de la
    r&amp;eacute;volution russe&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1939); 
    &lt;em&gt;De iconographie van schepping en godsverschijningen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1942]); 
    &lt;em&gt;Tusschen twee werelden. Studi&amp;euml;n over de bewoners van
    Oost-Europa&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1944); 
    &lt;em&gt;Ikonographische en aesthetiseerende methoden in de
    kunstgeschiedenis&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1952).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. Quispel, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Utrecht 1960-1961&lt;/em&gt;

  (Utrecht, z.j.) 11-16; 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;, 1-4-1961; M.C. Jansen, 'Franco's pleitbezorger in Nederland',
  in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 19-7-1986; idem, 'L.H. Grondijs en Rusland. Daden en meningen
  van een Nederlandse Witgardist', in 
  &lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

  35 (1987) 6 (juni) 67-79.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Hans Olink, &lt;i&gt;De oorlogen van een Indische krijgsgod. Het wonderbaarlijke leven van Louis Grondijs&lt;/i&gt; (Amsterdam 2005) omslag [Foto: familiearchief Grondijs].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M.C. Jansen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

