<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Groot, Adriana de (1895-1987)</title>
    <author>Jaap Bos</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/groota"/>
    <date when="2004-04-23"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">groota</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Groot</name>, Adriana de</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">psychiater</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/GROOTA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

  

  &lt;strong&gt;Groot, Adriana de&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;

  Jeanne Lampl-de Groot&lt;/b&gt;), psychiater 

  (Schiedam 16-10-1895 - Zwolle 4-4-1987). Dochter van

  Micha&amp;euml;l Coenradus Maria de Groot, handelaar in gedestilleerde

  dranken, later directeur van een drukkerij, en Henriette Dupont.

  Gehuwd op 7-4-1925 met Hans Lampl (1889-1958), psychiater. Uit

  dit huwelijk werden 2 dochters geboren.

  

  

  &lt;/p&gt;&lt;img src=&amp;quot;images/GROOTA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Groot, Adriana de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  &lt;p&gt;Jeanne de Groot kwam uit een welgesteld en van oorsprong

  rooms-katholiek gezin. Doordat haar vader al op jonge leeftijd

  het geloof had afgezworen om zich tot de sociaal-democratie te

  wenden, had zij het gevoel als heiden te zijn opgevoed. Als derde

  in een gezin van vier meisjes groeide zij op in een vrouwelijke

  omgeving, waarin de dominante vader een belangrijke plaats innam.

  Op zesjarige leeftijd verloor zij haar jongste zusje. Over die

  tragische gebeurtenis, die een lange schaduw over haar leven zou

  werpen, schreef zij later dat haar eigen verdriet werd

  weggedrongen door de diepe rouw van haar moeder.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Vanaf november 1912 studeerde De Groot medicijnen aan de

  Rijksuniversiteit te Leiden. Vanaf 1919 zette zij deze studie

  voort aan de Universiteit van Amsterdam, waar zij een jaar later

  het doctoraalexamen behaalde. Nog tijdens haar studie - mogelijk

  in 1913 - las De Groot 

  &lt;em&gt;Die Traumdeutung&lt;/em&gt; (1900) van Sigmund Freud. Dit boek raakte

  haar dermate dat ze vanaf dat moment zeker wist dat ze de auteur

  in Wenen wilde bezoeken, 'om te begrijpen hoe mensen in elkaar

  zitten' (Brinkgreve (1986)), maar waarschijnlijk ook om

  terugkerende gevoelens van depressie om de dood van haar jongere

  zuster te overwinnen. Na in het voorjaar van 1921 het artsexamen

  te hebben behaald verbleef zij vier maanden als meisje alleen in

  Parijs, wat in die tijd ongehoord was. Vervolgens reisde zij in

  het najaar met een vriendin door Itali&amp;euml;, om uiteindelijk in april

  1922 haar opwachting te maken bij Freud.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;De Groot ging als eerste Nederlander bij hem in analyse en

  leerde gedurende de volgende drie jaar de psychoanalytische

  techniek uit de eerste hand toepassen. In deze periode voerde zij

  ook haar eerste eigen analyses van pati&amp;euml;nten uit. Uit het contact

  met Freud ontwikkelde zich een warme vriendschap. Deze zou korte

  tijd later ook overgaan op zijn dochter, Anna Freud, hoewel

  deze aanvankelijk erg jaloers was op de vriendschap tussen De

  Groot en haar vader.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;De Groot had een plezierige verstandhouding met haar

  leermeester, die zij bij verschillende gelegenheden als zeer

  beminnelijk en ouderwets-hoffelijk kenschetste. Bij het afsluiten

  van haar analyse adviseerde Freud haar voortaan haar eigen

  ervaringen op te schrijven. Toen De Groot daarop antwoordde dat

  dit onmogelijk was, omdat hij immers alles al had opgeschreven,

  repliceerde Freud lachend dat hij slechts de eerste aanzet had

  gegeven en dat ze het werk moest voortzetten. Deze aansporing nam

  zij ter harte, want ze zou zich ontpoppen als een der meest

  rechtlijnige analytici. Als teken van zijn bijzondere waardering

  voor haar werk gaf Freud De Groot een ring, een voorrecht dat

  slechts aan enkelen der loyaalste volgelingen was

  voorbehouden.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Tijdens haar leerjaren bij Freud liep De Groot tevens stage in

  de Weense kliniek voor psychiatrie en neurologie van Julius

  Wagner-Jauregg, bij wie zij het diploma van zenuwarts behaalde.

  Begin 1925 vertrok zij - na een verbroken verloving - op aanraden

  van Freud naar Berlijn om zich verder te bekwamen in de

  psychoanalyse. Daar ontmoette zij de joodse Hans Lampl, een

  kennis van de familie Freud, eveneens beginnend analyticus en

  evenals De Groot een hartstochtelijke bewonderaar van Freud. Met

  hem trad zij in april van dat jaar in het huwelijk. In 1926 werd

  hun eerste dochter Henri&amp;euml;tte geboren, in 1928 hun tweede, Edith.

  Het huwelijk kwam echter onder spanning te staan, toen De Groots

  verering voor haar leermeester, naar de mening van Lampl, wat al

  te ver ging. Onbarmhartig werd die kritiek door Freud geduid als

  'psychotisch' (Kivits (1992)).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;In 1927 verscheen het eerste artikel van Jeanne Lampl-de

  Groot, 'Zur Entwicklung des Oedipuskomplexes der Frau' (in: 

  &lt;em&gt;Internationale Zeitschrift f&amp;uuml;r Psychoanalyse&lt;/em&gt; 13 (1927)

  269-282). Hiermee plaatste zij zichzelf middenin het debat over

  de vrouwelijke seksualiteit dat op dat moment in

  psychoanalytische kringen de gemoederen bezighield. In haar

  artikel verdedigde zij het orthodox Freudiaanse monistische

  standpunt dat uitgaat van slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n type psychoseksuele

  ontwikkeling, in contrast met het standpunt van de eveneens in

  Berlijn woonachtige Karen Horney, die een specifieke vrouwelijke

  seksualiteit wilde onderscheiden. Lampl-de Groot onderstreepte in

  haar bijdrage dat 'de belangrijkste taak voor zowel het jongetje

  als het meisje bestaat uit het leren afstand doen van de moeder

  als primair liefdesobject. Het jongetje doet dit onder de

  dreiging van de castratieangst en richt zijn libido op objecten

  buiten het gezin; voor het meisje, dat al gecastreerd is, is dit

  veel moeilijker en gaat het gepaard met veel meer verdringing',

  schreef Lampl-de Groot. Hoewel zij Freud in haar denken op de

  voet volgde, was de nadruk op de rol van de moeder nieuw. Freud

  zou later in zijn boek 

  &lt;em&gt;&amp;Uuml;ber die weibliche Sexualit&amp;auml;t&lt;/em&gt; (1931) enkele waarderende

  opmerkingen aan dit artikel wijden en met de belangrijkste

  conclusies instemmen.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;In Berlijn maakte het echtpaar Lampl deel uit van het

  plaatselijke psychoanalytische milieu; in 1932 trad Jeanne zelfs

  officieel toe tot het Berliner Psychoanalytisches Institut. Nadat

  begin 1933 de nazi's aan de macht waren gekomen, verslechterde de

  politieke situatie in Duitsland zo sterk dat de Lampls besloten

  naar Wenen te verhuizen. Een keuze die waarschijnlijk was

  ingegeven door Lampl-de Groots wens dichter bij Freud te zijn.

  Zij ging voor de tweede maal bij hem in analyse. In Wenen gaf zij

  les aan het Wiener Psychoanalytisches Ambulatorium. In deze jaren

  verschenen verschillende artikelen van haar hand, voornamelijk

  over de vroege psychoseksuele ontwikkeling van meisjes en over

  kwesties betreffende de psychoanalytische techniek.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Toen in 1938 na de 'Anschlu&amp;szlig;' ook in Wenen de situatie

  onhoudbaar werd, vertrok het echtpaar Lampl naar Amsterdam. In

  Nederland zou Jeanne al snel een leidende rol spelen in de

  Nederlandsche Vereeniging voor Psychoanalyse (NVP) als

  opleidingsanalytica. Zij voerde leeranalyses uit bij prominente

  analytici als P.J. van der Leeuw, J. Spanjaard, E.

  Frijling-Schreuder en N. Treurniet.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Terwijl haar Oostenrijks-joodse echtgenoot tijdens de Duitse

  bezetting zat ondergedoken, zette Lampl-de Groot haar werk als

  analytica clandestien voort. Uitoefening van de psychoanalyse was

  namelijk door de Duitsers verboden. Tijdens en kort na de

  bezetting verstevigde zij haar greep op de NVP, die zij in 1946

  mede zou helpen heroprichten met geld van vrienden. Een jaar

  later werd Lampl-de Groot tevens benoemd tot vice-voorzitter van

  de International Psychoanalytic Association. Haar contact met de

  Freuds, haar ervaringen in Wenen en Berlijn en haar

  internationale positie binnen de psychoanalytische beweging gaven

  haar de nodige status. Via een groep leerlingen die haar sterk

  idealiseerde, wist zij decennialang haar stempel te drukken op de

  ontwikkelingen binnen de psychoanalyse in Nederland. Haar dochter

  Henri&amp;euml;tte meende dat er 'iets godsdienstachtigs' om haar zweemde

  wanneer het om de psychoanalyse ging (Stroeken, 85).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;In haar streven de leer van Freud te bewaken, raakte Lampl-de

  Groot in de loop der jaren bij een groot aantal geschillen en

  conflicten betrokken. Al in 1933 had een kritisch artikel van

  haar hand, 'Zu den Problemen der Weiblichkeit' (in: 

  &lt;em&gt;Internationale Zeitschrift f&amp;uuml;r Psychoanalyse&lt;/em&gt; 19 (1933) 385-415), de aanzet gegeven tot de verwijdering tussen Freud en de

  Hongaars-Amerikaanse analyticus Sandor Rado, een van zijn

  vroegere medewerkers, die naar de Verenigde Staten was

  ge&amp;euml;migreerd. Kort na de Tweede Wereldoorlog was zij betrokken bij

  de uitsluiting van Felix Boehm, een Duitse analyticus die met de

  nazi's zou hebben gecollaboreerd. Samen met Anna Freud trok zij

  in 1945 ten strijde tegen de Oostenrijks-Britse analytica Melanie

  Klein, Anna's grote rivale op het terrein van de

  kinderpsychoanalyse, overigens zonder erin te slagen haar uit de

  beweging te verwijderen. Verder werd door haar toedoen in 1953

  w&amp;egrave;l de Franse structuralistische analyticus Jacques Lacan uit de

  International Psychoanalytic Association gestoten, mogelijk meer

  vanwege de onorthodoxe manier waarop hij zijn praktijk uitoefende

  dan om zijn afwijkende theoretische standpunten.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Lampl-de Groots als heerszuchtig omschreven stijl van

  leidinggeven, die weinig tegenspraak duldde, en haar soms starre

  en dogmatische ori&amp;euml;ntatie op Freud stuitten ook op verzet. Medio

  1949 splitste het Psychoanalytisch Genootschap zich van de NVP

  af, onder andere omdat de erin verenigde leden - onder wie A.J.

  Westerman Holstijn en J.H. van der Hoop - zich niet konden vinden

  in de opvattingen en handelwijze van Lampl-de Groot, die als een

  van de twee opleidingsanalytici het beleid van de vereniging in

  grote mate kon bepalen. De tot in de jaren zeventig vanuit

  verschillende gelederen ondernomen pogingen om de NVP en het

  Psychoanalytisch Genootschap te verzoenen, liepen op niets

  uit.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Ook in latere jaren zou Lampl-de Groot nog vaker betrokken

  zijn bij binnen- en buitenlandse controversen, zoals bijvoorbeeld

  rond William Gillespie in 1971. Steeds was de inzet het bewaken

  van het erfgoed van Freud, waarbij Lampl-de Groot en Anna Freud -

  die de positie van erfgename innam - sterk op elkaar leunden. De

  vriendschap tussen beide vrouwen, die van gelijke leeftijd waren,

  werd nog inniger, nadat Hans Lampl in 1958 om het leven was

  gekomen bij een verkeersongeval onderweg naar hun buitenhuis

  'Wapenveld' in Hattem. Samen met nog enkele andere analytici

  rond Anna Freud vormden zij een onoffici&amp;euml;le groep binnen de

  International Psychoanalytic Association.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Wars van iedere mode bleef Lampl-de Groot haar werk

  voortzetten. Met een bescheiden aantal van &amp;eacute;&amp;eacute;n of enkele

  artikelen per jaar - meest in het Engels of Duits - bouwde zij

  gestaag aan haar oeuvre. Toen in de jaren zestig en zeventig, in

  het kielzog van het feminisme, Lampl-de Groots opvattingen over

  vrouwelijke seksualiteit onder vuur kwamen te liggen, bleef zij

  vasthouden aan haar eigen standpunten, zoals bleek uit het

  artikel 'Thoughts on psychoanalytic views of female psychology

  1927-1977' (in: 

  &lt;em&gt;Psychoanalytic Quarterly&lt;/em&gt; 51 (1982) 1-18). Maar ook

  erkenning bleef niet uit. In 1970 ontving zij een eredoctoraat in

  de geneeskunde van de Universiteit van Amsterdam. Haar grootste

  bijdrage aan de beweging lag echter niet op het terrein van de

  theorie, maar in haar kwaliteiten als opleidingsanalytica, zoals

  blijkt uit het voorwoord van Anna Freud bij de bundel 

  &lt;em&gt;The Development of the Mind&lt;/em&gt; (1965). Hierin schrijft haar

  vriendin dat er dankzij Lampl-de Groot 'opeenvolgende generaties

  van goed ge&amp;iuml;nformeerde capabele vertegenwoordigers en leraren in

  de psychoanalyse' zijn gekomen. Lampl-de Groot bleef tot op hoge

  leeftijd actief in de beweging, waar zij seminars verzorgde en

  supervisies uitvoerde, maar in haar laatste levensjaren nam zij

  geen nieuwe analysanten meer aan.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jeanne Lampl-de Groot was een dominante - sommigen zouden

  zeggen dictatoriale - persoonlijkheid. Zonder twijfel was zij een

  van Nederlands meest vooraanstaande psychoanalytici, alhoewel

  haar invloed zich voornamelijk achter de schermen lijkt te hebben

  afgespeeld. Dit is wellicht de reden waarom er betrekkelijk

  weinig over haar is geschreven.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie tussen S. Freud en A. Lampl-de Groot

  in de Sigmund Freud Archives in de Library of Congress te

  Washington. Videoband met een interview van Lampl-de Groot in

  1980 in de bibliotheek van de Nederlandse Vereniging voor

  Psychoanalyse te Amsterdam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Verzamelbundels met artikelen van Lampl-de Groot: 

  &lt;em&gt;The Development of Mind&lt;/em&gt; (New York 1965); 

  &lt;em&gt;Man and mind: The collected papers of Jeanne Lampl-de

  Groot&lt;/em&gt; (Assen [etc.] 1985); 

  &lt;em&gt;Over vrouwelijke seksualiteit. Jeanne Lampl-de Groot&lt;/em&gt;.

  Ingel. en geannot. door Tonja Kivits (Amsterdam 1993). De

  laatstgenoemde bundel bevat een volledige bibliografie:

  'Publikaties van Jeanne Lampl-de Groot', pp. 37-39.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door E. Frijling-Schreuder,

  in 

  &lt;em&gt;Psychoanalytic Quarterly&lt;/em&gt; 57 (1988) 423-425: interview door

  Max Pam en Rob Sijmons, in 

  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 4-6-1977; Christien Brinkgreve, 

  &lt;em&gt;Psychoanalyse in Nederland. Een vestigingsstrijd&lt;/em&gt; (Amsterdam

  1984); interview door S. van 't Hof en E. Visser, in 

  &lt;em&gt;Spiegeloog&lt;/em&gt; (okt. 1984) 11-12, 16; interview door Christien

  Brinkgreve, in 

  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 31-5-1986; Tonja Kivits, 'De oude man en

  het jonge meisje', in 

  &lt;em&gt;Intermediair&lt;/em&gt;, 17-1-1992; eadem, 'Inleiding' in de onder P

  genoemde bundel 

  &lt;em&gt;Over vrouwelijke seksualiteit&lt;/em&gt;, 7-31; Harry Stroeken, 

  &lt;em&gt;Freud in Nederland. Een eeuw psychoanalyse&lt;/em&gt;. (Amsterdam

  1997).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;

  Harry Stroeken, 

  &lt;em&gt;Freud in Nederland. Een eeuw psychoanalyse.&lt;/em&gt; (Amsterdam

  1997) 84 [Lampl-de Groot omstreeks 1950].&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jaap Bos&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

