<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Groot, Johannes Jacobus Maria de (1854-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/grootjjm"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">grootjjm</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Groot</name>, Johannes Jacobus Maria de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1854"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">sinoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GROOTJJM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Groot, Johannes Jacobus Maria de&lt;/strong&gt;, sinoloog (Schiedam 18-2-1854 - Berlijn 24-9-1921).

Zoon van Johannes Seraphinus Matthias de Groot, wijnkoopman en
commissionair, en Helena Wilhelmina Elisabeth Beukers. Hij was
ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/GROOTJJM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Groot, Johannes Jacobus Maria de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Groot scheen naar afkomst en schoolopleiding voorbestemd voor een
handelsbetrekking zoals zijn vader die vervulde. Maar na de Franse
school en de HBS te hebben doorlopen ging zijn eigen verlangen uit naar
de zee. Toen hij er echter niet in slaagde toegang te krijgen tot de
officiersopleiding van de marine koos hij de studie voor de dienst bij
het Binnenlands Bestuur in Nederlands-Indi&amp;euml; en liet zich in 1872
inschrijven aan de Polytechnische School te Delft. Studies en verblijf
daar bevredigden hem zo weinig dat hij het volgende jaar solliciteerde
naar de betrekking van kandidaat-ambtenaar voor Chinese zaken in
Nederlands-Indi&amp;euml;. Hij had succes en verhuisde nu naar Leiden waar
Gustave Schlegel hem in het Chinees onderrichtte. Hoewel De Groot zich
aanstonds tot de taal zelf aangetrokken voelde, heeft hij de lessen van
Schlegel met weinig plezier gevolgd; zelf beschouwde hij zich in zijn
vak altijd als een autodidact.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze periode brak hij met de Rooms-Katholieke kerk. Na
be&amp;euml;indiging van zijn studie werd hij eind 1876 voor de bestudering
der levende taal naar Amoy in Zuid-China uitgezonden, het land van
herkomst van de meeste Chinezen in Nederlands-Indi&amp;euml;. De Groot
wijdde zich vol enthousiasme aan de bestudering van de taal en het
volksleven. Na zijn vertrek uit Amoy werd hij in 1878 als tolk te
Cheribon aangesteld, een standplaats die hij in 1880 verwisselde voor
Pontianak op Borneo, waar hij tot 1883 verbleef; deze ambtsperiode
leverde de in 1885 verschenen voortreffelijke studie op, getiteld 
&lt;em&gt;Het kongsiwezen van Borneo.&lt;/em&gt;

Intussen had hij reeds een eerste publikatie voltooid, 
&lt;em&gt;Jaarlijksche feesten en gebruiken van de Emoy-Chineezen&lt;/em&gt;

(Batavia, 1881-1883. 2 dln. in 1 bnd.). Het werk had echter teveel van
hem gevergd en in maart 1883 keerde hij met ziekteverlof naar Nederland
terug. Zijn loopbaan als tolk in Indi&amp;euml; lag nu achter hem, want in
Europa maakte hij weldra grote naam als sinoloog; tot 1891 bleef hij
echter nog in dienst van de Nederlands-Indische regering. In december
1884 promoveerde hij te Leipzig op de 
&lt;em&gt;Jaarlijksche feesten&lt;/em&gt;

... ; eerder reeds had Emile Guimet hem benaderd over een Franse editie
van dit werk in de 'Annales du mus&amp;eacute;e Guimet'. Dit
geschiedde daadwerkelijk in 1886. Gelegenheid tot wetenschappelijk
onderzoek kreeg De Groot in ruime mate toen in 1885 de Indische
regering hem een studieperiode in China van driejaar toestond. Dit
tweede verblijf strekte zich uit van juni 1886 tot april 1890, een
periode waarin hij een schat van materiaal verzamelde vooral met
betrekking tot het Chinese familieleven, het volksgeloof en de daarmee
verbonden plechtigheden. Een offici&amp;euml;le opdracht om de overkomst
van Chinese koelies naar Sumatra te bevorderen ten behoeve van de
Deli-maatschappij wist De Groot in 1888 met succes te volbrengen. Zijn
eigenlijke onderzoek beperkte zich ook nu tot de zuidelijke provincies;
het noorden, de bakermat der Chinese beschaving, en de hoofdstad Peking
bezocht hij in 1890 slechts op doorreis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn terugkeer waren hem vanuit Europa enige
eerbewijzen ten deel gevallen. Voor zijn activiteiten voor het
mus&amp;eacute;e Guimet kreeg hij het Legioen van Eer, de Nederlandse
Koninklijke Akademie van Wetenschappen maakte hem in 1887 tot
correspondent van de afd. letterkunde; na in 1891 te zijn afgetreden
werd hij het volgend jaar lid, en in 1911 corresponderend lid van deze
afdeling. De mogelijkheid tot wetenschappelijk werk werd geschapen door
een aanstelling tot leraar in het Chinees en Maleis aan de Openbare
Handelsschool te Amsterdam. Zijn lessen duurden daar echter slechts
kort. Op grond van zijn etnologische publikaties werd hij in oktober
1891 te Leiden benoemd tot opvolger van G.A. Wilken als gewoon
hoogleraar, met als leeropdracht 'de geschiedenis, letterkunde,
oudheden, instellingen, zeden en gewoonten der volken van den Indischen
Archipel; de natuurkundige aardrijkskunde van den Indischen
Archipel'. Zijn inaugurele rede handelde 
&lt;em&gt;Over het belang der kennis van China voor onze koloni&amp;euml;n uit een
politiek en wetenschappelijk oogpunt&lt;/em&gt;

(Leiden, 1891). Pas in 1904 kon hij zich overigens weer geheel wijden
aan zijn eigenlijke studieterrein, toen hij prof. Schlegel opvolgde en
toegewezen kreeg 'de Chineesche taal- en letterkunde; de zeden,
gewoonten en geschiedenis der Chinezen in onze koloni&amp;euml;n en van de
volken van Oost-Azi&amp;euml;'. Met tussenpozen verscheen reeds het
grote werk dat zijn roem blijvend zou vestigen, 
&lt;em&gt;The religious system of China (Leiden,&lt;/em&gt;

1892-1910. 6 dln.), in feite de torso van een groots opgezet werk dat
alle godsdienstige verschijningsvormen in China moest behandelen, maar
dat in de eerste delen betreffende de volksgebruiken is blijven steken.
Aan twee delen ervan werd de jaarlijkse Prix Stanislas Julien
toegekend, een onderscheiding die hem reeds eerder ten deel was
gevallen. Een andere onderscheiding betekende zijn uitverkiezing in
1899 om de jonge koningin te mogen onderrichten in de volkenkunde van
Nederlands-Indi&amp;euml;. Hij werd lid van de Maatschappij van Nederlandse
Letterkunde (in 1893), alsmede van diverse buitenlandse geleerde
genootschappen. Internationaal nam zijn bekendheid toe, zoals bleek uit
enkele aanlokkelijke aanbiedingen in J 902 vanuit New York en Berlijn.
Vooralsnog bleef Leiden echter aantrekkelijker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op wetenschappelijk terrein bepaalde De Groot zich hoofdzakelijk tot
het Chinese religieuze leven, waarbij een zekere vooringenomenheid hem
soms parten speelde. Dit bleek duidelijk in zijn 
&lt;em&gt;Sectarianism and religions persecution in China...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1903-1904. 2 dln.), waarin hij onder de indruk van de
bloedige Boxer-opstand van 1900 de onverdraagzaamheid van de Chinese
confucianistische staat ten onrechte aan religieuze in plaats van
politieke motieven weet. In zijn lezingenreeks 
&lt;em&gt;The religion of the Chinese&lt;/em&gt;

(New York, 1910), gehouden op een succesvolle Amerikaanse reis in 1908,
gaf hij een algemeen overzicht van de Chinese godsdiensten, maar dit
werk bevat tevens de eerste aanwijzingen van De Groots opvattingen over
de zuiver Chinese religiositeit. Deze verschenen pas later in
uitgewerkte vorm in zijn 
&lt;em&gt;Universismus&lt;/em&gt;

(Berlijn, 1918). Naar Amerika maakte hij nog twee andere reizen;
tijdens de laatste, in 1911, ontving hij een eredoctoraat van de
universiteit te Princeton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Groot is nooit gehuwd; de huishouding in zijn grote villa in
Leiden werd verzorgd door zijn zusters. In 1904 raakte hij betrokken in
een felle pennestrijd over de groentijd onder de studenten, door hem
niet ten onrechte als een verderfelijk barbarisme bestreden. Hij kreeg
echter weinig bijval van zijn collega's en ontmoette slechts
weerstand onder de studenten. De strijd liep zo hoog dat hij zelfs
bedankte voor het rectoraat; dit gevoegd bij andere strubbelingen
leidde er ten slotte toe dat hij in 1911 een tweede aanbod uit Berlijn
aanvaardde. Hoewel hij als 58-jarige hier met succes een nieuwe
carri&amp;egrave;re begon op te bouwen onderbrak de wereldoorlog spoedig elke
ongestoorde wetenschapsbeoefening. In de oorlog heeft De Groot zich
zonder voorbehoud aan Duitse zijde geschaard en daardoor de westerse
collega's van zich vervreemd. Hij stond de helft van zijn salaris
af en was in 1916 in Belgi&amp;euml; aanwezig als 'Geheimer
Regierungsrat' (een titel bij zijn aanstelling gekregen) ter
bespreking van de 'Genter Hochschulfrage' en ter bijwoning van
de feestelijke opening in oktober 1916 van de Vlaamse Hogeschool als
voortzetting van de universiteit van Gent. In 1918 werd hij door de
Duitse keizer met het 'Verdienstkreuz f&amp;uuml;r Kriegshilfe'
vereerd. Als sterk conservatief man, met een grote eerbied voor de
monarchie en een 'zucht naar tucht en orde' die in het
Wilhelminische Duitsland volkomen bevrediging vond, heeft hij de
naoorlogstijd vol onbegrip ervaren. Verbittering over de ontwikkelingen
in de wereld hielp mee zijn gestel te ondermijnen en na een korte
ziekte overleed hij in 1921 in zijn huis te Lichterfelde, door Duitse
geleerden herdacht als &amp;eacute;&amp;eacute;n hunner. Vrucht van De Groots
studie gedurende zijn eerste Berlijnse jaren is het in 1917 afgesloten
grote werk waarvan pas in het jaar van zijn overlijden het eerste deel
verscheen. 
&lt;em&gt;Chinesische Urkunden zur Geschichte Asiens&lt;/em&gt;

(Berlijn, 1921; 2de deel 1926).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de godsdienstgeschiedenis en voor de sinologie heeft het werk
van De Groot grote verdiensten, met name door zijn pioniersarbeid op
het gebied van volksleven en volksgeloof. Aan de resultaten van zijn
praktisch veldonderzoek wist hij diepte te geven door de studie van de
rijke schriftelijke overlevering. Het is evenzeer zijn verdienste, dat
hij zijn schriftelijke bronnen nauwkeurig vertaalde; 'Sinologie
ohne Chinesisch' was hem een gruwel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;zie de bibliografie in het hieronder te noemen levensbericht van De
Visser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.W. de Visser, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden 1921-1922.
Levensberichten&lt;/em&gt;

1-16; A. Forke, 'De Groots Lebenswerk', in 
&lt;em&gt;Ostasiatische Zeitschrift 9&lt;/em&gt;

(1921-1922) 266-275; H. Bidder, 'Erinnerungen an J.J.M. de
Groot' 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

276-281; 0. Franke, in 
&lt;em&gt;Sitzungsberichte der Preussischen Akademie der Wissenschaften.
Philosophisch-historische Klasse 1923,&lt;/em&gt;

CXVII-CXXVI; B. Kedde, in 
&lt;em&gt;De Schiedamse Gemeenschap 9&lt;/em&gt;

(1957) 124-125; Erich Haenisch, in 
&lt;em&gt;Studium Berolinense...&lt;/em&gt;

hrsg. von H. Leussink, E. Neumann und G. Kotowski (Berlijn, 1960)
556-559.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website University of Massachusetts Amherst: http://www.umass.edu/wsp/sinology/persons/degroot.html [28-4-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

