<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Groothoff, Arnold (1883-1971)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/groothoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">groothoff_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Groothoff</name>, Arnold</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1883"/>
    <event type="death" when="1971"/>
    <state type="occupation">waterstaatkundige</state>
    <state type="occupation">bestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/GROOTHOFFA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Groothoff, Arnold&lt;/strong&gt;, industrieel-economisch adviseur (Gantoeng, Billiton (Ned.-Indi&amp;euml;) 1-5-1883 - Amersfoort 9-6-1971).

  Zoon van Johann Groothoff, hoofdadministrateur van de Billiton
  Maatschappij, en Johanna Dorothea Deinges. Gehuwd op 30-6-1909
  met Marcella Jacoba Giljam. Uit dit huwelijk werd 1 dochter
  geboren.
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/GROOTHOFFA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Groothoff, Arnold&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groothoff bezocht in Gouda de lagere school, in Den Haag de
    HBS. In 1904 behaalde hij het diploma van civiel ingenieur aan
    de Polytechnische School te Delft. In zijn eerste jaren als
    ingenieur bewoog Groothoff zich op zuiver civiel-technisch
    terrein, telkenmale in tijdelijke betrekking. Zo begaf hij zich
    van 1904/ 1905 in Perzische staatsdienst teneinde mee te werken
    aan de voorbereidingen van de Karoen-irrigatiewerken in
    Z.-W.-Perzi&amp;euml;. Hierop aansluitend vertoefde hij zeven jaren
    in Den Haag, gedurende welke hij eerst volontairde bij de
    Hollandsche Maatschappij tot het maken van werken in gewapend
    beton, en vervolgens overging in dienst van de Provinciale
    Waterstaat van Zuid-Holland, o.a. in de functie van
    waterschapsingenieur van het Hoogheemraadschap Drechterland.
    Van 1912 tot 1915 werkte hij als spoorwegingenieur bij de
    aanleg van nieuwe baanvakken voor de Semarang-Cheribon
    Stoomtram Maatschappij te Pekalongan op Java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio 1916 in Nederland teruggekeerd, als werkzoekende,
    begon Groothoff met een studie over Indische waterschappen, die
    leidde tot een tweetal adviezen in opdracht van het
    Suikersyndicaat. Tegelijkertijd raakte hij betrokken bij
    plannen tot stichting van een adviserend ingenieursbureau voor
    bouw- en waterbouwkundige werken, die uitmondden in de
    totstandkoming op 1 januari 1917 van het Ingenieursbureau
    Dwars, Groothoff &amp;amp; Verhey. Nog in hetzelfde jaar echter gaf
    hij gevolg aan de uitnodiging van minister van Koloni&amp;euml;n
    Th.B. Pleyte om een tijdelijk dienstverband als hoofdingenieur
    te aanvaarden bij de pas kort ingestelde Dienst voor
    Waterkracht en Electriciteit te Bandoeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit nieuwe, door Nederlandse ingenieurs vrijwel onbetreden
    technisch-economisch arbeidsveld trok Groothoff sterk aan. Om
    zich te ori&amp;euml;nteren, maakte hij vooraf studiereizen naar
    Noorwegen, Zweden en de Verenigde Staten, in het bijzonder ter
    zake van spoorwegelektrificatie, hydro-elektrisch gedreven
    chemische en metallurgische industrie&amp;euml;n en de kadastrale
    registratie van water -krachten. In juni 1918 zette hij zich
    aan de uitvoering van zijn opdracht, waarbij hij al spoedig te
    maken kreeg met vraagstukken die verband hielden met de
    voorgenomen en in opkomst zijnde industrialisatie op Java,
    alsmede de mogelijkheden van mijnbouw elders in de archipel en
    de hiermee samenhangende industri&amp;euml;le projecten. Vanaf 1920
    vervulde Groothoff de functie van directeur van het
    Technisch-Economisch Adviesbureau bij het departement van
    Gouvernementsbedrijven te Bandoeng. Twee jaar later werd hij
    benoemd tot regeringscommissaris in Ned.-Indi&amp;euml; bij de NV
    Billiton Maatschappij ter voorbereiding en uitvoering van de
    overgang der tinontginning op Billiton naar een nieuw gemengd
    bedrijf. In 1924 benoemde minister van Koloni&amp;euml;n S. de
    Graaff hem tot lid van de Raad van Beheer der NV
    Gemeenschappelijke Mijnbouwmaatschappij Billiton te
    's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn biografische aantekeningen (archief-Groothoff in
    ARA) kenschetst Groothoff de door hem in Indi&amp;euml; opgedane
    ervaring (1918- 1924) als een leerschool in de praktijk voor
    zijn latere activiteiten in Nederland als
    industrieel-economisch adviseur. Zij vormde de grondslag voor
    een zelfstandig adviseurschap, waartoe hij zich in 1925 te
    Amersfoort vestigde, zonder bureau en zonder medewerkers. Na
    eerst in uiteenlopende ingenieursbetrekkingen werkzaam te zijn
    geweest, waarin hij bijna alle vakken van civiel ingenieur
    uitoefende, stelde hij zich nu beschikbaar als onafhankelijk
    raadgever. Meestentijds in een intermediaire rol ten aanzien
    van economische problemen die zich voordeden bij ondernemingen
    of in sectoren van het bedrijfsleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allengs ontving Groothoff adviesaanvragen van allerlei aard,
    onder andere wederom ten behoeve van irrigatiewerken in
    Perzi&amp;euml; en de elektriciteitsvoorziening in Ned.-Indi&amp;euml;.
    Met het oog op dit laatste benoemde de Indische regering hem
    tot commissaris bij de Nederlandsch-Indische
    Waterkracht-Exploitatie Maatschappij te Amsterdam. In 1928
    wordt Groothoff voorzitter van de Raad van bestuur van de NV
    Hollandsche Metallurgische Bedrijven te Arnhem, van welke
    onderneming hij de oprichting hielp voorbereiden. Al een jaar
    eerder verstrekte het departement van Handel en Nijverheid hem
    de opdracht een technisch-economisch onderzoek te verrichten
    naar de mogelijkheden tot het stichten van een draadwalswerk in
    Nederland. Dit project vormt de inleiding tot een reeks van
    regeringsopdrachten met betrekking tot de metaalindustrie, de
    werkverruiming en het te voeren crisisbeleid. Uit dien hoofde
    treedt Groothoff op als lid van onder meer de Commissie van
    advies inzake contingentering, de Rijksmetaalcommissie en het
    Staalstudiebureau. Voorts functioneert hij als vertrouwensman
    voor het ijzergieterijbedrijf. Zijn activiteiten om
    samenwerkingsverbanden tussen ondernemingen te stimuleren,
    raakten in de crisisjaren vrijwel de gehele metaalindustrie.
    Behalve wegens zijn bekwaamheden, berustte hierbij zijn invloed
    op de betrekkingen die hij onderhield met de overheid, zonder
    dat hij deel uitmaakte van het ambtelijk apparaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast dit al was Groothoff vanaf 1933 lid van de Economische
    Raad, nam hij offici&amp;euml;le functies waar in verschillende
    delegaties en vertegenwoordigde hij de Indische regering bij de
    Internationale Tin-Commissie te Londen. In 1937 aanvaarde hij
    de benoeming tot regeringscommissaris, belast met de
    industri&amp;euml;le verdedigingsvoorbereiding bij het departement
    van Defensie. Hoezeer Groothoffs kwaliteiten gewaardeerd werden
    bleek uit het beroep dat op hem in 1938/ 1939 werd gedaan om
    als voorzitter van de directie het complex werkplaatsen van de
    Artillerie-Inrichtingen Hembrug om te vormen tot een moderne
    industri&amp;euml;le organisatie. Hij weigerde voor deze functie,
    die hij ad interim bekleedde, een salaris te genieten en hij
    zag ook af van een hem aangeboden rang van generaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na mei 1940 onderhield Groothoff nog enige tijd contact met
    de overgebleven departementale organisaties van Economische en
    Binnenlandse Zaken. Voornamelijk om de invloed van de bezetter
    zoveel mogelijk te neutraliseren, zoals bij de distributie van
    metalen en de overschakeling van de Artillerie Inrichtingen
    naar civiele produktie. Er steekt de stof in voor een roman hoe
    tien ton uraniumoxyde veilig de oorlog doorkwam. Groothoff had
    deze partij in 1939 in geheime opdracht van minister-president
    H. Colijn, gelet op de mogelijkheid van kernsplitsing,
    aangekocht en opgeslagen. Een technisch-economisch onderzoek
    ten behoeve van de stad Amsterdam inzake het functioneren van
    gemeentediensten schept in deze context een proza&amp;iuml;sch
    tegenbeeld. Over de oorlogsjaren en de buitengewone
    omstandigheden die zich daarbij voordeden, zij hier volstaan
    met het releveren van Groothoffs medewerking aan het inlichten
    van de Londense regering over de economische toestand in
    Nederland tijdens de bezetting, alsmede welke voorzieningen bij
    voorrang dienden te worden getroffen zodra deze voorbij zou
    zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De levensfase van Groothoff tussen 1945 en 1960 kan worden
    beschouwd als een uitloopperiode bij geleidelijke afwikkeling
    van zaken. Wanneer na de oorlog de Commissie-Den Hollander zich
    gaat concentreren op de toekomstige uitbreiding van de
    Nederlandse ijzer- en staalindustrie, krijgt Groothoff de
    uitnodiging daarin zitting te nemen. Met deze commissie maakte
    hij mee hoe vanuit de economische ordening van de jaren '30 de
    lijn werd doorgetrokken naar economische planning. In 1946
    ondernam hij een studiereis naar Brazili&amp;euml;, Suriname en de
    Verenigde Staten. Ook nam hij zijn diverse commissariaten weer
    op, waarvan dat bij de NV Caltex Pacific Petroleum maatschappij
    in Den Haag, als zijn laatst overgebleven functie, eerst ultimo
    1966 eindigde. Met betrekking tot het Nederlands Adviesbureau
    voor Ingenieurswerken in het Buitenland (Nedeco) te
    's-Gravenhage verleende Groothoff tussen 1951 en 1957
    medewerking aan de uitvoering van een grote Braziliaanse
    opdracht voor het bevaarbaar maken van de Rio Paranapanema
    (grensrivier tussen Sao Paulo en Parana). Behalve dienstreizen
    naar Brazili&amp;euml;, vond hij in deze en volgende jaren ook de
    gelegenheid om als particulier, samen met zijn echtgenote,
    andere landen te bezoeken. Nog veelvuldig wijdde hij zich op
    latere leeftijd aan de economische en technische
    journalistiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In een terugblik op zijn ingenieursloopbaan noteerde
    Groothoff kort voor zijn overlijden, dat zijn voorkeur van het
    begin af aan uitging naar pionierswerk, nieuwe taken en
    ontwikkelingen op technisch- en industrieel-economisch gebied,
    uiteindelijk leidend tot een zelfstandig beroep van industrieel
    adviseur: 'het best te vergelijken met een soort huisarts en/
    of all-round trouble shooter in de industrie, dikwijls met
    behulp of medewerking van specialisten en daaraan eventueel
    leiding gevend.' Hij typeerde in dit verband zijn arbeidsveld
    als overwegend overheidswerk, dat wil zeggen 'ten algemene
    nutte, hetzij in particuliere verhouding, hetzij rechtstreeks
    voor de gemeenschap'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Groothoff met plaatsingslijst van deze
  archivalia over de jaren 1895-1969 samen-gest. door J.A.A.
  Bervoets in Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Bibliografie tot 1 juli 1958 met 118 titels in bibliotheek
    TH Delft.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;50 Jaar DHV - 1917-1967&lt;/em&gt;

  [Jubileumuitgave van het ingenieursbureau Dwars, Heederik &amp;amp;
  Verhey te Amersfoort, als speciaal nummer van DHV-Berichten,
  november 1967]. Aanwezig bij p.r.-afdeling van dit bureau; Joh.
  de Vries, 
  &lt;em&gt;Hoogovens IJmuiden 1918-1968. Ontstaan en groei van een
  basisindustrie&lt;/em&gt;

  [IJmuiden, 1968]; F.Q. den Hollander, 'Ir. A. Groothoff- 85
  jaar', in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  80 (1968) A285 - 286; P.E. de Hen, 
  &lt;em&gt;Actieve en reactieve industriepolitiek in Nederland. De
  overheid en de ontwikkeling van de Nederlandse industrie in de
  jaren dertig en tussen 1945 en 1950&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 571.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A. Heerding &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

