<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Groothoff, Christiaan Theodoor (1887-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/groothoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">groothoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Groothoff</name>, Christiaan Theodoor</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">mijnbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GROOTHOFFCT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Groothoff, Christiaan Theodoor&lt;/strong&gt;, directeur Staatsmijnen (Manggar in Ned.-Indi&#235; 5-7-1887-Valkenburg (L.) 29-6-1969).

Zoon van Johann Groothoff, administrateur van de Billiton Maatschappij,
en van Johanna Dorothea Deinges. Gehuwd met Louise Antoinette Buhlman
c. 1911. Na haar dood op 10-11-1915 in Nederlandsch-Indi&amp;euml; en
herbegrafenis op 6-3-1916 te 's-Gravenhage, hertrouwd op 12-11-1918
met Susanna Maria Molengraaff. Uit het 1ste huwelijk werd 1 dochter en
uit het 2e een zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/GROOTHOFFCT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Groothoff, Christiaan Theodoor&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groothoff genoot onderwijs in Nederlandsch-Indi&amp;euml;, voordat hij,
evenals zijn broer Arnold, ging studeren aan de Technische Hogeschool
te Delft. Daar bleek zijn voorkeur voor de geologie en mijnbouwkunde;
hij werd student-assistent van prof. dr. G.A.F. Molengraaff, bij wie
hij in 1910 met lof afstudeerde. Als mijningenieur teruggekeerd naar
'de Oost', trad hij in dienst van de Billiton Maatschappij. Na
zijn promotie op het onderwerp 
&lt;em&gt;De primaire tinertsafzettingen van Billiton&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1916) vestigde hij zich voorgoed in Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de sterk groeiende Staatsmijnen maakte Groothoff snel
carri&amp;egrave;re; hij begon in 1919 als adjunct-ingenieur op de mijn Emma,
werd daarna bedrijfsleider op de mijn Hendrik, en stond al in 1924
rechtstreeks onder de directie, als hoofd-bedrijfsingenieur belast met
de co&amp;ouml;rdinatie van het beheer van de vier Staatsmijnen. In deze
functie bracht hij zijn voorliefde voor een wetenschappelijke
bedrijfsvoering in de praktijk, door toepassing van de idee&amp;euml;n van
F.W. Taylor in de mijnindustrie. Samen met de latere Delftse hoogleraar
C.L. van Nes bepleitte hij het invoeren van gedetailleerde werkplannen,
waarvoor tijdstudies van alle onderdelen van de mijnarbeid nodig waren.
Het maken van deze plannen, eerst voor &amp;eacute;&amp;eacute;n, later ook voor
vijf jaar, dwong de bedrijfsleiding tot een goede planning op alle
niveaus. Daardoor kreeg het praktische werk een regelmatiger voortgang
en werd een zuiniger werkwijze mogelijk, wat bij de aanhoudendende
daling van de kolenprijzen een gebiedende noodzaak was; in samenhang
daarmee werd de mechanisatie sterk bevorderd. Als een bijkomend
voordeel van de rationalisatie gold het feit dat de akkoordlonen voor
de mijnwerkers, die op een beperkter aantal plaatsen tewerkgesteld
werden, voortaan vanuit een centraal punt op een objectievere basis
konden worden vastgesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In verschillende toespraken wees Groothoff op het belang van een
billijke betaling, naast een goede behandeling, van de arbeiders voor
hun werklust. Zijn simpele stelregel 'Behandel een ander, zoals
gijzelt zoudt willen worden behandeld' vond in de crisisjaren
echter weinig toepassing, zodat menigeen later klaagde over het hoge
arbeidstempo dat aan de mijnwerkers werd opgelegd. In feite had
Groothoff nauwelijks contact met de uitvoerende sector; wel hechtte hij
sterk aan werkbesprekingen met de diverse bedrijfsleiders en aan
overleg met stafleden in het algemeen. Hij bevorderde ook het volgen
van kadertrainingen en van allerlei cursussen in verband met het
dagelijks werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de directie van de Staatsmijnen in 1937 werd uitgebreid, lag
het voor de hand dat Groothoff bevorderd werd tot directeur. Dat duurde
tot in 1943, toen de Duitse bezetter hem op 2 april 1943 op last van E4
(Schreieder) in Scheveningen opsloot. Na zijn ontslag op 8 september
werd hij nog tot 11 november 1943 gegijzeld te Sint-Michielsgestel,
waar hij twee inleidingen hield over 'Het groeibedrijf en de
christelijke moraal'. Bij de bevrijding van Zuid-Limburg in
september 1944 hernam Groothoff, met adjunct-directeur J. Mous, de
leiding over de Staatsmijnen, waar het toen niet gemakkelijk bleek te
zijn om weer een behoorlijke kolenproduktie te bereiken. Mede om die
reden werd de directeur van de Staatsmijnen door minister Wijffels in
juni 1945 ook belast met het beheer van de particuliere
mijnondememingen in Limburg. Zo kreeg Groothoff de kans (tot 1 januari
1949) om, met de vereiste tact, ook daar bepaalde medewerkers, die zijn
vertrouwen genoten, naar voren te schuiven. Zijn nauwelijks omstreden
leiderspositie kreeg bij de Staatsmijnen in 1947 gestalte door de
benoeming tot president-directeur, een functie die door hem tot de
pensionering per 1 april 1953 werd bekleed. Pas daarna kwamen de
Staatsmijnen in feite onder een meerhoofdige leiding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groothoff was al met al een krachtige, maar gesloten persoonlijkheid
(sommige tijdgenoten noemden hem sfinxachtig). Dit kan ook verklaren
waarom hij relatief weinig naar buiten trad: naast de hoofdbetrekking
lange tijd voorzitter van de Geologische Stichting, voorts lid van de
raad van commissarissen bij de Nederlandse Spoorwegen en erelid van
enkele genootschappen. Terwijl de vorige directeur van de Staatsmijnen,
W.F.J. Frowein, regionaal een actieve rol speelde in de Nederlandse
Hervormde Kerk en in de Christelijk-Historische Unie, manifesteerde
Groothoff zich bijna niet op politiek of kerkelijk gebied (alleen zijn
sympathiseren met de Nederlandsche Unie en een inleiding voor de
Oecumenische Raad in juni 1950 kunnen in dit verband vermeld worden).
Zijn denken had een nogal rechtlijnig en ethisch getint karakter;
opvallend was de levendige belangstelling voor de bedrijfspsychologie
en -pedagogie: zie zijn voorwoord in F.J.C.J. Nuyens, 
&lt;em&gt;Gemeenschapsleer voor het bedrijfsleven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1950). De eigenlijke kracht van Groothoff lag in zijn
leidinggevende en organisatorische kwaliteiten. Daarmee zette hij ruim
30 jaar lang steeds sterker zijn stempel op de Staatsmijnen, in een
tijd dat deze grote onderneming van vitaal belang was voor de
energievoorziening van Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier 'Publicaties, gedachten en notities' in
centraal archief DSM te Heerlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Naast zijn proefschrift en enkele technische artikelen in de 
&lt;em&gt;Verhandelingen van het Geologisch-Mijnbouwkundig Genootschap voor
Nederland en koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

publiceerde Groothoff: 'De arbeidsprestatie in de Nederlandse
steenkolenmijnen', in 
&lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

32 (1947) 836-838; 'Some observations on the Netherlands
Miningindustry', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

59 (1947) 43 (24 oktober) A350-A354; 'De menskundige
bedrijfsvoering als onderdeel van het werk in het kolenmijnbedrijf, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

64 (1952) 31 (1 augustus) A343-A351. Bovendien zijn enkele voordrachten
van Groothoff afzonderlijk gedrukt, bijvoorbeeld over 
&lt;em&gt;Organisatie&lt;/em&gt;

([S. l.], 1927) en over 
&lt;em&gt;De mensch in den kolenmijnbouw&lt;/em&gt;

([S.l.], 1936).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 571.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W.J.M. Klaassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

