<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gul, Gerrit (1847-1920)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/gul"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gul</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gul</name>, Gerrit</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1847"/>
    <event type="death" when="1920"/>
    <state type="occupation">oud-katholiek bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gul, Gerrit&lt;/strong&gt;, aartsbisschop van de oud-kath. kerk van Utrecht (Egmond aan Zee 27-10-1847 - Utrecht 9-2-1920).

Zoon van Jan Gul, landsman, en Engeltje Tol. Ongehuwd.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studies aan het oud-katholiek Seminarie te Amersfoort werd
hij in 1870 priester gewijd. Na korte tijd werkzaam te zijn geweest in
Amsterdam (H. Johannes en Willibrordus), Zaandam (H. Maria Magdalena)
en Utrecht (H. Jacobus) en in Amersfoort als hoogleraar in de theologie
aan het Seminarie werd hij in 1886 pastoor van de gemeente van de H.
Vitus in Hilversum, waar onder zijn leiding de oude schuilkerk
vervangen werd door een nieuwe schuilkerk en pastorie aan het Melkpad.
Nadat hij in 1890 opgenomen was in het Metropolitaan Kapittel werd hij
in 1892 tot aartsbisschop van Utrecht gekozen als opvolger van Johannes
Heykamp. Van deze verkiezing werd voor het eerst geen bevestiging
gevraagd aan de Paus. Op 11 mei 1892 vond de bisschopswijding plaats te
Hilversum. Consecrator was Gasparus Johannes Rinkel, bisschop van
Haarlem. Medewerking verleenden de bisschoppen van Zwitserland en
Duitsland. Als wapenspreuk koos de aartsbisschop: Geen waarheid zonder
liefde. Onder zijn voorganger Johannes Heykamp was de zg. Unie van
Utrecht gesloten, waardoor de kerk van Utrecht een offici&amp;euml;le
kerkelijke band was aangegaan met de oud-katholieken in Duitsland en
Zwitserland. Gerardus Gul ondervond in zijn episcopaat dat een einde
was gekomen aan het isolement der oud- katholieken in Nederland. Hij
wijdde bisschoppen voor de oud-katholieken in Duitsland, voor de
Pools-Nationale Kerk in Amerika en voor de kerk van de Mariavieten in
Polen. Hij had contacten met de 'Petite Eglise' in Frankrijk en
met de oud-katholieke gemeenten in Nantes en in Parijs. Een voorgenomen
reis naar Petersburg werd door de oorlog onmogelijk gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nieuwe impulsen onderging ook het kerkelijk leven. Van bijzonder
grote betekenis was de invoering van de moedertaal in de liturgie
(1909). Ook het verenigingsleven kwam tot ontplooiing: bijv. het
Oud-Katholiek Ondersteuningsfonds, dat binnen de kerk opereerde en de
vereniging 'Petrus Buys', die de beginselen van de
Oud-Katholieke Kerk naar buiten propageerde. Ook de invoering van de
Synode vond onder zijn episcopaat plaats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

36 (1920) 5 (21 februari) 33-38.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.J. Maan.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

