<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Gulik, Robbert Hans van (1910-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/gulik"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">gulik</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Gulik</name>, Robbert Hans van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1910"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">sinoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/GULIK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Gulik, Robbert Hans van&lt;/strong&gt; (Robert), diplomaat en sinoloog (Zutphen 9-8-1910 - 's-Gravenhage 24-9-1967).

Zoon van Willem Jacobus van Gulik, officier van gezondheid in het
Koninklijk Nederlandsch-Indische Leger, en Bertha de Ruiter. Gehuwd
sinds 18-12-1943 met de Chinese diplomatendochter Shui Shih Fang
(Frances). Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/GULIK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Gulik, Robbert Hans van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Gulik bracht zijn kindertijd door in Nederlands-Indi&amp;euml;, waar
zijn diepgaande interesse voor de oosterse culturen een oorsprong nam.
Reeds tijdens zijn gymnasiumtijd te Nijmegen nam hij les in Sanskriet
en Chinees, welke studie hij samen met die van het Japans eerst te
Leiden en later te Utrecht voortzette. Tevens werd door hem het
kandidaatsexamen in het recht en de staatsinrichting van
Nederlands-Indi&amp;euml; afgelegd. Op 24-jarige leeftijd promoveerde hij
cum laude op een proefschrift over 
&lt;em&gt;Hayagriva. The mantrayanic aspect of horse-cult in China and
Japan&lt;/em&gt;

(1935). Eerder reeds waren van zijn hand een aantal artikelen
verschenen waaruit een romantische bewondering voor de Chinese lyriek
bleek, terwijl zijn contact met de befaamde taalgeleerde dr. C.C.
Uhlenbeck in 1930 had geresulteerd in een gezamenlijke uitgave van een
woordenboek van de taal der Zwartvoet-indianen. In 1932 was bovendien
zijn vertaling uit het Sanskriet van een Indisch toneelstuk, 
&lt;em&gt;Urva&amp;ccedil;&amp;icirc;,&lt;/em&gt;

uitgekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1935 in dienst getreden van het ministerie van Buitenlandse Zaken
maakte hij als diplomaat snel carri&amp;egrave;re. Na tot 1942 te Tokio
werkzaam te zijn geweest, kwam hij na een kort verblijf in Oost-Afrika
in de Chinese oorlogshoofdstad Chungking terecht. Van 1946 tot 1947
werkte hij in Den Haag, vervolgens tot 1948 in Washington. Van 1948 tot
1951 was hij politiek adviseur van de Nederlandse Militaire Missie te
Tokio, vervolgens tot 1953 ambassade-raad te New Delhi. Van 1954 tot
1956 werkte hij wederom in Den Haag om in het laatste jaar als gezant
naar Beiroet te worden gezonden. In 1959 werd hij benoemd tot
buitengewoon gezant, later tot ambassadeur te Kuala Lumpur. Na verdere
werkzaamheid op het ministerie in Den Haag volgde in 1965 ten slotte de
benoeming tot ambassadeur te Tokio. Hij overleed op ziekteverlof in
Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als sinoloog richtte hij zijn aandacht voornamelijk op een aantal
gebieden die traditioneel tot de sfeer van de Chinese
ambtenaar-geleerde behoorden. Studies over Chinese inktstenen,
schilderkunst en muziek legden daar getuigenis van af. Ook zelf
ontwikkelde hij zich tot een Chinees kalligraaf en bespeler van de 
&lt;em&gt;ch'in&lt;/em&gt;

of Chinese luit, terwijl hij tevens optrad als kunstverzamelaar. Andere
publikaties behandelden de Chinees-Japanse verhoudingen, alsmede een
geschiedenis van de Sanskriet-studie in China en Japan. Nieuwe wegen in
de sinologie werden betreden met zijn bestudering van Chinese erotica.
Door zijn voorliefde voor deze 'randgebieden' gold hij onder
sinologen wel als een geniale amateur; zijn vakmanschap vond o.a.
erkenning in zijn benoeming tot lid van de Kon. Ned. Akademie van
Wetenschappen en een hoogleraarschap te Kuala Lumpur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij een groter publiek werd hij bekend door zijn veelvuldig
vertaalde rechter Tie romans, die in een authentieke sfeer de
werkzaamheden van een oude Chinese speurder beschrijven. In deze romans
kwam ook sterk Van Guliks eigen levenshouding naar voren, die er een
was van geresigneerde aanvaarding van het nieuwe gepaard aan een sterke
voorliefde voor het oude. Rechter Tie, onkreukbaar, plichtsgetrouw
ambtenaar en geleerde, belichaamde daarbij een ideale figuur met wie
hij zich vereenzelvigde tot een punt waarop hij zeggen kon,
'rechter Tie ben ik'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Bibliography of dr. R.H. van Gulik (D. Litt.).&lt;/em&gt;

Comp. for the benefit of the Boston University libraries - Mugar
Memorial Library 'Robert van Gulik collection'. [S.l, c. 1970].
Zie ook de bibliografie in het hierna te noemen art. van Hulsew&amp;eacute;
in 
&lt;em&gt;T'oung Pao.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Bulthuis, 'Meer dan speelse ontspanning in Van
Gulik's schrijverschap', in 
&lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

7-12-1963; L.J. Capit, 'Minstens drie ikken', in 
&lt;em&gt;Panorama&lt;/em&gt;

51 (1964) 9 (23-29 febr.); A.F.P. Hulsew&amp;eacute;, in 
&lt;em&gt;T'oung Pao&lt;/em&gt;

54 (1968) 116-124; J. Roggendorf, in 
&lt;em&gt;Monumenta Nipponica&lt;/em&gt;

23 (1968) I-VII; C.C. Berg en A.F.P. Hulsew&amp;eacute;, 'Herdenking van
T.S. Tjan, R.H. van Gulik en A.D.A. de Kat Angelino', in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Kon. Ned. Akademie van Wetenschappen 1969-1970,&lt;/em&gt;

290-292.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1969-1970&lt;/i&gt; (Amsterdam 1970) afbeelding tegenover pagina 287.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

