<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>B&#195;&#164;hler, Louis Adri&#195;&#171;n (1867-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/bahler"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bahler</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">B&amp;auml;hler</name>, Louis Adri&amp;euml;n</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">Ned. herv. predikant</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/baehler.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;B&amp;auml;hler, Louis Adri&amp;euml;n&lt;/strong&gt;, Nederlands-hervormd predikant (Kesteren (Gld.) 2-10-1867 - Paterswolde (Dr.) 22-3-1941). Zoon van Louis Henri Antoine B&amp;auml;hler, Nederlands-hervormd
  predikant, en Johanna Maria Adriana Tieleman. Gehuwd op
  2-6-1894 met Gesina Boerma (1874-1953). Dit huwelijk bleef
  kinderloos.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/baehler.jpg' alt='afbeelding van B&amp;auml;hler, Louis Adri&amp;euml;n'&gt;Louis B&amp;auml;hler stamde uit een oorspronkelijk uit het
    Zwitserse Lausanne afkomstig predikantengeslacht; zijn
    overgrootvader was Louis Henri B&amp;auml;hler, &amp;eacute;&amp;eacute;n van
    de voormannen van het R&amp;eacute;veil. Louis groeide op als enig
    kind in een gezin waarin kunst en cultuur een belangrijke
    plaats innamen. Vader B&amp;auml;hler was achtereenvolgens
    predikant in Kesteren in de Betuwe, in Oosterwolde op de
    Veluwe en in het West-Brabantse Lage Zwaluwe; vanaf 1881
    stond hij in Groningen. Louis volgde eerst onderwijs aan het
    Instituut voor Onderwijs 'Van Kinsbergen' te Elburg en
    vervolgens aan de gymnasia in Dordrecht en Groningen. In de
    laatstgenoemde stad ging hij in 1886 theologie studeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;auml;hler bleek een pientere jongen met een vlotte pen.
    Hij schreef in zijn studententijd gedichten - waaronder het
    autobiografische 
    &lt;em&gt;Het een en ander in dicht en ondicht uit mijn
    studententijd&lt;/em&gt;

    (1892) - en enkele toneelstukken. In deze literaire
    vingeroefeningen neigde hij tot satire en het kolderieke.
    Ironische en satirische humor zouden in al zijn publicaties
    een grote rol blijven spelen, maar de ondertoon was altijd
    ernstig, soms zelfs grimmig. B&amp;auml;hlers ernstige
    levenshouding kwam reeds dadelijk tot uitdrukking in zijn
    optreden als overtuigd bestrijder van drankgebruik en zijn -
    weinig succesrijke - pogingen om te komen tot een
    'rein-leven' beweging onder de Groningse medestudenten en
    hoogleraren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tussentijds nog een semester in Straatsburg theologie
    te hebben gestudeerd, promoveerde B&amp;auml;hler op 5 juli 1893
    bij prof. G. Wildeboer in Groningen op een
    historisch-kritische studie: 
    &lt;em&gt;De Messiaansche heilsverwachting en het Isra&amp;euml;lietisch
    koningschap&lt;/em&gt;

    . Zijn werkelijke belangstelling was evenwel niet zozeer
    gericht op de bestudering van het Oude en Nieuwe Testament,
    maar op het geloof in een mystieke essentie, geleefd en
    beleefd in een hoog-zedelijke levenswandel. B&amp;auml;hler
    behoorde met zijn opvattingen tot de christen-anarchisten,
    die dachten en leefden in de geest van L.N. Tolstoj, wiens
    werk hij als student had leren kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De christen-socialisten of Tolstojanen legden alle nadruk
    op de vrijheid van het individu en diens innerlijke zedelijke
    en sociale motivatie om tot een betere wereld te komen. Hun
    levensstijl betekende: geen drank, geen vlees, absolute
    geweldloosheid. Ze waren tegen vivisectie en kwamen op voor
    de vrouw als volstrekt gelijkwaardig aan de man. Ten diepste
    werd de seksualiteit zelf als een 'lagere' begeerte
    beschouwd, iets waar men bovenuit moest groeien. B&amp;auml;hlers
    huwelijk met de Groningse boerendochter Gesina Boerma, die
    zijn interesses en morele opvattingen deelde, zou bewust
    kinderloos blijven. Deze levensstijl zou later ook worden
    gepropageerd in de in 1901 mede door B&amp;auml;hler opgerichte
    Rein Leven Beweging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1893 kreeg B&amp;auml;hler een forse aanvaring met de
    overheid. Hij had in een artikel in het 
    &lt;em&gt;Nieuwsblad van het Noorden&lt;/em&gt;

    de heropening ge&amp;euml;ist van een onderzoek naar
    financi&amp;euml;le onregelmatigheden in het weeshuis 'Neerbosch'
    te Nijmegen. Er volgde een aanklacht wegens smaad, die hem
    een boete van &amp;fnof; 25 en bijna de toegang tot het
    predikantschap kostte. Pas in oktober 1895 kon hij als
    predikant bevestigd worden in de hervormde gemeente te
    Schiermonnikoog. Daar maakte hij naam met lezingen voor de
    eilandbewoners over de natuur en over de Indische mystiek en
    het boeddhisme, waarin hij zich intensief verdiepte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;auml;hler was een regelmatige scribent en redacteur van
    diverse periodieken, onder andere de tijdschriften 
    &lt;em&gt;Onze Kring. Weekblad voor vrijzinnig-godsdienstige
    demokraten&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;An-archie&lt;/em&gt;

    . Hij schreef veel over het militarisme en de gewetenloosheid
    van de staat in dezen, die - zoals hij in een artikel in het 
    &lt;em&gt;Arbeiders Weekblad&lt;/em&gt;

    (6-7-1901) betoogde - geen 'dispensatie' verleende aan
    dienstweigeraars, maar zelf 'dispensatie' nam van alle normen
    en waarden die hij zei te willen bewaken. In 1897 werd
    B&amp;auml;hler medeoprichter van het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Vrede. Orgaan tot bespreking van de praktijk der
    liefde&lt;/em&gt;

    , alsmede van de gelijknamige drukkerij annex uitgeverij, die
    aanvankelijk in Den Haag en later in Blaricum gevestigd was.
    Belangrijke geestverwanten en medeoprichters waren de
    christen-anarchisten jhr. F.L. Ortt en L. van Mierop. Zij
    vonden elkaar in een vredesbeweging, de Internationale
    Broederschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 nam B&amp;auml;hler een beroep aan naar Oosterwolde in
    Friesland, waar hij zeven jaar lang met veel genoegen zou
    blijven; men droeg hem hier op handen. In 1904 werd hij door
    het provinciaal kerkbestuur van Friesland aangeklaagd bij de
    synode wegens een voorwoord in een door hem uit het Duits
    vertaald geschriftje 
    &lt;em&gt;Het 'christelijke' barbarendom in Europa&lt;/em&gt;

    (1903). B&amp;auml;hler schreef daarin dat het christendom nog
    wel wat kon leren van het boeddhisme. Een heftige kerkelijke
    strijd volgde, die uiteindelijk in 1905 door de synode in het
    voordeel van B&amp;auml;hler werd beslist. Deze vrijspraak was de
    directe aanleiding tot de oprichting van de Gereformeerde
    Bond tot vrijmaking van de Nederlandsche Hervormde Kerk op 18
    april 1906 te Utrecht. In zijn verweer tegen de aanklacht had
    B&amp;auml;hler overigens minder naar het boeddhisme verwezen dan
    wel zijn eigen visie op het geloof naar voren gebracht. Hij
    noemde dit het johane&amp;iuml;sche christendom, dat omschreven
    zou kunnen worden als theosofisch-gnostisch. Ook in dit
    opzicht waren zijn naaste geestverwanten Ortt en Van Mierop.
    Toen de laatstgenoemde in 1907 de stichting Het Ingekeerde
    Leven oprichtte, werd B&amp;auml;hler secretaris. Samen namen zij
    deel aan de Gemeenschap van Johannes den Evangelist in
    Nederland, een mystiek geori&amp;euml;nteerde bijbelstudiekring.
    In 1905 werd naast het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Vrede&lt;/em&gt;

    het 
    &lt;em&gt;Vrede-Tijdschrift&lt;/em&gt;

    - in 1907 omgedoopt tot 
    &lt;em&gt;De Vrije Mensch&lt;/em&gt;

    - opgericht. Ook hierbij was B&amp;auml;hler als redacteur
    betrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 vertrok B&amp;auml;hler uit Oosterwolde naar Aduard.
    Maar al in februari 1911 legde hij vervroegd het ambt neer,
    na een felle botsing met de kerkenraad over zijn onbarmhartige
    houding jegens een zedendelinqent. Hij besloot nu geen beroep
    meer aan te nemen. Met zijn vrouw verhuisde hij naar het
    landgoed 'Lemferdinge' te Paterswolde. Wegens gebrek aan
    inkomsten begon B&amp;auml;hler in samenwerking met de
    plaatselijke huisarts een iriscopistenpraktijk, naar verluidt
    met redelijk succes. In 1914 verscheen er een bundel van
    eerder gepubliceerde artikelen, waarin hij min of meer de
    balans opmaakte van zijn persoonlijke ontwikkeling en
    opvattingen tot dusver: 
    &lt;em&gt;Geestdrift en verontwaardiging. Evolutionaire en
    revolutionaire uitingen&lt;/em&gt;

    . In het voorwoord gaf hij de invloed aan die de theosofie op
    hem had gehad, zelfs als een bedreiging voor zijn
    maatschappelijk engagement, een bedreiging die hij te boven
    was gekomen in het besef dat zijn socialisme, anarchisme en
    antimilitarisme nog onverkort in hem leefden, zonder dat dit
    aan zijn theosofische overtuiging tekort behoefde te doen. In
    november 1915 werd de vredesbeweging nog eens opnieuw
    opgericht onder de naam: het Vrije Menschen Verbond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In datzelfde jaar organiseerden B&amp;auml;hler en anderen een
    bijeenkomst om actie te ondernemen tegen de militaire geest
    die zich, naar zij meenden, meester had gemaakt van
    Nederland. Door een groep van zeventien antimilitaristen -
    onder wie ook Bart de Ligt en Henri&amp;euml;tte Roland Holst-van
    der Schalk - werd het 
    &lt;em&gt;Dienstweigerings-Manifest&lt;/em&gt;

    in de definitieve vorm opgesteld: een directe oproep tot
    dienstweigering, waarvoor B&amp;auml;hler het concept ontwierp.
    De overheid greep in, en naast een boete kregen enkele van de
    ondertekenaars zelfs gevangenisstraf. B&amp;auml;hler werd, na
    aanvankelijke vrijspraak, in 1916 door het Gerechtshof in
    Leeuwarden veroordeeld tot een boete van &amp;fnof; 75. In 1919
    werd het blad 
    &lt;em&gt;De Vrije Mensch&lt;/em&gt;

    opgeheven, een symptoom van de tanende belangstelling voor de
    anarchistische idealen. Het Vrije Menschen Verbond sloot zich
    aan bij de Bond van Christen-Socialisten, hetgeen een
    koersverandering in een meer socialistische richting
    betekende. In 1920 scheidden B&amp;auml;hler, Van Mierop en
    enkele anderen zich weer af om de Bond van Religieuse
    Anarcho-Communisten op te richten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sindsdien publiceerde B&amp;auml;hler weinig nieuws meer. In
    de laatste jaren van zijn leven werd hij vrijwel blind. Nadat
    hij tot zijn ontzetting de komst van nog weer een nieuwe
    wereldoorlog had moeten ervaren, die met zoveel geweld alles
    tegensprak waarvoor hij en zijn medestanders zich hun leven
    lang hadden ingespannen, kwam in 1941 ten slotte het einde.
    Een dwarsligger met een zekere arrogantie, dat was
    B&amp;auml;hler zeker geweest, maar ook een oprecht en bewogen
    mens, die heel zijn leven met 'geestdrift en
    verontwaardiging' op de bres stond voor een rechtvaardiger
    wereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Onge&amp;iuml;nventariseerd archief van het echtpaar
  L.A. B&amp;auml;hler en G. B&amp;auml;hler-Boerma in het landhuis
  'Lemferdinge' te Eelde-Paterswolde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in E.W.R. Alberts, 
    &lt;em&gt;Dr. Louis A. B&amp;auml;hler. Een beknopte bibliografie met
    daarbij opgenomen een korte biografie&lt;/em&gt;

    (Groningen 1983).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Rudolf Jans, 
  &lt;em&gt;Tolstoj in Nederland&lt;/em&gt;

  (Bussum 1952); A.C.J. de Vrankrijker, 
  &lt;em&gt;Onze anarchisten en utopisten rond 1900&lt;/em&gt;

  (Bussum 1972); J.J. Kalma, 'Dr. Louis Adri&amp;euml;n B&amp;auml;hler,
  een verwoester der kerk', in 
  &lt;em&gt;Leeuwarder Courant&lt;/em&gt;

  , 31-12-1976; Frans Becker en Johan Frieswijk, 
  &lt;em&gt;Bedrijven in eigen beheer. Kolonies en produktieve
  associaties in Nederland tussen 1901 en 1958&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1976); 
  &lt;em&gt;De piramide der tirannie. Anarchisten in Nederland&lt;/em&gt;

  . Samengest. door Hans Ramaer (Amsterdam 1977); Hans
  Ari&amp;euml;ns [e.a.], 
  &lt;em&gt;Religieus anarchisme in Nederland tussen 1918 en 1940. In
  het rijk der vrijheid&lt;/em&gt;

  (Zwolle 1984); Maria W.J.L. Boersen, 
  &lt;em&gt;De kolonie van de Internationale Broederschap te
  Blaricum&lt;/em&gt;

  (Blaricum 1987); Herman Noordegraaf, 
  &lt;em&gt;Tussen anarchist en pacifist. Ds J. Sevenster (1869-1949).
  Uit het leven van een christen-pacifist&lt;/em&gt;

  (Amersfoort 1988); M. Arends-Luinge en T. Domenie-Verdenius,
  lemma in 
  &lt;em&gt;Drentse biografie&amp;euml;n. Levensbeschrijvingen van bekende
  en onbekende Drenten&lt;/em&gt;

  II. Onder red. van Jan Bos en Willem Foorthuis (Meppel 1990)
  13-16; F.R.J. Knetsch, 'Een kerk in gisting: hervormde stemmen,
  1892-1907', in 
  &lt;em&gt;Documentatieblad voor de Nederlandse kerkgeschiedenis na
  1800&lt;/em&gt;

  15 (1992) 36 (mei) 67-87; Sietse Visser, 'De kleurrijke
  aanstichter van de Gereformeerde Bond', in 
  &lt;em&gt;Hervormd Nederland&lt;/em&gt;

  , 4-5-1996; Marcel Poorthuis en Theo Salemink, &lt;i&gt;Lotus in de Lage Landen De geschiedenis van het boeddhisme in Nederland. Beeldvorming van 1840 tot heden&lt;/i&gt; (Almere 2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Hervormd Nederland&lt;/em&gt;

  , 4-5-1996 (p. 16)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.J. Visser&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

