<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Haan, Jakob (Jacob) Isra&#195;&#171;l de (1881-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/haanji"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">haanji</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Haan</name>, Jakob (Jacob) Isra&amp;euml;l de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HAANJI.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Haan, Jakob (Jacob) Isra&amp;euml;l de&lt;/strong&gt;, letterkundige, jurist, journalist (Kloosterveen, gem. Smilde 31-12-1881 - Jeruzalem (Palestina) 30-6-1924).

Zoon van Izak de Haan, koopman, voorzanger en godsdienstleraar, en
Betje Rubens. Gehuwd op 28-3-1907 met Johanna Belia Cornelia Jacoba van
Maarseveen. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/HAANJI.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Haan, Jakob (Jacob) Isra&amp;euml;l de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Haan kwam uit een kleinburgerlijk joods-orthodox milieu, door
zijn zuster Carry van Bruggen beschreven in 
&lt;em&gt;Het huisje aan de sloot&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1921]). Zijn karakter werd gekenmerkt door een
gewrongenheid die zijn leven beslissend be&amp;iuml;nvloedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1900 behaalde bij het onderwijzersdiploma aan de rijkskweekschool
te Haarlem. Hij kreeg een aanstelling als onderwijzer aan een
volksschool in 1899 te Amsterdam. Naast zijn werk op school schreef
hij, vanaf de oprichting van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

in 1900, sociaal-realistische schetsen, verzorgde hij de wekelijkse
kinderrubriek en hield hij zich bezig met het schrijven van gedichten.
Sinds 1899 stond De Haan in contact met Frederik van Eeden, met wie hij
zijn leven lang bevriend bleef, al stond deze vriendschap wel eens
onder spanning. In dezelfde tijd maakte hij kennis met Albert Verwey.
Deze, oprichter van 
&lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

(1905), begeleidde De Haan in zijn ontwikkeling als dichter.
Herhaaldelijk zond Verwey echter zijn bijdragen terug 'als niet
belangrijk genoeg'. Zijn eerste gedichten verschenen daarom elders,
zoals in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

en in 
&lt;em&gt;Nederland,&lt;/em&gt;

waarin vooral het drama in verzen 
&lt;em&gt;Spel van verwoest Jeruzalem&lt;/em&gt;

(1903) aandacht trok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar begon De Haan, na aanvullende examens te hebben
gedaan, zijn rechtenstudie in Amsterdam - doctoraal in 1909 -, waarvoor
hij voornamelijk op de avonduren aangewezen was. In 1904 verscheen De
Haans geruchtmakende homoerotische roman 
&lt;em&gt;Pypelijntjes.&lt;/em&gt;

Hierin werd met een verbluffende vanzelfsprekendheid en in sterk door
Lodewijk van Deyssel be&amp;iuml;nvloed proza de verhouding tussen twee
jonge mannen, levend in een Amsterdamse volksbuurt, beschreven. Door
deze roman kwam De Haan in conflict met de arts, criminoloog en
letterkundige Arnold Aletrino, aan wie de roman was opgedragen en die
duidelijk te herkennen viel in een van de twee hoofdpersonen. Aletrino
kocht met De Haans verloofde vrijwel de hele oplage op. Maatschappelijk
werd De Haan geschaad, doordat hij werd ontslagen als onderwijzer en
medewerker aan 
&lt;em&gt;Het Volk.&lt;/em&gt;

Met de hoofdredacteur daarvan, P.L. Tak, voerde hij een heftige
polemiek over diens houding en die van de Sociaal-Democratische
Arbeiderspartij (SDAP) in deze affaire. Dit culmineerde in de 
&lt;em&gt;Open brief aan P.L. Tak&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1905). Na de tweede, gewijzigde uitgave van 
&lt;em&gt;&amp;quot;Pijpelijntjes&amp;quot;.&lt;/em&gt;

(Het leven van Cor Koning en Felix Deelman.) (Amsterdam, 1904) en de
min of meer analoge roman 
&lt;em&gt;Pathologie&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1908) publiceerde hij geen romans meer. In de eerste
navolgende jaren zou hij zich vooral als dichter en jurist profileren.
Om in zijn onderhoud te voorzien schreef hij in 
&lt;em&gt;De Groene&lt;/em&gt;

en was hij repetitor in diverse takken van het recht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was hij in die periode ge&amp;iuml;nteresseerd geraakt in de
significa - de betekenisleer. Hij werd hierbij sterk be&amp;iuml;nvloed
door de Engelse semantisch-gerichte Victoria Welby, die van een
preciezer woordgebruik verbetering van menselijke betrekkingen
verwachtte en op den duur een wereldvrede. Bij deze studi&amp;euml;n vond
De Haan geestverwanten in een zg. Signifische Kring, zoals Van Eeden,
Gerrit Mannoury, L.E.J. Brouwer en Henri Borel. Zijn dissertatie,
voorbereid onder leiding van prof. G.A. van Hamel, was getiteld 
&lt;em&gt;Rechtskundige significa en hare toepassing op de begrippen:
&amp;quot;aansprakelijk, verantwoordelijk, toerekeningsvatbaar&amp;quot;&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1916). Daarnaast vond hij tijd zich intensief te bemoeien
met een comit&amp;eacute; dat zich het lot van gevangenen in Rusland aantrok.
In dat zelfde jaar kon hij als privaatdocent in de rechtskundige
significa aan de Universiteit van Amsterdam gaan doceren. Toch werd
hierdoor een verdere wetenschappelijke loopbaan voor hem niet mogelijk.
De Haan zelf kwam niet tot een systematische, constructieve uitbreiding
van de significa. En, hoewel hij gekwalificeerd was voor een
hoogleraarschap in het strafrecht als opvolger van Van Hamel, hebben
ongetwijfeld zijn controversieel karakter en de geruchtmakende affaires
rond zijn persoon ertoe bijgedragen hem te passeren. Deze tegenslag
heeft hem diep gegriefd en is van grote invloed geweest op zijn verdere
levensloop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was De Haan in 1910 begonnen gedichten te publiceren waarin
joodse motieven, zowel religieuze als nationale, overheersten. Dit
hield verband met de terugkeer naar het geloof van zijn jeugd, mogelijk
nog in orthodoxe geest versterkt door de dood van zijn moeder in 1912.
Maar bij dit alles bleef ook het homo-erotische een belangrijk motief
in zijn gedichten tot aan zijn dood, zoals blijkt uit het gedicht 
&lt;em&gt;Een nieuw Carthago&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1919) en de in Palestina geschreven 
&lt;em&gt;Kwatrijnen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1924). De bundel 
&lt;em&gt;Het Joodsche Lied&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1915-1921. 2 dl.) vestigde voorgoed zijn faam als dichter.
Critici stonden wat bevreemd, maar ook verrast tegenover het ongewone,
hortende ritme van deze po&amp;euml;zie. Het meest opzienbarende was echter
dat zich hier een Nederlandse dichter als jood afficheerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1912 sloot De Haan zich aan bij de religieuze afdeling van
de Nederlandsche Zionistenbond, de Mizrachi, en in januari 1919 vertrok
hij naar Palestina om mee te werken aan de opbouw van een joods
nationaal tehuis zoals mogelijk was gemaakt door de Balfour Declaration
in 1917. De Haan werd aangesteld als correspondent van het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

in Palestina. Aanvankelijk ging het hem in dit land niet slecht. Als
correspondent was hij uitermate produktief, en zijn feuilletons in het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

werden zo populair dat zijn salaris werd verhoogd. In 1920 werd hij
aangesteld als 'lecturer' in straf- en handelsrecht aan de
rechtsschool die door het bestuur was opgericht om inheemse juristen op
te leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geconfronteerd met de Palestijnse werkelijkheid veranderde echter De
Haans houding tegenover de zionistische organisatie. In het begin stond
De Haan ambivalent tegenover de complexe situatie. Enerzijds keerde hij
zich tegen het tactloze chauvinisme van nieuwe immigranten en de
Zionistische Commissie, die door de Engelse regering was ingesteld om
het bestuur in Palestina te adviseren in de opbouw van het nationaal
tehuis. Hij kreeg oog voor de problemen die massale joodse vestiging
zou ontmoeten in een land dat al bevolkt was door Arabieren. Anderzijds
ging hem echter de opbouw ook weer niet snel genoeg. De zionistische
organisatie propageerde een immigratie van honderdduizenden joden
binnen enkele jaren, terwijl zij financieel nauwelijks in staat was de
bestaande structuur te onderhouden. Hij bekritiseerde de organisatie,
omdat deze geen verantwoording wilde afleggen van haar financieel
beleid. Het feit dat deze kritiek geleverd werd voor een niet-joods
publiek leverde hem veel vijandschap op onder zionisten in Nederland en
Palestina, maar ook daarbuiten. Het wantrouwen tegen hem werd versterkt
door zijn vriendschappen met Arabieren en contacten met Abdallah, emir
van Trans-Jordani&amp;euml;, en zijn vader. Hoessein, koning van de
Hedjaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Breekpunt vormden De Haans politieke activiteiten ten behoeve van
een joods-orthodoxe groep in Jeruzalem o.l.v. rabbijn Chaim Sonnenfeld.
Deze beschouwde zich ook als zionist, maar wilde een joodse gemeenschap
op oudtestamentische theocratische basis. Zij verzette zich heftig
tegen het door de zionistische organisatie ingevoerde vrouwenkiesrecht
voor vertegenwoordigende zionistische lichamen en het door haar
ingestelde opperrabbinaat als strijdig met de joodse wetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De situatie spitste zich toe toen de Britse Hoge Commissaris van
Palestina de joodse gemeenschap in &amp;eacute;&amp;eacute;n organisatie met zekere
publiekrechtelijke bevoegdheden wilde samenbrengen. De orthodoxie wilde
daar niet alleen buiten blijven, maar als gelijkwaardige officieel
erkende gemeenschap daarnaast bestaan met eigen opperrabbinaat en
religieuze voorzieningen. Waarschijnlijk was De Haan de auctor
intellectualis van de vele petities die deze groep sinds 1919 stuurde
naar het plaatselijk bestuur, Colonial Office en Volkenbond. Bovendien
voerde hij hun delegaties aan naar invloedrijke personen die Palestina
bezochten, onder wie Lord Northcliffe, de Engelse persmagnaat, in 1922.
Vanaf die tijd werd De Haan langzaam maar zeker uit de zionistische
gemeenschap gedrongen. Zijn studenten begonnen in 1922 een boycot van
zijn colleges, waarvoor het bestuur uiteindelijk zwichtte, zodat De
Haan in november 1923 werd ontslagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juni 1924 werd De Haan neergeschoten door extremistische
zionisten. Het is nog steeds niet duidelijk of dit een priv&amp;eacute;-actie
was of georganiseerd door hogerhand. De oorzaken van dit tragische
einde liggen zowel bij de zionistische organisatie als bij de persoon
van De Haan zelf: de zionisten wilden tot elke prijs naar buiten
&amp;eacute;&amp;eacute;n front vertonen in de au fond verdeelde joodse
gemeenschap. De Haan zelf was wars van elk compromis en had bovendien
een bijzonder talent zijn tegenstanders tot het uiterste te prikkelen,
een eigenschap overigens die gepaard ging met verregaande trouw en
vriendschap tegenover zijn vrienden. Reeds in de laatste jaren sterk
vereenzaamd, vond hij een misschien door hem toch al verlangde
dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
's-Gravenhage; archief-Albert Verwey en Frederik van Eeden in
Universiteitsbibliotheek Amsterdam; Central Zionist Archives in
Jeruzalem; Public Record Office in Londen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde publikaties: 
&lt;em&gt;In Russische gevangenissen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1913]); 
&lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

[Uitg. door Kees Lekkerkerker] (Amsterdam, 1952. 2 dl.). Bloemlezingen
uit de feuilletons van het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad: Jerusalem&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1921); 
&lt;em&gt;Palestina&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925); 
&lt;em&gt;Brieven uit Jeruzalem&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 5702-1941); Jacob de Haan, &amp;quot;
&lt;em&gt;Kanalje&amp;quot;&lt;/em&gt;

[herdr.] en 
&lt;em&gt;Opstandige liedjes&lt;/em&gt;

[Met inl. door Koos Joosse et al.] (Amsterdam, 1977). De
Engelbewaarder: 6; 
&lt;em&gt;Jacob Isra&amp;euml;l de Haan. Correspondent in Palestina.&lt;/em&gt;

Samengest. en ingel. door Ludy Giebels (Amsterdam, 1981); De
Engelbewaarder: 13; 
&lt;em&gt;Nerveuze vertellingen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1981). Bibliofiele uitg. van BZZT&amp;Ocirc;H: 8.
Verzorgd door M. Stapert-Eggen; 
&lt;em&gt;Jacob Isra&amp;euml;l de Haan. De bloemen en de brief.&lt;/em&gt;

Met aant. van Jef Sprankenis (Amsterdam: De Lange Afstand, 1982).
Verder bibliografie van zijn signifische geschriften in hieronder
vermeld artikel van G.C.J.J. van den Bergh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Mies de Haan, 
&lt;em&gt;Jacob Isra&amp;euml;l de Haan, mijn broer&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1954); Wim J. Simons, 
&lt;em&gt;Een 'onzedelijk' boek&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1959]); G.C.J.J. van den Bergh, 'Jacob Isra&amp;euml;l de
Haan en de rechtstaal', in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn Themis 1964,&lt;/em&gt;

339-358; Jaap Meijer, 
&lt;em&gt;De zoon van een gazzen. Het leven van Jacob Isra&amp;euml;l de Haan
1881-1924&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1967); Jan Rogier, 'Een uitdrager op de wolken van de
dichterlijke verbeelding', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

26-3-1977. Boekenbijlage; Ludy Giebels, 'De ontmoetingen van
Frederick Kisch en Jacob Isra&amp;euml;l de Haan met Hoessein, koning van
de Hedjaz, in januari 1924: een driehoeksverhouding in Amman' in 
&lt;em&gt;Studia Rosenthaliana&lt;/em&gt;

13 (1979) 194-219; eadem, 'Jacob Isra&amp;euml;l de Haan in
Palestina', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

14 (1980) 14-78, 15 (1981) 111-142, 188-233; 
&lt;em&gt;De vriendschap lokt, de vroomheid maant. Jacob Isra&amp;euml;l de
Haan.&lt;/em&gt;

Verz. en ingel. door M.M. Lommen (Hasselt, 1981); R. Delvigne en L.
Ross, 'Inleiding' bij heruitgave van 
&lt;em&gt;Pijpelijntjes&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1982) 5-23; 
&lt;em&gt;idem,&lt;/em&gt;

'Voorspel en Naspel' in heruitgave van 
&lt;em&gt;Open Brief aan P.L. Tak,&lt;/em&gt;

7-32; 81-103; 
&lt;em&gt;idem,&lt;/em&gt;

'Ik ben toch zo innig blij dat u mijn vriend bent'. De brieven
van Jacob Isra&amp;euml;l de Haan aan Georges Eekhoud', in 
&lt;em&gt;De Revisor&lt;/em&gt;

9 (1982/3) 3 (juni) 61-72; 
&lt;em&gt;Ik ben een jongen te Zaandam geweest. Jacob Isra&amp;euml;l de Haan.&lt;/em&gt;

Bloemlezing samengest. en ingel. door Gerrit Komrij (Amsterdam,
1982).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;M&amp;#307;n lied, m&amp;#307;n leed, m&amp;#307;n hartstocht: het leven van Jacob 
Isra&#239;&#191;&#189;l de Haan (1881-1924)&lt;/i&gt;. Samengest. door Anti-Discriminatie Bureau Zaanstreek (Westzaan [1999]) omslagfoto [Foto: Collectie Bibliotheca Rosenthaliana].



&lt;p&gt;Ludy Giebels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

