<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Haas, Marc de (1866-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/haas"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">haas_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Haas</name>, Marc de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HAASM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Haas, Marc de&lt;/strong&gt;, natuurkundige (Leiden 2-7-1866 - Eindhoven 13-10-1951).

Zoon van Pieter de Haas, beambte secretarie, en Cornelia Magdalena
Japikse. Gehuwd op 15-8-1895 met Maria Cornelia Japikse. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HAASM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Haas, Marc de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marc de Haas legde, na de HBS te Leiden te hebben doorlopen, het
admissie-examen voor de universiteit af. Zijn studie in de wis- en
natuurkunde aan de Leidse universiteit (1887-1894) bij H.A. Kamerlingh
Onnes en H.A. Lorentz werd op 10 juli 1894 afgesloten met een promotie
op: 
&lt;em&gt;Metingen in absolute maat van wrijvingsco&amp;euml;ffici&amp;euml;nten van
vloeistoffen tusschen het kookpunt en den kritischen toestand.&lt;/em&gt;

Promotor was Kamerlingh Onnes. In zijn proefschrift mat hij de
wrijvingsco&amp;euml;ffici&amp;euml;nt van water en van vloeibaar
methylchloride bij verschillende temperaturen en toetste hiermede de
wet van de overeenstemmende toestanden, die ook op de
wrijvingsco&amp;euml;ffici&amp;euml;nten kon worden toegepast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1893 werd hij assistent voor natuurkunde bij Lorentz, in 1895
leraar natuurkunde aan de HBS te Zierikzee en in 1897 te Amersfoort. In
hetzelfde jaar volgde zijn benoeming tot docent aan de Polytechnische
School te Delft als opvolger van R. Sissingh. Hij aanvaardde dit ambt
op 8 november 1897 met een rede: 
&lt;em&gt;De natuurkunde en de techniek&lt;/em&gt;

([S.l.], 1897). Toen de Polytechnische School in 1904 werd omgezet in
de Technische Hoogeschool werd De Haas benoemd tot gewoon hoogleraar in
de toegepaste natuurkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn hoogleraarschap - hij was in 1919/1920 tevens rector
magnificus - lag het accent meer op het onderwijskundige dan het zuiver
wetenschappelijke vlak, al kunnen van het laatste aspect onderzoekingen
met J.W. Gilthay over de beweging van de kam van de viool (1909) en met
L.H. Siertsema metingen over de brekingsindices en dispersies van
gassen onder hoge druk (1911) genoemd worden. De Haas speelde een grote
rol bij de opbouw van het natuurkundeonderwijs in Delft. Alleen of in
samenwerking met anderen schreef hij verschillende leerboeken. Mede
dank zij zijn steun werd bij de wet van 2 juli 1928 een afzonderlijk
diploma voor natuurkundig ingenieur ingesteld. In zijn boeiende
colleges legde hij vooral de nadruk op de technische toepassingen van
de fysica. Omdat deze toepassingen hoge wetenschappelijke eisen
stelden, werden ook de theoretische grondslagen van de natuurkunde
uitvoerig behandeld. Hij streefde er steeds naar de wetenschap naar de
techniek te brengen. Deze gedachte vindt men niet alleen terug in zijn
rede 
&lt;em&gt;De opening van het laboratorium voor technische physica te Delft&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1931), maar ook in zijn ijveren naar normalisatie
van de symbolen voor natuurkundige grootheden en eenheden - zo sloot
Nederland zich na De Haas' onophoudelijk aandringen in 1922 bij de
'meterconventie' aan - een activiteit die van grote betekenis
was voor de toepassing in de techniek en voor het onderwijs, alsmede in
zijn medewerking aan de oprichting van de Nederlandse Vereniging voor
Koeltechniek (1908), waarvan hij in 1926 voorzitter werd. In 1936 was
de organisatie van het 7e Internationale Koude Congres in Den Haag in
zijn handen. In dat zelfde jaar ging hij, na zijn afscheidscollege over

&lt;em&gt;De taak van den natuurkundigen ingenieur&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1936), met emeritaat; Zijn belangstelling voor het
onderwijs behield De Haas ook daar na: hij verzorgde herdrukken van
zijn leerboeken, en schreef nieuwe publikaties op dat terrein. Ook was
hij een gewaardeerd examinator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;J.C. Poggendorff, 
&lt;em&gt;Biographisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r Mathematik,
Astronomie, Physik... Chemie... und verwandte Wissenschaftsgebiete&lt;/em&gt;

(Leipzig [etc.], 1937) VI, 991; 
&lt;em&gt;Practische oefeningen in natuurkunde voor aanstaande natuurkundig-
en scheikundig ingenieurs&lt;/em&gt;

5e dr. (Delft, 1929); 
&lt;em&gt;Vraagstukken over thermodynamika met oplossingen&lt;/em&gt;

(Delft, 1950).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.A. Snijders, 'Het onderwijs in de natuurkunde voor
aanstaande ingenieurs', in 
&lt;em&gt;Gedenkschrift van de Koninklijke Akademie en van de Polytechnische
School 1842-1905.&lt;/em&gt;

Samengesteld ter gelegenheid van de oprichting der Technische
Hoogeschool (Delft, 1906) 241-256; L.H. Siertsema, 'Prof.Dr. M. de
Haas', in 
&lt;em&gt;Physica. Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde 2&lt;/em&gt;

(1922) 288-293; A.D. Fokker, 'Doctor Marc de Haas 1894 - 10 Juli
1944', in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Natuurkunde&lt;/em&gt;

11 (1944) 93-94; J. de Boer, ' Marc de Haas &amp;#134;, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

17 (1951) 310; H.B. Dorgelo, 'Ter herdenking. &amp;#134; Prof.dr. M. de
Haas 1866-1951', in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

63 (1951) A459-A460.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

63 (1951) A459.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

