<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Haeringen, Coenraad Bernardus van (1892-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/haeringen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">haeringen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Haeringen</name>, Coenraad Bernardus van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HAERINGEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Haeringen, Coenraad Bernardus van&lt;/strong&gt;, taalkundig neerlandicus en hoogleraar (Werkendam 16-5-1892 - Utrecht 21-6-1983).

  Zoon van Jan van Haeringen, predikant, en Geziena Bernarda
  Schoenmakers. Gehuwd op 30-12-1920 met Annigje Nederlof. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na haar overlijden
  (19-10-1951) gehuwd op 19-7-1967 met Maria Nizia 't Hart. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HAERINGEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Haeringen, Coenraad Bernardus van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Haeringen was van huis uit gereformeerd; zijn eerste
    vrouw was christelijk gereformeerd. Beiden zijn, vooral onder
    invloed van de Haagse predikant J.J. Creutzberg, later
    toegetreden tot de Nederlandsche Hervormde Kerk. Hij is in Den
    Haag ouderling geweest, zoals later ook in Utrecht, toen bij de
    studentengemeente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Van Haeringen aanvankelijk plannen had gehad in de
    richting van medicijnen of chemie, heeft hij na zijn
    staatsexamen gymnasium-B in 1910 (1909 eindexamen HBS) de
    studie in de Nederlandse letteren te Leiden gekozen. Meer dan
    door de kenner van het Middelnederlands, J. Verdam, werd hij
    geboeid door C.C. Uhlenbeck, die zijn gehoor tot ver buiten het
    Indo-europees voerde (zonder overigens ooit Van Haeringen tot
    dit vak te kunnen overhalen), maar vooral beslissend
    be&amp;iuml;nvloed door de slavist-baltist N. van Wijk. Nadat hij
    zijn doctoraal examen op 7-4-1916 behaald had, bezorgde Van
    Wijk hem, met het oog op verdere ontwikkeling tot germanist,
    een stipendium voor een tweejarig verblijf in Kopenhagen en
    Uppsala. Dat is voor Van Haeringen van zeer grote betekenis
    geweest. Vooral de heldere geest van Otto Jespersen, die ruim
    baan vroeg voor de controleerbare feiten van de levende talen,
    be&amp;iuml;nvloedde hem wezenlijk. Ook werd hij getroffen door
    Jespersens oog voor doelmatigheid in de taal, al zag Van
    Haeringen hiervan duidelijk de betrekkelijkheid en verviel hij
    niet in de optimistische evolutietheorie van Jespersens 
    &lt;em&gt;Progress in language&lt;/em&gt;

    (Londen [etc.], 1894). Hij zou er later uitdrukkelijk op
    terugkomen in zijn artikelen 'De taalbeschouwing van Jespersen'
    
    &lt;em&gt;(De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

    16 (1922) 206-215), 'Rationalisering en efficiency in taal' 
    &lt;em&gt;(Gramarie...,&lt;/em&gt;

    220-236) en '&amp;quot;Taaleconomische&amp;quot; tendenties in het Duits en het
    Nederlands', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    237-246. Ook in 'Eenheid en nuance in beschaafd-Nederlandse
    uitspraak' 
    &lt;em&gt;(Neerlandica, 9 -&lt;/em&gt;

    30) sloot hij bij Jespersen aan. Duidelijk onderscheidde hij
    ondertussen (toelaatbare) provincialismen van (ongeoorloofde)
    Vulgarismen en formuleerde hij het standpunt dat het beste
    Nederlands degene spreekt wiens uitspraak ook van
    provincialismen vrij is, een formulering waarbij enige ruimte
    gelaten werd, die hij overigens voor zichzelf niet wenste te
    gebruiken. Zijn proefschrift onder leiding van prof. Uhlenbeck 
    &lt;em&gt;De germaansche inflexieverschijnselen (,,umlaut&amp;quot; en
    ,,breking&amp;quot;) phoneties beschouwd&lt;/em&gt;

    (1918) kreeg het judicium cum laude en is gedeeltelijk een
    vrucht van dit verblijf in Kopenhagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na gepromoveerd te zijn werd hij leraar bij het middelbaar
    onderwijs, maar reeds in 1921 docent aan een cursus ter
    opleiding voor de akte Nederlands MO te Utrecht, welke lessen
    hij later voortzette in Den Haag. Dit docentschap heeft er
    zeker toe bijgedragen dat zijn studie zich gaandeweg minder in
    de vergelijkend (indo-)germanistische richting bewoog en zich
    meer tot de neerlandistiek beperkte. Dat hij echter tot verdere
    vergelijking alleszins competent was, blijkt uit zijn 
    &lt;em&gt;Supplement&lt;/em&gt;

    bij het 
    &lt;em&gt;Etymologisch Woordenboek der Nederlandsche Taal&lt;/em&gt;

    van Franck-Van Wijk (1936). Het supplement bracht nieuwe
    trefwoorden (waarbij voor bastaardwoorden een grote plaats werd
    ingeruimd) en opmerkingen en toevoegingen bij de bestaande.
    Nieuw was de sterke aandacht voor woordchronologische en
    woordgeografische zaken evenals voor betekenisontwikkeling;
    nieuw waren ook de literatuurverwijzingen. Minder aandacht werd
    aan het (indo-)germanistische deel besteed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1945 werd Van Haeringen benoemd tot hoogleraar in de
    Nederlandse taalkunde te Utrecht. In 1946 trad hij toe tot de
    redactie van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids.&lt;/em&gt;

    Van 1955 tot 1969 was hij secretaris van die redactie. Ook
    daarna ging hij door met het schrijven van artikelen,
    recensies, bladvullingen en bijdragen van de vaste rubrieken.
    Terwijl hij zijn studie begonnen was in een tijd waarin de
    historische taalwetenschap domineerde, vond hij op den duur
    toch geen bevrediging in de onzekere etymologische conclusies
    van vele indogermanisten. Zijn belangstelling werd getrokken
    door het hedendaags Nederlands. Dat heeft hij op vele terreinen
    beschreven: zijn algemene kenmerken - o. a. in 'Eenheid en
    nuance in beschaafd-Nederlandse uitspraak', 'Gedistingeerdheid
    in taal' 
    &lt;em&gt;(Gramarie.&lt;/em&gt;

    .., 24 - 37) en 'Beschaafde uitspraak' (zie P) -, de syntaxis
    en heel in het bijzonder de morfologie, hierin vooral de
    woordvorming. Hij heeft veel en juist geobserveerd en
    beschreven met een steeds aanwezige drang tot verklaren. En
    daarbij liepen naar zijn eigen woorden 
    &lt;em&gt;(Neerlandica,&lt;/em&gt;

    187) het historische en het contemporaine in elkaar over.
    Steeds echter zocht hij naar vaste feiten en hield hij, volgens
    zijn eigen zeggen, zijn waarnemingen grotendeels binnen wat in
    een mensenleven te overzien en te controleren is 
    &lt;em&gt;(Neerlandica,&lt;/em&gt;

    37). Vanuit zo'n terugblik bestudeerde hij de genusverandering
    bij stofnamen, zodat bijv. 
    &lt;em&gt;cement&lt;/em&gt;

    een de-woord werd, en de herverfransing, die i.p.v. 
    &lt;em&gt;medalje medaille&lt;/em&gt;

    herinvoerde ('Herverfransing', in 
    &lt;em&gt;Gramarie...,&lt;/em&gt;

    247-279). Toch leverde hij ook in studies over de uitspraak van
    het Middelnederlands een belangrijke taalhistorische bijdrage 
    &lt;em&gt;(Gramarie...,&lt;/em&gt;

    152-182). Met zijn diachronische kennis was hij ook bij uitstek
    geschikt om bezadigd over barbarismen te schrijven. Aansluiting
    bij een vreemde taal, zolang niet in strijd met de structuur
    van het Nederlands, vond hij geoorloofd: zo wees hij hun die
    woorden als 
    &lt;em&gt;dominicaner&lt;/em&gt;

    als germanismen beschouwden, op oude Nederlandse voorbeelden
    als 
    &lt;em&gt;kapucijner&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;sodemieter,&lt;/em&gt;

    en vroeg hij de aandacht voor ingeburgerde gallicismen
    tegenover de gallofobie. Hoewel hij soms ook tot de kennis van
    de dialecten, mede steunend op herinneringen van twaalf jaren
    in zijn prilste jeugd in Dedemsvaart, een wezenlijke bijdrage
    leverde, stond de standaardtaal toch in het centrum van zijn
    belangstelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Haeringen bezat een imposante kennis en een bezonken
    oordeel. Hij wilde bewust geen theoretische koploper zijn, maar
    hij zette zich ook niet af tegen vernieuwingen. Hij aanvaardde
    het structuralisme en had een gereserveerde belangstelling voor
    de generatieve grammatica. Hij was echter trots op het
    persoonlijke van zijn werk. Zijn vele artikelen, die als
    welhaast 'klassiek' gekarakteriseerd zijn en vaak het karakter
    van een overzicht hadden, munten uit door een veelheid van
    eigen observaties die hij aan het reeds gepubliceerde
    toevoegde, alles geschreven in voorbeeldig Nederlands.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder een onbewogen uiterlijk ging een warm en speels hart
    schuil, dat zich kon uiten in neomiddelnederlandse verzen en
    een licht kwajongensachtige humor en ironie. In zijn recensies
    was hij hoffelijk. Hij verbloemde niets van wat hem onjuist
    leek, maar bracht ook steeds de goede eigenschappen van de
    schrijver naar voren. Het is waar dat hij, zoals hij zelf zegt,
    zijn studenten niet in een bepaalde richting heeft willen
    drijven, maar hij heeft ze, misschien ook omdat hij vertrouwde
    paden bewandelde, ook minder kunnen bezielen. Hij klaagde dan
    ook dat hij meer belangstelling bij zijn MO-cursisten dan bij
    zijn studenten aan de universiteit ondervonden had 
    &lt;em&gt;(Gramarie...,&lt;/em&gt;

    4-5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn werk genoot groot gezag in en buiten de kringen van
    vakgenoten. Zijn benoemingen tot (mede)voorzitter van diverse
    commissies inzake de schrijfwijze van de Nederlandse taal, in
    1934, 1935, 1938, 1945 en 1947, getuigen daarvan. In
    laatstgenoemd jaar werd hij voorzitter van de Nederlandse
    delegatie naar een Nederlands-Belgische commissie, die de 
    &lt;em&gt;Woordenlijst van de Nederlandse Taal&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1954) tot stand bracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve het in de tekst genoemde o.a.: 
    &lt;em&gt;Genus en geslacht&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1954); 
    &lt;em&gt;Netherlandic language research&lt;/em&gt;

    1e en 2e dr. (Leiden, 1954, 1960); 
    &lt;em&gt;Nederlands tussen Duits en Engels&lt;/em&gt;

    (Den Haag, [1956]), en veel artikelen, ten dele gebundeld in 
    &lt;em&gt;Neerlandica&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1949) en 
    &lt;em&gt;Gramarie. Keur uit het werk van zijn hoogleraarstijd&lt;/em&gt;

    (Assen, 1962; ongew. herdr. Utrecht, 1979) met een bibliografie
    t/m 1961.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Verder verschenen nog: 'Oude toponiemen', in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

    54 (1961) 89-95; 'Bij en om het prefix her-', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    55 (1962) 313-321; 'Het achtervoegsel -ing: mogelijkheden en
    beperkingen', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    64 (1971) 449-468; 'Komen en kommen', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    70 (1977) 424; 'Aanvaarde gallicismen', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    71 (1978) 514-522; 'Beschaafde uitspraak', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    72 (1979) 553-563; '&amp;quot;Dichterlijke&amp;quot; 
    &lt;em&gt;d&lt;/em&gt;

    -deletie', 
    &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

    74 (1981) 389-403.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;In zijn afscheidsrede, getiteld 'Afsluiting', in 
  &lt;em&gt;Gramarie...,&lt;/em&gt;

  l - 10, geeft hij een wetenschappelijke autobiografie. Zie
  verder: 'Ten geleide', in 
  &lt;em&gt;Van-Haeringen nummer&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1970); Red., 'In memoriam C.B. van Haeringen', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  76 (1983) 289; Ada Deprez, in 
  &lt;em&gt;Verslagen en Mededelingen van de Koninklijke Academie voor
  Nederlandse taal- en letterkunde&lt;/em&gt;

  NR (1983) 512-514; W.P. Gerritsen, 'Een middelnederlands gedicht
  van C.B. van Haeringen', in 
  &lt;em&gt;Vooys. Instituutblad van het Instituut de Vooys&lt;/em&gt;

  2 (1983) 1 (oktober) 24-29.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Prof.dr.C.B. van Haeringen, &lt;i&gt;Gramarie. Keur uit het werk van zijn hoogleraarstijd&lt;/i&gt; (Assen 1962) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.A. Weijnen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

