<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Baeten, Joseph Wilhelmus Maria (1893-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/baeten"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">baeten</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Baeten</name>, Joseph Wilhelmus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">r.k. bisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BAETEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Baeten, Joseph Wilhelmus Maria&lt;/strong&gt;, bisschop van Breda (Alphen, N.-Br. 8-4-1893 - Breda 26-8-1964).

Zoon van Johannes Petrus Baeten, leerlooier, en Lucia van Aert.

&lt;img src=&amp;quot;images/BAETEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Baeten, Joseph Wilhelmus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baeten studeerde aan de beide seminaries van het bisdom Breda en
ontving op 2-6-1917 de priesterwijding. Na enige jaren werkzaam te zijn
geweest als kapelaan te Sas van Gent en als conrector van het Instituut
St. Louis te Oudenbosch werd hij op 27-8-1921 aangesteld als secretaris
van het bisdom Breda. In 1934 volgde zijn benoeming tot pastoor van de
nieuwgebouwde Mariakerk te Ginneken en deken van het dekenaat Ginneken.
Op 19-4-1945 werd hij vicaris-generaal en deken van het dekenaat Breda,
welke functie hij, zoals gebruikelijk was, verenigde met het pastoraat
van het Bredase Begijnhof. Reeds kort daarna, op 30-11-1945, benoemde
Rome hem tot bisschop-coadjutor van mgr. Hopmans, de toenmalige
bisschop van Breda. De bisschopswijding volgde op 27 december van dat
jaar. Vanaf die tijd lag het bestuur van het bisdom feitelijk in zijn
handen. Toen hij op 18-2-1951 mgr. Hopmans als bisschop opvolgde,
betekende dit dan ook nauwelijks een verandering. Nadat op 9-9-1961
zijn ontslagaanvraag was aanvaard, bestuurde hij nog enige tijd het
diocees als apostolisch administrator, totdat hij op 6-5-1962 zijn taak
kon overdragen aan zijn opvolger, Gerardus de Vet. Als titulair
aartsbisschop van Stauropolis nam hij nog deel aan de eerste zitting
van het Tweede Vatikaans Concilie (1962).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn episcopaat viel in een periode die voor katholiek Nederland kan
gelden als een overgangstijd tussen het oude, strak gereglementeerde
regime en de overrompelende ontwikkeling van de jaren '60. Het door
Baeten gevoerde bestuur was ook eerder gericht op consolidatie van het
verworvene dan op het openen van nieuwe mogelijkheden. Enige
vernieuwingen verdienen echter vermelding. De strandzielzorg ten bate
van de talrijke toeristen in Zeeland werd sterk uitgebreid. De
oprichting van het Diocesaan Pastoraal Centrum voor de praktische
scholing van de zielzorgers was aan Baetens initiatief te danken. Het
bedrijfsapostolaat, dat het contact met de wereld van de industrie
moest onderhouden, kwam onder zijn bestuur tot stand. Van Baeten kan
vooral worden getuigd, dat hij in het bisdom een andere sfeer heeft
opgeroepen; na het autoritaire bewind van zijn voorganger werd zijn
optreden gekenmerkt door een veel grotere toegankelijkheid en
hartelijkheid. Dit bleek bijzonder waardevol toen in 1956 het diocees
werd uitgebreid met de dekenaten Geertruidenberg en Middelburg, die
voorheen tot de bisdommen 's-Hertogenbosch en Haarlem hadden
behoord: de integratie van deze nieuwe gebiedsdelen verliep zonder
moeilijkheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Onderweg. Weekblad voor het bisdom Breda&lt;/em&gt;

8 (1964) extra nummer (augustus/ september); 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

35 (5 september) 1-2, 4-5.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, afb. 2a20028.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.L.M. de Lepper&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

