<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hagen, Cornelis Johan Anton Marie ten (1904-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hagen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hagen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hagen</name>, Cornelis Johan Anton Marie ten</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1904"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HAGEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hagen, Cornelis Johan Anton Marie ten&lt;/strong&gt;, politicus (Voorburg 19-11-1904 - 's-Gravenhage 11-3-1957).

Zoon van Joannes Bernardus Jacobus ten Hagen, drukker en uitgever,
en Maria Anna Smeele. Gehuwd op 23-1-1933 met Ad&amp;egrave;le Joanna
Alexandrina Maria Blomjous. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1
dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HAGEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hagen, Cornelis Johan Anton Marie ten&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten Hagen bracht zijn middelbare schooltijd grotendeels door
  als intern leerling aan het Canisius-college in Nijmegen, waar
  hij daarna ook van 1924 tot 1930 rechten studeerde aan de
  Katholieke Universiteit. Tien jaar lang beperkte hij zich
  vervolgens tot het werk in de advocatuur in dezelfde stad. De
  Duitse inval en vooral de publikatie van de oproep van De
  Nederlandsche Unie op 24 juli 1940 deden hem echter in de
  politiek belanden. Nadat hij de landelijke Unieleiding zijn
  diensten had aangeboden, werd hij benoemd tot plaatselijk
  secretaris van De Nederlandsche Unie. Onder zijn leiding werd
  Nijmegen een, vooral in organisatorisch opzicht, belangrijke
  Unieafdeling met een voorbeeldfunctie voor vele andere plaatsen.
  In juli 1942, een half jaar na het verbod van De Nederlandsche
  Unie, werd Ten Hagen gearresteerd en samen met een groot aantal
  andere vooraanstaande Nederlanders door de bezetters als
  gijzelaar in het klein-seminarie Beekvliet in St. Michielsgestel
  opgesloten. Omdat hij ernstig ziek werd en moest worden opgenomen
  in het ziekenhuis te 's-Hertogenbosch, bleef hij slechts enkele
  maanden ge&amp;iuml;nterneerd. Half september 1942 werd hij als
  gijzelaar ontslagen en mocht hij naar huis. Tot het voorjaar van
  1944 zou hij bedlegerig blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit zijn ziekbed nam Ten Hagen in mei 1943 de redactionele
  leiding over van het illegale blaadje 
  &lt;em&gt;Christofoor,&lt;/em&gt;

  dat hierna uitgroeide tot een van de toonaangevende verzetsbladen
  in Nederland. Hij beperkte zich niet tot het redigeren van het
  blad, maar schreef ook verscheidene van de erin opgenomen
  artikelen. Evenals het ook in de Unie gewortelde algemene 
  &lt;em&gt;Je Maintiendrai,&lt;/em&gt;

  propageerde 
  &lt;em&gt;Christofoor&lt;/em&gt;

  (dat zich speciaal op het katholieke volksdeel richtte) het idee
  van een nieuwe maatschappelijke ordening en de komst van een op
  het personalistisch socialisme gebaseerde Nederlandse
  Volksbeweging (NVB) om dit te verwezenlijken. Begin augustus 1944
  werd echter de organisatie van 
  &lt;em&gt;Christofoor&lt;/em&gt;

  opgerold. Ten Hagen werd gearresteerd, maar kwam met hulp al na
  enkele weken weer vrij, en spoedig daarna behoorde ook Ten Hagen
  tot de Nederlanders die in het Zuiden door de oprukkende
  geallieerden bevrijd werden. Hij werd er benoemd tot chef van de
  voorlichtingsdienst van de provinciaal-militair commissaris van
  Noord-Brabant en nam daarnaast het hoofdredacteurschap op zich
  van een combinatie van de voormalig illegale bladen; 
  &lt;em&gt;Je Maintiendrai - Vrij Nederland - Christofoor.&lt;/em&gt;

  In de artikelen die hij hiervoor schreef trachtte hij vol
  ongeduld de idee&amp;euml;n van en omtrent de NVB te bevorderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse nederlaag en de feitelijke oprichting van de NVB
  in mei 1945 werd Ten Hagen lid van het voorlopig landelijke
  hoofdbestuur van de NVB. Toen hij met de andere, in de
  'Christofoor-groep' verenigde, katholieke NVB'ers in het najaar
  van 1945 voor de keus kwam te staan mee te werken aan de
  oprichting van een nieuwe volkspartij of terug te keren naar de
  inmiddels herstelde Roomsch-Katholieke Staatspartij, koos de
  rechtlijnige Ten Hagen voor het eerste. Met enkele geestverwanten
  ging hij over naar de Partij van de Arbeid (PvdA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als katholiek doorbraakman van het eerste uur behoorde Ten
  Hagen tot de oprichters van de Katholieke Werkgemeenschap (KWG)
  in de PvdA. Hij participeerde in de KWG en publiceerde regelmatig
  in haar orgaan. 
  &lt;em&gt;De Katholiek in de PvdA.&lt;/em&gt;

  Binnen de PvdA gold Ten Hagen als deskundige op het gebied van de
  gemeentepolitiek. Vanaf de oprichting was hij bestuurslid van de
  sectie Gemeente en Provincie van de Wiardi Beckman-Stichting en
  actief in de sectie Volkshuisvesting. Bovendien was hij geruime
  tijd redactielid van 
  &lt;em&gt;De Gemeente. Maandblad van de Partij van de Arbeid,&lt;/em&gt;

  waarin hij ook geregeld publiceerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding werd Ten Hagen verzocht zitting te nemen in
  de Nationale Adviescommissie van het Voormalig Verzet. Van
  daaruit werd hij in november 1945 benoemd op een van de
  opengevallen NSB-zetels in de Tweede Kamer van de Voorlopige
  Staten-Generaal. Bij de verkiezingen van mei 1946 werd hij voor
  de PvdA gekozen als kamerlid. Tot zijn dood als gevolg van een
  verkeersongeval, zou hij als kamerlid actief blijven. Binnen zijn
  fractie gold hij als specialist op het gebied van de wederopbouw
  en de volkshuisvesting. Daarnaast was hij fractiewoordvoerder bij
  de behandeling van het ontwerp van Wet op de materi&amp;euml;le
  oorlogsschade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ten Hagen werd ook lid van de in november 1945 ingestelde
  noodgemeenteraad van Nijmegen. Daarin vervulde hij bovendien de
  functie van wethouder van onderwijs, cultuur, personeel en
  financi&amp;euml;n. Na de gemeenteraadsverkiezingen van 1946 mocht
  hij van de Katholieke Volkspartij niet als zodanig terugkeren.
  Hij bleef wel raadslid voor de PvdA. Zijn uitgebreide kennis en
  de vele nuttige contacten in Den Haag maakten hem tot primus
  inter pares in zijn fractie. Vanaf 1949 fungeerde hij dan ook als
  fractievoorzitter. Naast deze politieke activiteiten was Ten
  Hagen onder meer commissaris van de drukkerij-uitgeverij NV Ten
  Hagen, lid van het Scheidsgericht voor Oorlogsschade in Den Haag,
  lid van het bestuur van het stadspark 'De Goffert' in Nijmegen en
  een van de oprichters van de gemeenschap Beeldende Kunstenaars
  Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor vrienden was Ten Hagen een gevoelig en plezierig mens.
  Hij was erg serieus, vaak pessimistisch en lachte zelden. Op
  anderen maakte hij de indruk droog, nors en zwijgzaam te zijn.
  Hij was echter ook een gedrevene die radicaal was in zijn keuzes.
  Hij had een afkeer van compromissen en mede hierdoor werd hij tot
  de linkervleugel van zijn partij gerekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve verscheidene artikelen in hierboven genoemde
  tijdschriften en in 
  &lt;em&gt;Socialisme en Democratie: Wat krijg ik nog?&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1950).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n in 
&lt;em&gt;De Gemeente. Maandblad van de Partij van de Arbeid&lt;/em&gt;

11 (1956 -1957) 75; 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

11 en 12-3-1957 en 
&lt;em&gt;Paraat in een veranderende wereld,&lt;/em&gt;

16-3-1957, 85 en 94: 
&lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten [der] Enqu&amp;ecirc;tecommissie
regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1950) V
e

, 705-708; H. Termeer, 
&lt;em&gt;Nijmegen Frontstad. September 1944 - mei 1945. Politiek en
vakbeweging&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1979); P. van de Schans, 
&lt;em&gt;Doorbraak en wederopbouw. De Nijmeegse PvdA en haar
gemeentepolitiek 1946-1954&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1983). Nijmeegse Studi&amp;euml;n: XI; H.J.J. Lenferink,
'Politiek in Nijmegen onder &amp;quot;gewijzigde omstandigheden&amp;quot;.
Nationaal-Socialistische Beweging, Nationaal Front, De Nederlandse
Unie, mei 1940-december 1941'. Doctoraal scriptie vakgroep Nieuwste
Geschiedenis (Nijmegen, 1984). Aanwezig in o.a. het Katholiek
Documentatie Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;P. van de Schans, 
&lt;em&gt;Doorbraak en wederopbouw. De Nijmeegse PvdA en haar
gemeentepolitiek 1946-1954&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1983) 35.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.J.J. Lenferink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

