<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hahn, Albert Pieter (1877-1918)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hahn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hahn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hahn</name>, Albert Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1918"/>
    <state type="occupation">tekenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HAHN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hahn, Albert Pieter&lt;/strong&gt;, politiek tekenaar (Groningen 17-3-1877 - Watergraafsmeer 3-8-1918).

Zoon van Gerardus Henderikus Hahn, glasschilder, lijstenmaker en
decorateur van uithangborden, en Johanna Christina Rentjes. Gehuwd
op 26-4-1911 met Iemkje Robijns, die 1 zoon en 3 dochters had,
geboren staande het huwelijk met A.P. Dijkman, van wie zij 9-6-1910
gescheiden was. Bij KB van 20-5-1922 nr. 70 vond wijziging van de
geslachtsnaam Dijkman van alle 4 kinderen plaats in Hahn Dijkman. 

&lt;img src=&amp;quot;images/HAHN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hahn, Albert Pieter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jeugd van Albert Hahn was gekenmerkt - zoals hij dit in een
  interview door de journalist van de 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

  M.J. Brusse in 1911 formuleerde - door 'fatsoenlijke armoede'.
  Het gezin (twee meisjes en drie jongens) kon van de inkomsten van
  de vader, die een weinig florerende spiegel- en schilderswinkel
  had en houtsneden voor advertenties maakte, niet rondkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de financi&amp;euml;le zorgen kwam nog het feit dat de
  negenjarige Hahn tuberculose in een rugwervel had, waardoor hij
  de lagere school niet kon afmaken. In 1890 en 1892 werd hij
  geruime tijd in het ziekenhuis opgenomen, waar hij de
  professoren, studenten en verpleegsters tekende. Intussen was hij
  ingeschreven voor tekenlessen op de Academie Minerva, waar
  Cornelis Jetses, de illustrator van 
  &lt;em&gt;Ot en Sien,&lt;/em&gt;

  een medeleerling was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hahns begaafdheid bleek toen hij in 1895 en 1896 als hoogste
  onderscheiding drie zilveren medailles kreeg voor hand- en
  naakttekenen en decoratie. Een evenement was in 1896 een Van
  Goghtentoonstelling in het Groninger Museum. Hahn was ontsteld
  over een stilleven: 'groote gele plakkaten, die zonnebloemen
  moeten verbeelden, gezet in een pot z&amp;oacute;&amp;oacute; gruwelijk
  misteekend, dat wanneer &amp;eacute;&amp;eacute;n van ons (...) ze
  z&amp;oacute;&amp;oacute; had gemaakt, we er ... zeker een onvoldoende cijfer
  voor gekregen zouden hebben!' 
  &lt;em&gt;(Historie van Groningen.&lt;/em&gt;

  Onder red. van W.J. Formsma et al. (Groningen, 1976) 569).
  Naderhand kon hij Van Goghs werk echter zeer goed navoelen en
  waarderen. In dat zelfde jaar begon Hahn in Amsterdam een
  opleiding tot decoratieschilder (versierder van wanden met
  figuratieve schilderingen) aan de Rijksschool voor
  Kunstnijverheid (in het Rijksmuseum) met een rijkstoelage van
  300,- per jaar te volgen. Ook nam hij avondlessen in tekenen aan
  de Rijksacademie van Beeldende Kunsten te Amsterdam (1898-1901).
  Na het behalen van de akte tekenen was hij een tijd leraar aan
  een ambachtsschool. Zijn slechte gezondheid maakte een loopbaan
  als decoratieschilder te bezwaarlijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1900 werd Hahn gegrepen door het socialisme. De nog
  jonge Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP), met P.J.
  Troelstra als de meest op de voorgrond tredende figuur, vond in
  Hahn een enthousiast lid. Zo deed hij mee aan een onderzoek naar
  de slechte woningtoestanden. Het resultaat was een boekje,
  uitgegeven door S.L. van Looy, met tekst van L.M. Hermans, 
  &lt;em&gt;Krotten en sloppen: een onderzoek naar den woningtoestand in
  Amsterdam&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1901). Hahn woonde zelf toen in de volksbuurt 'De
  Pijp' (Govert Flinckstraat). Hij maakte hiervoor de omslag en
  meer dan 100 illustraties in een precieze, bijna fotografische
  weergave van de zielige, in armoede levende mensen in hun
  vochtige kamers en kelders. Dit onderzoek had diepe indruk
  gemaakt en was het begin van Hahns strijd met pen en tekenstift
  voor het socialisme, tegen het maatschappelijk onrecht, tegen de
  kapitalisten als uitbuiters van de arbeiders, tegen de kerk en de
  christelijke partijen als heilige hoeders van het 'dom' gehouden
  volk en de schatkist. Hahn raakte zodoende bevriend met politieke
  medestanders als de toneelschrijver Herman Heijermans en Eduard
  Polak, verslaggever en redacteur van het sociaal-democratische
  dagblad 
  &lt;em&gt;Het Volk,&lt;/em&gt;

  dat Hahn ook las. In 1902 werd door deze krant een prijsvraag
  uitgeschreven voor zijn nieuwe wekelijkse bijlage 
  &lt;em&gt;Zondagsblad.&lt;/em&gt;

  Het onderwerp van deze prijsvraag was een thema waarmee Troelstra
  door het land reisde om propaganda te maken voor de SDAP: 'De
  brandkast, beschermd met bijbel en wierookvat.' (6-7-1902.) Het
  was Hahns eerste politieke prent, waarin hij de rooms-katholieke
  H.J.A.M. Schaepman (met wierookvat) en de antirevolutionair
  Abraham Kuyper (met bijbel), staand ter weerszijden van een grote
  brandkast, tot mikpunt van zijn spot maakte, - als uitbuiters van
  de arbeiders die gedwee het hoofd buigen. Hahn won de eerste
  prijs, en dat maakte hem tot vaste medewerker. Hij werkte voor
  het 
  &lt;em&gt;Zondagsblad&lt;/em&gt;

  van 6-7-1902 tot 30-12-1906; toen dat blad overging in 
  &lt;em&gt;De Notenkraker&lt;/em&gt;

  maakte Hahn de omslagen voor dit weekblad, van 5 januari 1907 tot
  aan zijn dood op 3 augustus 1918.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hahns felste prenten waren gewijd aan Abraham Kuyper. Hij
  hekelt hem als ijdele demagoog, schijnheilig dictator, en na zijn
  val (1905) als zielige figuur. Algemeen bekend werd het treffende
  karikatuurportret van Kuyper in de serie 'Bekende Tijdgenooten'
  van het politiek-literaire spotblad 
  &lt;em&gt;De Ware Jacob&lt;/em&gt;

  (waarvoor Hahn van 1902 tot 1905 de voorpagina verzorgde): in de
  driekleurendruk van januari 1904 kijkt 'Abraham de Geweldige'
  nijdig, met zwaar afhangende wangzakken, over zijn lorgnet.
  Kuyper wordt de moordenaar der arbeiders op de worgprent 'Dr.
  Kuypers zorg voor de kleine luyden. In den naam van Christus' in
  het 
  &lt;em&gt;Zondagsblad,, Het Volk&amp;quot;&lt;/em&gt;

  (8-3-1903), waar hij een geketende man wurgt, een toespeling op
  de antistakingsontwerpen van Kuyper na de eerste spoorwegstaking
  van 1903. Deze staking had Hahn al getypeerd in een voorstelling
  met het onderschrift: 'Gansch het raderwerk staat stil, als Uw
  machtige arm het wil...' 
  &lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

  8-2-1903). Van ongekende wrangheid zijn Hahns uitbeeldingen van
  het militarisme. Een origineel voorbeeld uit de Eerste
  Wereldoorlog is '20e eeuwsche bouwstijl' 
  &lt;em&gt;(De Notenkraker,&lt;/em&gt;

  26-9-1914) : in de voorgevel van de kathedraal van Reims,
  opgebouwd uit projectielen, bevindt zich in het midden een
  doodskop met Duitse helm op, tussen dreigend op de toeschouwer
  gerichte vuurmonden. 'Na vier jaren oorlog' 
  &lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

  3-8-1918) verscheen als Hahns laatste prent, nog op zijn
  sterfdag: de dood als militair heeft zijn gasmasker afgenomen en
  zit grijnzend op een kanon, terwijl op de achtergrond een
  onafzienbaar veld met kruizen van de gevallen verschijnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hahn bedacht zelf de onderschriften voor de prenten. Bijna
  alle politieke platen zijn lijnclich&amp;eacute;'s, gefotografeerd en
  gedrukt naar Hahns tekeningen - een proc&amp;eacute;d&amp;eacute; dat zich
  door het scherpe zwart/ wit contrast goed leende om de betekenis
  van de voorstelling direct aan de lezer over te brengen. De stijl
  van Hahn is mede be&amp;iuml;nvloed door de met hem bevriende
  dierentekenaar Theo van Hoytema, maar bij uitstek door de
  karikaturist van het Duitse satirische blad 
  &lt;em&gt;Simplicissimus&lt;/em&gt;

  Thomas Theodor Heine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn persoonlijke leven was Hahn, ondanks de handicap van
  zijn tere gezondheid, een gelukkig mens. Hij had een harmonieus
  gezinsleven. De zoon en dochter uit het eerste huwelijk van zijn
  vrouw waren zeer op hem gesteld, omdat hij hen op dezelfde wijze
  behandelde als de beide dochters die v&amp;oacute;&amp;oacute;r het huwelijk
  in 1911 geboren waren, maar krachtens toenmalig geldend recht
  door hem niet erkend konden worden, en voor wie hij eveneens
  grote genegenheid koesterde. In 1911 maakte hij voor zijn
  kinderen de ontwerpen voor een poppenspel. De poppenkast met Jan
  Klaassen en Katrijn en met politieke figuren, voor wie Sam de
  Wolff de tekst schreef, werd in 1913 in het land vertoond. Dank
  zij zijn vrouw, die alle problemen zoveel mogelijk opving, kon
  Hahn tot een grote produktie komen. In zijn werkkamer 'Het
  Roefje' werd niet alleen geleefd maar ook gewerkt en vergaderd.
  Hier werden de tableaus vervaardigd voor de praalwagens bij de
  1-meiviering of voor de geheelonthouders. Verder ontwierp hij
  vaandels, maakte affiches, prentbriefkaarten, speelse vignetten
  en beschilderde feesttenten. Zelf had Hahn geen behoefte om
  prenten te bewaren. Door toeval zijn deze niet op een
  zaterdagmorgen, 3 augustus 1918, door de dochters op zijn bevel
  verbrand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot aan zijn dood is Hahn een der bekendste en wellicht de
  meest begaafde politieke tekenaar van Nederland geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Meer dan 2000 tekeningen, gemaakt van 1902 tot 1918,
bevinden zich in het Nederlands Persmuseum te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Interview met M.J. Brusse in de rubriek 'Onder de
Menschen', in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

8-9-1911 av., 10-9-1911 ocht., 11-9-1911 av., 14-9-1911 ocht. en
av.; ook in M. J. Brusse, 
&lt;em&gt;Vijf en twintig jaar onder de menschen&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1920. 2 dl.) II, 11-24. 
&lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Onder zwart regime&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1905]); 
&lt;em&gt;Prenten&lt;/em&gt;

[Met een inl. van H.E. Greve] (Amsterdam, 1906); 
&lt;em&gt;De oorlog&lt;/em&gt;

[Met een inl. van Cornelis Veth] (Amsterdam, 1916); 
&lt;em&gt;Schoonheid en samenleving. Opstellen over beeldende kunst van
Albert Hahn.&lt;/em&gt;

Verz. door A. Hahn jr. (Amsterdam, 1929).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Albert Hahn en zijn tijd.&lt;/em&gt;

Tentoonstelling in het Amsterdams Historisch Museum.
September-October 1954 [wetenschappelijke verzorging door Fr. de
Jong Edz. Amsterdam, 1954]; 
&lt;em&gt;Politieke prenten van Albert Hahn (1877-1918).&lt;/em&gt;

Tentoonstelling in Kunstlievend Genootschap Pictura, Groningen, 18
okt.-3 nov., 1969 [Samengest. door Koos van Weringh. Groningen,
1969]; 
&lt;em&gt;Politieke prenten van Albert Hahn. Een keuze uit zijn werk.&lt;/em&gt;

Tentoonstelling in Nederlands Persmuseum, Amsterdam, 25 oktober t/m
26 november 1971 [Samengest. door Esther Cohen en Koos van Weringh.
Amsterdam, 1971]; 
&lt;em&gt;Albert Hahn en zijn politieke prenten.&lt;/em&gt;

Tentoonstelling in het Groninger Museum voor Stad en Lande,
Groningen, 1 dec. 1985 t/m 12 jan. 1986 [Samengest. en tekst door
Lies Boiten, Groningen, 1985]. 
&lt;p&gt;Cornelis Veth, 'Albert Hahn', in 
&lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift&lt;/em&gt;

(1907) dl. 34 (juli - december) 73-83; Ed. Polak, in 
&lt;em&gt;Het Volk,&lt;/em&gt;

6-8-1918; L.J. Jordaan en A.Ch.A. Plasschaert, in 
&lt;em&gt;De Amsterdammer. Weekblad voor Nederland,&lt;/em&gt;

10-8-1918; Frans Netscher, in 
&lt;em&gt;De Hollandische Revue&lt;/em&gt;

23 (1918)436-447; J.F. Ankersmit, in 
&lt;em&gt;De Socialistische Gids&lt;/em&gt;

3 (1918) 709-713; Cornelis Veth, 
&lt;em&gt;De politieke prent in Nederland&lt;/em&gt;

(Leiden, 1920) 94-98; 
&lt;em&gt;Albert Hahn. Prenten. Een keuze uit zijn werk.&lt;/em&gt;

Samengest. door A. Hahn jr. Met een toelichting... door Ed. Polak
(Amsterdam, 1928); Koos van Weringh, 
&lt;em&gt;Albert Hahn. Tekenen om te ontmaskeren&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969); 
&lt;em&gt;Het beste van Hahn&lt;/em&gt;

[samengest. door Leonard de Vries] (Amsterdam [etc.], 1984).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Marien van der Heijden, &lt;i&gt;Albert Hahn&lt;/i&gt; (Amsterdam 1993) 48.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B.H. Spaanstra-Polak&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

