<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hamaker, Hendrik Jacobus (1844-1911)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hamaker"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hamaker</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hamaker</name>, Hendrik Jacobus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1844"/>
    <event type="death" when="1911"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HAMAKERHJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hamaker, Hendrik Jacobus&lt;/strong&gt;, jurist (Hilversum 16-9-1844 - Utrecht 2-3-1911).

Zoon van Hendrik Gerard Hamaker, litterator, en Cornelia Anna van
Vloten. Gehuwd op 27-7-1871 met Maria Brooshooft. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HAMAKERHJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hamaker, Hendrik Jacobus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hamaker had zijn schooljaren doorgebracht te Katwijk, waarheen zijn
ouders reeds in 1845 verhuisd waren. Daar kreeg hij ook privaatlessen -
van zijn vader onderwijs in de Latijnse taal - totdat het gezin zich in
1858 te Leiden vestigde, waar hij sindsdien het gymnasium bezocht en
zich in 1863 als student deed inschrijven aan de Universiteit. Na
voltooiing van zijn juridische studie te Leiden in 1870 met een
dissertatie 
&lt;em&gt;De historische school in de staathuishoudkunde&lt;/em&gt;

(1870) was hij daar ongeveer tien jaar werkzaam als advocaat en
repetitor. Op 28 september 1877 volgde zijn benoeming tot hoogleraar
aan de Rijksuniversiteit te Utrecht om onderwijs te geven in
handelsrecht, rechtsencyclopedie en het door hem als nieuw studievak te
introduceren internationaal privaatrecht. Zijn voorkeur voor dit
laatste toonde hij door de oratie, waarmede hij op 12 december 1877
zijn ambt aanvaardde, getiteld 
&lt;em&gt;Aard en doel van het internationaal privaatrecht&lt;/em&gt;

(1878), waarvan ook een Duitse vertaling verscheen. Niet alleen uit
enige tijdschriftartikelen bleek zijn gezag op dit gebied, maar ook uit
zijn in 1885 voor de Nederlandsche Juristen-Vereeniging uitgebracht
preadvies 
&lt;em&gt;Behoort uitlevering van eigen onderdanen verboden te zijn? Zoo ja,
moet dit verbod in de Grondwet worden uitgedrukt?&lt;/em&gt;

en door zijn voordrachten voor het Provinciaal Utrechtsch Genootschap
van Kunsten en Wetenschappen op 26 juni 1883 'Beschouwingen over en
naar aanleiding van Hugo de Groots 
&lt;em&gt;Jus belli ac pacis'&lt;/em&gt;

en op 2 juli 1890 over 'De organisatie der menschheid'. In
plaats van handelsrecht doceerde hij sinds 1878 burgerlijke
rechtsvordering en sinds 1885 burgerlijk recht; in 1905 droeg hij het
onderwijs in de rechtsencyclopedie over aan prof. D.G. Rengers Hora
Siccema. Hij maakte deel uit van de in 1887 ingestelde staatscommissie
tot voortzetting van de herziening van het 
&lt;em&gt;Burgerlijk Wetboek&lt;/em&gt;

en van 1895 tot 1904 was hij lid van de redactie van het 
&lt;em&gt;Weekblad voor privaatrecht, notaris-ambt en registratie (WPNR).&lt;/em&gt;

Als rector magnificus van de Utrechtse Universiteit sprak hij op 26
maart 1884 zijn beroemde diesrede uit 
&lt;em&gt;Dogmatische en empirische rechts-beschouwing,&lt;/em&gt;

waarmede hij als eerste de rechtssociologie in Nederland introduceerde.
Zijn denkbeelden hierover werkte hij nadien uit in zijn boek 
&lt;em&gt;Het recht en de maatschappij&lt;/em&gt;

(1888) en in verscheidene artikelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze 'levenverwekkende geest' (Paul Sch&amp;ouml;lten), die
grote wijsgerige diepgang en verfrissende originaliteit paarde aan een
glasheldere betoogtrant, had echter als kind van de 19de eeuw omtrent
recht en moraal een natuurwetenschappelijke opvatting, die thans ten
enen male wordt verworpen. Tegenover de louter dogmatische leer, die
hij aan de kaak stelde, plaatste hij de door hem ontwikkelde
'historisch-positieve' opvatting, waarin hij leerde dat het
positieve recht bestaat in het rechtsbewustzijn van de mensen. Recht en
moraal waren volgens hem geen begrippen van wat behoort te zijn, maar
de samenvatting van hetgeen men pleegt te doen, geen normatieve
begrippen, maar empirische zijnsverschijnselen. Lerend dat alle
menselijke handelingen door de wetten van de causaliteit worden
geregeerd, ontkende hij dat de mens verantwoordelijk kon zijn voor zijn
daden. Hieraan verbond hij de strafrechtelijke opvatting, dat niettemin
de misdaad door de straf moet worden gevolgd, omdat de misdadiger
daardoor een ervaring rijker wordt die hem tot een ander en hopelijk
beter mens maakt. Hoewel hij grote waardering had voor de historische
school, benaderde hij deze leer van zijn historisch-positivistische
overtuiging uit, zodat hij door anderen vaak voor een bestrijder van
die leer werd gehouden. Voorts overdreef hij de betekenis van de
rechtssociologie doordat hij deze wilde voorstellen als de
rechtswetenschap bij uitstek. Ondanks de algemene afwijzing van zijn
standpunt, wordt hij toch gewaardeerd als een dynamisch bemiddelaar
tussen oude en nieuwe opvattingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie behalve de reeds genoemde werken H.J. Hamaker, 
&lt;em&gt;Verspreide geschriften.&lt;/em&gt;

Verz. door W.L.P.A. Molengraaff en C.W. Star Busmann (Haarlem,
1911-1913. 7 dln. in 6 bdn.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

30 (1911) 380-383; S.J. Fockema Andreae, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Akademie van Wetenschappen 1911,&lt;/em&gt;

79-104; D. Simons, in 
&lt;em&gt;Utrechtsche Studenten Almanak voor 1912, 425-430;&lt;/em&gt;

W.L.P.A. Molengraaff, in 
&lt;em&gt;Utrechts Jaarboekje&lt;/em&gt;

71 (1912) III-X; P. van Heijnsbergen. 
&lt;em&gt;Geschiedenis der rechtswetenschap in Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925) 202-205; P. Scholten, in 
&lt;em&gt;Mr. C. Asser's Handleiding tot de beoefening van het
Nederlandsch burgerlijk recht. Algemeen deel&lt;/em&gt;

2e dr. (Zwolle, 1934) 245-246; J.H.W. Verzijl, in 
&lt;em&gt;De Utrechtsche Universiteit 1636-1936&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1936) II, 185-214; W.J.A.J. Duynstee, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het natuurrecht en de wijsbegeerte van het recht in
Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1940) 66, 68, 79, 85-86. [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

II: l]; J. Valkhoff, 
&lt;em&gt;Rechtssociologische elementen in de Nederlandse rechtswetenschap van
de XIXde eeuw&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1955) 19-20, 90-105; G.E. Langemeijer, 
&lt;em&gt;De wijsbegeerte des rechts en de encyclopaedie der rechtswetenschap
sedert 1880&lt;/em&gt;

[Amsterdam, 1963] 15-23; 84-85. [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap:&lt;/em&gt;

6].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Beroep op de wetenschap. Utrechtse geleerden tussen universiteit en samenleving 1850-1940&lt;/i&gt;. Onder red. van L.J. Dorsman (Utrecht, 1999) 104.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;F. Doeleman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

