<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hamburger, Salomon Herman (1898-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hamburger"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hamburger</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hamburger</name>, Salomon Herman</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HAMBURGERSH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hamburger, Salomon Herman&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Herman de Man&lt;/b&gt;; wijziging geslachtsnaam in &lt;b&gt;
  De Man&lt;/b&gt;

  bij KB van 9-9-1943), schrijver, journalist (Woerden 11-7-1898 - Schiphol, gem. Haarlemmermeer 14-11-1946).

  Zoon van Herman Salomon Hamburger, koopman, en Sara Cohen
  Schavrien. Gehuwd op 19-3-1924 met Eva Jeannette Marie Kalker.
  Uit dit huwelijk werden, behalve 1 zoon die jong overleed, 4
  zoons en 3 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HAMBURGERSH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hamburger, Salomon Herman&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman de Man tekende zichzelf, in de verhalen waarin hij
    zijn jeugd verwerkte, als een gevoelig joods jongetje, dat
    geconfronteerd met het niet al te gelukkige huwelijk van zijn
    ouders, al vroeg weet had van eenzaamheid en verdriet. Hij
    bezocht de ULO in Oudewater en volgde een jaar lang lessen aan
    de Avondtekenschool. In diezelfde periode trok hij samen met
    zijn vader, door financi&amp;euml;le nood gedwongen, met
    mollevellen en andere koopwaar door de Lopikerwaard. Op deze
    tochten werd Sallie ge&amp;iuml;nspireerd voor zijn latere romans
    en verhalen. Uit het fel levende, gretig observerende jochie
    Sallie groeide de kritische, rebelse, onmaatschappelijke,
    gecompliceerde Sal Hamburger. Contacten met de Amsterdamse
    declamatrice Adriana Jacomina (Jeanne) Berkhout en haar vader,
    die een geestverwant van Domela Nieuwenhuis was, voedden zijn
    socialistische en anarchistische sympathie&amp;euml;n. Als vurig
    pacifist weigerde hij het militaire uniform aan te trekken -
    dit bezorgde hem twee jaar gevangenisstraf. Eenmaal weer vrij
    moest hij, na frauduleuze handelingen in Dordrecht, de wijk
    nemen naar Belgi&amp;euml;. In Brussel vond hij journalistiek werk
    en werd hij redacteur van 
    &lt;em&gt;Het Laatste Nieuws,&lt;/em&gt;

    zich voor het eerst bedienend van zijn pseudoniem Herman de
    Man. Na zijn terugkeer in Nederland, eind 1921, werd hij prompt
    gearresteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn gevangenisstraf van twee maanden in Scheveningen
    besloot hij een aangepaster leven te gaan leiden, om te
    voorkomen dat hij opnieuw met de strafrechter in aanraking zou
    komen. In die periode bouwde hij serieus aan zijn
    schrijverschap, waarbij Stijn Streuvels en Knut Hamsun zijn
    grote voorbeelden waren. In 1922 en 1923 werkte hij als
    verslaggever bij het 
    &lt;em&gt;Dagblad van Gouda.&lt;/em&gt;

    Daarna kwam hij in dienst van het Haagse persagentschap Vaz
    Dias, waar hij zijn, eveneens joodse, vrouw leerde kennen. In
    de eerste jaren van zijn huwelijk beleefde De Man grote
    successen als romancier, vooral met 
    &lt;em&gt;Het wassende water&lt;/em&gt;

    (1925). In 1927 ging hij, nadat zijn vrouw en kinderen hem
    hierin al waren voorgegaan, over tot de rooms-katholieke kerk.
    Over de motieven die hierbij een rol hebben gespeeld is niets
    concreets bekend. De Man bleef zich zeer bewust van zijn joodse
    afkomst en zag de opkomende gevaren van antisemitisme, zoals
    duidelijk blijkt uit zijn 
    &lt;em&gt;Over de joden en hunne vervolgers&lt;/em&gt;

    uit 1933, een brochure in een sfeer van grote ongerustheid
    geschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlak voor het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog vertrok
    De Man naar zijn 'schrijvershut' in de Franse Alpen. Via
    Portugal kwam hij in 1942 in Londen aan, en hier kreeg hij al
    vlug een functie bij de regeringsvoorlichtingsdienst en Radio
    Oranje. Tijdens zijn Londense tijd liet hij zijn achternaam
    officieel wijzigen in 'De Man'. In 1943 werd hij, na een ruzie
    met superieuren, overgeplaatst naar Cura&amp;ccedil;ao, waar hij de
    plaatselijke radio-omroep ging opzetten. Ook hier weer
    conflictueuze situaties, voornamelijk veroorzaakt door zijn
    verzet tegen discriminatie van de inheemse bevolking. Pas in
    augustus 1945 keerde Herman de Man in Nederland terug naar zijn
    gezin, dat door de oorlog zwaar was gehavend: vrouw en vijf van
    zijn kinderen waren door de Duitsers weggevoerd en vermoord. De
    Man was gedesillusioneerd en vol wrok. Schrijven kon en wilde
    hij niet meer - hij ging in de autohandel. Samen met de twee
    kinderen die hem restten, trachtte hij in Eindhoven nog zoiets
    als een gezinsleven op te bouwen. Het was van korte duur: op 14
    november 1946 kwam Herman de Man, terugkerend van een zakenreis
    in Engeland, bij een vliegtuigongeluk op Schiphol om het
    leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het werk van Herman de Man heeft tot lang na de Tweede
    Wereldoorlog een groot publiek gevonden, maar de offici&amp;euml;le
    kritiek sprak in het algemeen alleen maar denigrerend over deze
    'verteller'. Zelf vond de schrijver dat 'vertellen' nu juist de
    essentie van zijn schrijverschap. Van literatuur met een al te
    intellectualistische inslag hield hij niet, en via polemieken
    keerde hij zich tegen de 'harteloze' kritieken van figuren als
    Menno ter Braak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman de Man staat bekend als schrijver van streekromans.
    Meer dan als minutieus beschrijver van regionale bijzonderheden
    is hij echter van belang als documentalist van een bepaalde
    sfeer, een mentaliteit. De karakteristieke poldersfeer met zijn
    verbeten, met God en zichzelf worstelende calvinistische
    bewoners. Een atmosfeer die inmiddels tijdgebonden lijkt.
    Herman de Man maakte geen literaire foto's van zijn streek -
    hij doorgrondde de mentaliteit in een specifiek gebied, in een
    bepaalde periode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het merendeel van zijn werk vertelt Herman de Man
    meeslepend en plastisch. Voor de moderne lezer evenwel komen
    zijn romans wat traag op gang, zijn de dialogen soms te
    breedvoerig en nogal houterig en schept het dialectisch getinte
    taalgebruik ook de nodige afstand. Vanuit cultuur- en
    sociaal-historisch oogpunt bezien kan echter gezegd worden dat
    De Man de kroniek van een deel van Nederlands
    plattelandsbevolking heeft vastgelegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het schrijven van romans en verhalen hield Herman de
    Man zich ook bezig met journalistiek werk (onder meer voor 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer)&lt;/em&gt;

    en verzorgde hij sinds 1927, naast het wekelijkse 'Literair
    halfuurtje' voor de KRO-radio, radiodebatten in de serie
    'Krakeelen', zoals in 1929 het tweegesprek over fascisme of
    democratie tussen Wouter Lutkie en Max van Poll, en verder
    reportages o.a. op sportgebied. Tevens was hij redacteur van
    het 
    &lt;em&gt;Blijmoedig maandblad&lt;/em&gt;

    van destilleerderij Rijnbende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Herman de Man in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor volledige bibliografie E. Gerards, 'Herman de
    Man-bibliografie', in 
    &lt;em&gt;Heemtijdinghen&lt;/em&gt;

    14 (1978) 4 (december) 49-84.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.A. Ett, 
  &lt;em&gt;Herman de Man (een poging tot reconstructie van zijn verhalend
  proza)&lt;/em&gt;

  (Oudewater, 1978); 
  &lt;em&gt;,,De vier waarden&amp;quot;.&lt;/em&gt;

  Orgaan van de Vereniging Herman de Man (Oudewater, 1979-); H.A.
  Ett, 
  &lt;em&gt;Wie was Herman de Man&lt;/em&gt;

  (Oudewater, 1980); J. Groot, 
  &lt;em&gt;L'inspiration romanesque de Herman de Man: proto-histoire du
  r&amp;eacute;gionalisme matri-centrique&lt;/em&gt;

  (Parijs, 1984). Proefschrift Universiteit van Parijs; G.M.C.
  Vaartjes, 'Herman de Man: chroniqueur van een mentaliteit', in 
  &lt;em&gt;De Lopikerwaard, in het land van Herman de Man.&lt;/em&gt;

  Onder red. van B.R. Feis (Alphen aan den Rijn, 1985) 54-75; H.
  Joosten, 'Herman de Man en de omroep', in 
  &lt;em&gt;,,De vier waarden&amp;quot;&lt;/em&gt;

  (1985) 10 (oktober) 10- 13; H. Pov&amp;eacute;e, 
  &lt;em&gt;Herman de Man&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1986); 
  &lt;em&gt;Een toegenegen vriend, al ben ik wellicht lastig. De
  briefwisseling tussen dr. P.H. Ritter en Herman de Man
  (1928-1946).&lt;/em&gt;

  Bezorgd en van aant. voorz. door Jan J. van Herpen (Utrecht,
  1986).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G&amp;eacute; Vaartjes, &lt;i&gt;Beeld van De Man. Herman de Man (1898-1946), een leven in foto's&lt;/i&gt; (Noorden 2006) 72 [De Man omstreeks 1927].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G&#233; Vaartjes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

