<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hamel, Anton Gerard van (1886-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/hamel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hamel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hamel</name>, Anton Gerard van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/hamel.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hamel, Anton Gerard van&lt;/strong&gt;, keltoloog (Hilversum 5-7-1886 - Utrecht 23-11-1945). Zoon van Gerardus Antonius van Hamel, hoogleraar strafrecht, en
  Maria s'Jacob.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/hamel.jpg' alt='afbeelding van Hamel, Anton Gerard van'&gt;Na de voltooiing van zijn opleiding aan het gemeentelijke
    gymnasium te Amsterdam studeerde Ton van Hamel van 1904 tot
    1908 Nederlandse letteren aan de Universiteit van Amsterdam.
    Reeds als student publiceerde hij artikelen op de terreinen
    waarop hij een specialist zou worden, de oudgermanistiek en de
    keltologie, in 
    &lt;em&gt;Propria Cures&lt;/em&gt;

    , waarvan hij van 1906 tot 1909 ook redacteur was. Tijdens zijn
    studietijd - en ook nog daarna - volgde hij colleges en
    privatissima in Ierland en Duitsland. Op 2 juni 1911
    promoveerde Van Hamel cum laude bij de oudgermanist R.C. Boer
    aan de Universiteit van Amsterdam op 
    &lt;em&gt;De oudste Keltische en Angelsaksische geschiedbronnen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Van Hamel, in 1910, leraar Nederlands geworden
    aan het gemeentelijk gymnasium te Middelburg. Met deze
    betrekking was hij echter niet gelukkig, ten dele ook om
    financi&amp;euml;le redenen. Daarom deed hij in 1912 een eerste
    poging een leerstoel te bemachtigen, en wel die voor Engelse
    taal- en letterkunde aan de Universiteit van Amsterdam. Een
    gelegenheidspublicatie van zijn hand in dit kader werd in een
    open brief bekritiseerd vanwege het slechte Engels. De
    hoogleraarspost ontging hem. Een jaar later verhuisde hij van
    Middelburg naar Rotterdam, waar hij Nederlands gaf aan het
    Erasmiaansch Gymnasium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog leek het erop dat Van Hamel
    zijn plaats had gevonden. In 1915 werd hij buitengewoon
    hoogleraar in de Nederlandse taal- en letterkunde aan de
    universiteit van Bonn. Twee jaar later ontstonden er echter
    moeilijkheden met de Duitse overheid. Beperkingen in zijn
    bewegingsvrijheid deden Van Hamel 'vluchten' om zijn zieke
    vader te kunnen bezoeken. Naar Duitsland keerde hij niet terug.
    In Rotterdam aanvaardde hij in 1917 de functie van
    bibliothecaris aan de Nederlandsche Handels-Hoogeschool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een jaar later, in 1918, raakte Van Hamel opnieuw verzeild
    in een publieke twist rond een benoeming als hoogleraar.
    Ditmaal ging het om de leerstoel in de Nederlandse taal- en
    letterkunde van Jan te Winkel aan de Universiteit van
    Amsterdam. De faculteit had Van Hamel voor benoeming
    voorgedragen aan de gemeenteraad. Er ontstond echter een ware
    campagne onder letterkundigen, die niet onopgemerkt bleef door
    de pers, om een andere kandidaat op deze post te krijgen. Er
    werd op gewezen dat Van Hamel niet de juiste specialisatie zou
    hebben voor de leeropdracht en dat zijn recente boek, 
    &lt;em&gt;Zeventiende-eeuwsche opvattingen en theorie&amp;euml;n over
    litteratuur in Nederland&lt;/em&gt;

    (1918), niet meer dan een gelegenheidspublicatie zou zijn en
    kwaliteit zou ontberen. Van Hamel bleef dus bibliothecaris in
    Rotterdam, een functie die hij vanaf 1920 combineerde met een
    privaatdocentschap in het Keltisch aan de Leidse universiteit.
    In 1921 verruilde hij Rotterdam voor Den Haag, waar hij
    bibliothecaris werd van het Vredespaleis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1923 kreeg Van Hamel eindelijk het professoraat dat hij
    al elf jaar lang had nagestreefd, en wel in het Oudgermaans aan
    de Rijksuniversiteit te Utrecht. Op zijn verzoek werd bij zijn
    benoeming het Keltisch aan de leeropdracht toegevoegd, waardoor
    hij zich als hoogleraar kon wijden aan zijn beide
    specialisaties, die - zo blijkt uit zijn 'Het geheim der
    Kelten' (in: 
    &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
    te Leiden 1937-1938&lt;/em&gt;

    (Leiden 1938) 15-32) - in zijn opvatting nauw bij elkaar
    hoorden. De Utrechtse leerstoel lijkt uiteindelijk de juiste
    plaats te zijn geweest voor Van Hamel. Als hoogleraar Engels of
    Nederlands in Amsterdam zou hij immers nooit de tijd hebben
    kunnen vinden voor zijn vele tekstuitgaven en studies. Ook in
    priv&amp;eacute;-opzicht kwam de benoeming op een gunstig moment. Hij
    trok nu in bij zijn moeder in Utrecht, over wie hij zich al
    jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r het overlijden van zijn vader in 1917
    zorgen had gemaakt. In 1925 werd Van Hamel lid van de
    Koninklijke Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Hamels publicaties bestrijken het gehele terrein van de
    filologie van de oudgermanistiek en de keltologie. Naast
    taalkundige werken, zoals 'De accentuatie van het
    Munster-Iersch' (in: 
    &lt;em&gt;Mededeelingen der Koninklijke Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

    , afdeling Letterkunde (Amsterdam 1926) LXI, serie A, 287-324),
    een taal die hij in 1908 in Ballyferriter (Kerry) had geleerd,
    en het 
    &lt;em&gt;Gotisch handboek&lt;/em&gt;

    (1923), schreef hij studies over letterkundige onderwerpen. Het
    lijkt echter vooral de mythologie te zijn geweest die zijn
    liefde had gewonnen. Om de oude Ierse mythologie
    wetenschappelijk te kunnen bestuderen vervaardigde hij
    kritische edities van teksten als 
    &lt;em&gt;Compert Con Culainn&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;and other stories&lt;/em&gt;

    (Dublin 1933), de 
    &lt;em&gt;Immrama&lt;/em&gt;

    (Dublin 1941), de Ierse voorlopers van de legende van Brendaan,
    en studies over hun wordingsgeschiedenis. Meer synthetiserend
    vatte Van Hamel zijn mythologische bevindingen samen in de 'Sir
    John Rhys Memorial Lecture' van 1934 voor de British Academy
    onder de titel 'Aspects of Celtic mythology'. Voor een breder
    publiek verzorgde hij de redactie van 
    &lt;em&gt;De tuin der goden&lt;/em&gt;

    (1940), een navertelling van de mythen van vele volken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot een zekere popularisering was Van Hamel niet ongenegen.
    Naast artikelen in tijdschriften en bladen als 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Witte Mier&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

    , werkte hij mee aan de 
    &lt;em&gt;Oosthoek Encyclop&amp;aelig;die&lt;/em&gt;

    en deed hij verscheidene boekjes en handboekachtige werken het
    licht zien. Sommige daarvan werden nog tientallen jaren na zijn
    dood herdrukt, zoals de 
    &lt;em&gt;Geschiedenis der taalwetenschap&lt;/em&gt;

    (1945).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tegen het eind van de jaren dertig maakte Van Hamel een
    crisis door, die mogelijk samenhing met zijn homoseksuele
    geaardheid, maar in elk geval ook met de politieke
    ontwikkelingen in Europa. Er viel een gat in zijn bibliografie.
    Toen hij de draad weer had opgepakt, waren de Tweede
    Wereldoorlog en de Duitse bezetting een feit. Contacten met het
    buitenland en mogelijkheden voor publicatie werden minder of
    onmogelijk. Na de crisis rond de loyaliteitsverklaring, in het
    voorjaar van 1943, namen de werkzaamheden aan de universiteit
    tamelijk abrupt af. In het studiejaar 1944/1945 had Van Hamel
    nog slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n student. Intussen werkte hij echter
    verder en verzorgde, naast artikelen in 
    &lt;em&gt;Neophilologus&lt;/em&gt;

    , waarvan hij van 1925 tot aan zijn dood redactielid was, onder
    andere de bijdrage over 'Keltische letterkunde' in deel twee
    van de 
    &lt;em&gt;Algemene literatuurgeschiedenis&lt;/em&gt;

    (1944). Dat de 'foute' Jan de Vries daarvan de redacteur was,
    deerde Van Hamel - die zelf aan minstens twee studenten een
    onderduikadres verschafte - kennelijk niet, evenmin als zovele
    anderen in die tijd. Ruim een half jaar na de bevrijding
    overleed Van Hamel, op 59-jarige leeftijd, tamelijk plotseling
    na een spoedoperatie in verband met een darmziekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Hamel heeft vooral school gemaakt op het terrein van de
    keltologie, waarvan hij de eerste echte beoefenaar was in
    Nederland. Het aantal promovendi dat hij mocht begeleiden,
    bleef gering. Van zijn twee meest belovende leerlingen stierf
    er een, Th.M. Chotzen, als gevangene van de Duitsers. De
    andere, Maartje Draak, zou hem, wat de keltologie betreft,
    opvolgen. Van Hamel liet zijn omvangrijke boekerij bij
    testament na aan de Utrechtse universiteit, waardoor deze een
    van de beste Keltische collecties buiten de Britse eilanden
    bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is niet gemakkelijk zicht te krijgen op Van Hamel als
    mens. Er zijn gedichten van zijn hand, ten dele - onder de
    titel 'Van dood en zonde' - gepubliceerd in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    (35 (1920) II, 570-577). Andere po&amp;euml;zie is bewaard in zijn
    dagboek. Het homoseksuele karakter van deze liefdespo&amp;euml;zie
    heeft publicatie wel in de weg gestaan, zeker ook gezien zijn
    lidmaatschap van de Waalse kerk en het 'deftige' milieu waaruit
    hij voortkwam. Zijn lyrische aard is het duidelijkste zichtbaar
    in het boek 
    &lt;em&gt;IJsland. Oud en nieuw&lt;/em&gt;

    (1933). Van Hamel moet verdienstelijk viool hebben gespeeld.
    Zijn muzikale belangstelling bezorgde hem veel contacten.
    Daarnaast koesterde hij relaties met vrienden die hij tijdens
    zijn vele reizen had leren kennen. Na zijn dood schreef een van
    zijn IJslandse vrienden, met wie hij in 1935 voor een half jaar
    van leerstoel had geruild, een necrologie in het Reykjavikse 
    &lt;em&gt;Morgunbla&amp;otilde;i&amp;otilde;&lt;/em&gt;

    (15-1-1946), een eer die wel weinig andere Nederlanders ten
    deel zal zijn gevallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Joost Adriaan van Hamel in het Algemeen
  Rijksarchief te 's-Gravenhage. Het manuscript 
  &lt;em&gt;De beschaving der Kelten&lt;/em&gt;

  en collegeaantekeningen berusten in de Universiteitsbibliotheek
  te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Een volledige bibliografie van de keltologische publicaties
    van Van Hamel in Marc Schneiders en Kees Veelenturf, 
    &lt;em&gt;Celtic studies in the Netherlands. A bibliography&lt;/em&gt;

    (Dublin 1992) 28-42. 'Lijst der belangrijkste geschriften' in
    de onder L genoemde publicatie van Draak, 78-80.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.C.N. de Vooys, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandsche Akademie van
  Wetenschappen 1945-1946&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1946) 231-237; Maartje Draak, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
  Leiden 1945-1946&lt;/em&gt;

  (Leiden 1947) 70-80; Marc Schneiders, 'Anton Gerard van Hamel
  (1886-1945). Een biografische schets', in 
  &lt;em&gt;Vijf jaar Stichting A.G. van Hamel voor Keltische Studies&lt;/em&gt;

  (Utrecht 1995) 14-18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en
  beeld&lt;/em&gt;

  . Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938)
  598.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marc Schneiders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

