<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hanken, Henri Adriaan (1858-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hanken"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hanken</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hanken</name>, Henri Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">landbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HANKEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hanken, Henri Adriaan&lt;/strong&gt;, landbouwkundige (Rotterdam 21-10-1858 - 's-Gravenhage 23-1-1943).

Zoon van Carl Gerhard Heinrich Hanken, tandarts, en Johanna Antonia
Pluijm. Gehuwd op 23-3-1892 met Maria Clasina van Gijtenbeek. Uit dit
huwelijk werden 3 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HANKEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hanken, Henri Adriaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ofschoon geboren en getogen in een grote stad bracht zijn liefde
voor dieren Hanken ertoe zich in de landbouwkunde te bekwamen. Na vier
klassen van het Erasmiaans gymnasium te Rotterdam te hebben doorlopen,
werd hij in 1876 ingeschreven als leerling van de hoogste klas van de
HBS met driejarige cursus te Wageningen. Ten gevolge van zijn geringe
aanleg voor wiskundige vakken slaagde Hanken er niet in in 1877 het
einddiploma te behalen. Hij moest een toelatingsexamen afleggen om de
tweejarige B-cursus aan de Rijkslandbouwschool te Wageningen te mogen
volgen, die destijds &amp;eacute;&amp;eacute;n geheel vormde met de HBS. Na in 1880
het einddiploma van de Rijkslandbouwschool verkregen te hebben, werkte
Hanken gedurende twee en een halfjaar als volontair-knecht in
verschillende delen van het land. In 1883 vestigde hij zich als
landbouwer in de Betuwe, maar de landbouwcrisis van die dagen
noodzaakte hem in 1888 zijn bedrijf te verlaten en naar
Nederlands-Indi&amp;euml; te vertrekken waar hij gedurende vier jaren op
een tabaksonderneming werkte. Na zijn repatri&amp;euml;ring, wegens
familieomstandigheden, volgde in 1892 zijn benoeming tot directeur van
de Maatschappij van Weldadigheid te Frederiksoord, welke betrekking op
1 maart 1894 verwisseld werd voor die van directeur van de
Wilhelminapolder bij Goes, de grootste landbouwonderneming van ons
land. Gezien zijn voorafgaande nogal wisselvallige, loopbaan geschiedde
zijn benoeming door de eigenaren van de polder niet zonder aarzeling,
maar weldra wist hij hun vertrouwen te winnen en te behouden totdat op
bijna 78-jarige leeftijd in 1936 zijn pensionering volgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel zijn beleid niet in alle opzichten even fortuinlijk is
geweest, heeft Hanken talrijke verbeteringen tot stand gebracht. Reeds
in 1899 was de runderstapel door toepassing van tuberculinatie tbc-vrij
geworden, een unicum in die dagen. Onder zijn directoraat werd de
Wilhelminapolder het distributiecentrum voor Zeeland van
Lincoln-schapen, Groot Yorkshire-varkens en vooral van Belgische
paarden. Vermoedelijk heeft zijn liefde voor het paard hem ervan
weerhouden met zijn tijd mee te gaan op het gebied van de
landbouwmechanisatie. Hij stimuleerde ook het verbeteren en kweken van
nieuwe aardappelrassen. Door zijn toedoen werd de Wilhelminapolder meer
en meer een selectie- en vermeerderingsbedrijf. De fruitteelt werd door
hem op nieuwe leest geschoeid. Hanken heeft in de loop der jaren zeer
veel goodwill voor zijn bedrijf gekweekt, bovenal als voortreffelijk
organisator, die de gave bezat goede medewerkers aan te trekken. Vele
landbouwverenigingen heeft hij dan ook als voorzitter gediend. Zijn wil
was wet voor al zijn ondergeschikten, maar zowel in als buiten de
polder werd hij algemeen gewaardeerd om zijn goedhartigheid,
hulpvaardigheid en sociaal gevoel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'H.A. Hanken. 1894-1936', in 
&lt;em&gt;Zeeuwsch Landbouwblad&lt;/em&gt;

28 (1936) 1494 (29 augustus) 2-4;
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

A. Minderhoud, in 
&lt;em&gt;Landbouwkundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

55 (1943) 177-178; J.M.G. van der Poel, 'De Wilhelminapolder in de
20-ste eeuw', in 
&lt;em&gt;De Wilhelminapolder 1809-1959&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1959) 213-232.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 600.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.M.G. van der Poel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

