<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hanlo, Johannes Bernardus Maria Rapha&#195;&#171;l (1912-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hanlo"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hanlo</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hanlo</name>, Johannes Bernardus Maria Rapha&amp;euml;l</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1912"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HANLO.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hanlo, Johannes Bernardus Maria Rapha&amp;euml;l&lt;/strong&gt;, dichter en schrijver (Bandoeng (Nederlands-Indi&amp;euml;) 29-5-1912 - Maastricht 16-6-1969). Zoon van Bernardus Maria Josephus Hanlo, rechter in
  Nederlands-Indi&amp;euml;, en Anna Lucretia Gerarda Maria Crobach.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HANLO.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hanlo, Johannes Bernardus Maria Rapha&amp;euml;l&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Hanlo was slechts enkele maanden oud toen hij met zijn
    moeder uit Bandoeng naar Nederland kwam. Zij trokken in bij
    haar ouders te Deurne, en hier, in de grote villa met tuin,
    groeide Jan op. Zijn vader repatrieerde pas in 1926. De ouders
    waren toen reeds officieel van tafel en bed gescheiden. Met
    zijn vader heeft Hanlo het contact altijd behouden, maar toch
    liet diens afwezigheid diepe sporen na. Jan was een verwend
    moederskind; met haar heeft hij altijd een innige, maar
    ambivalente band gehad. Zij was een nadrukkelijk aanwezige
    vrouw, vroom katholiek en kunstzinnig, aan wier invloed hij
    zich niet kon onttrekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 ging Hanlo naar de HBS te Helmond, waar hij als
    leerling weinig opviel. Hij was stil en onhandig. Na drie jaar
    later met zijn moeder en grootouders naar het Zuidlimburgse
    Valkenburg te zijn verhuisd, deed hij in 1931 eindexamen HBS-B
    te Heerlen. De daaropvolgende studie journalistiek in Utrecht
    maakte Hanlo niet af, en hij keerde terug naar Valkenburg. In
    de jaren daarna hield hij zich bezig met schilderen, jazzmuziek
    en film. Een studie Engels, waaraan hij was begonnen, werd in
    1936 afgesloten met de akte MO-A. Vervolgens gaf hij les op een
    aantal Limburgse scholen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hanlo had het gevoel niet tot ontplooiing te komen. In 1942
    ging hij - na een aanvullend staatsexamen gymnasium - in
    Amsterdam psychologie studeren. Door de oorlogsomstandigheden
    kwam hiervan echter nauwelijks iets terecht, zodat hij begin
    1943 opnieuw terugging naar Valkenburg. De oorlog riep bij hem
    geen engagement op. Weliswaar weigerde Hanlo als student de
    loyaliteitsverklaring te ondertekenen, maar hij deed geen
    moeite zich aan de verplichte tewerkstelling in Duitsland te
    onttrekken. Hij werkte in een fabriek bij Berlijn, tot hij vier
    maanden later vanwege maagproblemen naar Nederland mocht
    terugkeren. Hij vertrok naar Amsterdam om er Engelse les te
    geven aan het Psychologisch-Paedagogisch Instituut van
    Wilhelmina J. Bladergroen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de herfst van 1944 begon Hanlo te dichten, toen hij,
    verliefd, met griep te bed lag. Hij bleek een geheel eigen
    talent te bezitten. In de jaren tot en met 1951 zou het
    belangrijkste deel van zijn kleine po&amp;euml;tisch oeuvre tot
    stand komen. De impuls tot dichten was bij Hanlo voornamelijk
    lyrisch, hoewel vormelementen vaak de boventoon voerden: '...
    de inhoud neem ik in de kunst nooit ernstig, wel de vorm' (&lt;em&gt;Jan Hanlo. Brieven&lt;/em&gt;

    I, 174). Meer traditionele vormen van metrum en rijm werden
    door hem afgewisseld met ingetogen experimenten in klank,
    ritme, compositie, dialect, transcriptie en transformaties
    (letterverschuivingen). Zo wortelde zijn po&amp;euml;zie in een
    samenstelling van spontaniteit en bewerking. De instrumenten
    van Hanlo's dichterschap waren de (dag)droom, de fantasie en de
    taal, als surrogaten van de werkelijkheid en de daad. Een
    muzikaal taalgevoel en een verlangen naar schoonheid lagen
    eraan ten grondslag. Die schoonheid zocht Hanlo in de zuivere,
    'natuurlijke' onschuld van kinderen, dieren, primitieven en in
    God. Nadat een poging een dichtbundel te publiceren in 1946 nog
    was mislukt, verschenen in januari 1947 zijn eerste gedichten
    in het literaire tijdschrift 
    &lt;em&gt;Criterium&lt;/em&gt;

    . In de volgende vijf jaar publiceerde hij po&amp;euml;zie in 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Apollo&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Libertinage&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Braak&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Blurb&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was Hanlo in de eerste helft van 1945 leraar
    Engelse handelscorrespondentie geworden aan het Instituut
    Schoevers in Amsterdam. Hij woonde op kamers en paarde zijn
    nuchtere beroep aan een nachtelijke levensstijl van roken en
    drinken en - bij vlagen - aan dichten. Uit een machteloos
    gevoel van mislukking, ook in studie en beroep, noemde hij
    zichzelf 'micro-productief'. Een 'experimentele' poging angst
    en zelfverwerping te overwinnen liep in mei 1947 uit op een
    psychose, waarin hij, naar zijn mening door God en de wind
    geleid, van het dak sprong; overigens zonder een schram op te
    lopen. Hij werd opgenomen in de Valeriuskliniek in de
    hoofdstad, later in een inrichting voor zenuwzieken te Heiloo.
    In het najaar kon Hanlo zijn werk als docent weer opnemen. Het
    proces van zijn geestelijke ontsporing legde hij vast in een
    gedetailleerd en helder, zij het onaf verslag, dat in 1972
    postuum verscheen: 
    &lt;em&gt;Zonder geluk valt niemand van het dak&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via het blad 
    &lt;em&gt;Braak&lt;/em&gt;

    kwam Hanlo in contact met de Vijftigers. De dichter en
    schrijver Simon Vinkenoog nam hem in 1951 op in zijn
    programmatische bloemlezing 
    &lt;em&gt;Atonaal&lt;/em&gt;

    . Toch hoorde Hanlo door zijn gebruik van traditionele
    po&amp;euml;tische middelen niet werkelijk bij deze literaire
    stroming. Het grootste deel van zijn dichtwerk had Hanlo
    trouwens - na&amp;iuml;ef en zonder kunsttheoretische onderbouwing
    - reeds geschreven v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Vijftigers optraden. Wel
    leek hij in de loop der jaren meer ontvankelijk voor het
    experiment. In 1950 schreef hij het klankdicht 'Oote', dat een
    jaar later verscheen in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    (28 (1951/1952) 135-136). Het werd het symbool van de
    opschudding die de po&amp;euml;zie in die tijd veroorzaakte. Het
    feit namelijk dat 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    overheidssubsidie ontving, was voor VVD-senator W.C. Wendelaar
    aanleiding verontwaardigd in de Eerste Kamer uit te roepen:
    'Dat er artisten zijn, die ... door hun infantiel gebazel ons
    aller rampzaligheid nog dieper doen gevoelen, tant pis; maar
    laat de staat zich er zorgvuldig van onthouden hieraan enigen
    steun te geven' (&lt;em&gt;Verslag der handelingen van de Eerste Kamer&lt;/em&gt;

    , 22-4-1952, p. 718). Om te tonen hoe erg het was declameerde
    Wendelaar vervolgens een gedeelte van 'Oote'. Overigens was
    Hanlo's dichterlijk inspiratie op dat moment al enigszins
    uitgeblust: na 1951 zou hij nog slechts een vijftiental verzen
    schrijven. Een vorm van erkenning was de uitvoerige bundeling
    van zijn po&amp;euml;zie in boekvorm die in 1958 als 
    &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    verscheen en waarvoor hij een jaar later de Grote
    Po&amp;euml;zieprijs van de gemeente Amsterdam ontving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel van zijn vakanties besteedde Hanlo samen met zijn
    moeder ('Mai'), door wie hij zich bij maaglijden liet
    verzorgen. Haar Valkenburgse huis bleef voor hem meer 'thuis'
    dan zijn Amsterdamse kamers. Na een ziekbed van een half jaar
    stierf zij in maart 1958, kort nadat zij beiden een vruchteloze
    bedevaart naar Lourdes hadden ondernomen. Om haar te verzorgen
    had hij ontslag genomen bij Schoevers. Hanlo nam zijn intrek in
    het poorthuisje - niet groter dan een kamer - van
    Volkshogeschool 'Geerlingshof' te Valkenburg, tegenover het
    huis waar zijn moeder had gewoond. Zijn hernieuwde leven in
    Zuid-Limburg werd gekenmerkt door eenzaamheid, al voerde hij
    een omvangrijke correspondentie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door het gemis aan levensdoel of -taak bleef Hanlo tobberig
    en ervoer hij het bestaan als onzeker en onveilig. Een gebrek
    aan geloof in zichzelf ging samen met een reeks conflicten over
    schijnbaar onbelangrijke dingen als zetfouten, geluidhinder en
    roken; dronken escapades eindigden geregeld in handgemeen.
    Bevrediging putte Hanlo uit zijn eigenzinnige fascinaties: het
    opnemen op zijn bandrecorder van vogelzang en jongensstemmen of
    het zich dagenlang verliezen in kinderspelachtige bezigheden,
    zoals het componeren van de 'Foepertjessymfonie', een concert
    op toeter voor autoped. Hanlo's grootste hobby was echter het
    sleutelen aan en rijden op zijn motorfiets. Zijn eenkamerwoning
    lag vaak vol met onderdelen en rook naar benzine. In het
    algemeen was Hanlo bang voor ziekte en pijn, maar de grap te
    doen alsof hij, hard rijdend, op zijn motor in slaap was
    gevallen, haalde hij meermaals uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds het begin van de jaren zestig publiceerde Hanlo bijna
    uitsluitend kort proza van uiteenlopende aard in 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Friese Koerier&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Podium&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

    en bovenal 
    &lt;em&gt;Barbarber&lt;/em&gt;

    , een tijdschrift met dada&amp;iuml;stische inslag. In deze
    kleinere stukken bleek de vorm waarin hij zijn gedachten en
    invallen goot een wezenlijk creatief onderdeel: lijsten,
    raadsels, verhalen, berichten, woordspelingen, verhandelingen,
    overwegingen en aforismen. Brieven dienden vaak als
    inspiratiebron. In zijn proza kwam een nuchtere, logische kant
    naar voren. Hanlo heeft zich zijn leven lang het hoofd gebroken
    over de vrije wil. Het katholieke geloof bleef voor hem van
    wezenlijke betekenis, al worstelde hij vaak met de zin van
    lijden en schuld. Wat hij in toenemende mate zocht, was
    Godsvertrouwen, maar in zijn godsbeeld ontbrak het aan alle
    'aardigheid zachtheid vriendelijkheid' (&lt;em&gt;Mijn benul&lt;/em&gt;

    (1974) 355). Ook een aantal morele stelligheden van de kerk
    over huwelijk en liefde wees hij af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de latere jaren van zijn leven gaf Hanlo in prozastukjes
    voorzichtig uiting aan zijn pedofiele geaardheid. Hanlo was
    moreel en maatschappelijk geen opstandige, al werd zijn leven
    getekend door conflicten en weerbarstigheid. In juni 1962
    verbleef hij een maand in het Haarlemse huis van bewaring
    wegens het over de borst aaien van een minderjarige. Zes jaar
    later werd hij in verband met zijn contacten met jongetjes voor
    enkele maanden uit het gebied ten zuiden van Roermond
    verbannen. In het voorjaar van 1969 werd Hanlo, op reis in
    Spanje en Marokko, in Marrakech verliefd op Mohamed, twaalf
    jaar en ongetemd. Een verslag van zijn verblijf aldaar
    verscheen postuum, in 1971, onder de titel 
    &lt;em&gt;Go to the mosk. Brieven uit Marokko&lt;/em&gt;

    . Hanlo kreeg gedaan dat hij Mohamed naar Nederland mocht
    meenemen voor een tijdelijk verblijf, maar na een turbulente
    meiweek in Valkenburg zette de vreemdelingenpolitie de jongen
    op het vliegtuig naar zijn vaderland, wat Hanlo diep griefde.
    Twee weken later botste hij in hevige regen met zijn motor op
    een tractor. Hij was niet dodelijk gewond, maar stierf twee
    dagen later in een Maastrichts ziekenhuis plotseling aan een
    embolie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel het maatschappelijk leven hem niet boeide en hij een
    eenzame zonderling was, heeft Hanlo zonder het te zoeken veel
    met de veranderingen en beweging van zijn tijd te maken gehad:
    met de vernieuwing in de po&amp;euml;zie, met de avant-gardekunst
    van de jaren zestig, met de veranderingen in de seksuele moraal
    en de waardering voor kinderlijke onbevangenheid en
    ongebondenheid ten opzichte van voorschriften in die tijd. Jan
    Hanlo was een man vol tegenstellingen, die hij nooit met elkaar
    in harmonie heeft kunnen brengen. Het heeft hem belet ooit iets
    omvangrijks tot stand te brengen, maar leidde wel tot een
    unieke toon in een kleinschalig oeuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Hanlo's persoonlijk archief en literaire nalatenschap
  bevinden zich in het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Publicaties van Jan Hanlo in de onder &#239;&#191;&#189;Literatuur&#239;&#191;&#189; genoemde publicatie van Renders, pp. 622-637. De correspondentie werd gepubliceerd in: &lt;i&gt;Jan Hanlo. Brieven.&lt;/i&gt; Onder red. van Ser J.L. Prop [e.a.] (2 dln.; Amsterdam 1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Hans Renders, &lt;i&gt;Zo meen ik dat ook jij bent. Biografie van Jan Hanlo&lt;/i&gt; (1998; 2de, herz. dr., Amsterdam 2007).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 30414.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Marc Kooijmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

