<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hans, Doe (1882-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hans</name>, Doe</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1882"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hans, Doe&lt;/strong&gt;, (parlementair) journalist (Hellevoetsluit 4-12-1882 - 's-Gravenhage 4-1-1946).

  Zoon van Bastejaan Hans, zeeloods, en Johanna Maria van den Berg.
  Gehuwd op 16-5-1907 met Johanna Hendrika van Hattem. Uit dit
  huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hans, Doe&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans groeide op als een echte Rotterdammer. Na de vroege
    dood van zijn vader in 1889 verhuisde de familie van Maassluis
    naar Rotterdam, en daar moest zijn moeder op haar eentje voor
    een groot gezin zorgen. Hans, door haar opvoeding sterk
    religieus geori&amp;euml;nteerd gebleven, behield een grote
    bewondering voor wat zijn moeder had gepresteerd. De
    jeugdervaring bracht hem tot de overtuiging dat de taak van de
    vrouw bovenal in het gezin ligt, en zijn eigen vrouw sterkte
    hem daarin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk leek het erop dat Hans onderwijzer zou worden,
    maar door zijn belangstelling voor de sport kwam hij, na zijn
    opleiding aan de Rotterdamse Vormschool voor Onderwijzers en
    daarop volgende jaren voor de klas als kwekeling, in de
    journalistiek terecht. Op 11 september 1903 schreef hij zijn
    eerste bijdrage voor 
    &lt;em&gt;Het Sportblad&lt;/em&gt;

    over de Zilveren-Voetbalwedstrijden. Van 1904 tot 1905 was hij
    hoofdredacteur van dit blad. Van 1905 tot 1918 had hij dezelfde
    functie bij 
    &lt;em&gt;De Rotterdamsche Sport,&lt;/em&gt;

    waarvan de naam werd veranderd in 
    &lt;em&gt;De Sport.&lt;/em&gt;

    In dit destijds populaire blad schreef hij vervolgens tot 1921
    als medewerker de vaak geestige en humoristische, maar dikwijls
    ook zeer scherpe 'Bescheiden Opmerkingen' van 'Interviewer' en
    de leesbare sonnetten van 'Elly'. Eenmaal in de parlementaire
    journalistiek werkzaam bleef hij de voetbalsport nog lange tijd
    kritisch volgen. Zo wijdde hij in de 
    &lt;em&gt;Sportkroniek,&lt;/em&gt;

    sinds 1919 het offici&amp;euml;le orgaan van de Nederlandsche
    Voetbal-Bond (NVB) - later KNVB -, een serie artikelen aan
    Sparta, de Rotterdamse voetbalvereniging die hem met het
    erelidmaatschap vereerde. In 1929 kreeg Hans van de NVB de
    eervolle opdracht een boek ter gelegenheid van het veertigjarig
    jubileum samen te stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch zou hij niet als sportjournalist de grootste bekendheid
    krijgen. Op 1 augustus 1904 had het Amsterdamse dagblad 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    Hans tot redacteur-verslaggever benoemd, en zo kwam hij van 17
    september 1905 af voor deze krant op de perstribune van de
    beide kamers van de Staten-Generaal terecht. Behalve de
    verslagen en overzichten uit de Kamers schreef Hans bovendien
    dikwijls hoofdartikelen, feuilletons en parlementaire schetsen
    voor 
    &lt;em&gt;De Telegraaf.&lt;/em&gt;

    Ook droeg hij als 'tooneelreferent' het zijne bij aan de
    toneelrubriek. Vanaf september 1907 was hij weer &amp;eacute;&amp;eacute;n
    jaar redacteur-verslaggever voor 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    in Amsterdam om daarna naar Den Haag terug te keren. Toen hij
    in 1922 als parlementair verslaggever van 
    &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

    na zakelijke meningsverschillen met de directie, die ook niet
    gelukkig was met zijn voorzitterschap van de
    journalistenvereniging, terugtrad, was hij naar dienstjaren de
    oudste van de parlementaire journalisten. Daarna was hij
    hoofdredacteur van verschillende tijdschriften, onder meer van 
    &lt;em&gt;Hollands Jeugd&lt;/em&gt;

    (1923) en 
    &lt;em&gt;De Olympiade&lt;/em&gt;

    (1924-1926), een omvangrijk weekblad van het bestuur van het
    Comit&amp;eacute; Olympische Spelen 1928 ter ondersteuning van een
    actie om een miljoen gulden voor de Spelen bij elkaar te
    brengen. Hans redigeerde ook het ge&amp;iuml;llustreerde weekblad 
    &lt;em&gt;Week-End&lt;/em&gt;

    (1923 - 1925) en het 
    &lt;em&gt;Weekblad De Middenstandsbond&lt;/em&gt;

    (1918-1930). Bovendien was hij van 1914 tot 1928 medewerker van
    het dagblad 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    (Semarang, Ned.-Indi&amp;euml;), verder van 
    &lt;em&gt;De Vrijheid,&lt;/em&gt;

    een orgaan van de Vrijheidsbond, 
    &lt;em&gt;De Dameskroniek&lt;/em&gt;

    en een aantal lokale kranten waarvoor hij als parlementair
    overzichtschrijver opnieuw - na een onderbreking in het
    zittingsjaar 1922/1923 - op de perstribune kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1910 was hij lid geworden van de redactiecommissie
    van 
    &lt;em&gt;Mededeelingen van den Nederlandschen Journalisten-Kring,&lt;/em&gt;

    met ingang van 2 oktober 1919 
    &lt;em&gt;De Journalist. Orgaan van den Nederlandschen
    Journalisten-Kring&lt;/em&gt;

    geheten
    &lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

    In 1911 kwam Hans in het bestuur van de Nederlandsche
    Journalisten-Kring (NJK), in 1917 werd hij tot vice-voorzitter
    en in 1920 tot voorzitter gekozen. Hij vertegenwoordigde in de
    vereniging de stroming die aandacht vroeg voor de vakbelangen,
    de 'economische' richting van C.K. Elout van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad.&lt;/em&gt;

    Hans heeft dan ook grote moed getoond bij het verwezenlijken
    van betere arbeidsvoorwaarden, pensioen- en vakantieregelingen
    en emancipatorische strevingen van journalisten, zowel ten
    opzichte van de directie als in maatschappelijk opzicht.
    Tegelijkertijd gaf hij de NJK geen eenzijdig vakbondskarakter
    door ook aandacht te schenken aan de aspecten van
    gezelligheidsvereniging en standsorganisatie. Dit leidde tot
    een stijging van het aantal leden: toen de op 1 februari 1924
    het veertigjarig bestaan vierde, waren er vijfhonderd NJK'ers,
    onder wie ook vele katholieken, hetgeen de ironisch ingestelde
    Hans zeer belangrijk vond. Op 4 april 1936 schonk de Kring
    uitgebreid aandacht aan het feit dat Hans vijfentwintig jaar
    bestuurslid was. Op 20 maart 1937 legde Hans, die zich op
    medisch advies in zijn activiteiten moest beperken, het
    voorzitterschap van de NJK en het redacteurschap van 
    &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

    echter neer. Zijn inzet voor de geestelijke en materi&amp;euml;le
    belangen van journalisten werd beloond met het erelidmaatschap
    van de NJK. Het aanzien van het beroep van journalist, alsmede
    dat van de journalistiek, was onder het voorzitterschap van
    Hans opmerkelijk gestegen, hetgeen onder meer bleek uit een in
    opdracht van koningin Wilhelmina door haar particulier
    secretaris aan het bestuur van de NJK geschreven brief van 16
    maart 1937 (zie 
    &lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

    21-3-1937). Ook voor de ontwikkeling van de perswetenschap
    waren de vooroorlogse werkzaamheden van Hans van groot belang.
    Zeer veel publiceerde hij over talrijke aspecten van problemen
    bij de dagbladpers en de journalistiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Hans in 1930 benoemd tot hoofdredacteur,
    tevens parlementair overzichtschrijver, van 
    &lt;em&gt;De Avondpost,&lt;/em&gt;

    dagblad voor stad en land, zoals de ondertitel luidde. Toen dit
    in 's-Gravenhage uitgegeven dagblad op 14 mei 1940 voor het
    laatst in de oude vorm verscheen was Hans al door de directie
    van het Sijthoff-concern, dat 
    &lt;em&gt;De Avondpost&lt;/em&gt;

    uitgaf, ontslagen omdat hij te Oranjegezind was. Voor hem
    begonnen vijf moeilijke oorlogsjaren, waarin hij voornamelijk
    van zijn publikaties moest leven. Kort na de Duitse bezetting
    was Hans nog door de NJK verzocht zitting te nemen in een
    Commissie van Advies en een Commissie voor het Orgaan 
    &lt;em&gt;(De Journalist),&lt;/em&gt;

    maar dat had hij om - vaag aangeduide - redenen van algemene en
    particuliere aard afgewezen. De daarop volgende reorganisaties
    van het perswezen onder Duitse druk behoefde Hans, die een fel
    tegenstander van het nationaal-socialisme was, daardoor niet
    meer mee te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Tweede Wereldoorlog maakte Hans, ondanks zijn
    leeftijd, een come-back in de journalistiek. Op 1 augustus 1945
    werd hij waarnemend en op 15 augustus 1945 hoofdredacteur van
    het Haagse dagblad 
    &lt;em&gt;De Telex.&lt;/em&gt;

    Tot aan zijn overlijden zou Hans voorzitter van de
    Nederlandsche Protestanten-Bond, afdeeling 's-Gravenhage,
    blijven. Bij zijn dood besefte men in journalistenkringen het
    grote verlies. Bij een groter publiek had Hans vooral
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog bekendheid gekregen door diverse
    voordrachten die hij hield, ook voor de radio, waarvoor hij
    bovendien de reportages bij de opening van de Staten-Generaal
    had verzorgd. Aan eerbetoon tijdens zijn leven heeft het de
    onbaatzuchtige, liberaal denkende en bescheiden Hans niet
    ontbroken: binnen journalisten kring bij jubilea en afscheid,
    in het land en daarbuiten door hoge onderscheidingen. Ondanks
    de moeilijke bezettingsperiode, waarin hij geestelijk en
    lichamelijk zwaar heeft geleden, bleef hij publicistisch actief
    op staatkundig, godsdienstig, cultureel en sportgebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Onvolledig archief-Hans onder berusting van de zoon,
  D. Hans, woonachtig te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve talloze artikelen in 
    &lt;em&gt;Mededeelingen van den Nederlandschen Journalisten-Kring&lt;/em&gt;

    (1910- 1919) en 
    &lt;em&gt;De Journalist&lt;/em&gt;

    (1910- 1940): 
    &lt;em&gt;Het Nederlandsche parlement&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1911]); 
    &lt;em&gt;De Nederlandsche Journalisten-Kring. Schets van Zijn
    geschiedenis (1884-1919)&lt;/em&gt;

    ([S.l.], 1919); 
    &lt;em&gt;Parlements-film. Figuren en momenten uit de Nederlandsche
    Volksvertegenwoordiging&lt;/em&gt;

    (Scheveningen, [1924]); 'Journalist-worden', in 
    &lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

    (1925) I, 296-305; 
    &lt;em&gt;Annie van der L&amp;uuml;gt Melsert - van Ees&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, 1926); 
    &lt;em&gt;Prinses Juliana&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1927); 
    &lt;em&gt;Economische toestanden en vooruitzichten in de Nederlandsche
    journalistiek&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam], 1927); 'Journalistik in den Niederlanden', in 
    &lt;em&gt;Holland f&amp;uuml;r und von Journalisten. Den
    ausl&amp;auml;ndischen Kollegen anl&amp;auml;sslich der Olympischen
    Spiele 1928 vom Amsterdamerpresse Verein angeboten&lt;/em&gt;

    [S.l., s.a.] 62-66; aanwezig in de bibliotheek van Het
    Persinstituut te Amsterdam; 
    &lt;em&gt;De knalclub van 3A&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, [ca. 1930]); 
    &lt;em&gt;Thorbecke&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 
    &lt;em&gt;1932); Journalistiek&lt;/em&gt;

    (Leiden, [1932]); 
    &lt;em&gt;Zonnebloem. Nieuwe lotgevallen van de knalclub van 3A&lt;/em&gt;

    (Rotterdam, [ca. 1932]); 
    &lt;em&gt;Holland's bruidspaar&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1936); 
    &lt;em&gt;Parade der politieke partijen. Korte schets van het
    partij-wezen in Nederland&lt;/em&gt;

    (Putten, [1937]); 
    &lt;em&gt;Het verschooningsrecht van den Journalist. Verslag van de
    commissie, ingesteld door het bestuur van den Nederlandschen
    Journalistenkring&lt;/em&gt;

    ([S. l., 1939]); 
    &lt;em&gt;Ons vaderland&lt;/em&gt;

    (Wageningen, [1941]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve gelegenheids- en overlijdensartikelen in
  knipselarchief van het Nederlands Persmuseum te Amsterdam alsmede
  in persoonlijke verzameling van Joan Hemels te Malden: H.G.
  Cannegieter, 'Karakterschets van D. Hans', in 
  &lt;em&gt;Morks Magazijn&lt;/em&gt;

  (1925) 169-179; J.J. van Bolhuis, 'D. Hans, 1882 - 1946', in 
  &lt;em&gt;Bekende Rotterdammers door hun stadgenoten beschreven.&lt;/em&gt;

  [Onder red. en met inl. van Ch.A. Cocheret en W.F. Lichtenauer]
  (Rotterdam, 1951) 131-133; J. Hemels, 
  &lt;em&gt;De journalistieke eierdans. Over vakopleiding en
  massacommunicatie&lt;/em&gt;

  (Assen, 1972); idem, 
  &lt;em&gt;De krant in bedrijf. 75 jaar samenwerking en samenleving&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 603.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

