<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Harder, Johannes Lambertus de (1920-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/harder"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">harder</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Harder</name>, Johannes Lambertus de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1920"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/harder.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Harder, Johannes Lambertus de&lt;/strong&gt;, voetballer ('s-Gravenhage 14-1-1920 - Jeumont (Frankrijk) 7-12-1982). 
Zoon van Johannes Petrus de Harder, los werkman, en Cornelia
  van Blerk. Op 25-9-1940 gehuwd met Maria Cornelia Bergman
  (1918-1952). Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 3 dochters
  geboren. Na haar overlijden op 13-2-1956 gehuwd met Jitske
  Nieuwland (geb. 1926). Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/harder.jpg' alt='afbeelding van Harder, Johannes Lambertus de'&gt;Geld voor voetbalschoenen was er niet in het gezin waarin
    Bertus de Harder als tweede van vijf kinderen opgroeide.
    Niettemin bracht hij buiten school zijn tijd in de Haagse
    volksbuurt de Schilderswijk vooral trappend tegen een bal
    door. Hij had geen hoofd om te leren en was na de lagere
    school los werk gaan zoeken. De eerste club waar hij in 1933,
    samen met zijn oudere broer Karel, op mocht, was Transvaal
    uit de Nederlandsche Arbeiders Sport Bond. Het motief om lid
    te worden lag niet in socialistische sympathie&amp;euml;n, maar
    in de lage contributie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen vader De Harder en Karel in dienst kwamen van de
    gasmeterfabriek 'Wilsonmeters' in Loosduinen, mocht ook
    Bertus in 1935 bij het bedrijfsteam - eenvoudig Wilsonmeters
    geheten - meespelen. Vader beheerde het speelterrein en de
    koffietent. De broers vielen snel op als getalenteerde
    spelers, en er ontstond belangstelling van de grote Haagse
    clubs. Na aanvankelijk door de ballotagecommissie geweigerd
    te zijn, omdat hun vader te laag op de maatschappelijke
    ladder stond, belandden zij toch bij de Voorwaarts Utile
    Dolci Combinatie (VUC), die in de hoogste klasse van de KNVB
    speelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn eerste wedstrijd voor VUC, tegen Go Ahead in 1937,
    scoorde De Harder onmiddellijk door een terugspeelbal op te
    pikken en de keeper - de beroemde Leo Halle - de bal door de
    benen te spelen. En zo leerde de aanhang van VUC De Harder
    kennen: een intelligente linksbuiten met ingewikkelde en
    onnavolgbare passeerbewegingen, grote snelheid op de eerste
    meters, een afgemeten voorzet en een goed schot in beide
    benen. Geregeld bracht hij zijn tegenstander tot wanhoop, ook
    in samenspel met zijn broer. Soms ving hij een bal op en
    sprintte langs de lijn weg met de back aan zijn zij, die er
    vervolgens achter kwam dat De Harder de bal had laten liggen
    voor een medespeler. Het verschijnsel ontstond dat het
    VUC-publiek zich na de toss massaal naar dat deel van het
    veld verplaatste waar hun balgoochelaar speelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 21 mei 1938, nog pas achttien jaar oud, maakte De
    Harder in Amsterdam zijn debuut in het Nederlands elftal. Dat
    maakte een moeilijke periode door na een reeks successen in
    het midden van het decennium en was aan verjonging toe.
    Hoewel de wedstrijd tegen Schotland met 1-3 verloren werd,
    liet de 'Oranjebaby' een behoorlijke indruk achter. Tot mei
    1940, toen de Duitse bezetting een einde maakte aan het
    interlandvoetbal, speelde De Harder slechts in &amp;eacute;&amp;eacute;n
    van de tien interlands niet mee. Hij scoorde drie keer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de bezetting kwam de voetbalcompetitie in
    Nederland snel weer op gang. Er waren natuurlijk ongewone
    moeilijkheden, zoals het verdwijnen van spelers als gevolg
    van het onderduiken of de Arbeitseinsatz, het vorderen van
    speelterreinen en luchtalarm tijdens wedstrijden. Niettemin
    nam de belangstelling toe, omdat men vertier en afleiding
    zocht. Voor het eerst in het bestaan van de club werd VUC in
    1944 afdelingskampioen. In de daaropvolgende strijd om het
    landskampioenschap ging het vooral tussen het Amsterdamse De
    Volewijckers en VUC. Het duel aan de Schenkkade in Den Haag -
    toeschouwers stonden ook samengepakt op de perrons van het
    treinstation Laan van Nieuw-Oost-Indi&amp;euml;, vanwaar het veld
    te zien was - werd door de thuisploeg met 2-0 gewonnen. De
    Harder scoorde en excelleerde. Voor de match in het Olympisch
    Stadion, op 30 april 1944, was de toeloop zo groot dat lang
    niet iedereen een toegangskaartje kon bemachtigen en er
    relletjes uitbraken. De wedstrijd werd door VUC met 5-1
    kansloos verloren. Het opmerkelijkste was dat sterspeler
    Bertus de Harder zich de hele wedstrijd onge&amp;iuml;nteresseerd
    aan het spel had onttrokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat er gebeurd was, is nooit helemaal opgehelderd. De
    Harder was voor de wedstrijd in de kleedkamer vermanend
    toegesproken door de voorzitter over vermeende dronkenschap
    de avond tevoren. Misschien ook was het gerucht dat hij zich
    had laten omkopen te berde gebracht. De bescheiden en stille
    De Harder ontkende, was gekrenkt, en wist niet anders te
    reageren dan de strijd mokkend aan zich te laten voorbijgaan.
    Daarmee liet hij zijn club deerlijk in de steek. Er werd -
    wegens een vergaderverbod pas in mei 1945 - tot royement
    besloten, maar na enige maanden werd deze straf omgezet in
    een schorsing van twee&amp;euml;nhalf jaar. In deze periode
    degradeerde VUC naar de tweede klasse. Op 20 januari 1947
    keerde de verloren zoon terug. VUC won met 4-0 van Heracles,
    De Harder maakte alle goals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door de smet van het schandaal werd de weg naar het
    Nederlands elftal voor De Harder geblokkeerd. In 1949 kreeg
    hij het aanbod om bij de Franse club Girondins de Bordeaux
    beroepsvoetballer te worden. Binnen de KNVB werd
    beroepsvoetbal als zedenverwildering beschouwd; spelers die
    geld ontvingen werden persona non grata. Maar voor De Harder,
    die nooit vast werk van lange duur had en inmiddels voor een
    vrouw en drie kinderen had te zorgen, was dit de grote kans
    om van zijn talent zijn beroep maken. Het Nederlands elftal
    werd hiermee echter voor De Harder helemaal onbereikbaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vrees bestond dat De Harder zich in Frankrijk niet zou
    kunnen redden, maar die bleek ongegrond. Hoewel hij de Franse
    taal maar moeizaam onder de knie kreeg, werd hij met zijn
    meegaand karakter binnen de club snel geaccepteerd. Het
    belangrijkste was natuurlijk dat De Harder ook in het Franse
    betaalde voetbal een ster werd. 'Berthuus' werd met Girondins
    de Bordeaux in het seizoen 1949/1950 onmiddellijk kampioen en
    scoorde 21 doelpunten. De stad benoemde het elftal tot
    ereburgers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Girondins de Bordeaux bleef een topclub en De Harder een
    van de helden, hoewel zijn weinig atletische uiterlijk en
    zijn steeds kalere hoofd dat niet direct deden vermoeden. Na
    een moeilijke periode, waarin zijn langdurig zieke vrouw in
    april 1952 overleed, hervond hij zijn evenwicht en werd hij
    in 1953 door het sportblad 
    &lt;em&gt;L'Equipe&lt;/em&gt;

    uitgeroepen tot beste speler in Frankrijk. Hij kreeg de
    bijnaam 'le divin chauve' (: de goddelijke kale). Een
    hoogtepunt in zijn loopbaan was de 'watersnoodrampwedstrijd'.
    Op 12 maart 1953 versloeg een elftal van in Frankrijk
    spelende Nederlandse voetballers in Parijs het sterke
    nationale team van Frankrijk. De 1-2 zege - De Harder scoorde
    en speelde een schitterende wedstrijd - maakte in Nederland
    veel enthousiasme los. Waar het offici&amp;euml;le Nederlands
    elftal vaak bedroevend presteerde, was dit succes een
    bevrijdende gebeurtenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De KNVB bleef beroepsvoetbal echter afwijzen. Toen daarom
    in 1954 de Nederlandse Beroeps Voetbal Bond werd opgericht,
    wist de profclub Den Haag Bertus de Harder als
    publiekstrekker aan te werven, die graag weer naar zijn
    geboortestad terugkeerde. In het najaar ging de KNVB alsnog
    door de knie&amp;euml;n. In de 'noodcompetitie' van 1954/1955 -
    de eerste fase van de integratie van beide bonden - kwam De
    Harder uit voor Holland Sport, dat op Houtrust in Den Haag
    speelde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe goed De Harder nog was, bleek uit zijn hernieuwde
    uitverkiezing - op 35-jarige leeftijd - voor het Nederlands
    elftal. In het voorjaar van 1955 speelde hij drie interlands.
    Vooral in het met 1-0 gewonnen jaarlijkse prestigeduel tegen
    Belgi&amp;euml; was hij op dreef. Vanuit een meer teruggetrokken
    positie zette hij de Nederlandse aanvallen op. Op 19 mei -
    zeventien jaar na zijn debuut - speelde hij zijn twaalfde en
    laatste interland, tegen Zwitserland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holland Sport - inmiddels Scheveningen Holland Sport
    geheten - begon het seizoen 1955/1956 slecht. Toen De Harder
    voorlopig geschorst werd, omdat hij een scheidsrechter had
    beledigd - op ironische toon had hij 'prima gefloten' gezegd
    - besloot hij in september 1955 terug te keren naar Bordeaux,
    waar men hem nog steeds waardeerde. Hij zou er twee seizoenen
    spelen. Dat hij langzamerhand minder hard en lang kon lopen,
    begon hem echter op te breken. Het onherroepelijke einde van
    zijn loopbaan als beroepsvoetballer kwam in 1957.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De keuze om daarna voetbaltrainer te worden lag voor de
    hand, hoewel de zachtaardige De Harder niet het karakter van
    een leider had. In Nederland waren diploma's vereist, en dus
    bleef hij in Frankrijk, waar hij met redelijk succes werkte
    bij amateurclubs in Angoul&amp;ecirc;me, Jarny, Mulhouse,
    Saint-Louis, Biach en Jeumont. In de laatstgenoemde plaats
    werd hij beheerder van het gemeentelijk sportpark. Zelf had
    De Harder wel terug willen keren naar Den Haag, maar zijn
    tweede vrouw, met wie hij in 1956 getrouwd was, voelde zich
    in Frankrijk ingeburgerd. Op 62-jarige leeftijd overleed hij
    plotseling aan een hartaanval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'De Braziliaan van de Schilderswijk', zoals Bertus de
    Harder ooit genoemd werd, was een voetballer met een zeer
    bijzondere techniek, waarvoor het publiek speciaal naar de
    stadions kwam. Zijn beperkte interlandcarri&amp;egrave;re staat
    door oorlog, schorsing en zijn keus voor beroepsvoetbal niet
    in verhouding tot zijn capaciteiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een overzicht van de prestaties van De Harder als speler
    bij Franse voetbalclubs in Marc Barreaud, 
    &lt;em&gt;Dictionnaire des footballeurs &amp;eacute;trangers du
    championnat professionnel fran&amp;ccedil;ais, 1932-1997&lt;/em&gt;

    (Parijs [etc.] 1998) 195-196. Een overzicht van de twaalf
    interlandwedstrijden waaraan De Harder tussen 1938 en 1955
    deelnam in 
    &lt;em&gt;Het Nederlands Elftal. De historie van Oranje,
    1905-1989&lt;/em&gt;

    . Samengesteld door Matty Verkamman [e.a.] [Amsterdam 1996]
    142-145 en 238-239.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. van Emmenes, 
  &lt;em&gt;Neerlands voetbalglorie&lt;/em&gt;

  (3de dr.; Amstelveen 1958) 167-183 en 229-233; M.J. Adriani
  Engels, 
  &lt;em&gt;Voetbalprestaties in oranjeshirt. Geschiedenis van het
  Nederlands Elftal&lt;/em&gt;

  (5de dr.; Amsterdam 1959) 131-134, 142-148, 177-178 en 184-185;
  Fred Rack&amp;eacute;, 
  &lt;em&gt;Een eeuw Haags voetbal&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1983) 199-205; Herman Kuiphof, 
  &lt;em&gt;Twee seconden geluk en andere voetbalverhalen&lt;/em&gt;

  (Baarn 1984) 21-22; Piet van der Eijk, 
  &lt;em&gt;Bertus de Harder. Het levensverhaal van de Goddelijke
  Kale&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1994); Hans Pars en Rob Langeveld, 
  &lt;em&gt;Op Hout-rust geen zegen. Opkomst en ondergang van Holland
  Sport&lt;/em&gt;

  ['s-Gravenhage 1999].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Hans Pars en Rob Langeveld, 
  &lt;em&gt;Op Hout-rust geen zegen. Opkomst en ondergang van Holland
  Sport&lt;/em&gt;

  [&amp;quot;s-Gravenhage 1999] 23. Op 22 december 2007 zond de NOS-radio in de serie &lt;i&gt;Lokale helden&lt;/i&gt; een reportage uit over Bertus de Harder van Edwin Cornelisssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marc Kooijmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

