<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Harinxma thoe Slooten, Binnert Philip baron van (1839-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/harinxma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">harinxma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Harinxma thoe Slooten</name>, Binnert Philip baron van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1839"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">commissaris der Koningin</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Harinxma thoe Slooten, Binnert Philip baron van&lt;/strong&gt;, commissaris der Koningin in Friesland (Drachten 30-8-1839 - Leeuwarden 2-11-1923).

Zoon van Maurits Pico Diderik baron Van Harinxma thoe Slooten,
grietman, later adjunct-houtvester, en jkvr. Clara Feijona van
Eijsinga. Gehuwd sinds 2-6-1863 met jkvr. Anna van Beyma. Uit dit
huwelijk werden 6 zoons en 4 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Harinxma stamde uit een oud Fries geslacht met veel politieke
invloed. Hij studeerde rechten te Leiden. Na zijn promotie in 1863
begon direct zijn rechterlijke loopbaan als ambtenaar van het openbaar
ministerie in het kanton Beetsterzwaag, waar hij in 1869 kantonrechter
werd. Tevens was Van Harinxma van 1863 tot 1869 advocaat bij de
Heerenveense rechtbank. Daarnaast deed hij politiek en bestuurlijk
werk. Van Harinxma, die de liberale beginselen huldigde, was van 1865
tot 1869 wethouder, daarna tot 1873 alleen raadslid van Opsterland. In
1871 kwam hij in de Friese Staten, waar waterstaatszaken zijn interesse
hadden. De stad Dokkum vaardigde hem in 1873 af naar de Tweede
Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1878 werd Van Harinxma, die volgens de voordrachtsbrief
'onafhankelijk van fortuin en karakter' was, tot commissaris
des Konings in Friesland benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met vaste hand leidde hij de Statenvergadering, waarin hij gebrek
aan mannen van betekenis signaleerde. De samenwerking in het college
van Gedeputeerde Staten gaf de commissaris in het algemeen voldoening.
Over de griffier mr. C.B. Menalda was hij zeer te spreken. Van c. 1880
tot c. 1900 had Friesland ten gevolge van de agrarische depressie met
ernstige moeilijkheden te kampen. Van Harinxma, die de toen vrij
algemeen gehuldigde opvatting deelde, dat provinciale besturen ook op
sociaal-economisch gebied weinig taken te vervullen hadden, lijkt
aanvankelijk voor de malaise nauwelijks aandacht te hebben gehad.
Tijdens de grote stakingen van veenarbeiders in zuidoost Friesland en
van landarbeiders in Het Bildt (1888-1892), die tot de gevolgen van die
malaise behoorden, wenste hij krachtig optreden, maar miste inzicht in
het gebeurde. Dit gold trouwens ook voor de andere Friese autoriteiten
en de ambtenaren van het departement van Binnenlandse Zaken in Den
Haag. Later leidde een conflict met de gemeenteraden van Opsterland en
Weststellingwerf over de financiering van werkverschaffing tot het
tijdelijk overdragen van enige van hun bevoegdheden aan de
burgemeesters (1895). Gemeentefinanci&amp;euml;n en -belastingen baarden
Van Harinxma trouwens ook geregeld andersoortige zorg. De taak van de
provincie breidde zich uit, vooral op waterstaatsgebied. De commissaris
hield zich speciaal bezig met de mogelijkheden voor gedeeltelijke
indijking van de Lauwerszee. Overigens signaleerde hij de vergroting
van het takenpakket, dat al met al nog klein bleef, niet zonder enige
zorg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio 1909 nam Van Harinxma ontslag. Inmiddels was hij in 1905 tot
staatsraad in buitengewone dienst benoemd en hij bleef dat tot zijn
dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Harinxma had de hooghartigheid en waardigheid, die ook veel
andere rijke Friese adellijke grootgrondbezitters kenmerkte. Hij was
een punctueel man, die door de vaste en rechte lijn van zijn beleid
gezag had en, gezien in zijn tijd, op verantwoorde wijze leiding gaf
aan het provinciaal bestuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Over het strafbeding bij verbintenissen, naar het Nederlandsch
burgerlijk regt&lt;/em&gt;

(Leiden, 1863). Proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Leeuwarder Courant&lt;/em&gt;

van 2-11-1923; C.B. Menalda, in 
&lt;em&gt;Leeuwarder Nieuwsblad&lt;/em&gt;

van 9-11-1923; 
&lt;em&gt;It Heitel&amp;acirc;n&lt;/em&gt;

5
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

(1923) 538.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.P. van Nienes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

