<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hart, Simon (1911-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hart"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hart</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hart</name>, Simon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1911"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HARTS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hart, Simon&lt;/strong&gt;, archivaris en historicus (Zaandam 24-3-1911 - Amsterdam 27-9-1981).

  Zoon van Arend Hart, winkelier, en Sijtje van der Ben. Gehuwd op
  17-5-1938 met Sibrandina Geertruid Runeman. Uit dit huwelijk
  werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HARTS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hart, Simon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hart volgde na de christelijke muloschool geen verder
    onderwijs. Hij was korte tijd werkzaam op het kantoor van een
    sanitair-technische groothandel in Amsterdam en kwam in 1929
    als volontair op het gemeentearchief in dezelfde stad. In
    minder dan een jaar tijd behaalde hij het diploma van
    wetenschappelijk archief ambtenaar der tweede klasse. Hierna
    duurde het tot 1937 eer er in het door bezuinigingen getroffen
    archief een vacature ontstond, zodat Hart een betaalde
    aanstelling kon krijgen. De volontair werd schrijver. Daarna
    klom hij gestaag in de archiefrangen op. In 1961 werd hij van
    hoofdarchivist tot adjunct-gemeentearchivaris bevorderd. De
    kroon op de toen al bijna 45-jarige carri&amp;egrave;re van de
    autodidact Hart werd in 1974 gezet. De gemeenteraad van
    Amsterdam benoemde hem tot gemeentearchivaris, als opvolger van
    W.J. van Hoboken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het archief aan de Amsteldijk, dat archieven beheert
    groter en gevarieerder dan menig rijksarchief, heeft Hart zich
    als archivaris en historicus onderscheiden. Van begin af aan
    ging zijn grote belangstelling naar de zeventiende en
    achttiende eeuw uit. Twee enorme archieven uit die periode trof
    hij als jong volontair vrijwel ontoegankelijk aan: de duizenden
    protocollen van Amsterdamse notarissen en de Doop-, Trouw- en
    Begraafregisters (DTB) van v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1811. Gestimuleerd
    door de pas benoemde gemeentearchivaris W.F.H. Oldewelt kon
    Hart in 1950 beginnen aan de ontsluiting van deze twee
    archieven. De zogenoemde DTB-registers werden alle
    ge&amp;iuml;ndiceerd - naar naam, beroep en herkomst - en voor
    raadpleging op microfiches overgebracht; het in kaartsysteem
    brengen van de inhoud der notari&amp;euml;le akten kwam een goed
    eind op streek. Voor beide projecten heeft Hart, als
    &amp;eacute;&amp;eacute;n der eersten in het archiefwezen, gebruik gemaakt
    van werkstudenten en medewerkers van de gemeentelijke sociale
    werkvoorziening. Telkens toonde hij een open oog te hebben voor
    de mogelijkheden van moderne technische vindingen voor
    archiefbeheer en archiefbezoekers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ontsluiting van bovengenoemde collecties bleek van
    essenti&amp;euml;le betekenis voor historisch onderzoek, want aldus
    beschikbaar gekomen gegevens hadden betrekking op de bevolking
    en de economische en sociale activiteiten van een stad die tot
    ver buiten de grenzen van de Republiek een belangrijke rol
    speelde. Voor onderzoek op historisch-demografisch en
    maritiem-economisch terrein werd het Amsterdamse
    gemeentearchief zo alom bekend. Hart genoot hiervan. Telkens
    opende hij voor de ge&amp;iuml;nteresseerde onderzoeker met een
    vriendelijke glimlach op zijn gezicht en vergezeld van een
    breed armgebaar de deur naar zijn werkkamer. Niet lang duurde
    het dan of hij haalde &amp;eacute;&amp;eacute;n van zijn tientallen bakken
    met aantekeningen te voorschijn. Die aantekeningen waren de
    vruchten van zijn eigen naspeuringen in de collecties, waarmee
    hij reeds in zijn volontairstijd was begonnen. Hart werd steeds
    meer een vraagbaak voor onderzoekers uit binnen- en buitenland.
    Altijd liet hij hen onzelfzuchtig in zijn ook grote parate
    kennis delen en gaf hij adviezen. Nimmer werd een archivaris in
    binnen- en buitenlandse woorden - vooraf meer bedankt dan
    Hart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve als gemeentearchivaris verwierf hij ook als
    historicus naam. Met drie thema's uit de zeventiende en
    achttiende eeuw hield hij zich bezig: de Lutherse Kerk in
    Noord-Amerika, handel en scheepvaart, en het inwonertal van
    Amsterdam en de Zaanstreek. In de jaren dertig kregen
    Amerikanen belangstelling voor de geschiedenis van de Lutherse
    kerk in hun land. Als pas benoemd archivaris van de
    Evangelisch-Lutherse kerk (1934) kwam Hart - zelf niet Luthers
    - met hen in aanraking. Samen met zijn vrouw spande hij zich
    sedertdien in voor de wetenschappelijk verantwoorde uitgave in
    het Engels van Amsterdamse en Amerikaanse kerkelijke
    protocollen uit de eerste helft van de achttiende eeuw. Het
    resulteerde in twee kloeke publikaties (1950 en 1971). Zijn
    verdiensten op dit terrein vonden in 1952 erkenning in een
    eredoctoraat, hem verleend door het Wagner Memorial Lutheran
    College in New York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betrekkingen van de Republiek met Noord-Amerika lieten
    hem niet meer los, maar het boek 
    &lt;em&gt;The prehistory of the New Netherland Company&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam], 1959) en diverse artikelen hierover hadden nu een
    zelfde invalshoek als zijn studies over handel en scheepvaart,
    namelijk een economische. De Zaanstreek, Harts geboortegrond,
    en Amsterdam, waren centra waarin talloze kooplieden/ reders
    het initiatief namen voor handelscontacten met nieuwe gebieden
    of erin slaagden een grote handelsonderneming op te zetten.
    Zulke activiteiten boeiden Hart: hoe en waarom deed een koopman
    als Lambert van Tweenhuysen zijn investeringen, wat betekende
    het dat Jan Ibess bij zijn dood in 1652 parten in 120
    koopvaarders bezat? De dagelijkse praktijk van het zakendoen,
    het uitreden van schepen, het betalingsverkeer, dit waren zaken
    die hij met behulp van gegevens uit notari&amp;euml;le akten met
    succes doorgrondde. Het kwantitatieve element verloor hij niet
    uit het oog. Collega's en bezoekers confronteerde hij met
    kwesties die hij nog niet had opgelost. Vooral over de relaties
    met Noord-Rusland, Itali&amp;euml; en Noord-Amerika en over de
    vroege walvisvaart heeft hij gepubliceerd. Kenmerkend voor
    menig artikel zijn een vrij korte tekst en uitvoerige,
    essenti&amp;euml;le bijlagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In gelijke tred met de voortgang van het grote DTB-project
    ontplooide Hart zich ten slotte ook als een belangrijk
    historisch-demograaf. Over het verloop van het inwonertal van
    Amsterdam tijdens het ancien r&amp;eacute;gime verschafte hij nieuwe
    cijfers, maar daarnaast besteedde hij veel aandacht aan de
    geografische herkomst van de duizenden immigranten, de mate van
    kennis van de lees- en schrijfkunst van bruiden en bruidegoms,
    en de beroepsstructuur. Als eerste analyseerde hij op deze
    punten onder meer de zeevarenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1952 onderstreepte het Amerikaanse eredoctoraat Harts
    wetenschappelijke merites. Bij zijn afscheid als
    gemeentearchivaris in 1976 werd Hart ge&amp;euml;erd met een bundel
    van dertien van zijn belangrijkste artikelen. 
    &lt;em&gt;Geschrift en getal&lt;/em&gt;

    geheten, hem aangeboden door vrienden uit de archief- en
    universiteitswereld. Al spoedig na zijn pensionering openbaarde
    zich de ongeneeslijke ziekte waaraan Hart in 1981 overleed. In
    een tijd van snel voortschrijdende professionalisering is Hart
    vermoedelijk een van de laatste voorbeelden van een
    rasarchivaris die tegelijk ten volle als historicus werkzaam
    was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Hart in Gemeentearchief te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie, afgesloten eind 1975, in S. Hart, 
    &lt;em&gt;Geschrift en getal&lt;/em&gt;

    (Dordrecht, 1976) 343-351. Voor publikaties nadien verschenen
    zie hieronder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.J. van Hoboken, in 
  &lt;em&gt;Nederlands Archievenblad&lt;/em&gt;

  85 (1981) 297-301, eveneens afgedrukt in 
  &lt;em&gt;Economisch- en Sociaal-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

  45 (1982) 293-296. Hierin zijn Harts publikaties na 1975
  vermeld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Nederlands Archievenblad&lt;/em&gt;

  85 (1981) 297 [Foto: W.M. Alberts].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.R. Bruijn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

