<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Harte, Joannes Josephus Ignatius (1853-1937)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/harte"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">harte</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Harte</name>, Joannes Josephus Ignatius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1853"/>
    <event type="death" when="1937"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HARTE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Harte, Joannes Josephus Ignatius&lt;/strong&gt;, (door naamstoevoeging bij K.B. van 28-12-1894 nr. 38 gewijzigd in &lt;b&gt;Harte van Tecklenburg&lt;/b&gt;), politicus 
  (Utrecht 15-10-1853 - 's-Gravenhage 4-7-1937). Zoon van Joannes Jacobus Harte, handelaar in glas- en
  aardewerk, en Anna Maria Theresia Mitschke. Gehuwd op 7-1-1889
  met Petronella Francisca Jurgens. Uit dit huwelijk werden 1 zoon
  en 1 dochter geboren
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HARTE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Harte, Joannes Josephus Ignatius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Harte groeide op in Utrecht in een goed katholiek
    middenstandsmilieu. Na eerst in de zaak van zijn vader gewerkt
    te hebben ging hij op 23-jarige leeftijd rechten studeren aan
    de Rijksuniversiteit aldaar. Op 4 juli 1883 promoveerde hij cum
    laude bij prof. J. baron d'Aulnis de Bourouill op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;De Rentestand&lt;/em&gt;

    . Reeds tijdens zijn studie gaf hij blijk van politieke
    belangstelling. Zo bepleitte hij in enige artikelen in het
    katholieke tijdschrift 
    &lt;em&gt;Onze Wachter&lt;/em&gt;

    de toepassing van een ingewikkelde voorkeurstemmentelling bij
    een stelsel van evenredige vertegenwoordiging - eventueel zelfs
    te combineren met algemeen kiesrecht -, ontworpen door de
    Britse jurist Th. Hare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie vestigde Harte zich als advocaat in
    Amsterdam, waar hij werkte op het kantoor van de
    maatschappelijk en politiek actieve katholiek Jan J.W. van den
    Biesen, die van 1885 tot 1888 zitting had in de Tweede Kamer.
    Harte zelf werd in oktober 1884 door de katholieke
    kiesvereniging 'Recht voor allen' in Utrecht kandidaat gesteld
    voor een Tweede-Kamerzetel. Voor de jonge advocaat werden de
    verkiezingen echter een fiasco, zodat hij tot irritatie van het
    kamerlid H.J.A.M. Schaepman, die het politiek leiderschap over
    de katholieken nastreefde, het verzoek zich in 1886 opnieuw
    kandidaat te stellen afsloeg. Wel maakte hij zich intussen
    verdienstelijk als voorzitter van de Amsterdamse katholieke
    kiesvereniging 'Recht en orde', die onder zijn leiding groeide
    van 80 tot 1200 leden. Schaepmans ergernis kwam mede voort uit
    vrees dat Harte in de strijd om de politieke macht, die in de
    jaren tachtig in katholiek Nederland hevig woedde, zich met
    zijn Amsterdamse vereniging zou aansluiten bij het
    conservatieve kamp van B.M. Bahlmann, Ch.J.A. Heydenryck en
    G.L.M.H. Ruijs de Beerenbrouck. Medio 1887 trad hij echter toe
    tot het bestuur van de Algemeene Bond van Katholieke
    Kiesvereenigingen, waarin de Schaepmannianen zich verzameld
    hadden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de verkiezingen van maart 1888 werd Harte vervolgens in
    het district Grave tot lid van de Tweede Kamer gekozen, waar
    hij op 1 mei daaropvolgend zitting nam. Een jaar later trouwde
    hij met de bijna vijftien jaar jongere, energieke dochter
    Nellie van de rijke Osse margarinefabrikant H.L. Jurgens. Na de
    verhuizing van het jonge paar naar Den Haag werd zij, ondanks
    haar toenemende doofheid, de stuwende kracht achter Hartes
    carri&amp;egrave;re door haar contacten in politieke en diplomatieke
    kring, in het bedrijfsleven en in de besturen van veel
    liefdadige organisaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens het ministerie-Mackay (1888-1891), het eerste
    'rechtse' coalitiekabinet van katholieken en
    antirevolutionairen, bleek Harte - evenals de overgrote
    meerderheid van de katholieke politici en persorganen - een fel
    tegenstander van algemene en persoonlijke dienstplicht, zoals
    voorgesteld in de legerwet van de katholieke minister J.W.
    Bergansius. Ook in andere opzichten gaf Harte er blijk van
    kritisch te staan ten opzichte van het politiek geestverwante
    kabinet: hij verweet de antirevolutionaire ministers de
    katholieke verlangens te negeren, ondertekende in 1891 met
    dertien andere katholieke kamerleden een verkiezingsmanifest
    dat binding aan welke partij ook afwees - waarmee zij zich
    afzetten tegen de antirevolutionairen - en had een jaar eerder
    een brochure, 
    &lt;em&gt;Vrijhandel en bescherming&lt;/em&gt;

    , gepubliceerd, waarin hij, om de weg naar de liberalen open te
    houden, beide politiek-economische begrippen meer als
    opportuniteiten dan als beginselen wenste te zien. Met
    Schaepman ging hij in 1892, in tegenstelling tot de overige
    katholieke parlementari&amp;euml;rs, ver in zijn steun aan de
    ontwerp-kieswet van J.P.R. Tak van Poortvliet, die algemeen
    kiesrecht zeer nabij kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de kabinetsformatie van 1894 onderhandelden Harte en
    P.J.F. Vermeulen namens de in 1891 opgerichte, katholieke
    Tweede-Kamerclub met formateur jhr. J. R&amp;ouml;ell over de steun
    van de katholieken. Uiteindelijk namen zij genoegen met
    &amp;eacute;&amp;eacute;n ministerszetel - C.D.H. Schneider op Oorlog -,
    mits R&amp;ouml;ell wel het kiesrecht, maar niet de
    controversi&amp;euml;le zaken van onderwijs en van algemene
    dienstplicht tijdens zijn bewind zou proberen te regelen. Bij
    de behandeling van de ontwerp-kieswet van S. van Houten in 1896
    trachtte Harte bij amendement onder andere opkomstplicht in te
    voeren. Tot zijn verontwaardiging werden echter alle van
    katholieke zijde ingediende amendementen verworpen, waarop hij
    verklaarde tegen de wet te zullen stemmen. Harte verweet de
    liberalen bij deze gelegenheid antiklerikalisme en
    verkiezingsagitatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harte profileerde zich allengs als een politicus die handig
    tussen alle facties van de katholieke fractie doorlaveerde en
    woordvoerder in de Kamer was over zeer vele aangelegenheden.
    Zijn verhouding met Schaepman, die concurrentie slecht kon
    verdragen, was daardoor zeer dubbelzinnig en werd goed
    weergegeven in diens boutade: 'Wie is pedanter dan De Laat
    Kanter? Ik zeg het met smarte, 't is mijn vriend Harte' (
    &lt;em&gt;Briefwisseling Kuyper-Idenburg&lt;/em&gt;

    , 79). Schaepman had een duidelijke politieke visie, maar kon
    moeilijk met politiek andersdenkende geloofsgenoten omgaan.
    Harte kon goed overweg met allen, maar had slechts de
    korte-termijnvisie van het haalbare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel sympathie won Harte onder de katholieke burgerij door
    in 1897 scherp uit te halen naar P.J. Troelstra en hem het
    morele recht te ontzeggen namens d&amp;egrave; werklieden te spreken.
    Meer opzien nog baarde een door hem en enkele andere kamerleden
    in september 1898 ingediend wetsontwerp tot wijziging van een
    artikel in het wetboek van strafvordering om de mogelijkheid
    tot revisie van strafvonnissen te verruimen. Daarmee nam Harte
    wind uit de zeilen van de socialisten, die juist ten aanzien
    van een voor de Nederlandse justitie pijnlijke kwestie van
    vervolging van socialisten in de zogeheten zaak-Hogerhuis te
    hoop liepen. Hartes voorstel werd, tot ongenoegen van veel
    liberalen die deze zaak trachtten dood te zwijgen, door het
    parlement aangenomen en kreeg op 14 juli 1899 kracht van wet.
    De drie socialistische gebroeders Hogerhuis, die wegens inbraak
    en doodslag tot gevangenisstraf veroordeeld waren, zouden er
    overigens niet van profiteren, omdat de Hoge Raad de aanvraag
    tot revisie verwierp. Ook de belangen van de
    margarine-industrie werden door Harte met verve behartigd in de
    Tweede Kamer - zoals bleek bij de behandeling van de
    zuivelwetten in 1889 en 1900 -, maar ook daarbuiten. Door dit
    optreden kreeg bijvoorbeeld in 1898 zijn zwager Jurgens in Oss
    kerkelijke dispensatie van de aanvankelijk door de bisschop
    streng verboden zondagsarbeid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen bij de verkiezingen van 1901 'rechts' - protestanten en
    katholieken - vrij onverwachts de overwinning behaalde op
    'links' - liberalen en socialisten -, werden Harte, Schaepman
    en J.A.N. Travaglino door de katholieke kamerclub aangewezen
    als onderhandelaars. Behalve afspraken ten gunste van het
    bijzonder onderwijs en sociale hervormingen kwamen zij met
    formateur A. Kuyper ook het voornemen overeen tot verhoging van
    de tarieven van invoerrechten, waarbij de staat negen miljoen
    zou kunnen winnen. Dit laatste werd een taak voor Harte. Hij
    werd op 1 augustus 1901 minister van Financi&amp;euml;n, als een
    van de drie katholieke ministers, naast Bergansius (Oorlog) en
    J.A. Loeff (Justitie). Zijn ministerschap werd uit legislatief
    oogpunt geen succes. Hij bracht enkele wetten tot stand inzake
    verlenging van het octrooi voor De Nederlandsche Bank,
    intrekking van muntbiljetten en navordering van
    vermogensbelasting. Van de afschaffing van de Staatsloterij ter
    beteugeling van de speelzucht kwam in zijn loterijwet niets
    terecht. De wet op de tariefherziening werd pas in februari
    1904 ingediend en kwam niet v&amp;oacute;&amp;oacute;r de verkiezingen van
    1905 in behandeling. Het geld voor sociale hervormingen en voor
    verbetering van het onderwijs bleef dus ontbreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volgens zijn vrouw was Harte zwaartillend en
    perfectionistisch, eigenschappen die zijn energie dreigden te
    verlammen. Toch voltooide hij in 1903, na vier jaar werken, de
    publikatie van 
    &lt;em&gt;Het burgerlijk wetboek van het keizerrijk Japan&lt;/em&gt;

    in Nederlandse vertaling, met een inleiding van zijn hand. Op
    grond van de Duitse, Franse en Engelse vertalingen, met behulp
    van de Japanse gezanten in Parijs en in Den Haag, en zonder
    kennis van de Japanse taal bracht de minister dit vierhonderd
    bladzijden tellende werk tot stand. Het hielp zijn politieke
    loopbaan niet. Bij de verkiezingen van 1905 leed de coalitie de
    nederlaag na felle strijd, onder andere over de mislukking van
    het regeringsprogramma. Op 16 augustus 1905 trad Harte met het
    ministerie-Kuyper af. In het district Grave, waar men
    teleurgesteld was over Hartes zwakke ministerschap, werd hij
    niet herkozen als kamerlid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harte verliet het politieke strijdperk en vertrok met zijn
    gezin voor enige tijd naar het buitenland, mede ten behoeve van
    Jurgens' margarinefabrieken, waarvan hij reeds tijdens zijn
    ministerschap, in 1902, commissaris was geworden. Na terugkeer
    in Nederland werd hij met ingang van 15 juli 1908 tot lid van
    de Raad van State benoemd, een functie die hij tot 1 mei 1934
    zou uitoefenen; vanaf 1913 was hij voorzitter van de afdeling
    Buitenlandse Zaken van dit college. Daarnaast was Harte van
    1913 tot zijn dood president-commissaris van Anton Jurgens'
    Vereenigde Fabrieken NV In die functie behoorde hij tot degenen
    die in 1925 mikpunt werden van de aantijgingen van de
    gebroeders S.F. en A.M. van Oss in de 
    &lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

    (augustus-oktober 1925) in verband met financi&amp;euml;le
    manipulaties en boekhoudkundige machinaties ten nadele van de
    aandeelhouders bij Jurgens. De zaak liep overigens met een
    sisser af, hoewel de jaarverslagen van Jurgens uit die tijd ook
    wel 'bijzonder onbetrouwbaar' (Schrover, 261) zijn genoemd. Na
    de fusie in 1927 met de margarinefabrieken van Van den Bergh,
    eveneens uit Oss afkomstig, was Harte ook nog betrokken bij de
    fusie van deze Margarine Unie met Lever Brothers Limited in
    Groot-Brittanni&amp;euml; tot Unilever in 1929.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harte stond bekend als een nauwgezet en plichtsgetrouw
    werker, een hoffelijk en voor iedereen vriendelijk man, maar
    ook - vooral in zijn jonge jaren - als ijdel en arrogant. Na
    zijn teleurstellend ministerschap kwamen zijn talenten buiten
    de schijnwerpers van de publiciteit beter tot hun recht in de
    beslotenheid van de Raad van State en in het bedrijf van zijn
    schoonfamilie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikaties en verschillende
    artikelen in 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Onze Wachter&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Katholiek&lt;/em&gt;

    o.a.: 'Stemrecht zij kiesvermogen!', in 
    &lt;em&gt;Onze Wachter&lt;/em&gt;

    (1881) II, 217-260; 'Hare's kiesstelsel verdedigd', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    (1882) I, 172-192.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n in o.a. 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 5-7-1937, 
  &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

  , 5-7-1937 en 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

  , 5-7-1937: 
  &lt;em&gt;Onze afgevaardigden ...&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1897) 164-165; Augur [pseud. van J.E. van der
  Wielen], 
  &lt;em&gt;Van het Haagsche Binnenhof. Parlementaire schetsen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1901) 142-143; P.[A.] Kasteel, 
  &lt;em&gt;Abraham Kuyper&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1938); S.F. van Oss, 
  &lt;em&gt;Vijftig jaren journalist&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1946) 100-103; J.[H.J.M.] Witlox, 
  &lt;em&gt;Schaepman als staatsman&lt;/em&gt;

  II en III (Amsterdam, 1960); G. Taal, 
  &lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland 1872-1901&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1980); 
  &lt;em&gt;Briefwisseling Kuyper-Idenburg&lt;/em&gt;

  . Verz., ingel. en toegel. door J. de Bruijn en G. Puchinger
  (Franeker, 1985); Maarten Duijvendak, 
  &lt;em&gt;Rooms, rijk of regentesk. Elitevorming in oostelijk
  Noord-Brabant, circa 1810-1914&lt;/em&gt;

  ('s-Hertogenbosch, 1990) 123-124; Marlou Schrover, 
  &lt;em&gt;Het vette, het zoete en het wederzijdse profijt.
  Arbeidsverhoudingen in de margarine-industrie en in de cacao- en
  chocolade-industrie in Nederland, 1870-1960&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1991).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A3581.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.A.M. Beekelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

