<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hartog, Arnold Hendrik de (1869-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hartog"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hartog_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hartog</name>, Arnold Hendrik de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">Ned.herv. theoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HARTOG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hartog, Arnold Hendrik de&lt;/strong&gt;, Nederlands hervormd theoloog (Rotterdam 11-4-1869 - Amsterdam 9-12-1938). Zoon van Arnold Hendrik de Hartog, predikant, later hoogleraar,
  en Johanna van den Brandhof. Gehuwd op 17-1-1906 met Johanna
  Lucretia Geertruida Meijjes, publiciste. Uit dit huwelijk werden
  2 zoons geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HARTOG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hartog, Arnold Hendrik de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arnold ('Nol') de Hartog was afkomstig uit een gereformeerd
    milieu. Zijn vader steunde Abraham Kuyper en de Doleantie van
    ganser harte. Toen De Hartog senior in 1882 tot hoogleraar aan
    de Vrije Universiteit werd benoemd en het gezin van Rotterdam
    naar Amsterdam verhuisde, ging Arnold naar een
    Hernhuttersschool in het Duitse Neuwied. Door heimwee geplaagd,
    hield hij het daar echter niet lang uit. Terug in Nederland
    werd hij aanvankelijk in Rotterdam op kostschool gedaan; vanaf
    zijn zeventiende kreeg hij priv&amp;eacute;-onderwijs in
    Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hartog bleek een eigenzinnige jongeman. Het ambt van
    gereformeerd predikant, dat zijn vader hem graag zag bekleden,
    ambieerde hij niet, terwijl deze laatste hem op zijn beurt
    verbood gehoor te geven aan zijn roeping kunstschilder te
    worden. Via allerlei baantjes, onder meer in een boekhandel en
    op een effectenkantoor, verdiende hij de kost. Uiteindelijk
    besloot hij echter, na het overlijden van zijn moeder in
    november 1892, toch te gaan studeren. Twee jaar lang bereidde
    hij zich als extraneus voor op het eindexamen gymnasium, dat
    hij in 1895 behaalde, om vervolgens aan de Vrije Universiteit
    met de studie theologie te beginnen. Na de dood van zijn vader,
    in februari 1896, woonde De Hartog enige tijd in huis bij zijn
    Amsterdamse leermeester Abraham Kuyper; deze zou altijd een
    grote invloed op hem behouden. De Hartog kon zich evenwel niet
    verenigen met de verstandelijke richting van de gereformeerde
    theologie, die voor hem een te gesloten stelsel vormde. Dit
    deed hem in 1898 besluiten zijn studie voort te zetten aan de
    Rijksuniversiteit te Utrecht, wat betekende dat hij hervormd
    predikant zou worden. Op 12 juni 1903 promoveerde hij cum laude
    bij prof. G.H. Lamers op 
    &lt;em&gt;Het probleem der wilsvrijheid naar Schopenhauer&lt;/em&gt;

    , waaruit zijn dogmatische, ethische en filosofische
    belangstelling blijkt. Met exegese en geschiedenis had hij
    daarentegen veel minder affiniteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie werd De Hartog predikant. Zijn eerste
    gemeente was Ommeren in de Betuwe, waar hij van oktober 1903
    tot januari 1906 stond. Vandaar kreeg hij - inmiddels gehuwd -
    een beroep naar Heemstede om, na een vierjarig verblijf aldaar,
    in april 1910 naar Haarlem te gaan. Van oktober 1917 tot
    februari 1931, ten slotte, was hij predikant in Amsterdam. De
    Hartog genoot bekendheid vanwege zijn hartstochtelijke en
    meeslepende manier van preken, met een volkomen eigen woordkeus
    en betoogtrant. Wanneer hij op de kansel stond, was dat meestal
    voor een volle kerk. De Hartog was een markante en
    indrukwekkende persoon, die vooral via huisbezoeken op velen
    grote invloed heeft gehad. Bij de gewone man was hij populair,
    omdat hij sociaal en meevoelend was. Ook het feit dat hij
    discussie met andersdenkenden niet uit de weg ging, bezorgde
    hem waardering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hartog was een gedreven apologeet, met een onwankelbaar
    geloof, waarmee hij velen wist te inspireren. Uit
    beschrijvingen komt hij naar voren als een wat na&amp;iuml;eve,
    ijdele, emotionele, blijmoedige en spontane man. Hij was
    enthousiast en energiek en bezat een grote werkkracht, wat
    onder meer blijkt uit de vele publikaties die op zijn naam
    staan. Hij schreef verscheidene boeken en brochures over
    theologie en filosofie en leverde een groot aantal bijdragen en
    boekbesprekingen aan tijdschriften van uiteenlopende aard. Als
    muziekliefhebber publiceerde De Hartog ook over muziek; vooral
    het werk van Gustav Mahler bewonderde hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hartogs apologetische instelling maakte dat hij zich
    geroepen voelde een tegenkracht voor het athe&amp;iuml;sme te
    vormen. Reeds in 1907 had hij in 
    &lt;em&gt;De redelijkheid der religie&lt;/em&gt;

    betoogd dat het verstand zich niet verzet tegen de godsdienst.
    Een jaar later begon hij met met de uitgave van 
    &lt;em&gt;Nieuwe Banen. Tijdschrift ter Verdediging en Verdieping van
    de Christelijke Wereldbeschouwing&lt;/em&gt;

    , dat bijna alleen door hem werd volgeschreven met filosofische
    en theologische artikelen. Het zou tot 1926 blijven bestaan,
    waarna het tot 1931 werd voortgezet onder de naam 
    &lt;em&gt;De Toortsdrager&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naar aanleiding van een debat dat hij in december 1909 met
    de vrijdenker en anarchist F. Domela Nieuwenhuis voerde over de
    vraag of godsdienst en wetenschap elkaar uitsluiten, richtte De
    Hartog de vereniging 'De Middaghoogte' op. Doel hiervan was de
    athe&amp;iuml;stische idee&amp;euml;n te bestrijden, in het bijzonder
    die van de vrijdenkersvereniging 'De Dageraad'. Het
    athe&amp;iuml;sme van deze vereniging was natuurwetenschappelijk
    gefundeerd: het stelde de rede tegenover het als na&amp;iuml;ef
    beschouwde wereldbeeld van de gelovige. De Hartog wilde als
    reactie hierop aantonen dat de godsdienst niet alleen door de
    wetenschap werd gehandhaafd, maar zelfs werd bevestigd. De naam
    'De Middaghoogte' was bewust gekozen: deze moest de indruk
    wekken dat De Hartogs vereniging een hoger ontwikkelingsstadium
    vertegenwoordigde dan die van de vrijdenkers. 'De Middaghoogte'
    had afdelingen in verschillende grote steden in het westen van
    het land en telde in haar bloeitijd, begin jaren twintig, zo'n
    duizend leden, behorend tot verschillende geloofsrichtingen.
    Tot 1934, het jaar waarin de vereniging werd opgeheven, zou De
    Hartog voorzitter blijven en tientallen drukbezochte openbare
    debatten met verschillende vrijdenkers voeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve voor 'De Middaghoogte' werd De Hartog ook geregeld
    uitgenodigd voor het geven van lezingen voor
    jongerenverenigingen en volksuniversiteiten. Tevens gaf hij
    cursussen voor predikanten. Enkele malen hield hij openbare
    gedachtenwisselingen met hoogleraren, en ook sprak hij voor het
    'Kant Gesellschaft', een filosofisch genootschap. In 1916
    werkte hij mee aan de oprichting van de Internationale School
    voor Wijsbegeerte te Amersfoort, waaraan hij als bestuurslid en
    leraar bleef verbonden. Van zijn hand verschenen tal van
    artikelen over filosofische onderwerpen in onder andere het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Psychologie&lt;/em&gt;

    en in 
    &lt;em&gt;Synthese. Maandblad voor het Geestesleven van onzen Tijd&lt;/em&gt;

    . In deze bladen en de School voor Wijsbegeerte zag De Hartog
    ook mogelijkheden voor zijn apologetisch werk, waarbij hij zich
    in eerste instantie ten doel stelde mensen tot een
    panthe&amp;iuml;stisch standpunt te bewegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In De Hartogs denken speelde de filosofie een belangrijke
    rol. Wijsbegeerte en godsdienst waren voor hem onlosmakelijk
    met elkaar verbonden, omdat in beide de waarheid centraal
    staat. Vooral met het denken van Schopenhauer, Schelling en
    Eduard von Hartmann, waarin hij een herleving van de metafysica
    zag, voelde hij zich verwant. Daarnaast spraken ook Kant, Hegel
    en Fichte hem aan. Over deze zes Duitse wijsgeren publiceerde
    hij in 1908/1909 de serie filosofenportretten 
    &lt;em&gt;Groote denkers&lt;/em&gt;

    . De Hartog was vooral ge&amp;iuml;nteresseerd in de wijsbegeerte
    als middel tot versterking en onderbouwing van het geloof. Zijn
    eigen filosofie - waarmee hij overigens geen blijvende invloed
    heeft uitgeoefend - is dan ook nauw verweven met zijn
    theologische opvattingen. Hij wilde godgeleerdheid en
    wijsbegeerte met elkaar in overeenstemming brengen door te
    beklemtonen dat ook in de filosofie wel wordt uitgegaan van een
    alles bezielend en absoluut eenheidsprincipe. De werkelijkheid
    werd door hem holistisch opgevat: er zou een voor de mens
    kenbare, bezielde eenheid, een 'Al-Geest', aan het waarneembare
    bestaan ten grondslag liggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hartogs naam raakte in Nederland verbonden met die van
    Eduard von Hartmann (1842-1906), die het onbewuste dat alle
    materie en bewustzijn zou bezielen, tot fundament van zijn
    metafysisch stelsel maakte. Hoewel Von Hartmann kritisch stond
    tegenover het christendom, vond De Hartog bij hem toch een
    systeem dat mogelijkheden bood voor zijn apologetische werk.
    Hij vulde Von Hartmanns idee&amp;euml;n over het goddelijke
    onbewuste als grond van de werkelijkheid aan met christelijke
    noties. De Hartogs denken was een laatste groot ontwerp van
    theologie als metafysica, omdat hij uitging van &amp;eacute;&amp;eacute;n
    absoluut principe. Met zijn eenheidssysteem, dat verschillende
    theologische richtingen wilde verenigen, trachtte hij een brug
    te slaan tussen modernisme en orthodoxie, want v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    alles was hij de man van de synthese. Van een werkelijke
    ontwikkeling in zijn denken kan niet worden gesproken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De theologie van De Hartog is wel een 'realistische
    theologie' genoemd: realistisch vanwege het feit dat hij de
    werkelijkheid waarin de mens leeft, centraal wilde stellen. Hij
    ging in zijn godgeleerdheid niet uit van een aprioristisch
    systeem, omdat dat de werkelijkheid geweld zou aandoen, maar
    trachtte met zijn alomvattend open stelsel aan te sluiten bij
    de ervaring, en concreet en existentieel te zijn. Hiertoe legde
    De Hartog een relatie tussen godsdienst enerzijds en
    wijsbegeerte en wetenschappen anderzijds, waarbij het er hem om
    ging duidelijk te maken dat zij elkaar niet uitsluiten, maar
    aanvullen. Hoewel hij zo de redelijkheid van de religie
    probeerde aan te tonen, was zijn geloofsbenadering niet zozeer
    intellectueel of analytisch, maar eerder gevoelsmatig en
    persoonlijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rondom De Hartog verzamelde zich een groep aanhangers die
    zijn werkzaamheden ondersteunde. De op 18 december 1917
    opgerichte en tot 1934 bestaande 'A.H. de Hartogstichting'
    werkte mee aan de verbreiding van zijn theologische en
    filosofische inzichten, onder meer door het organiseren van
    cursussen en het verspreiden van publikaties. De leden van het
    in dezelfde periode actieve 'A.H. de Hartoggezelschap'
    bestudeerden zijn werk, ten einde de betekenis ervan door te
    geven. Tevens stelden zij zich ten doel zijn volgelingen en
    geestverwanten samen te brengen, onder meer door het
    organiseren van zomerconferenties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast aanhangers kende De Hartogs werk ook overtuigde
    tegenstanders. Als theoloog ondervond hij vooral van
    gereformeerde zijde kritiek. Dit werd niet alleen veroorzaakt
    door fundamentele verschillen, maar evenzeer door het feit dat
    hij in de eerste jaargangen van 
    &lt;em&gt;Nieuwe Banen&lt;/em&gt;

    verschillende malen ontactische uitspraken had gedaan. Ook zijn
    pogingen theologische kwesties te populariseren en wijsbegeerte
    en godgeleerdheid met elkaar in overeenstemming te brengen door
    een filosofisch eenheidsprincipe te verbinden met de
    christelijke God van de Openbaring gaven aanleiding tot veel
    afkeurend commentaar: hij zou een 'theosoof' zijn of een
    'panthe&amp;iuml;st', en zijn barokke en kleurrijke schrijfstijl
    vonden velen te vaag en te onduidelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook werd De Hartog van verschillende kanten gekritiseerd
    omdat hij zich niet aansloot bij een bepaalde richting binnen
    de Nederlandse Hervormde Kerk, al voelde hij wel verwantschap
    met de ethische richting. Hierdoor beschikte hij binnen de
    Synode niet over de noodzakelijke steun die hem aan een
    kerkelijk hoogleraarschap zou kunnen helpen, zodat hij daarvoor
    tot zijn teleurstelling telkens werd gepasseerd. Pas in 1926
    volgde - door toedoen van de 'A.H. de Hartogstichting' - zijn
    benoeming tot bijzonder hoogleraar in de apologie van het
    christendom aan de Rijksuniversiteit te Utrecht. Aangezien zijn
    metafysische geloofsbenadering echter niet aansloot bij de
    tijdgeest, en zijn colleges niet verplicht waren, nam het
    aantal toehoorders jaarlijks af. Enkele studenten wist hij
    evenwel aan zich te binden door zijn geloofsijver en
    overtuiging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hartogs populariteit als predikant bleek bij zijn
    zilveren jubileum, op 11 december 1928. Hij werd toen door een
    nationaal comit&amp;eacute; gehuldigd en kreeg een huis aangeboden in
    Amsterdam. Eind 1930 werd De Hartog benoemd tot gewoon
    hoogleraar in de wijsbegeerte van de godsdienst en de zedekunde
    aan de gemeentelijke Universiteit van Amsterdam. Zijn benoeming
    was, tegen de zin van de theologische faculteit en de curatoren
    in, door de gemeenteraad goedgekeurd. Ook daar bleef De Hartogs
    invloed echter beperkt, aangezien zijn gehoor doorgaans bestond
    uit slechts een klein aantal lutherse en doopsgezinde
    studenten. Na 1930 eiste zijn academische taak hem steeds meer
    op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hartogs laatste jaren waren weinig gelukkig. Veel van
    zijn volgelingen voelden zich aangetrokken tot de
    onmetafysische, dialectische theologie van Karl Barth. De
    Hartog kon zich met diens idee&amp;euml;n niet verenigen. Hij
    voelde zich ge&amp;iuml;soleerd en miskend en verviel in
    bitterheid. Na een lang en pijnlijk ziekbed, dat door hem op
    indrukwekkende wijze werd gedragen, overleed hij op 69-jarige
    leeftijd. Zijn naam werd spoedig vergeten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-A.H. de Hartog in de Bibliotheek der
  Rijksuniversiteit te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;J.N. IJkel, 
    &lt;em&gt;Bibliografie van dr. A.H. de Hartog (1869-1938)&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1988), 18-50.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Literatuur over A.H. de Hartog' in de onder P
  genoemde publikatie van IJkel, 51-56; O.J. de Jong, 'A.H. de
  Hartog. Een schets naar foto's', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 9-16; idem, lemma in 
  &lt;em&gt;Biografisch lexicon voor de geschiedenis van het Nederlandse
  protestantisme&lt;/em&gt;

  II (Kampen, 1983) 234-236; E. van Riel, De Dageraad en De
  Middaghoogte: athe&amp;iuml;sme en apologie. Een onderzoek naar een
  discussie tussen athe&amp;iuml;sten en gelovigen in Nederland tussen
  1910 en 1934 (ongepubliceerde doctoraalscriptie Vakgroep
  Geschiedenis KU Nijmegen, 1991).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 611.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mw. E. van Riel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

