<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bakker, Klaziena (1875-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bakker"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bakker_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bakker</name>, Klaziena</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BAKKER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bakker, Klaziena&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Ina Boudier-Bakker&lt;/b&gt;), schrijfster (Amsterdam 15-4-1875 - Utrecht 26-12-1966).

  Dochter van Frederik Bakker, hoofdboekhouder, en Aleida Emilia
  Holm. Gehuwd op 14-8-1902 met Henricus Anthonius Boudier,
  hoofdambtenaar PTT. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/BAKKER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bakker, Klaziena&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ina Bakker, een gesloten, teruggetrokken kind, groeide na de
    dood van twee jongere broertjes eenzaam op in een beschermd,
    gegoed burgerlijk milieu. Zij doorliep de HBS in Amsterdam,
    volgde studies Nederlands en Frans (die zij niet voltooide) en
    was later enige tijd onderwijzeres. Door een toelage van de
    ouders van haar vriendin Cor Scheltema Beduin kon zij haar baan
    opgeven om zich toe te leggen op wat zij als kind al wilde:
    schrijven. Vanaf 1897 verschenen haar eerste, nog nauwelijks
    literaire, schetsen in kranten en tijdschriften. In die periode
    geraakte zij sterk onder de invloed van door haar bewonderde
    buitenlandse schrijvers als Ibsen en Zola, en Nederlandse
    auteurs als Marcellus Emants en Augusta de Wit. Haar eerste
    romans, zoals 
    &lt;em&gt;Het beloofde land&lt;/em&gt;

    (1903), en novellenbundels, zoals 
    &lt;em&gt;Machten&lt;/em&gt;

    (1902), vertonen dan ook duidelijk naturalistische en
    neoromantische sporen. Met haar roman 
    &lt;em&gt;Armoede&lt;/em&gt;

    (1909) vestigde zij haar naam als psychologisch schrijfster.
    Het boek werd zowel door pers als publiek gunstig ontvangen.
    Een stroom van romans, novellen en toneelstukken volgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een centraal element in het werk van Ina Boudier-Bakker is
    de onvolkomenheid van menselijke relaties. De mens kan het
    diepste in hem niet uiten en is daardoor absoluut eenzaam.
    Aanvaarding van deze fundamentele eenzaamheid is een
    levensvoorwaarde. Doorgaans vindt in haar werk een verzoening
    met het lot plaats, waardoor vrijwel nergens sprake is van
    volkomen uitzichtloosheid. Maatschappelijk of politiek
    engagement zoekt men in haar werk tevergeefs (een uitzondering
    vormt de brochure 
    &lt;em&gt;De moderne vrouw en haar tekort,&lt;/em&gt;

    uit 1921, waarin zij haar visie op de vrouwenemancipatie
    neerlegde). Belangrijke persoonlijke en literaire contacten
    onderhield Ina Boudier-Bakker onder meer met P.C. Boutens,
    Lodewijk van Deyssel, Hans Edinga, Kitty de Josselin de Jong,
    Frans Mijnssen, Top Naeff, P.H. Ritter jr., Herman Robbers en
    Annie Salomons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1924 verscheen 
    &lt;em&gt;De straat,&lt;/em&gt;

    haar meesterwerk. De pers prees haar verrassende beheersing van
    stijl, thematiek en structuur in deze gecomprimeerde novelle. 
    &lt;em&gt;De straat&lt;/em&gt;

    is gesitueerd in Vianen, waar de Boudiers van 1917 tot 1922
    woonden. Zij stelde de kleinsteedse bekrompenheid aan de kaak,
    wat de nodige weerstanden opriep. Populair bij het grote
    publiek werd deze novelle niet. Dit geldt wel voor de
    uitvoerige, doch zeker niet volmaakte roman 
    &lt;em&gt;De klop op de deur,&lt;/em&gt;

    waarmee de schrijfster in 1930 haar grootste lezerssucces
    beleefde. Het publiek stoorde zich niet aan de chaotische
    structuur en had vooral oog voor het familieverhaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vooral in de eerste decennia van deze eeuw had Ina
    Boudier-Bakker veel waardering ontmoet. Maar omstreeks 1930
    deden nieuwe literatuuropvattingen het tij keren. In 1935 was
    Ina Boudier-Bakker zelfs het middelpunt van een literair
    schandaal, nadat Menno ter Braak haar van plagiaat in haar
    historische roman 
    &lt;em&gt;Vrouw Jacob&lt;/em&gt;

    beschuldigd had (&lt;em&gt;Verzameld werk.&lt;/em&gt;

    V, 609-624). Zij had grote fragmenten uit haar bron - F. von
    L&amp;ouml;her, 
    &lt;em&gt;Jakob&amp;auml;a von Bayern und ihre Zeit&lt;/em&gt;

    (N&amp;ouml;rdlingen, 1862-1869. 2 dl.) - in samenhang met de
    vertaling van J. Margadant bijna 'natuurgetrouw' gekopieerd. De
    schrijfster, verbitterd, verweerde zich op onredelijke wijze.
    De rel die volgde, heeft niet alleen haar reputatie maar ook
    haar zelfvertrouwen ernstig geschaad. Echt met plezier heeft
    zij hierna vrijwel niet meer geschreven; de gedachte aan -
    mogelijk negatieve recensies maakte haar onzeker en bedierf
    haar schrijfvreugde. Een andere zware slag trof haar in 1938
    door de dood van haar hartsvriendin Cor van Beverwijk-Scheltema
    Beduin, die al haar wordend werk kritisch begeleid had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Tweede Wereldoorlog leek zelfs bijna al haar creativiteit
    te hebben gedoofd. Zij schreef slechts zwakke oorlogsverzen,
    die in 1945 onder de titel 
    &lt;em&gt;Geeft acht!&lt;/em&gt;

    in boekvorm uitkwamen. Verder hield zij een uitvoerig dagboek
    bij, dat in 1975 met een woord vooraf van Hans Edinga zou
    worden gepubliceerd 
    &lt;em&gt;(Met de tanden op elkaar).&lt;/em&gt;

    Legale publikatie zou voor haar trouwens spoedig onmogelijk
    worden door haar principi&amp;euml;le weigering lid te worden van
    de in de bezettingstijd door Duitsers en NSB'ers doorgezette
    Kultuurkamer. Ook na de oorlog duurde het lang voor zij weer
    tot schrijven kwam. De ziekte en dood van haar man, in 1952,
    betekenden opnieuw een stagnatie, evenals eigen ziekte. Toch
    publiceerde zij nog enkele werken, waarvan haar novelle met
    sterk autobiografische inslag 
    &lt;em&gt;Kleine Kruisvaart&lt;/em&gt;

    (1955) en haar novelle 
    &lt;em&gt;Finale&lt;/em&gt;

    (1957) hoogtepunten uit haar hele oeuvre genoemd kunnen worden.
    Beide werken vielen op door hun moderne, geconcentreerde vorm
    en stijl. De schrijfster bleek zich te hebben vernieuwd. De
    jaren '50 brachten weer uiterst lovende kritieken, met name van
    Jan Greshoff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ina, altijd al zwaarmoedig van aard en zeer gesloten, werd
    na de dood van haar man nog melancholieker en kwetsbaarder.
    Alles wat zij tijdens haar lange leven aan onuitgesproken
    emoties had opgespaard, begon zij te herbeleven. Ten opzichte
    van lang geleden gestorven familieleden groeide vermeend
    zelfverwijt. Ondanks alles trachtte zij, met een voor haar
    karakteristieke ironie en zelfspot, haar levensmoed te
    behouden. Zoals altijd vond zij slechts rust en steun in haar
    werk, waarin zij haar - voor de buitenwereld zorgvuldig
    verborgen - emoties kon uiten. In november 1964 ontving zij de
    Tollensprijs voor haar gehele oeuvre. Twee jaar later kwam de
    dood voor haar, fysiek en psychisch uitgeput, als een
    verlossing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De aandacht voor haar werk verslapte daarna snel. Bij veel
    Nederlanders leeft zij voort als de schrijfster van 
    &lt;em&gt;De klop op de deur.&lt;/em&gt;

    Haar betekenis moet echter niet zozeer gezien worden in de
    enkele familieroman die zij schreef - en die haar tijdens haar
    leven enerzijds populariteit, anderzijds verguizing opleverde -
    maar eerder in haar talrijke gave novellen en verhalen, die
    juist altijd minder aandacht gekregen hebben. Deze lijden niet
    aan wat haar uitvoerige romans voor veel lezers moeilijk
    leesbaar maken: een wijdlopige stijl, niet-functionele details
    en het ontbreken van een centrale gedachte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie Boudier-Bakker met o.a. haar manuscripten en
  brieven in het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage; verzameling van o.a.
  familiedocumenten en foto's in gemeentearchief te Vianen;
  verzameling bestaande uit o.a. brieven, kladmanuscripten,
  familiedocumenten en adversaria in collectie - G.M.C. Vaartjes te
  Boskoop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: o.a. 
    &lt;em&gt;Kinderen&lt;/em&gt;

    (novellen, 1905); 
    &lt;em&gt;Het spiegeltje&lt;/em&gt;

    (roman, 1917); 
    &lt;em&gt;Aan den overkant&lt;/em&gt;

    (roman, 1920); 
    &lt;em&gt;De eeuwige andere&lt;/em&gt;

    (roman, 1959). Zie voor een volledige bibliografie van alle in
    boekvorm verschenen publikaties in onder L genoemde doctoraal
    scriptie van G.M.C. Vaartjes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.H. Ritter jr.. 
  &lt;em&gt;De vertelster weerspiegeld.&lt;/em&gt;

  Leven en werken van Ina Boudier-Bakker (Amsterdam, 1931); M. ter
  Braak, 'Ina Boudier-Bakker zestig jaar', in 
  &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

  13-4-1935; A. Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;Vrouwenspiegel.&lt;/em&gt;

  Een literair-sociologische studie over de Nederlandsche
  romanschrijfster na 1880 2e dr. (Amsterdam, 1936); 
  &lt;em&gt;Ina Boudier-Bakker tachtig jaar.&lt;/em&gt;

  Een album amicorum met bijdr. van C.J.A. de Ranitz, H. van
  Booven, N.A. Bruining [et al.] (Amsterdam, 1955); G. Stuiveling,
  in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  130 (1967) I, 105-107; H. Edinga, 
  &lt;em&gt;Tien huizen, duizend levens. Het leven van Ina
  Boudier-Bakker&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1969); G. Vaartjes, 'In zijn werk spreekt een mens
  verborgen zich uit, en dat is een verlossing...'. Het wezen van
  het schrijverschap van Ina Boudier-Bakker. Doctoraal scriptie
  Leiden, 1982. Aanwezig in het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 218.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G&#233; Vaartjes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

