<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hartong, Hendrina Cornelia, (1906-1991)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/hartong"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hartong</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hartong</name>, Hendrina Cornelia,</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1991"/>
    <state type="occupation">danseres</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/hartong.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hartong, Hendrina Cornelia,&lt;/strong&gt; danseres en choreografe (Rotterdam 23-2-1906 - Rotterdam 9-8-1991). 
Dochter van Frans Laurens Hartong, notaris, en Petronella
  Johanna Scherpenhuijzen.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/hartong.jpg' alt='afbeelding van Hartong, Hendrina Cornelia,'&gt;Corrie Hartong groeide op als vijfde van tien kinderen in
    een remonstrants gezin, waarin muziek een grote rol speelde.
    Door haar vooruitstrevende moeder werd zij, samen met haar
    zuster, naar de danslessen van Ang&amp;egrave;le Sydow en Xanda
    Stradowska gestuurd, die beiden onderricht gaven volgens de
    zogeheten Dalcroze-methode. Als leerlinge van het Erasmiaansch
    Gymnasium in Rotterdam was Corrie begonnen met het maken van
    eigen choreografie&amp;euml;n, &amp;eacute;&amp;eacute;n zelfs zonder muziek.
    Op een avond van de remonstrantse jongerenvereniging trok ze de
    aandacht met haar groot opgezette werk 
    &lt;em&gt;De vreugden en smarten des levens&lt;/em&gt;

    . Corrie was een vroegrijp, intelligent meisje, dat, ondanks
    haar zorgelijke natuur, ondernemend en ambitieus van aard was.
    Zij had, gedreven door haar diepe geloof en verlangen naar
    mystieke zuiverheid, een sterke behoefte iets voor mensen te
    betekenen. Na het eindexamen in 1924 aarzelde ze tussen een
    theologiestudie en een dansopleiding. Mede onder invloed van
    haar leraar klassieke talen, de dichter J.H. Leopold, koos zij
    ten slotte voor het laatste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien de weinige Nederlandse opleidingsmogelijkheden
    haar niet aanspraken, koos Corrie Hartong in 1925 voor de
    school van de pionierster van de moderne dans Mary Wigman in
    Dresden. Nadat zij deze driejarige dansopleiding in twee jaar
    had voltooid, ging zij zelf lesgeven: in 1928 aan de
    Volksb&amp;uuml;hne te Chemnitz en van 1929 tot 1931 als leidster
    van de Mary Wigman Schule in Maagdenburg. In deze jaren rijpten
    haar opvattingen over choreografie en lesgeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na deze gedegen scholing in de 'Ausdruckstanz' keerde Corrie
    Hartong in 1931 naar Rotterdam terug. Hier werd zij gevraagd de
    eerste dansvakopleiding in Nederland op te zetten. Zij deed dit
    samen met de 21 jaar oudere danseres en pedagoge Gertrud
    Leistikow. Hun doelstellingen liepen echter sterk uiteen, en na
    drie jaar trok Leistikow zich terug. Toen in 1935 de
    Rotterdamsche Dansschool onderdeel werd van het Toonkunst
    Conservatorium was Hartong dan ook de enige directrice. Deze
    integratie kwam tot stand op voorstel van de componist Willem
    Pijper, die sinds 1930 directeur van het Conservatorium was.
    Aan de reprise van zijn opera 
    &lt;em&gt;Halewijn&lt;/em&gt;

    (1932/1933) werkte Hartong mee als danseres en choreografe. Het
    was de bedoeling dat hun samenwerking zou worden voortgezet met
    de opera 
    &lt;em&gt;Merlijn&lt;/em&gt;

    , doch Pijper, die in 1947 overleed, heeft dit werk niet kunnen
    voltooien. Het contact tussen de componist en de danslerares
    was niet louter van artistieke aard. Tussen hen ontstond een
    gecompliceerde, lange tijd geheim gebleven liefdesrelatie,
    waarin Hartong haar verlangen naar de afstandelijke, twaalf
    jaar oudere Pijper slechts sporadisch uitte. Zij had een
    neiging tot zelfcensuur, die haar voortdurend belemmerde in
    haar sociale contacten. 'Er is een groote slagboom tusschen mij
    en de massa en zelfs tusschen mij en de enkeling', schreef zij
    in haar dagboek (27-9-1931).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door de Tweede Wereldoorlog werd de Dansschool ook
    letterlijk zwaar getroffen: bij het Duitse bombardement op
    Rotterdam in mei 1940 gingen de lokaliteiten en inventaris
    geheel verloren. In de moeilijke bezettingsjaren slaagde
    Hartong er op diplomatieke wijze in zich afzijdig te houden van
    de door de bezetters gecontroleerde Kultuurkamer: zij gaf
    immers geen voorstellingen, maar alleen lessen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als choreografe bracht Corrie Hartong 75 solo's op haar naam
    - vooral om door haarzelf te worden uitgevoerd -, alsmede 41
    groepswerken voor specifieke gelegenheden als opera- en
    toneelproducties, stadionspelen en uitvoeringen van de
    Dansschool. Haar belangrijkste choreografie, 
    &lt;em&gt;Danse sacr&amp;eacute;e et danse profane&lt;/em&gt;

    , ging in 1947 in premi&amp;egrave;re. Karakteristiek voor Hartongs
    werk was de vakkundige en opmerkelijk muzikale opbouw, met een
    lyrische benadering van elk onderwerp. Toen ze zich in 1949, op
    43-jarige leeftijd, vanwege een heupartrose gedwongen zag met
    dansen te stoppen, dacht ze dat daarmee haar hele loopbaan ten
    einde was. Ze had al jaren een frustrerend gevoel er niet in te
    slagen haar ambities te verwezenlijken, zoals ze aan Willem
    Pijper schreef: 'Het leven heeft me bijna nooit toegestaan, de
    mensen te vinden die ik nodig heb om mijn idee&amp;euml;n te
    verwerkelijken. Daarom heb ik gedaan wat mijn hand vond om te
    doen, omdat ik zo'n grote behoefte heb om iets te scheppen en
    tot stand te brengen, dat ik anders zou stikken' (november
    1944).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corrie Hartongs carri&amp;egrave;re was echter allerminst
    afgelopen. Na de bevrijding was zij zich steeds meer op
    bestuurlijk-organisatorisch terrein gaan begeven, en hier
    zouden uiteindelijk haar grootste verdiensten voor de
    Nederlandse dans liggen. Al ver voor de Tweede Wereldoorlog
    bevond de danskunst zich in een impasse, waarbij een beperkt
    beroepsperspectief en de geringe kwaliteit van de opleidingen
    elkaar ongunstig be&amp;iuml;nvloedden. Door haar bestuurlijke
    aanleg - waarvan ze al op de middelbare school blijk had
    gegeven - droeg zij ertoe bij dat de situatie geleidelijk
    verbeterde en dat de dans in Nederland eindelijk als kunstvorm
    serieus werd genomen. Hartongs belangstelling en visie
    beperkten zich daarbij niet tot haar eigen specialisme, de
    Europese moderne dans, maar strekten zich uit over alle
    dansvormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corrie Hartong was medeoprichtster van onder meer de
    Nederlandse Beroepsvereniging van Danskunstenaars in 1946 -
    waarvan ze zeven jaar lang het voorzitterschap bekleedde - en
    van het Centraal Dansberaad in 1956. Daarnaast had zij zestien
    jaar lang zitting in het bestuur van de Culturele Raad van
    Zuid-Holland en maakte zij deel uit van talrijke commissies van
    de Raad voor de Kunst. In deze en vele andere verenigingen en
    besturen beijverde Hartong zich voor de totstandkoming van een
    infrastructuur waarin de dans zou kunnen gedijen en vocht ze
    voor subsidi&amp;euml;ring van gezelschappen en de verbetering van
    het dansvakonderwijs. Baanbrekend was haar initiatief jonge
    choreografen de kans te geven hun werk te presenteren. Behalve
    voor de professionalisering van de toneeldans spande Hartong
    zich ook in voor de amateur-, de therapeutische en de
    educatieve dans. Samen met danspedagoge Kit Winkel
    introduceerde zij het vak dansexpressie, dat binnen het
    reguliere basisonderwijs door gespecialiseerde docenten zou
    worden gegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen stond Corrie Hartong nog steeds aan het hoofd van
    de Rotterdamse Dansschool, sinds 1954 Rotterdamse Dansacademie
    geheten. Naar haar mening moest scholing niet alleen op de
    techniek, maar ook op de creativiteit van de studenten zijn
    gericht om zo bij te dragen aan de vorming van nieuwe
    choreografen. In 1961 nam Hartong afscheid als directrice van
    de Dansacademie, en zes jaar later als docente. Nog ging zij
    niet op haar lauweren rusten. In 1967 nam zij namelijk de
    leiding op zich van het Centraal Dansberaad. Tijdens haar
    vierjarig directeurschap ging dit instituut een belangrijkere
    rol spelen als overleg- en belangenbehartigingsorgaan voor
    dansers en ging het tevens dienst doen als eerste landelijk
    documentatiecentrum op het gebied van de dans. Ten slotte
    raakte Hartong na haar pensionering tussen 1972 en 1974 als
    vanzelf betrokken bij de postacademische cursus voor docenten
    dansgeschiedenis aan de Rijksuniversiteit te Utrecht, eerst als
    voorzitter van de voorbereidingscommissie en vervolgens als
    gastdocente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende haar gehele loopbaan heeft Corrie Hartong
    geprobeerd bij een zo groot mogelijk publiek belangstelling te
    wekken voor de dans, onder meer door het schrijven van boeken
    en artikelen en door het geven van lezingen. Op grond van een
    brede cultuurhistorische kennis legde ze daarin op heldere
    wijze verbanden tussen dans en maatschappij. Ook deed zij er
    alles aan het Nederlandse aandeel in deze kunstvorm in het
    buitenland bekendheid te geven en te bevorderen dat de dans
    onderwerp werd van wetenschappelijk onderzoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vooral in haar woonplaats Rotterdam drukte Corrie Hartong
    markant en blijvend haar stempel op de danswereld. Het gunstige
    klimaat dat hier binnen het gemeentelijke kunstbeleid voor de
    dans ontstond, is grotendeels aan haar te danken en leidde
    bijvoorbeeld in 1968 tot de oprichting van het - door de
    gemeente gesubsidieerde - gezelschap voor de moderne dans, het
    Rotterdams Danscentrum. Een halve eeuw lang, tot 1983, was zij
    in bestuurlijk opzicht betrokken bij het culturele leven in de
    stad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slechts zeer weinigen kenden Corrie Hartong als
    priv&amp;eacute;-persoon. De keerzijde van haar idealisme was dat zij
    welhaast onmogelijke eisen aan zichzelf stelde, wat leidde tot
    teleurstellingen en schuldgevoelens. Soms wekte ze de indruk
    het bekleden van openbare functies als een vorm van 'optreden'
    te beschouwen. Pas op latere leeftijd werd haar gedrevenheid
    ongedwongener en vond Corrie Hartong de rust waarnaar ze haar
    leven lang had verlangd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie, geschriften en dagboeken (1924-1985)
  in het Theater Instituut Nederland te Amsterdam; correspondentie
  met Willem Pijper in de Koninklijke Bibliotheek te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;

    Publicaties o.a.: 
    &lt;em&gt;Danskunst. Inleiding tot het wezen en de practijk van de
    danskunst&lt;/em&gt;

    (Leiden 1948); 
    &lt;em&gt;Mijn balletboek&lt;/em&gt;

    (Haarlem [1959]); 
    &lt;em&gt;Gedichten&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1980); 
    &lt;em&gt;Over dans gesproken&lt;/em&gt;

    (Rotterdam 1982). Choreografie&amp;euml;n: 
    &lt;em&gt;Faust&lt;/em&gt;

    , muziek C. Gounod [voor de Nationale Opera] (1939); 
    &lt;em&gt;Nederland herdenkt 1940-1945&lt;/em&gt;

    , regie C. Briels [Stadionspel] (1945); 
    &lt;em&gt;Dans met dolk&lt;/em&gt;

    , muziek I. Alb&amp;eacute;niz (1945); 
    &lt;em&gt;Vrouwenzand&lt;/em&gt;

    , muziek C. Heijnen [voor het Rotterdams Toneel] (1950).&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door Ine Rietstap, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 12-8-1991 en door Francisca van Dijk-de Bloeme, in 
  &lt;em&gt;Rotterdams Jaarboekje&lt;/em&gt;

  (1992) 127-133: H.G. Cannegieter, 'Corrie Hartong', in 
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  34 (1932) 505-512; Eva van Schaik, 
  &lt;em&gt;Op gespannen voet. Geschiedenis van de Nederlandse theaterdans
  vanaf 1900&lt;/em&gt;

  (Bussum 1981) vooral 27-29; B. Leunis, Corrie Hartong als
  Rotterdamse danspionierster [Ongepubliceerde scriptie Instituut
  voor Theaterwetenschappen, R.U. Utrecht] (Utrecht 1991); Jan van
  Tol, 
  &lt;em&gt;Inventaris van het archief Corrie Hartong&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1994); idem, 'Een teedere groet. De briefwisseling
  tussen Corrie Hartong en Willem Pijper, 1935-1947', in 
  &lt;em&gt;Entr'acte. Muziekjournaal&lt;/em&gt;

  6 (1994) 6/7 (aug.) 63-67. In 1981 werd door de Rotterdamse
  Kunststichting de film 
  &lt;em&gt;Omdat het mijn taal is&lt;/em&gt;

  over het werk van Corrie Hartong gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Morks-Magazijn&lt;/em&gt;

  34 (1932) t.o. 505.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan van Tol&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

