<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hasselman, Catharinus Johannes (1861-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hasselm"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hasselm</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hasselman</name>, Catharinus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1861"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hasselman, Catharinus Johannes&lt;/strong&gt;, koloniaal ambtenaar en lid van de Raad van State (Herwijnen (Gld.) 21-10-1861 - Wassenaar 10-2-1944). Zoon van Benjamin Richard Ponninch Hasselman, suikerrietplanter
  in Nederlands-Indi&amp;euml;, later burgemeester, en Gertrude Jeanne
  Marie Tijdeman. Gehuwd op 16-4-1892 met Dorothea Gertrude
  Tijdeman. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasselman groeide op in een omgeving waar 'Indi&amp;euml;' meer
    was dan de naam van een ver weg gelegen wingewest. Niet alleen
    zijn oom Johannes Jerphaas Hasselman, van 1867 tot 1868
    minister van Koloni&amp;euml;n, had een lange carri&amp;egrave;re in de
    Oost achter de rug, ook zijn vader was, alvorens in 1863 tot
    burgemeester van het Gelderse Herwijnen te worden benoemd,
    enige jaren suikerrietplanter op Java geweest. Het wekte dan
    ook geen verbazing dat Hasselman, na het eindexamen aan de
    Tielse HBS, ging studeren aan de Indische onderwijsinstelling
    in Delft. In 1883 legde hij het groot-ambtenaarsexamen af en
    vertrok vervolgens naar Nederlands-Indi&amp;euml; om daar in dienst
    te treden bij het Binnenlandsch Bestuur (BB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn aanstelling, vrijwel onmiddellijk na aankomst, als
    een van de assistenten van de gouvernementscommissaris inzake
    de Veepest - die werden toegevoegd aan de controleurs en
    assistent-residenten in die afdelingen waar extra toezicht op
    de administratie en het brandmerken van het vee noodzakelijk
    was - werd Hasselman geconfronteerd met de praktische en
    proza&amp;iuml;sche kant van het bestuurswerk op Java. Het
    praktische werk bleek hem te liggen, en in 1885 werd hij
    benoemd tot aspirant-controleur, in 1888 bevorderd tot
    controleur der tweede klasse. De daaropvolgende twee jaar was
    Hasselman werkzaam als bestuursambtenaar, met standplaatsen op
    midden-Java: Kedoe, Magelang, Banjoemas, Temanggoeng en
    Probolinggo. In 1890 werd hij toegevoegd aan de inspecteur der
    Cultures F. Fokkens om te helpen bij het onderzoek naar de
    regeling van en het toezicht op de herendiensten op Java en
    Madoera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De werkkracht die Hasselman onder leiding van Fokkens ten
    toon spreidde, bleef niet onopgemerkt. Tegelijk met zijn
    bevordering tot controleur der eerste klasse in 1894, kreeg hij
    dan ook een aanstelling bij de Algemeene Secretarie, het
    ambtelijk bureau van de gouverneur-generaal. Deze overstap van
    de praktische arbeid als bestuursambtenaar naar een
    carri&amp;egrave;re als 'bureauambtenaar' betekende overigens niet
    dat Hasselman tot een typische Bataviase of Buitenzorgse
    'inktwellusteling' werd. Daarvoor bleef hij te zeer begaan met
    het wel en wee van zijn oude corps, getuige bijvoorbeeld zijn
    in deze jaren geschreven artikelen over de slechte
    arbeidsvoorwaarden waaronder de bestuursambtenaren moesten
    werken: 'In zijn hart was en bleef hij een B.B.-man' (De la
    Valette, 345).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1896 tot referendaris te zijn benoemd, ging Hasselman
    - inmiddels getrouwd met een nicht van moederszijde - het jaar
    daarop met Europees verlof. Eenmaal in Nederland werd hij
    echter door het koloniale bestuur niet lang met rust gelaten.
    Op het ministerie van Koloni&amp;euml;n werd hem namelijk de
    bewerking opgedragen van de voorstellen van het oud-lid van de
    Raad van Nederlands-Indi&amp;euml; J. Mullemeister tot hervorming
    van het Binnenlandsch Bestuur op Java en Madoera. Hoewel het
    resultaat van deze voorstellen uiteindelijk de geschiedenis zou
    ingaan als de 'reorganisatie-Mullemeister', was het toch in
    feite Hasselman die de verhoging van de salarissen van
    BB-ambtenaren, het de facto afschaffen van de functie van patih
    (: plaatsvervanger van de regent) en het terugbrengen van het
    aantal residenties op Java tot 17 had ontworpen, maatregelen
    die in 1900 het 
    &lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

    zouden halen, maar die, na invoering, als hervorming van het
    binnenlands bestuur al spoedig ontoereikend zouden blijken te
    zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug in Indi&amp;euml; was Hasselman wederom werkzaam bij de
    Algemeene Secretarie. Daarnaast redigeerde hij van 1899 tot
    1905 het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor het Binnenlandsch Bestuur&lt;/em&gt;

    , een periodiek waaraan hij een centrale rol toedacht in het
    ambtelijke leven van de BB'ers, als 'de spiegel van het
    innerlijk leven van het corps'. Helaas waren slechts weinige
    Indische ambtenaren metterdaad bereid een bijdrage aan het blad
    te leveren. Hasselman meende hieruit te moeten concluderen dat
    de door hem ge&amp;iuml;nitieerde bestuurshervorming van 1900 niet
    voldoende was geweest om het enthousiasme onder de BB'ers over
    hun werkkring te laten herleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen had Hasselman zich vooral beziggehouden met wat
    later zijn belangrijkste werk zou blijken te zijn, namelijk het
    onderzoek naar de druk op de bevolking van de verplichte
    dessadiensten op Java en Madoera. In het in 1905 gepubliceerde
    eindverslag liet de inmiddels tot assistent-resident bevorderde
    Hasselman zich kennen als een zelfstandig denkend ambtenaar,
    die zich niet liet leiden door indertijd opgang makende
    denkbeelden. Anders dan de veelal liberale aanhangers van een
    meer radicale ethische politiek, constateerde hij bijvoorbeeld
    dat de Javaanse dorpsbewoners zich helemaal niet door hun
    dessahoofden voelden uitgebuit, maar veeleer bescherming
    behoefden tegen de gevolgen van de toenemende individualisering
    van de samenleving. Het was de opvatting van iemand die
    jarenlang als ambtenaar door de binnenlanden was getrokken
    tegenover die van goedmenende theoretici, die 'de Javaan'
    slechts voornamelijk uit geschriften kenden. Hasselman
    adviseerde het gouvernement juist het dorpsverband te gebruiken
    bij de welvaartspolitiek, en ondanks protesten van liberale
    zijde werden zijn idee&amp;euml;n overgenomen. Een ander belangrijk
    gevolg van Hasselmans verslag was de Inlandsche
    Gemeente-ordonnantie van 1906, waarmee de dessa, hoewel
    wellicht vooral een uitvinding van de koloniale overheid, voor
    de eerste maal als centrale en authentieke inheemse instelling
    een vaste plaats in het Indische staatsrecht kreeg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat het gouvernement Hasselmans verslag hooglijk waardeerde,
    bleek wel uit zijn benoeming in 1905 tot inspecteur voor de
    Landelijke Inkomsten en Verplichte Diensten. Aan zijn Indische
    carri&amp;egrave;re kwam in 1907 echter een abrupt einde, toen hem
    wegens ziekte een tweejarig Europees verlof werd verleend. In
    Nederland bleef Hasselman zich intensief met koloniale zaken
    bezighouden. Zo verscheen in 1914 van zijn hand een 
    &lt;em&gt;Algemeen overzicht van de uitkomsten van het
    welvaart-onderzoek gehouden op Java en Madoera in 1904-1905&lt;/em&gt;

    en was hij van 1910 tot 1912 algemeen secretaris van het
    Koloniaal Instituut te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 16 mei van het laatstgenoemde jaar nam Hasselman zitting
    in de Raad van State, waarin hij tot 14 september 1940, dat wil
    zeggen tot drie en een half jaar voor zijn dood, zitting zou
    hebben. In deze laatste functie werkte hij tamelijk anoniem en
    zonder controversi&amp;euml;le uitspraken te doen. Daarnaast werd
    Hasselman, vooral door het ministerie van Koloni&amp;euml;n,
    geregeld gevraagd als gewaardeerd oud-Indisch ambtenaar in
    verschillende adviescommissies zitting te nemen, zoals in 1909
    in de commissie tot herziening der agrarische wetgeving op Java
    en Madoera en in 1911 en 1918 in commissies voor de herziening
    van de opleiding van Indische bestuursambtenaren. Tevens maakte
    hij in 1922/1923 deel uit van de vlootwetcommissie-Patijn en
    was hij onder meer curator van de Nederlandsch-Indische
    Bestuursacademie en lid van de raad van beheer van het
    Koloniaal Instituut te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasselman was een typisch voorbeeld van de betere Indische
    bestuursambtenaar: begaan met het lot van de inheemse
    bevolking, maar zonder de overdreven bevlogenheid die sommige
    idealistische ethici kenmerkte. Daarentegen bleef hij altijd
    binnen de koloniaal-bestuurlijke kaders, zonder echter weer
    slaafs de idee&amp;euml;n van zijn superieuren te volgen of zich te
    laten leiden door heersende opinies, zoals vele andere BB'ers
    wel gewend waren te doen. Hasselman was bovenal, aldus de
    vooruitstrevende Indische journalist P. Brooshooft in 1906,
    'het neusje van den zalm der ontwikkeling, distinctie, nette
    geboorte en knappe rapporten-schrijverij', met andere woorden
    de ideale koloniale ambtenaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.J. en C.J. Hasselman in de Tweede Afdeling
  van het Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties en vele
    artikelen over voornamelijk bestuurlijke onderwerpen in
    koloniale periodieken als 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor het Binnenlandsch Bestuur&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;Historische nota over het vraagstuk van de opleiding en
    benoembaarheid voor den administratieven dienst in
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Batavia, 1900); 
    &lt;em&gt;Eindverslag over het onderzoek naar den druk der
    dessadiensten op Java en Madoera&lt;/em&gt;

    (Batavia, 1905); 
    &lt;em&gt;Het Koninklijk Koloniaal Instituut te Amsterdam. Wording,
    werking en toekomst&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1924).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. d[e] l[a] V[alette], 'C.J. Hasselman benoemd [tot]
  lid van den Raad van State', in 
  &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift&lt;/em&gt;

  1 (1912) 344-345; L. Pronk, 
  &lt;em&gt;De bestuursreorganisatie-Mullemeister op Java en Madoera en
  haar beteekenis voor het heden&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1929); Robert van Niel, 
  &lt;em&gt;The emergence of the modern Indonesian elite&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage [etc], 1960); C. Fasseur, 
  &lt;em&gt;De Indologen. Ambtenaren voor de Oost, 1825-1950&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993); H.W. van den Doel, 
  &lt;em&gt;De stille macht. Het Europese binnenlands bestuur op Java en
  Madoera, 1808-1942&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1994).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.W. van den Doel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

