<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hawinkels, Petrus Hermandus Hubertus (1942-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hawinkels"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hawinkels</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hawinkels</name>, Petrus Hermandus Hubertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1942"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HAWINKELS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hawinkels, Petrus Hermandus Hubertus&lt;/strong&gt; (P&amp;eacute;), letterkundige (Hoensbroek 29-9-1942 - Nijmegen 16-8-1977).

Zoon van Antonius Hubertus Wilhelmus Hawinkels, machinist bij de
staatsmijn Emma, en Adriana Maria Heijboer.


&lt;img src=&amp;quot;images/HAWINKELS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hawinkels, Petrus Hermandus Hubertus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hawinkels was de jongste in een gezin met zes kinderen. Na het
gymnasium te Heerlen begon hij in 1960 te Nijmegen met de studie in de
klassieke talen. Na een jaar schakelde hij echter over op Nederlands.
Meer dan het wetenschappelijke bedrijf boeide hem het literaire: de
studie werd v&amp;oacute;&amp;oacute;r het doctoraal examen opgegeven, en Hawinkels
leefde in het vervolg van de opbrengsten van zijn pen. Een goede
voorbereiding daartoe bood het 
&lt;em&gt;Nijmeegs Universiteitsblad,&lt;/em&gt;

waaraan hij tussen 1961 en 1967 vele korte bijdragen leverde; van 1963
tot 1967 trad hij bovendien op als redactiesecretaris. Enkele
prozastukjes werden later verzameld in de 
&lt;em&gt;Autobiografische flitsen en fratsen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1969), die in hun associatieve beelden en vrij opborrelende
fantasie een goede indruk geven van Hawinkels' oorspronkelijk
taalgebruik. Hetzelfde kan men zeggen van zijn gedichten, zoals die in
een tweetal bundels verzameld werden: 
&lt;em&gt;Bosch en Bruegel&lt;/em&gt;

[1968] en 
&lt;em&gt;Het uiterlijk van de Rolling Stones&lt;/em&gt;

[1969]. De speelse en onverwachte vondsten, de verrassende
zinswendingen en het meesterlijk gebruik van het 'spreekvers'
maakten Hawinkels tot een dichter met een duidelijk herkenbaar, eigen
geluid. De toon is ironisch, afstandelijk en beschrijvend; we zijn hier
ver verwijderd van de lyrische ontboezemingen van de meeste
tijdgenoten. In zijn 'Haydn-gedichten' slaagde hij juist op die
manier wonderwel in de hachelijke poging po&amp;euml;zie te maken bij
muziek van een klassieke componist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen trok hem allerminst een 'klassiek' schrijverschap
met armoede op een zolderkamertje. Weliswaar bleef hij zijn leven lang
wonen in een Nijmeegse huurkamer (zijn 'boekenspelonk'), maar
zijn belangstelling voor grote auto's en zijn optreden als
'Lebemann' vroegen om een geregeld inkomen. Dat vond hij ten
slotte in zijn werkzaamheid als vertaler. Hij ontplooide daarbij een
grote activiteit en leverde vertalingen zowel van Duitse romantici als
E.T.A. Hoffman als van Euripides en Shakespeare. In samenwerking met
Pius Drijvers ontstonden versies van bijbelboeken als Job en Prediker.
Hawinkels streven de werken van deze schrijvers weer te geven in een
levend, eigentijds idioom vond in het algemeen veel waardering, maar
daarnaast ontmoette zijn werkwijze ook wel kritiek, zoals bijvoorbeeld
bleek in het debat rond zijn vertaling van 
&lt;em&gt;De toverberg&lt;/em&gt;

van Thomas Mann. Als medewerker en redacteur was hij verbonden aan het
tijdschrift 
&lt;em&gt;Raam.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hawinkels was en wilde meer zijn dan zo maar een letterkundige:
zeker in het Nijmeegse milieu was hij een 'figuur', iemand die
door zijn optreden en durf het centrum vormde van de kring waarin hij
zich bewoog, iemand die als eerste de popscene ontdekte, iemand die
voorging in het gebruik van drugs. En dit alles ook al
v&amp;oacute;&amp;oacute;rdat zich in Nijmegen mede onder invloed van de
studentenbeweging van 1968 en volgende jaren een radicaliseringsproces
voltrok dat de gevestigde sociale en kerkelijke verhoudingen doorbrak.
Al vroeg stortte hij zich enthousiast in de muziekwereld: aanvankelijk
als jazzcriticus, later als propagator en schrijver van teksten voor
popmuziek. Een fatale hartaanval trof hem enkele weken v&amp;oacute;&amp;oacute;r
zijn 35ste verjaardag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat bij al deze activiteiten Hawinkels' scheppend werk er
vrijwel bij inschoot is wellicht niet zozeer een consequentie als wel
een oorzaak ervan: al is het bij een zo vroege dood als de zijne
moeilijk tot een afgewogen oordeel te komen over zijn werk, het lijkt
er toch op dat hij als oorspronkelijk kunstenaar gezegd had wat hij te
zeggen had, en dat zijn optreden als vertaler en tekstschrijver de
natuurlijke uitweg was van een tenslotte toch beperkt literair
talent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Hawinkels in het Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de lijst van publikaties in de hieronder te noemen
bundel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview met Ben Bos, in 
&lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

17 (1970) 12 (,) 781-793; Martin Ros, in 
&lt;em&gt;NRC Handelsblad,&lt;/em&gt;

2-9-1977; 
&lt;em&gt;Moet dit een wereldbeeld verbeelden? Van en over P&amp;eacute;
Hawinkels&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1979); F. Kotterer, 'P&amp;eacute;, de James Dean van
Nijmegen, betrapt', in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

22-8-1980.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Ingrid Jacobs, lemma in &lt;i&gt;Biografisch Woordenboek Gelderland&lt;/i&gt; 6. Onder eindred. van I.D. Jacobs (Hilversum 2007) 53 [Foto: Cor Stutvoet].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

