<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hazeu, Godard Arend Johannes (1870-1929)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hazue"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hazue</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hazeu</name>, Godard Arend Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1870"/>
    <event type="death" when="1929"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">indoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hazeu, Godard Arend Johannes&lt;/strong&gt;, adviseur voor Inlandse en Arabische Zaken en hoogleraar Javaanse
taal- en letterkunde (Amsterdam 22-8-1870 - Wassenaar 1-12-1929).

Zoon van Arend Cornelis Hazeu, kunstschilder, en Maria Dorothea Meinke.
Gehuwd op 5-8-1897 met Petronella Jeannette Opwyrda. Uit dit huwelijk
werden 1 zoon en 1 dochter geboren. 





&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hazeu ging, na het gymnasium in Arnhem bezocht te hebben en korte
tijd colleges theologie in Utrecht te hebben gevolgd, in 1890
&amp;quot;taal-, letter-, land- en volkenkunde van den Oost-Indischen
archipel&amp;quot; met Arabisch en Sanskrit en vervolgens Indonesische
talen in Leiden studeren. Op 30 januari 1897 promoveerde hij bij prof.
H. Kern op de 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de kennis van het Javaansche tooneel&lt;/em&gt;

(Leiden, 1897). Het was de eerste samenvattende kritische studie
betreffende de herkomst, aard en ontwikkeling van de verschillende
vormen van wajang en de daarmee samenhangende letterkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na korte tijd repetitor in Leiden te zijn geweest, vertrok hij in
1898 naar Ned.-Indi&amp;euml;, waar hij benoemd was tot leraar Javaans aan
de afdeling Taal-, Land- en Volkenkunde van Ned.-Indi&amp;euml;, de zg.
afdeling B (opleiding tot de administratieve dienst) van het Gymnasium
Willem III te Batavia. Van het begin afzocht hij contact met allerlei
Javaanse kringen om zijn theoretische kennis van de Javaanse cultuur
door middel van praktische ervaringen te verdiepen. Daarnaast had hij
omgang met mensen als J.L.A. Brandes, C. Snouck Hurgronje, Ph.S. van
Ronkel, F.D.K. Bosch en later B.J.O. Schriecke. Hij nam actief deel aan
de werkzaamheden van het Bataviaasch Genootschap van Kunsten en
Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1904 werd Hazeu benoemd tot ambtenaar voor de beoefening der
Indische talen en toegevoegd aan de adviseur voor Inlandse en Arabische
Zaken, Snouck Hurgronje, die hij op 26 januari 1907 opvolgde. In de
eerste periode van zijn verblijf in Indi&amp;euml; verscheen een aantal
artikelen van zijn hand over onderwerpen uit literatuur en cultuur.
Later volgde de uitgave van een oud 'Tjeribonsch Wetboek (Pepakem
Tjerbon) van het jaar 1768&amp;quot; in tekst en vertaling in 
&lt;em&gt;Verhandelingen Bataviaasch Genootschap van Kunsten en
Wetenschappen&lt;/em&gt;

55 (1905) II, 1-187. In 1912 werd hij directeur van het departement van
Onderwijs en Eeredienst. In deze functie bevorderde hij de
totstandkoming van de Hollandsch-Inlandsche school, welk schooltype
Indonesische kinderen meer mogelijkheden bood tot het voortgezet
onderwijs. In 1915 werd hij opgevolgd door K.F. Creutzberg. Hoezeer het
onderwijs de belangstelling had van Hazeu, blijkt wel uit het feit dat
hij tijdens zijn verlof in Nederland lid werd van de Commissie
Aanpassend Middelbaar (Voorbereidend Hooger) Onderwijs in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Deze commissie bracht de Algemeene Middelbare
School tot stand, waardoor Indonesische leerlingen nu ook meer
mogelijkheden kregen tot het volgen van universitair onderwijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1916 ging Hazeu terug en werd hij tot regeringscommissaris voor
Inlandsche en Arabische Zaken benoemd. Van een kort oponthoud aan De
Kaap maakte hij gebruik om iets te vernemen over de zg. Slamse mensen
(afstammelingen van de door de Verenigde Oostindische Compagnie
verbannen Indonesi&amp;euml;rs). Zijn positie en de situatie in
Indonesi&amp;euml; bleken echter veranderd te zijn. Verschillende nationale
bewegingen toonden een steeds groter zelfbewustzijn. Met name de
Sarekat Islam vervulde het Nederlands gouvernement met bezorgdheid,
vooral toen in juni 1919 de hoogste vertegenwoordigers van het
plaatselijk gezag in Toli Toli werden vermoord. Gouvemeur-generaal J.P.
graaf Van Limburg Stirum deed in deze situatie een steeds groter beroep
op kennis en inzicht van Hazeu. Als regeringscommissaris voor
Inlandsche en Arabische Zaken had hij bovendien een veel rechtstreekser
ambtelijke verhouding tot de gouverneur-generaal dan vroeger als
adviseur. Het gevolg was echter wel dat het corps van het Binnenlandse
Bestuur zich steeds meer gepasseerd voelde. Daar kwam nog bij dat Hazeu
wegens zijn genegenheid voor Indonesi&amp;euml; een (in vele Nederlandse
ogen) veel te groot begrip toonde voor de Indonesische verlangens naar
gelijkwaardige behandeling. Hazeu werd dan ook in steeds toenemende
mate het mikpunt van soms zeer persoonlijke kritiek. Ethische waanzin
noemde men de denkbeelden van Hazeu. De Inlandse beweging moest
bestreden worden 'liefst met geweld, want geweld maakt meer
indruk'. Volgens het 
&lt;em&gt;Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

(8-4-1919 en 15-7-1919) was Hazeu eigenlijk een verrader van zijn eigen
ras. Intussen kan men uit deze kritiek ook opmaken dat Hazeu zeer
hoffelijk met Indonesi&amp;euml;rs omging - hetgeen hem de kwalificatie
'slijmerig' opleverde - en dat hij daartoe juist zijn best deed
hen in hun eigen taal te benaderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De affaire-Garoet van 1919 werd ten slotte voor Hazeu het einde van
zijn Indische carri&amp;egrave;re. In deze zaak werd Hadji Hasan, een boer
die had geweigerd rijst aan het gouvernement te leveren en zich met een
aantal medestanders en familieleden voor de politie in zijn huis had
verschanst, tijdens een charge met vier van zijn metgezellen
doodgeschoten. In bestuurskringen vermoedde men dat de Sarekat Islam de
hand had gehad in de weigering van Hasan en keurde men het optreden van
de politie in het kader van de gezagshandhaving niet af. Hazeu
bestempelde een en ander echter als een bestuurlijke fout. In een sfeer
van toenemend wantrouwen jegens Indonesische bewegingen vond Hazeu
zelfs bij Van Limburg Stirum geen gehoor meer. Teleurgesteld en ook
fysiek niet meer de oude, aanvaardde Hazeu het professoraat dat hem, na
de dood van J.C.G. Jonker, voor de tweede maal uit Leiden werd
aangeboden. Zijn vertrek gaf tot uiteenlopende reacties aanleiding. Zo
schreef 
&lt;em&gt;Het Indische Volk&lt;/em&gt;

op 4-10-1919 dat Hazeu 'niet de man van den vloek en de vuist
geweest&amp;quot; was; 'hij kende den Inlander, hield van dit volk, dat
zoekende is naar vrijheid en recht&amp;quot;. Ook Hoessein Djajadiningrat
was naar aanleiding van het professoraat van Hazeu positief in zijn
oordeel in 
&lt;em&gt;De Taak&lt;/em&gt;

van 25-10-1919: 'Het is voor de Indologische wetenschap toe te
juichen, maar voor Indi&amp;euml;'s ontwikkeling te betreuren.' K.
Wybrands daarentegen nam onder het pseudoniem Diederik Baltzerdt in het

&lt;em&gt;Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

van 23-9-1919 als volgt van Hazeu afscheid: 'Gaat die sukkel 
&lt;em&gt;eindelijk&lt;/em&gt;

heen? Het is h&amp;aacute;&amp;aacute;st te mooi om waar te wezen. Een wezen,
ontbloot van alle fermiteit; een slap, aarzelend, oud-wijfsch,
geborneerd, sentimenteel manneke' etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nederland werd Hazeu per KB van 12-3-1920 benoemd tot hoogleraar
in de Javaanse taal- en letterkunde. Hij hield zijn oratie op 12-1-1921
met de rede 
&lt;em&gt;Oud en nieuw uit de Javaansche letterkunde.&lt;/em&gt;

Hazeu had blijkens een interview in het 
&lt;em&gt;Indologenblad&lt;/em&gt;

van 12-5-1920 allerlei plannen met zijn professoraat, zoals het idee
'om geregeld, b.v. &amp;eacute;&amp;eacute;n avond in de veertien dagen, zijn
studenten in de gelegenheid te stellen hem te bezoeken. Een ieder
blijve hier in evenwel volkomen vrij, van dwang zal geen sprake zijn,
daar anders deze bezoeken allicht tot vormelijke zullen
ontaarden.&amp;quot; Van zijn voornemens is helaas door zijn slechte
gezondheid weinig terechtgekomen en vanaf 1924 moest hij zijn
werkzaamheden drastisch verminderen. Per KB van 6-9-1928 werd hem op
zijn verzoek eervol ontslag verleend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wetenschappelijk is Hazeu tot ca. 1910 erg actief geweest. In tal
van artikelen manifesteerde hij zich als deskundige op het gebied van
de wajang en de Indonesische folklore. Zijn laatste grote publikatie
was het Gajosch-Nederlandsch woordenboek met Nederlandsch-Gajosch
register(Batavia, 1907), een werk waartoe Snouck Hurgronje de aanzet
had gegeven. Na die tijd namen eerst zijn ambtelijke werkzaamheden in
Indi&amp;euml; hem hoe langer hoe meer in beslag en later was zijn slechte
gezondheid tijdens zijn hoogleraarschap er de oorzaak van dat er niet
meer een grote publikatie van zijn hand verscheen. Men krijgt overigens
de indruk dat zijn slechte gezondheid mede een gevolg is geweest van de
onheuse kritiek die hij aan het eind van zijn Indische carri&amp;egrave;re te
verduren heeft gehad. Bij zijn 'In memoriam professor H. Kern',
gepubliceerd in de 
&lt;em&gt;Notulen van de algemeene en directievergaderingen van het
Bataviaasch Genootschap van Kunsten en Wetenschappen 1920,&lt;/em&gt;

dl. 58, XV, stelde Hazeu de vraag of het niet diep bedroevend en
beschamend feit is 'dat er heden ten dage n&amp;oacute;g honderden
ontwikkelde Nederlanders zijn, die in vollen ernst den
&amp;quot;Javanen&amp;quot; de geschiktheid tot het bereiken van een hooger
maatschappelijk peil ontzeggen op grond van hunne zoogenaamde
&amp;quot;raseigenschappen&amp;quot;, ter verklaring waarvan dan weer
onwaarschijnlijke theorie&amp;euml;n worden verkondigd over den invloed van
het &amp;quot;alle energie doodende tropische klimaat&amp;quot; en &amp;quot;het
mysterie van het Oosten&amp;quot;.&amp;quot; Deze denkbeelden hebben Hazeu veel
vrienden opgeleverd, maar nog meer vijanden. Hij gold te zamen met
Snouck Hurgronje en C. van Vollenhoven als de belangrijkste
vertegenwoordiger van de Leidse School. Van deze drie was Hazeu echter
het minst weerbaar, en daardoor juist in een gespannen tijd in
Indi&amp;euml;, toen hij een belangrijke beleidsfunctie bekleedde, ook het
meest kwetsend bejegend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Hazeu in Koninklijk Instituut voor Taal-, Land- en
Volkenkunde, bestaande uit ambtelijke stukken met documentatie over
Indonesi&amp;euml; en het concept van het Gajosch woordenboek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor artikelen in diverse tijdschriften 
&lt;em&gt;Repertorium op de literatuur betreffende de Nederlandsche
koloni&amp;euml;n&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1901-1935).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R.M. Noto Soeroto, in 
&lt;em&gt;Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Oud en Nieuw&lt;/em&gt;

5 (1920) 67; 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1930,&lt;/em&gt;

157-158; 
&lt;em&gt;Studenten Almanak Leiden&lt;/em&gt;

117 (1931) 78; 
&lt;em&gt;Encyclopaedie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

2e dr. ('s-Gravenhage, 1935) VII, 168-169; 
&lt;em&gt;De ontwikkeling van de nationalistische beweging in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bronnenpublikatie. Bew. door R.C. Kwantes. I 1917 - medio 1923
(Groningen, 1975) II medio 1923 - 1928 (Groningen, 1978) en III 1928 -
augustus 1933 (Groningen, 1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F.G.P. Jaquet&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

