<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heek, Frederik van (1907-1987)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/heek"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heek_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heek</name>, Frederik van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1907"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">socioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HEEKF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heek, Frederik van&lt;/strong&gt;, socioloog (Enschede 19-12-1907 - Zwolle 2-1-1987). Zoon van Herman van Heek, textielfabrikant, en Bertiena
  Jannink. Gehuwd op 10-10-1936 met Johanna Catharina Michiela van
  Marle. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 4 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HEEKF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heek, Frederik van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frederik ('Fr&amp;eacute;') van Heek was een telg uit een geslacht
    van Twentse textielindustri&amp;euml;len. Afkomstig uit een
    vrijzinnig Nederlands hervormd milieu, bezocht hij in Enschede
    de openbare lagere school en doorliep vervolgens de vijfjarige
    Hoogere Handelsschool. Voorbestemd voor een loopbaan in het
    familiebedrijf, volgde hij daarna &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar Hoogere
    Textielschool om vervolgens van het gebaande pad af te wijken.
    In 1926 ging hij economie studeren aan de Universiteit van
    Amsterdam. Tijdens zijn actieve studententijd - hij was
    bijvoorbeeld van 1928 tot 1930 redactielid van het
    studentenweekblad 
    &lt;em&gt;Propria Cures&lt;/em&gt;

    - radicaliseerde Van Heek in politiek opzicht. Vooral onder de
    indruk van de economische crisis van de jaren dertig voelde hij
    zich aangetrokken tot het socialisme. Na zijn doctoraal examen
    op 8 juli 1931 besloot hij een proefschrift te schrijven over
    de invloed van het Westen op de traditionele Aziatische
    samenleving. Daartoe maakte hij in 1934 een studiereis naar
    China. Op 28 november 1935 promoveerde hij, niet bij zijn oude
    leermeester S.R. Steinmetz, hoogleraar in de politische
    aardrijkskunde en volkenkunde, die inmiddels met emeritaat was,
    maar bij diens opvolger, H.N. ter Veen, op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Westersche techniek en maatschappelijk leven in China&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op een kort assistentschap bij zijn promotor volgde eind
    november 1937 Van Heeks benoeming tot privaatdocent in de
    economische aardrijkskunde van Nederland en
    Nederlands-Indi&amp;euml; aan de Universiteit van Amsterdam. Zijn
    werk in deze periode paste in de traditie van de door Steinmetz
    ontworpen sociografie, een combinatie van beschrijvende
    sociologie en sociale geografie. In afwijking van de latere,
    zogeheten 'moderne' sociologie waren de sociografen sterk
    historisch ge&amp;iuml;nteresseerd; een belangstelling die bij Van
    Heek al in zijn studententijd gewekt was door de colleges van
    de economisch historicus N.W. Posthumus. De sociografie werd
    door Ter Veen voortgezet en in het bijzonder gericht op de
    sociale planning van de nieuwe Zuiderzeepolders. Ook in deze
    richting heeft Van Heek, getuige zijn in 1938 gepubliceerde
    boek 
    &lt;em&gt;Economische en sociale problemen van de Wieringermeer. Een
    studie van een kolonisatiegebied in wording&lt;/em&gt;

    , onderzoek gedaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Heek was echter een zeer zelfstandig en eigenzinnig lid
    van de 'Steinmetz-school'. Dat bleek onder meer uit zijn
    openbare les uit 1937, waarin hij de sociografie koppelde aan
    zijn sociaal-democratische overtuiging: 
    &lt;em&gt;Sociale gevolgen van de economische crisis en depressie in
    Enschede (1929-1937)&lt;/em&gt;

    . Die combinatie van wetenschap en maatschappelijk engagement
    heeft zijn verdere werk in hoge mate bepaald. Van Heek richtte
    zijn aandacht op het probleem van de sociale stratificatie en
    sociale mobiliteit. Zijn belangstelling hiervoor was niet
    louter academisch. Vanuit zijn Twentse achtergrond was hij
    overtuigd geraakt van de onwenselijkheid van een rigide sociale
    stratificatie. Onderzoek naar de factoren die sociale
    mobiliteit belemmerden, achtte hij van belang omdat met behulp
    van de daaruit verkregen inzichten sociale stagnatie bestreden
    zou kunnen worden. Zowel omwille van sociale rechtvaardigheid
    als maatschappelijke doelmatigheid was dat gewenst. Met zijn 
    &lt;em&gt;Stijging en daling op de maatschappelijke ladder. Een
    onderzoek naar de verticale sociale mobiliteit&lt;/em&gt;

    uit 1945 domineerde Van Heek meteen na de oorlog de
    wetenschappelijke discussie. In dit boek ontwikkelde hij de
    methode van het 'rangstanden'-onderzoek, waarbij de sociale
    stratificatie langs de lijnen van beroepsgroepen werd
    ingedeeld. Deze beroepsgroepenhi&amp;euml;rarchie behoorde volgens
    Van Heek bij de moderne, hoog ge&amp;iuml;ndustrialiseerde
    samenleving, waarin niet afkomst of milieu, maar opleiding,
    kennis en vaardigheden de sociale positie van individuen
    dienden te bepalen. Uit dit onderzoek bleek dat de sociale
    mobiliteit in het moderne Nederland gering was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In mei 1948 werd Van Heek benoemd tot gewoon hoogleraar in
    de sociologie in de juridische faculteit - sinds april 1968 in
    de faculteit der sociale wetenschappen - aan de
    Rijksuniversiteit te Leiden, een functie die hij tot zijn
    emeritaat in september 1972 zou uitoefenen. Dit professoraat
    gaf hem de gelegenheid het onderzoek naar sociale mobiliteit -
    ook weer het onderwerp van zijn inaugurele rede 
    &lt;em&gt;Klassen- en standenstructuur als sociologische begrippen&lt;/em&gt;

    - op grotere schaal voort te zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De groep sociologen die zich onder Van Heeks leiding met
    vraagstukken als deze bezighield, de zogeheten 'Leidse school',
    deed in de jaren vijftig en zestig tal van publikaties het
    licht zien, onder andere over de sociale stratificatie van
    plaatsen als Enschede, Zwolle en Eindhoven. Verder werden
    studies verricht naar sociale beroepscategorie&amp;euml;n, waarvan
    een deel in 1958 gebundeld is in het verzamelwerk 
    &lt;em&gt;Sociale stijging en daling in Nederland&lt;/em&gt;

    I. Vermelding verdient ook het onderzoek van de 'Leidse school'
    op het gebied van de arbeidsmobiliteit. Onder supervisie van
    Van Heek werd onderzoek gedaan naar de havenarbeiders van
    Amsterdam en Rotterdam door P.J.A. ter Hoeven. Een waar
    researchteam onder leiding van Van Heeks promovendus Th.J.
    IJzerman hield zich bezig met de sociologische achtergronden
    van de Twents-Achterhoekse textielindustrie, waarin -
    ongetwijfeld niet tot Van Heeks verbazing - het 19e-eeuwse,
    ouderwets-dynastieke 'familisme' nog welig bleek te tieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een zijsprong in Van Heeks werk vormt zijn studie uit 1954
    naar 
    &lt;em&gt;Het geboorteniveau der Nederlandse Rooms-Katholieken. Een
    demografisch-sociologische studie van een ge&amp;euml;mancipeerde
    minderheidsgroep&lt;/em&gt;

    . Van Heek vreesde dat het gebrek aan geboortenbeperking bij de
    katholieken zou leiden tot een demografisch en vervolgens
    sociaal, politiek en cultureel overwicht van deze
    bevolkingsgroep. Deze studie werd op de korrel genomen door
    E.W. Hofstee, die de verklaring van het hoge geboortenniveau
    van de katholieken zocht in het late optreden van het 'modern
    dynamische cultuurpatroon' in de katholieke regio's. Van Heeks
    stellingname op dit punt illustreert op treffende wijze de
    beperkingen van voorspellende sociologie. Het probleem verdween
    immers ten gevolge van de snelle secularisering van de
    oorspronkelijk katholieke geboortengolf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het verlengde van het onderzoek naar sociale mobiliteit
    lag weer wel het 'talentenproject', een onderzoek naar het
    verband tussen milieu, schoolkeuze en schoolgeschiktheid. Dit
    onderzoek, gestart in 1961, werd in 1968 afgesloten met de
    publikatie van 
    &lt;em&gt;Het verborgen talent&lt;/em&gt;

    . De hypothese van de onderzoekers was dat veel voor scholing
    geschikte kinderen uit lagere sociale milieus ten onrechte niet
    doorstroomden naar het voortgezet en hoger onderwijs. Daardoor
    ging talent verloren, en dat was in de ogen van Van Heek en de
    zijnen onrechtvaardig &amp;egrave;n ondoelmatig tegelijk. Aangezien
    opleiding, kennis en diploma's in de huidige, meritocratische
    samenleving in deze opvatting de graadmeter voor geschiktheid
    vormden, werd de school beschouwd als het instrument bij
    uitstek voor de modernisering van de Nederlandse sociale
    verhoudingen. Volgens de onderzoekers diende de toegang tot
    voortgezet en hoger onderwijs dan ook te worden
    gedemocratiseerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De genoemde onderzoeksprojecten van de 'Leidse school' en
    van de 'talentenjagers' vereisten door hun omvang en
    complexiteit een goede organisator, en dat was Van Heek, zoals
    ook wel blijkt uit zijn bestuurlijke carri&amp;egrave;re. Van 1940
    tot 1948 was hij, met een korte onderbreking in het laatste
    oorlogsjaar, directeur van het ISONEVO, het Instituut voor
    Sociaal Onderzoek van het Nederlandse Volk. In 1948 werd hij,
    als hoogleraar, tevens directeur van het Sociologisch Instituut
    van de Rijksuniversiteit te Leiden, van waaruit de genoemde
    grote onderzoeksprojecten werden ge&amp;iuml;nitieerd. Van 1938 tot
    1959 was Van Heek secretaris van de Nederlandse Sociologische
    Vereniging, waarbij hij een belangrijk aandeel had in de
    redactie van het door haar vanaf 1947 uitgegeven 
    &lt;em&gt;Sociologisch Jaarboek&lt;/em&gt;

    . Van 1950 tot 1970 maakte hij tevens deel uit van de redactie
    van het belangrijke vaktijdschrift 
    &lt;em&gt;Mens en Maatschappij&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het beeld van Van Heek als 'academisch patroon', als
    invloedrijk hoogleraar, wordt bevestigd door zijn lidmaatschap,
    sinds 1965, van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
    Wetenschappen en door zijn lijst van promovendi. Die is niet
    uitzonderlijk lang, maar van zijn twaalf promovendi werd het
    merendeel - mede dank zij de snelle expansie van de sociale
    wetenschappen aan de universiteiten - hoogleraar in de
    sociologie, onder hen J.A.A. van Doorn, I. Gadourek, H.P.M.
    Goddijn en P. Thoenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Heek stelde zichzelf in zijn wetenschappelijk onderzoek
    hoge normen; standaarden die hij ook aan zijn medewerkers en
    promovendi oplegde. In het onderwijs kwamen zijn talenten goed
    tot hun recht in kleine onderzoeksseminars; zijn hoorcolleges
    voor grote zalen waren veelal minder inspirerend. Van Heeks
    publieke optreden was gereserveerd te noemen. Mede daardoor,
    maar vooral wegens zijn onafhankelijke en compromisloze
    wetenschapsopvatting, was hij niet erg gelukkig met het
    studentenprotest en de bureaucratische schaalvergroting die
    zich beide na 1968 binnen de universiteit voordeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1972, het jaar van zijn emeritaat, verleende de
    Katholieke Economische Hogeschool te Tilburg hem een
    eredoctoraat in de sociale wetenschappen. In dat zelfde jaar
    keerde hij terug naar Markelo, naar het Twente waarmee hij zijn
    gehele leven een sterke band had behouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1972 bij het onder L genoemde artikel van
    H.P.M. Goddijn, 35-39. Sindsdien verschenen o.a.: 
    &lt;em&gt;Verzorgingsstaat en sociologie. Afscheidscollege... aan de
    Rijksuniversiteit te Leiden&lt;/em&gt;

    (Meppel [1973]); 
    &lt;em&gt;Actieve euthanasie als sociologisch probleem. Een
    macro-sociologische verkenning van feiten en samenhangen&lt;/em&gt;

    (Meppel, 1975); 
    &lt;em&gt;Silhouetten en portretten. Twentse mensen uit recent en ver
    verleden&lt;/em&gt;

    (Hengelo, 1980). Van Heeks belangrijkste artikelen zijn
    gebundeld in 
    &lt;em&gt;Van hoogkapitalisme naar verzorgingsstaat. Een halve eeuw
    sociale verandering, 1920-1970&lt;/em&gt;

    (Meppel, 1973).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.P.M. Goddijn, 'Prof.dr. F. van Heek: zijn werk en
  betekenis voor de Nederlandse sociologie', in R.F. Beerling e.a.,
  
  &lt;em&gt;Onderzocht en overdacht. Sociologische opstellen voor prof.dr.
  F. van Heek. Samengesteld ter gelegenheid van zijn afscheid als
  hoogleraar in de empirische sociologie, Rijksuniversiteit te
  Leiden&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1972) 1-40; interview door Susanne Pi&amp;euml;t, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 22-11-1975; J.K.M. Gevers, 'Herinnering [aan F. van Heek]', in 
  &lt;em&gt;Mens en Maatschappij&lt;/em&gt;

  62 (1987) 114-118; I. Gadourek, 'Van Heek als socioloog', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  62 (1987) 119-124; W.C. Ultee, 'De kansen, risico's en resultaten
  van een onderzoeksprogramma: Van Heeks meerledige vraagstelling
  over mobiliteit', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  62 (1987) 125-130; J.E. Ellemers, 'F. van Heek als socioloog', in
  
  &lt;em&gt;Sociologische Gids&lt;/em&gt;

  34 (1987) 150-158; H. Adriaanse, 'Professor Van Heek en de NSAV',
  in 
  &lt;em&gt;Sociodrome&lt;/em&gt;

  (1987) afl. 2, 6-7; C.J.M. Schuyt, 'De vorming tot empirisch
  socioloog', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  (1987) afl. 3, 3-6; J. Dronkers, 'Na de Leidse school', in 
  &lt;em&gt;Sociale Wetenschappen&lt;/em&gt;

  30 (1987) 1-10; J.A.A. van Doorn, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [van de] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1988&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1988) 132-139.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek [van de] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1988&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1988) 132.&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;E. Jonker&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;
</text>
  </biography>
</biodes>

