<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heemskerck Van Beest, jkvr. Jacoba Berendina van (1876-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/heemskerck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heemskerck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heemskerck Van Beest</name>, jkvr. Jacoba Berendina van</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1876"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">schilderes</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HEEMSKERCK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heemskerck Van Beest, jkvr. Jacoba Berendina van&lt;/strong&gt;, schilderes ('s-Gravenhage 1-4-1876 - Domburg 3-8-1923).

Dochter van jhr. Jacob Eduard van Heemskerck van Beest, kunstschilder,
en Geertruida Berendina de Feyfer. 

&lt;img src=&amp;quot;images/HEEMSKERCK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heemskerck Van Beest, jkvr. Jacoba Berendina van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacoba is als jongste van zes kinderen in haar artistieke
ontplooiing ongetwijfeld gestimuleerd door haar vader, een niet
onverdienstelijk schilder van marinestukken. Van 1890 af had zij twee
jaar les van J.H.Ph. Wortman en daarna enige jaren van de
landschapsschilder W. Hamel. Van 1897 tot 1901 doorliep zij de
schilderklassen van de Haagse Academie van Beeldende Kunsten en begon
daarna steeds zelfstandiger te werken. Nog wel had ze tot 1904 een dag
per week onderricht van de Gooise schilder F. Hart Nibbrig. In die
jaren woonde de schilderes te Hilversum. In 1904 werkte zij vervolgens
gedurende een halfjaar op het atelier van Eug&amp;egrave;ne Carri&amp;egrave;re in
Parijs om zich daarna in Den Haag te vestigen, van waaruit ze vanaf
1908 elk jaar enige maanden naar Domburg trok om te schilderen. In
Domburg, waar Jan Toorop haar dikwijls raad gaf, had ze ook
persoonlijke en artistieke contacten met o.a. Piet Mondriaan. Haar
levenslange vriendin, de publiciste en verzamelaarster Marie Tak van
Poortvliet, die zeer ge&amp;iuml;nteresseerd was in moderne kunst, trad
discreet op als haar mecenas. Zij bood Heemskerck een atelier bij het
huis 'Loverendale' te Domburg aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacoba schilderde omstreeks 1905 landschappen, onder meer in
luministische stijl, en stillevens; zij tekende, etste, maakte
houtsneden en lithografeerde veel. Vanaf 1910 deed zij aan vele
exposities mee: St. Lucas en de Moderne Kunstkring in Amsterdam, de
kring 'Doe stil voort&amp;quot; te Brussel, de Salon des
Ind&amp;eacute;pendants in Parijs en de Domburgse kring. In 1913 nam zij als
lid van de subcommissie voor Beeldende Kunst deel aan de 
&lt;em&gt;Tentoonstelling 'de Vrouw&amp;quot;, 1813-1913. Afdeeling Beeldende
Kunsten&lt;/em&gt;

te Amsterdam. Rond 1911, de tijd waarin 
&lt;em&gt;&amp;Uuml;ber das Geistige in der Kunst&lt;/em&gt;

(M&amp;uuml;nchen, 1912) van de door Jacoba bewonderde Wassily Kandinsky
verscheen, vond in Jacoba's intellectueel-spirituele en artistieke
houding een diepgaande kentering plaats. Zij en Marie Tak voelden zich,
tevoren al ge&amp;iuml;nteresseerd geraakt in de theosofie, sterk
aangetrokken tot Rudolf Steiners antroposofie. Een andere machtige
impuls kwam van de musicus, dichter en kunstcriticus Herwarth Walden,
leider van de beweging 'Der Sturm&amp;quot; te Berlijn, die het
middelpunt van de uitstraling van expressionistische kunstenaars zou
worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een korte kubistische periode (omstreeks 1910), waarin zij soms
tot de futuristen werd gerekend, sloot Jacoba zich geheel aan bij de
'vergeestelijkte' (abstracte) richting in het Duitse
expressionisme. Zij ori&amp;euml;nteerde zich, evenals Marie Tak, sterk op
de Duitse cultuur en sprak haar bewondering uit voor de strijd van het
Duitse volk tijdens de Eerste Wereldoorlog. Meer dan enig ander
Nederlands kunstenaar - van wie de meesten zich tijdens de Eerste
Wereldoorlog toch richtten op Parijs - bond zij zich aan Waldens
'Sturm&amp;quot;-beweging - 'Erste Deutsche Herbstsalon&amp;quot;
(1913) - die vooral het expressionisme propageerde. Zij brak bewust en
radicaal met andere richtingen. Aan haar 'K&amp;ouml;nig Walden&amp;quot;
schreef zij dat zij voortaan uitsluitend via bemiddeling van 'Der
Sturm' zou exposeren en haar werk verkopen. Zij uitte ernstige
kritiek op de Hollandse schilders die naar haar mening te veel
theoretiseerden; zij vond dat dit ten koste van de spontane&amp;iuml;teit
der kunst ging. Ook dat bracht haar in eigen land in een
ge&amp;iuml;soleerde positie. Uit haar zeer intensieve correspondentie met
Walden - nagenoeg de enige schriftelijke bron voor onze kennis van haar
denken en doen - blijken haar gedachtenontwikkeling en artistieke
preoccupaties (1914-1922). De inspiratie voor haar schilderijen,
houtsneden en tekeningen, die vanaf 1915 slechts worden aangeduid als
Bild, Komposition, Zeichnung met een volgnummer, komt veelal van het
landschap; motieven zijn bomen, zeilschepen, vissen. Zij zoekt, in
extatische scheppingsdrang, voortdurend naar nieuwe expressiemiddelen.
Eind 1914 vroeg zij Walden contact te leggen met de architect Bruno
Taut in verband met haar idee&amp;euml;n over het schilderen op glas. In
1917 werkte zij aan decors voor een poppenspel, gebaseerd op Germaanse
sagen (Wodan verhaal). Hiertoe was zij kennelijk mede ge&amp;iuml;nspireerd
door haar bewonderaar, de jonge arts F.W. Zeylmans van Emmichoven
(1893-1961), een beschermeling tevens van Marie Tak. Zeylmans, die
later geneesheer-directeur van de Rudolf Steiner-kliniek en voorzitter
van de Antroposofische Vereniging in Nederland werd, schreef in deze
tijd teksten over hetzelfde onderwerp. In verband met dit project zocht
zij contact met de expressionistische dichter en dramaturg Lothar
Schreyer. Ook werkte zij aan portretten, met name van Zeylmans, die
niet meer te vinden zijn. Naast glasmoza&amp;iuml;eken die zij vervaardigde
begon zij in 1918 cartons voor glasramen te maken. Enige ontwerpen
werden uitgevoerd, vooral door de beroemde ateliers van G. Heinersdorff
in Berlijn. Diverse ramen zijn nog te vinden in de gebouwen van de
Marine (Kattenburg) en GGD in Amsterdam; glasramen en een decoratief
tableau op een wand aangebracht in de villa Wulffraat te Wassenaar zijn
- evenals in de Rudolf Steiner-kliniek gebouwd door Zeylmans'
vriend J.W.E. Buijs - verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacoba zette zich weliswaar niet via publicistische arbeid in voor
het expressionisme, maar wel werkte zij actief mee aan de 'Sturm
Kunstschule', speciaal voor de Hollandse afdeling. Dank zij de vele
tentoonstellingen die Walden in en buiten Duitsland van Jacoba's
werk organiseerde en de actieve publiciteitscampagne die hij voerde (in
zijn tijdschrift 
&lt;em&gt;Der Sturm&lt;/em&gt;

en in boeken als 
&lt;em&gt;Einblick in Kunst: Expressionismus, Futurismus, Kubismus&lt;/em&gt;

(Berlin, 1917 en 1924) en 
&lt;em&gt;Expressionismus, die Kunstwende&lt;/em&gt;

(Berlin, 1918)), kreeg haar werk bekendheid. Het vond ook, zeker in
Duitsland, waardering bij kunstenaars, critici en collectioneurs.
J.L.M. Lauweriks bood zijn samenwerking aan; dichters als Rudolf
Bl&amp;uuml;mner en Adolf Knoblauch - die zijn gedicht 'Deutsche
Hafenstadt' aan Jacoba opdroeg (&lt;em&gt;Kreis des Anfangs, Fr&amp;uuml;he Gedichte&lt;/em&gt;

1916) - bewonderden haar werk; terwijl beroemde critici als Theodor
D&amp;auml;ubler en Adolf Behne haar positief waardeerden als een eigen
artistieke persoonlijkheid. In Nederland stond zij ge&amp;iuml;soleerd,
zowel door haar 'Sturm'-exclusiviteit, als door haar afwerende
houding ten opzichte van haar confraters. Van vernieuwers als Theo van
Doesburg moest zij - ook persoonlijk - niets hebben. Het was vooral de
in Scheveningen wonende kunstcriticus F.M. Huebner die in tal van
publikaties haar werk propageerde. Uit Huebners werk blijkt ook dat
Jacoba in eigen land voornamelijk was vertegenwoordigd in de beroemde
collectie van Marie Tak - naast die van J. Boendermaker (&lt;em&gt;Moderne Kunst in den Privatsammlungen Europas&lt;/em&gt;

I: 
&lt;em&gt;Holland&lt;/em&gt;

(Leipzig, 1921). Zelden waren critici zo negatief als E. Wichman in 
&lt;em&gt;Holland. Ge&amp;iuml;llustreerd maandschrift 1914,&lt;/em&gt;

10 (januari) 14, of als Paul van Ostaijen in een brief aan J.
Cantr&amp;eacute; (G. Borgers, 
&lt;em&gt;Paul van Ostaijen. Een documentatie&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1971) I, 244). Meestal stond men - zoals bijv. Alb.
Plasschaert - enigszins gereserveerd. Men vond haar werk wat
gekunsteld. Uit haar eigen kring zetten Sophie van Leer - secretaresse
van Herwarth Walden, vriendin van Georg Muche en dichteres - en Marie
Tak van Poortvliet zich in geschrifte voor Jacoba's werk in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Eerste Wereldoorlog hernam Jacoba haar geestelijke
onafhankelijkheid. Hoewel het tussen haar en Walden niet, zoals bij
vele andere door 'Der Sturm' gepousseerde kunstenaars na 1918,
tot een breuk kwam, is het symptomatisch dat zij de exclusiviteit opgaf
en zonder medewerking van Walden ging exposeren in Nederland, en zelfs
in Duitsland (&lt;em&gt;Die Kornscheuer.&lt;/em&gt;

1920 Sonderheft). De tijd om zich aan de jaren '20 aan te passen is
haar niet gegund.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar in de laatste jaren, waarin zij ernstig ziek was, vond zij
erkenning in de Verenigde Staten, doordat daar haar tekeningen van
houtsneden gepubliceerd werden (&lt;em&gt;The Dial&lt;/em&gt;

72 (1922) tussen p. 272 en p. 273).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Particuliere brieven etc. waarschijnlijk door Marie Tak
vernietigd na samenstelling van haar necrologie van Jacoba van
Heemskerck van Beest. Voornaamste collectie brieven met de Waldens in
Sturm-Archiv in de Staatsbibliothek Preussischer Kulturbesitz in
Berlijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Belangrijkste verzamelingen van haar werk in het Stedelijk
Museum Amsterdam, Gemeentemuseum Den Haag en Museum Boymans-van
Beuningen Rotterdam. Het restant van de Sammlung-Walden is op 24
november 1954 door Nell Walden geveild in Stuttgarter Kunstkabinett te
Stuttgart en omvat voor zover het Heemskerck betreft schilderijen,
aquarellen, tekeningen en houtsneden (nrs. 1154 t/m 1166).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Marie Tak van Poortvliet, 'Jacoba van Heemskerck',
in 
&lt;em&gt;Jacoba van Heemskerck. Sturm-Bilderbuch&lt;/em&gt;

(Berlin, 1924) VII, 6-17. Repr. kunsthandel Wending (Amsterdam, 1981);
Nell Walden en L. Schreyer, 
&lt;em&gt;Der Sturm. Ein Erinnerungsbuch an Herwarth Walden und die
K&amp;uuml;nstler aus dem Sturmkreis&lt;/em&gt;

(Baden-Baden, 1954); R. Oxenaar, 'Jacoba van Heemskerck
1876-1923' in 
&lt;em&gt;Mededelingen van de dienst voor schone kunsten der gemeente
's-Gravenhage 9&lt;/em&gt;

(1954) 72-79; A.B. Loosjes-Terpstra, 
&lt;em&gt;Moderne kunst in Nederland, 1900-1914&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1959) 176-182; Paul Citroen, 'Jacoba van Heemskerck',
in 
&lt;em&gt;Museumjournaal&lt;/em&gt;

5 (1959-1960) 142-144; Ineke Spaander, '9 biografie&amp;euml;n. Jacoba
van Heemskerck', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

17 (1972) 285-287; 
&lt;em&gt;Kunstenaren der idee: symbolistische tendenzen in Nederland, ca.
1880-1930.&lt;/em&gt;

Met bijdragen van A.M. Hammacher... [et al.]. ('s-Gravenhage,
1978). Catalogi Haags Gemeentemuseum; Emanuel Zeylmans, 
&lt;em&gt;Willem Zeylmans van Emmichoven. Ein Pionier der Anthroposophie&lt;/em&gt;

(Arlesheim, 1979); A.H. Huussen jr. en H. Henkels in catalogus van de
tentoonstelling 
&lt;em&gt;Jacoba van Heemskerck 1876-1923. Kunstenares van het
expressionisme&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1982); 
&lt;em&gt;Jacoba van Heemskerck, 1876-1923. Eine expressionistische
K&amp;uuml;nstlerin&lt;/em&gt;

[Red. H. Henkels]. Tentoonstellingscatalogus Haags Gemeentemuseum
('s-Gravenhage, 1982); Chris Rehorst, 
&lt;em&gt;Jan Buijs, architect van de Volharding&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1983). Cahiers van het Nederlands
Documentatiecentrum voor de bouwkunst: dl. 4. Ook verschenen als
proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;A.H. Huussen jr en J.F.A. van Paaschen-Louwerse, &lt;i&gt;Jacoba van Heemskerck van Beest 1876-1923. Schilderes uit roeping&lt;/i&gt; (Zwolle 2005) 226 [Foto particuliere collectie; Jacoba van Heemskerck in 1915].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

