<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heer, Johannes de (1866-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/heer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heer</name>, Johannes de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1866"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">evangelist</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/heer.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heer, Johannes de&lt;/strong&gt;, evangelist en publicist (Rotterdam 23-5-1866 - Driebergen (U.) 16-3-1961). 
Zoon van Christoffel de Heer, smidsbaas, later machinist, en
  Lamberdina Willempje Muijser. Gehuwd op 30-10-1889 met Jeannette
  Catharina Frederika Beindorff (1863-1928). Uit dit huwelijk
  werden, behalve 1 jong overleden zoon en 1 jong overleden
  dochter, 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/heer.jpg' alt='afbeelding van Heer, Johannes de'&gt;Reeds als kind had Johannes de Heer een bijzondere muzikale
    belangstelling. Zijn vader en diens tweede vrouw - Johannes'
    moeder was een jaar na zijn geboorte overleden - kochten daarom
    voor hem een draagbaar orgeltje, maar na slechts enkele
    muzieklessen was hij verder op muzikale zelfstudie aangewezen.
    Na de lagere school werkte Johannes eerst een jaar lang zonder
    veel animo in de smederij van zijn vader. In 1879 werd hij,
    dertien jaar oud, jongste bediende in muziekzaak Lichtenauer in
    zijn geboortestad. Zeven jaar later trad hij in dienst bij de
    muziekwinkel van de firma Alsbach, eveneens in Rotterdam. In
    beide zaken werd de basis gelegd voor zijn latere handelsgeest
    en werd zijn belangstelling voor de muziek verder tot
    ontwikkeling gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In beslag genomen door zijn werk, zijn huwelijk en het
    stichten van een gezin, kreeg de hervormd opgevoede De Heer
    gaandeweg minder aandacht voor geloofszaken. Het ziekbed en
    overlijden van hun bijna vijfjarig dochtertje, in januari 1896,
    brachten De Heer en zijn vrouw - die in mei 1893 ook al een
    zoontje hadden verloren - tot een herbezinning op hun
    geloofsleven: 'Zo werd dit verlies voor ons eeuwige winst. We
    ontwaakten uit onze slaap en wierpen ons als onverzadigbaren op
    geestelijke spijze' (&lt;em&gt;'k Zal gedenken&lt;/em&gt;

    , 13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Heer zocht en vond elders geestelijk onderdak,
    aanvankelijk bij de Zevende-Dagadventisten en vanaf 1903 bij de
    Rotterdamse stadsevangelisatiekring 'Jeru&amp;euml;l'. Terwijl hij
    bij de eerstgenoemden tijdens talloze studieavonden zijn
    bijbelkennis vergrootte, leerde hij bij 'Jeru&amp;euml;l' de kunst
    van het spreken. Ook begeleidde hij op bijeenkomsten de
    samenzang. Sinds 1898 had De Heer intussen een eigen
    muziekwinkel aan huis, waar hij door het geven van orgellessen,
    het uitgeven van bladmuziek met christelijke liederen en de
    verkoop van harmoniums een aardige boterham kon verdienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de samenkomsten in 'Jeru&amp;euml;l' was het De Heer
    opgevallen dat een geschikt liedboek ontbrak. Hij besloot
    daarop zelf de samenstelling van een dergelijk werk ter hand te
    nemen. Voor zijn in 1905 gepubliceerde 
    &lt;em&gt;Zangbundel ten dienste van huisgezin en samenkomsten&lt;/em&gt;

    selecteerde hij een aantal psalmen en zondagsschoolliederen,
    maar het hart van zijn muziekbundel werd gevormd door de
    'gospel hymns'. Deze waren vanuit de Verenigde Staten, Wales en
    Engeland in Nederland beland. Ook had De Heer ze tijdens vanaf
    1904 naar Groot-Brittanni&amp;euml; ondernomen reizen - eerst voor
    zaken, later uit groeiende belangstelling voor de
    Angelsaksische opwekkingsbeweging - leren kennen en waarderen.
    In deze 'opwekkingsliederen' werd de nadruk gelegd op de
    bekering van elke individuele zondaar en op een persoonlijke
    relatie met Christus. Voor De Heer gold als hoofddoel 'niet
    klankvolheid en artistieke schoonheid, doch de prediking van
    het evangelie' (geciteerd in: Smelik, 
    &lt;em&gt;&amp;eacute;&amp;eacute;n in lied en leven&lt;/em&gt;

    , 294), waardoor de liederen in literair en muzikaal opzicht
    nogal eens onder de maat bleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Heer kwam er rond voor uit dat hij met de 
    &lt;em&gt;Zangbundel&lt;/em&gt;

    vooral 'de eenvoudigen' van dienst wilde zijn, een opvatting
    waaraan zijn eigen sociale herkomst niet vreemd zal zijn
    geweest. Kritiek van theologen en musicologen op
    onvolkomenheden in zijn bundel pareerde hij met de opmerking
    dat 'Gods kudde niet uit giraffen [bestaat], maar uit de
    schapen die Zijn hand wil weiden. U hangt echter de korf met
    voedsel z&amp;oacute; hoog dat een eenvoudig schaap er onmogelijk bij
    kan' (&lt;em&gt;'k Zal gedenken&lt;/em&gt;

    , 18-19). De eerste druk uit 1905 bevatte uiteindelijk 675
    liederen. In de tientallen herdrukken die de bundel daarna
    beleefde, traden voortdurend wijzigingen in aantal en
    samenstelling op, doordat De Heer met wensen en kritische
    opmerkingen van de gebruikers rekening wenste te houden. De 
    &lt;em&gt;Zangbundel&lt;/em&gt;

    was een groot verkoopsucces, waaraan ook het feit dat deze
    'voor billijken prijs onder elks bereik was' zal hebben
    bijgedragen. Als goed zakenman investeerde De Heer met de
    revenuen van de bundel in andere evangelisatieactiviteiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In navolging van vergelijkbare manifestaties in
    Groot-Brittanni&amp;euml; en Duitsland organiseerden De Heer en
    enkele geestverwanten, daartoe mede aangezet door de binnen
    'Jeru&amp;euml;l' geuite wensen, talloze opwekkingssamenkomsten in
    het hele land. Aanvankelijk vonden deze plaats in zaaltjes en
    kerkgebouwen, maar vanwege de grote belangstelling werden ze op
    den duur in grote tenten gehouden. In juli 1906 kwam het daarom
    tot de oprichting van de vereniging 'De Nederlandsche
    Tentzending'. Op de meeste van deze samenkomsten - die in de
    volksmond al spoedig 'Maranatha-samenkomsten' heetten, naar het
    Aramese 'Maran-atha': 'De Heer komt' - sprak en zong De Heer
    zelf. De bezoekers werden er opgewekt tot bekering en - vooral
    na het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog - tot een zich
    voorbereiden op het einde der tijden en de spoedige wederkomst
    van Christus op aarde. In de al bestaande Nederlandsche
    Maranathabeweging vervulde De Heer vervolgens een stimulerende
    rol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De tentcampagnes werden aangekondigd en beschreven in het in
    1897 opgerichte 
    &lt;em&gt;Maranatha. De Heer komt! Maandblad voor allen, die den Heere
    Jezus in onverderfelijkheid liefhebben&lt;/em&gt;

    . Dit blad werd vanaf 1910 voortgezet onder de licht gewijzigde
    naam 
    &lt;em&gt;Maran-atha. De Heer komt! Orgaan der Nederlandsche
    Tentzending&lt;/em&gt;

    . In artikelen in dit blad vroeg De Heer aandacht voor zijn
    eschatologische visie. Uiteindelijk leidden deze publicitaire
    activiteiten tot het in eigen beheer uitgeven van het
    tweewekelijkse tijdschrift 
    &lt;em&gt;Het Zoeklicht. Gewijd aan het onderzoek der Schriften en de
    Teekenen der Tijden&lt;/em&gt;

    , met De Heer als redacteur. In dit blad, waarvan het eerste
    nummer op 1 juli 1919 uitkwam, verschenen artikelen waarin de
    Maranatha-boodschap en andere aspecten van de voleinding steeds
    de kern vormden. Deze periodiek werd een groot (verkoop)succes:
    in de jaren dertig werd een oplage van 30.000 exemplaren
    bereikt. De werkzaamheden breidden zich gestaag uit en werden
    in een stichting ondergebracht, vanaf 1926 gehuisvest in een
    eigen gebouw te Zeist. De Heer was de spil van al deze
    activiteiten. De leiding van zijn muziekwinkel had hij in 1908
    overgelaten aan anderen; hij bleef overigens wel eigenaar. Via
    Den Haag (1909-1911), Rijswijk (1911-1915) en Zeist was hij in
    1921 naar Driebergen verhuisd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn evangelisatiewerk schuwde De Heer nieuwe
    communicatiemiddelen niet. Zo werd, om reclame te maken voor 
    &lt;em&gt;Het Zoeklicht&lt;/em&gt;

    , na verloop van tijd een aantal auto's aangeschaft die,
    voorzien van grammofoon en versterker, het hele land doorreden.
    Verder maakte De Heer gebruik van het nieuwe medium radio. In
    april 1924 hield hij een lezing voor de Hilversumsche
    Draadlooze Omroep, en de vele positieve reacties op deze eerste
    'geestelijke radiotoespraak' vormden, een half jaar later,
    indirect de aanleiding tot de oprichting van de Nederlandsche
    Christelijke Radio Vereeniging (NCRV). Tot aan de Tweede
    Wereldoorlog zou De Heer een kleine tweehonderd evangelisatie-
    en liederenuurtjes voor de NCRV verzorgen, waarin behalve het
    gesproken woord ook de muziek een belangrijke rol speelde. Na
    het overlijden, in december 1928, van zijn echtgenote, die haar
    man steeds vocaal ter zijde had gestaan, zong De Heer meestal
    zelf, waarbij hij zich op het orgel begeleidde. Zijn
    zangkwaliteiten werden overigens niet door iedereen hoog
    aangeslagen: vanuit Groot-Brittanni&amp;euml; bereikte de NCRV
    bijvoorbeeld een brief waarin werd gevraagd wie toch die
    'singing goat' was...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle inspanningen trokken een zware wissel op De Heers
    gezondheid. Al in 1910 was hij overspannen geweest, en bij een
    nieuwe inzinking vijf jaar later, waarbij zich gal- en
    leverklachten openbaarden, werd zelfs voor zijn leven gevreesd.
    Hij herstelde, maar de kwalen zouden zich geregeld blijven
    aandienen. Niettemin hervatte hij na elke ziekteperiode steeds
    weer met schijnbaar onverminderde energie zijn werkzaamheden.
    Die omvatten in de jaren dertig vele buitenlandse reizen - 
    &lt;em&gt;Het Zoeklicht&lt;/em&gt;

    verscheen indertijd in verschillende talen - en talrijke
    publicaties. In 
    &lt;em&gt;Het Duizendjarig Vrederijk&lt;/em&gt;

    (1934) toonde De Heer zich een aanhanger van het chiliasme, een
    geestelijke stroming die op basis van het bijbelboek Openbaring
    aan het einde van de wereldgeschiedenis een duizendjarig rijk
    plaatste en die de wederkomst van Christus in drie fasen
    verwachtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting werd het even stil rond Johannes
    de Heer. Niet alleen werd hij opnieuw enige tijd door ziekte
    geveld, ook besloot hij de uitgave van 
    &lt;em&gt;Het Zoeklicht&lt;/em&gt;

    te staken, omdat hij zich als redacteur in de voorafgaande
    jaren kritisch over het antichristelijke element in het
    nationaal-socialisme had uitgelaten. Na de bevrijding zou het
    blad spoedig weer verschijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn hoge leeftijd zette De Heer zijn
    evangelisatiewerk voort. Een hersenbloeding, in 1947, tastte
    zijn spraakvermogen aan, waardoor het spreken in het openbaar
    sterk werd bemoeilijkt. In 1959 voerde hij, inmiddels 93 jaar
    oud, bij het veertigjarige jubileum van 
    &lt;em&gt;Het Zoeklicht&lt;/em&gt;

    voor het laatst in een grote samenkomst het woord. Na een kort
    ziekbed overleed hij bijna twee jaar later in zijn woonplaats
    Driebergen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De naam van Johannes de Heer blijft in de eerste plaats
    verbonden aan de 
    &lt;em&gt;Zangbundel&lt;/em&gt;

    , waarmee hij zich gedurende vele generaties in
    protestants-christelijke kring naam heeft verworven.
    Tijdgenoten beschrijven hem als iemand die van orde hield,
    volgens een bepaald schema werkte en die, als zakenman, geleerd
    had zijn tijd effectief in te delen. Dat maakte hem in
    persoonlijke gesprekken wel eens wat ongeduldig en kortaf. Op
    de tentsamenkomsten sprak hij over het algemeen rustig en
    zonder overdreven veel pathos, ofschoon er dikwijls een
    meeslepende en broeierige stemming heerste. Zijn theologische
    visie was rechtzinnig. De Heer zag in de bijbel het onfeilbare
    Woord van God en wees daarom elke kritische schriftbeschouwing
    af. Zijn prediking stond in het teken van de drie V's -
    Verlossing, Vervulling en Verwachting -, en vooral het laatste
    heeft hem altijd beziggehouden. Overigens was De Heer geen
    sektari&amp;euml;r die de oprichting van een eigen kerkgenootschap
    beoogde. Veeleer droegen Tentzending en Maranathabeweging een
    interkerkelijk karakter, waarbij juist aan niet-kerkgangers de
    kerkelijke boodschap moest worden gebracht. Met zijn visie op
    de inwendige zending liep hij kort na de eeuwwisseling in
    Nederland voorop. Zo was hij voor velen - in de woorden van
    cabaretier Fons Jansen - de man die 'De Heer heette en de Heer
    diende'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Herinneringen uit het ongeschreven dagboek van mijn
    leven&lt;/em&gt;

    (Zeist [1926]); 
    &lt;em&gt;'k Zal gedenken. Uit het leven en werken van Joh. de
    Heer&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage [1949]). Een overzicht van door De Heer - alleen
    of met anderen - geschreven werken in de onder L genoemde
    publicatie van Elsman, 143-145.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.H. Ritter jr., 
  &lt;em&gt;Over Joh. de Heer&lt;/em&gt;

  (Baarn [1936]); J.J. Buskes, 'Johan de Heer', in idem, 
  &lt;em&gt;Mensen die je niet vergeet&lt;/em&gt;

  (Apeldoorn [1969]) 13-19; Petrus Huigens, 
  &lt;em&gt;Johannes de Heer. Ein Zeuge des wiederkommenden Herrn in Wort
  und Lied&lt;/em&gt;

  (Gie&amp;szlig;en [etc.] 1967) [Ned. vertaling door H. Veldkamp: 
  &lt;em&gt;Johannes de Heer. Een getuige van de wederkomende Heer in
  woord en lied&lt;/em&gt;

  (Driebergen z.j.)]; H.G. Fonteyn, 
  &lt;em&gt;Werken zolang het dag is. Over leven en werk van Johannes de
  Heer&lt;/em&gt;

  (Sliedrecht 1994); Domus Elsman, 
  &lt;em&gt;Johannes de Heer. Evangelist in het licht van de
  wederkomst&lt;/em&gt;

  (Zoetermeer 1995); Jan Smelik, 'The gospel hymn in the Low
  Countries', in 
  &lt;em&gt;Sharing the reformed tradition. The Dutch-North American
  exchange, 1846-1996&lt;/em&gt;

  . Onder red. van George Harinck en Hans Krabbendam (Amsterdam
  1996) 79-96; idem, 
  &lt;em&gt;E&amp;eacute;n in lied en leven. Het stichtelijk lied bij
  Nederlandse protestanten tussen 1866 en 1938&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage 1997).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  P.H. Ritter jr., 
  &lt;em&gt;Over Joh. de Heer&lt;/em&gt;

  (Baarn [1936]) omslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

