<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heerma, Enne&#195;&#188;s (1944-1999)</title>
    <author>W. Slagter</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/heerma"/>
    <date when="2004-04-23"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heerma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heerma</name>, Enne&#195;&#188;s</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1944"/>
    <event type="death" when="1999"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">bestuurder</state>
    <state type="occupation">staatssecretaris</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/HEERMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

  

  &lt;strong&gt;Heerma, Enne&amp;uuml;s&lt;/strong&gt;, politicus en bestuurder 

  (Rijperkerk 23-12-1944 - Amsterdam 1-3-1999). Zoon van Pieter

  Heerma, veehouder, en Sijtske Kempenaar. Gehuwd op 8-6-1968 met

  Anke Govertine Vonkeman (geb. 1946), administratief medewerkster.

  Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.

  

  

  &lt;/p&gt;&lt;img src=&amp;quot;images/HEERMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heerma, Enne&amp;uuml;s&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

    &lt;p&gt;Als derde zoon in een gereformeerd boerengezin van vijf

    kinderen mocht Enne&amp;uuml;s ('Inne') Heerma na de lagere school

    doorleren. Nadat zijn ouders hun boerderij in de Friese Wouden

    voor een bedrijf in Oldeboorn hadden verruild, deed hij eerst

    MULO-B in Heerenveen. Vervolgens behaalde hij in 1963 het

    diploma HBS-B in Drachten. Op achttienjarige leeftijd ging

    Heerma politieke wetenschappen studeren aan de Vrije

    Universiteit in Amsterdam. In 1970 legde hij het

    doctoraalexamen af, waarna hij in 1971 in dienst trad bij

    organisatieadviesbureau Van de Bunt in de hoofdstad. Heerma was

    inmiddels getrouwd, en uit dit huwelijk zouden tussen 1971 en

    1977 drie kinderen worden geboren. De zorg voor het gezin zou

    zijn vrouw Anke later combineren met een administratieve

    functie in een Amsterdams verzorgingstehuis.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Als gereformeerde student met politieke belangstelling was

    Heerma in 1967 als vanzelfsprekend toegetreden tot de

    Anti-Revolutionaire Partij (ARP). Na enige tijd assistent van

    de ARP-fractie in de Amsterdamse gemeenteraad te zijn geweest

    kwam hij in maart 1971 zelf voor deze partij in de raad. Toen

    de fracties van ARP, Christelijk-Historische Unie en Katholieke

    Volkspartij in de Amsterdamse raad - vooruitlopend op de

    landelijke fusie - in september 1974 het Christen-Democratisch

    App&amp;egrave;l (CDA) vormden, werd de dertigjarige Heerma hiervan

    fractieleider. Dit was opmerkelijk, omdat hij juist ten aanzien

    van de totstandkoming van een CDA op landelijk niveau

    bedenkingen koesterde. Samen met een aantal partijgenoten was

    hij bang dat de antirevolutionaire beginselen in een

    vermoedelijk door katholieken gedomineerde partij op den duur

    zouden ondersneeuwen.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Nauwelijks twee maanden na zijn aantreden als fractieleider

    boekte Heerma een eerste politiek succes, toen hij erin slaagde

    een wig te drijven tussen de progressieve partijen, die de

    meerderheid in de gemeenteraad uitmaakten. Bij de eindstemming

    over de aanleg van het oostelijke traject van de Amsterdamse

    metro staakten de stemmen, doordat de CDA-fractie zich om

    tactische redenen van stemming onthield. Nadat het voorstel van

    burgemeester en wethouders daarmee was verworpen, leidde

    verschil van opvatting tot onenigheid binnen het college

    en tussen de wethouders en hun politieke achterban.

    Uiteindelijk zou dit het einde inluiden voor het linkse

    programcollege, een jaar later. Het CDA kon daarmee zijn

    intrede doen in het dagelijks bestuur van Amsterdam, waarin

    werd samengewerkt met de Partij van de Arbeid (PvdA),

    Democraten '66 en de Volkspartij voor Vrijheid en Democratie

    (VVD).&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;In september 1978 werd Heerma wethouder van Economische

    Zaken en Luchtvaart- en Havenaangelegenheden, een portefeuille

    die na de raadsverkiezingen van 1982 werd aangevuld met

    Openbare Werken. Tevens viel hem in dat jaar het

    loco-burgemeesterschap ten deel. Vanaf het begin was de nieuwe

    wethouder er veel aan gelegen de verstoorde relatie tussen de

    gemeente en het bedrijfsleven te verbeteren. Hij slaagde erin

    verscheidene bedrijven - waaronder buitenlandse - en daarmee

    extra werkgelegenheid naar Amsterdam te halen.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Een groot succes behaalde Heerma in januari 1983. Samen met

    de extraverte PvdA-wethouder van Stadsvernieuwing J.L.N.

    Schaefer - in politiek, maar vooral in karakterologisch opzicht

    de tegenpool van de degelijke en eerder bescheiden Heerma -

    wist hij toen de dreigende sluiting van de scheepswerf

    Amsterdamse Droogdok Maatschappij te voorkomen. Doordat zij in

    een 111 uur durende, vrijwel ononderbroken

    onderhandelingsmarathon onverwachte financi&amp;euml;le middelen wisten

    te vinden, werd de werkgelegenheid van duizenden werknemers in

    de Amsterdamse haven vooralsnog gered. Heerma boekte overigens

    niet uitsluitend successen. Zo liep het onder de

    verantwoordelijkheid van de wethouder vallende prestigieuze

    Stopera-project op een financieel debacle uit. Deze nieuwbouw

    van stadhuis, annex muziektheater werd veel duurder dan was

    begroot.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Na vijftien jaar verruilde Heerma de gemeente- voor de

    landspolitiek. Als wethouder had hij veel waardering en gezag

    verworven, wat in Den Haag niet onopgemerkt was gebleven. Op 17

    juli 1986 trad hij als staatssecretaris van Economische Zaken,

    speciaal belast met buitenlandse handel, toe tot het tweede

    kabinet-Lubbers, een coalitie van CDA en VVD. Amsterdam zag hem

    ongaarne vertrekken, zo zeer had deze 'Friese gastarbeider' -

    zoals Heerma zichzelf typeerde - zich voor de hoofdstad

    ingespannen.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Nog maar net ingewerkt maakte Heerma na drie maanden, op 27

    oktober 1986, de overstap naar het departement van

    Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, waar

    hij zijn voortijdig afgetreden partijgenoot G.Ph. Brokx als

    staatssecretaris opvolgde. Tijdens zijn bijna achtjarige

    ambtsperiode - tot 22 augustus 1994 - zou Heerma enkele

    ingrijpende veranderingen tot stand brengen. In de nota 

    &lt;em&gt;Volkshuisvesting in de jaren negentig. Van bouwen naar

    wonen&lt;/em&gt; (1988) ontvouwde hij zijn plannen voor een

    terugtredende overheid, wat vooral neerkwam op decentralisatie

    van verantwoordelijkheden en verzelfstandiging van de

    afzonderlijke plaatselijke woningcorporaties. Deze ingrijpende

    wijziging in het woningbouwbeleid, die de centrale overheid

    vele miljarden guldens zou besparen en die als

    'bruteringsoperatie' is bekend geworden, werd eind 1993 zonder

    noemenswaardige tegenstand door de Tweede Kamer aangenomen.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Daarnaast wilde Heerma graag een sociaal

    volkshuisvestingsbeleid voeren. Toen onder de kabinetten

    Lubbers-II (1986-1989) en Lubbers-III (1989-1994)

    grootscheepse bezuinigingen werden doorgevoerd, wist de

    staatssecretaris - bekend met de problemen van de oude

    volkswijken in de grote steden - een vergaande aantasting van

    de individuele huursubsidie voor de laagste inkomens te

    verhinderen.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;In 1989 verruilde het CDA de VVD als regeringspartner voor

    de PvdA. Bij de formatie van het het derde kabinet-Lubbers gold

    Heerma enige tijd als kandidaat voor een ministerspost. Tevens

    werd zijn naam genoemd als mogelijke fractievoorzitter. Maar om

    partijpolitieke redenen kwam het er in beide gevallen niet van

    en werd zijn staatssecretariaat gecontinueerd - overigens

    allerminst tegen zijn zin. Naast de genoemde wapenfeiten dient

    de Huisvestingswet te worden vermeld, die Heerma in 1992 in het

    Staatsblad bracht. Deze wet maakte het de afzonderlijke

    gemeenten mogelijk een meer op de plaatselijke situatie

    toegesneden woningdistributiestelsel te hanteren.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;In zijn jaren als staatssecretaris had Heerma zich

    nauwelijks als een typische partijpoliticus geprofileerd. Dit

    veranderde toen er onrust de CDA-gelederen binnensloop,

    veroorzaakt door slechte opiniepeilingen, onenigheid over het

    verkiezingsprogramma en wrevel over het in sommige ogen te

    opzichtige optreden van L.C. Brinkman, de beoogde opvolger van

    premier Lubbers als politiek leider van het CDA. Heerma was

    bepaald geen bewonderaar van Brinkmans optreden. Voor hem was

    'het openbaar bestuur een heel serieuze zaak', waarmee 'niet

    frivool moet worden omgegaan' (&lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 25-12-1993). Hij schrok bovendien van

    de arrogantie van de macht die zich van sommige leden van zijn

    partij - met het ongekende aantal van 54 zetels de grootste

    Tweede-Kamerfractie - leek te hebben meester gemaakt en die

    hem, met de minderheidspositie van de christen-democraten in de

    Amsterdamse gemeenteraad nog in gedachten, een doorn in het oog

    was. Door deze onafhankelijke opstelling had Heerma zich

    feitelijk voor het eerst meer dan uitsluitend als

    bewindspersoon gemanifesteerd.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Toen het CDA bij de verkiezingen van mei 1994 in &amp;eacute;&amp;eacute;n klap

    twintig Kamerzetels verloor, belandde de partij in de

    oppositiebanken. Op 18 augustus van dat jaar koos de fractie

    met grote meerderheid de op 17 mei tot Kamerlid be&amp;euml;digde Heerma

    tot haar nieuwe voorzitter, als opvolger van Brinkman, die de

    consequenties uit de verkiezingsnederlaag had getrokken.

    Evenals bij zijn overstap van Amsterdam naar Den Haag in 1986

    aanvaardde Heerma slechts de verantwoordelijkheid omdat hij -

    naar eigen zeggen - geen argumenten had om 'nee' te zeggen.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Heerma's politieke leiderschap stond van begin tot einde

    onder een ongelukkig gesternte. De partij was na de

    verkiezingsnederlaag in een ernstige identiteitscrisis beland

    en de gedecimeerde en sterk gouvernementeel gerichte fractie

    had behoefte aan duidelijk leiderschap. De voormalige

    staatssecretaris moest al zijn bestuurlijke ervaring aanspreken

    om de partij 'door de woestijn te leiden', zoals Heerma het

    zelf in de tale Kana&amp;auml;ns verwoordde. Daarbij had hij ten minste

    twee dingen tegen. In de eerste plaats kregen hij en de fractie

    in feite niet de tijd zich na het verkiezingsdebacle van 1994

    te hervinden. Daarbij kwam de kritiek van politieke

    tegenstanders, maar ook uit de eigen gelederen op het vaak

    ontbreken van een krachtig en eigen CDA-geluid in de Tweede

    Kamer. Verder beschikte Heerma niet over de moderne

    communicatieve vaardigheden die zijn nieuwe rol vereiste. Hij

    leidde de fractie enigszins paternalistisch, zoals hij als

    staatssecretaris zijn ambtenaren placht aan te sturen. In het

    debat nam hij vaak een krampachtige en afwachtende houding aan,

    waardoor kern en inhoud van zijn redevoeringen dikwijls niet op

    hun waarde werden geschat en zijn rol als leider van de

    grootste oppositiepartij onvoldoende uit de verf kwam.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Uiteindelijk had Heerma het meest te duchten van onbehagen

    in eigen kring. Toen hij in december 1995 lucht kreeg van

    anoniem geuite twijfel aan zijn leiderschap, dreigde hij met

    opstappen, zo ontdaan was hij over deze 'ratten in de fractie'

    (geciteerd in: Versteegh, 126). Slechts met grote moeite kon

    hij van dit voornemen worden afgehouden. Wel had hij enkele

    maanden eerder gehoord dat het CDA-bestuur in Heerma niet de

    lijsttrekker voor de toekomst zag, maar dat hij - bij gebrek

    aan een alternatief - als fractievoorzitter voorlopig kon

    aanblijven. Het weerhield de geplaagde Heerma er intussen niet

    van veel tijd en energie in het herstel van het gezag van

    partij en fractie te steken.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Voor Heerma was de maat vol toen ook prominente CDA'ers als

    de oud-ministers A.A.M. van Agt en W.K.N. Schmelzer via de

    media openlijke kritiek op Heerma spuiden - Van Agt: 'te

    voorzichtig, te prudent, te bangelijk' - en

    vice-fractievoorzitter J.G. de Hoop Scheffer nadrukkelijk naar

    voren werd geschoven. Toen deze in het voorjaar van 1997 als

    lijsttrekker voor de Kamerverkiezingen van 1998 werd

    aangewezen, hield Heerma het voor gezien. Op 27 maart droeg hij

    de voorzittershamer aan De Hoop Scheffer over en kort daarna,

    op 9 april, gaf hij zijn parlementszetel op, omdat hij zijn

    opvolger 'niet voor de voeten wilde lopen'.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Heerma stond op het punt tot burgemeester van Hilversum te

    worden benoemd toen in het najaar van 1997 zich bij hem de

    eerste tekenen van longkanker openbaarden. Nadat er enige tijd

    hoop op herstel was geweest, overleed hij in het vroege

    voorjaar van 1999 op 54-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Het weinig gelukkige politiek leiderschap van het CDA heeft,

    mede omdat het zijn laatste belangrijke publieke functie was,

    de beeldvorming over Enne&amp;uuml;s Heerma onevenredig zwaar bepaald.

    Ten stadhuize en op het departement was deze geboren bestuurder

    meer op zijn plaats dan in de vergaderzaal van de Tweede Kamer,

    waar hij als ringvechter tekort schoot. Alle mediatrainers en

    -adviseurs - hij schoor op hun advies zelfs zijn

    onafscheidelijke ringbaardje af - konden Heerma er niet van

    overtuigen dat het in de politiek van de jaren negentig niet

    meer aankwam op w&amp;aacute;t men zei, maar vooral op h&amp;oacute;e men het zei.

    'Soberheid past bij een kind van Kuyper', legde hij zichzelf

    op, en hij voelde zich vooral verbonden met hen die dezelfde

    nuchterheid toonden. Hoezeer ook vergroeid met het politieke

    m&amp;eacute;tier voelde hij zich toch vooral thuis bij zijn zeer hechte

    gezin en in de weilanden van zijn Friese 'heitel&amp;acirc;n' dat -

    hoewel hij reeds lang Amsterdammer was geworden - grote

    aantrekkingskracht op hem bleef uitoefenen en waar hij, wanneer

    de tijd het toeliet, urenlang van de kieviten en andere

    weidevogels kon genieten.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door Kees Versteegh, in 

  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 2-3-1999, door Hans Goslinga, in 

  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;, 3-3-1999, door Jan Hoedeman, in 

  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;, 3-3-1999, door Max van Weezel, in 

  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 6-3-1999, door Willem Aantjes, in 

  &lt;em&gt;HN Magazine&lt;/em&gt;, 13-3-1999 en door Helmer Koetje, in 

  &lt;em&gt;Jaarboek Parlementaire Geschiedenis 1999&lt;/em&gt; ('s-Gravenhage

  1999) 134-139: John Kroon, 'Op Enne&amp;uuml;s Heerma zit een Friese kop',

  in 

  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 18-6-1990; interview door Marcel ten

  Hooven, in 

  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;, 11-7-1992; interview door Leonard Ornstein en Max

  van Weezel, in 

  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 25-12-1993; interview door Kees Versteegh

  en John Kroon, in 

  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;, 21-3-1994; interview door Frits Baltesen

  en Alain van der Horst, in 

  &lt;em&gt;HP/De Tijd&lt;/em&gt;, 24-2-1995; interview door Cisca Dresselhuys,

  in 

  &lt;em&gt;Opzij&lt;/em&gt; 23 (1995) 5 (mei) 76-83; interview door Hans

  Goslinga, 

  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;, 15-3-1997; Marcel Metze, 

  &lt;em&gt;De stranding. Het CDA van hoogtepunt naar

  catastrofe&lt;/em&gt; (Nijmegen 1995); Pieter Gerrit Kroeger en Jaap

  Stam, 

  &lt;em&gt;De rogge staat er dun bij. Macht en verval van het CDA,

  1974-1998&lt;/em&gt; (Amsterdam 1998); Kees Versteegh, 

  &lt;em&gt;De honden blaffen. Waarom het CDA geen oppositie kan

  voeren&lt;/em&gt; (Amsterdam 1999).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;

  

  &lt;em&gt;CD/Actueel&lt;/em&gt;, 17-9-1994, p. 17 [Foto: Mieke

  Schlaman].&lt;/p&gt;&lt;p&gt;W. Slagter&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

