<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heeroma, Klaas Hanzen (1909-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/heeroma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heeroma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heeroma</name>, Klaas Hanzen</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1909"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HEEROMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heeroma, Klaas Hanzen&lt;/strong&gt;

(pseud. o.a. &lt;b&gt;Muus Jacobse&lt;/b&gt;), dichter en taalkundige (Hoorn, Terschelling 13-9-1909 - Groningen 21-11-1972).

Zoon van Hendrik Cornelis Heeroma, leraar aan de christelijke
kweekschool, en Rensje Aldina de Vries. Gehuwd op 14-8-1936 met
Magdalena Jacoba Soetekouw. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 2
dochters geboren. 



&lt;img src=&amp;quot;images/HEEROMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heeroma, Klaas Hanzen&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heeroma doorliep de lagere school en het gymnasium te Zwolle, waar
zijn vader het jaar na zijn geboorte tot leraar aan de kweekschool was
aangesteld. In 1928 ging hij in Leiden Nederlandse taal- en letterkunde
studeren en onderging daar sterk de invloed van Albert Verweys
idee&amp;euml;n over een bezield en maatschappelijk dichterschap. In 1935
promoveerde hij bij G. Kloeke op 
&lt;em&gt;Hollandse dialektstudies.&lt;/em&gt;

Nadat hij korte tijd in Wassenaar en Leiden leraar was geweest werd hij
in 1936 benoemd tot medewerker aan het 
&lt;em&gt;Woordenboek der Nederlandsche taal&lt;/em&gt;

te Leiden, waar hij bleef werken tot zijn benoeming in 1948 tot
hoogleraar in de Nederlandse taal- en letterkunde aan de Universiteit
van Indonesi&amp;euml; te Djakarta. Na een gedwongen repatri&amp;euml;ring in
1952 volgde in 1953 zijn benoeming tot hoogleraar in de Nedersaksische
taal- en letterkunde te Groningen. Daar begon hij een koortsachtige
activiteit te ontplooien op het gebied van zijn wetenschap. Als
directeur van het Nedersaksisch Instituut onderhield hij intense
contacten met vele geleerden in binnen- en buitenland en schreef zelf
talloze bijdragen tot de taal- en dialectkunde. Zijn ideaal was een
complete historisch gefundeerde taalgeografie van het hele gebied van
'Frans-Vlaanderen tot Oostfriesland' te ontwerpen, en dit
gigantische project leidde tot het verschijnen van de 
&lt;em&gt;Taalatlas van Oost-Nederland en aangrenzende gebieden&lt;/em&gt;

(1957-1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles wat taal was had Heeroma's brandende belangstelling, en
hij was bij zijn onderzoek niet alleen zeer diepgaand en
specialistisch, zoals blijkt uit studies als 
&lt;em&gt;De Nederlandse benamingen van de uier&lt;/em&gt;

(1936) en 
&lt;em&gt;De ontwikkeling van het langvocalensysteem in Frankisch en
Ingweoons&lt;/em&gt;

(1958) om er slechts enkele uit vele te noemen, maar ook zeer breed en
cultureel in opstellen met kenmerkende titels als 
&lt;em&gt;Taalnatuur en taalcultuur&lt;/em&gt;

(Djakarta, 1949). Inaugurele rede; 
&lt;em&gt;De erfenis van het Latijn&lt;/em&gt;

(1956), of 
&lt;em&gt;De volwaardigheid van het Nederlands&lt;/em&gt;

(1964). Hij ging nog verder en trachtte ook zijn christelijk geloof en
zijn wetenschap in een grootse synthese te verbinden in zijn werk 
&lt;em&gt;Nader tot een taaltheologie&lt;/em&gt;

(1967), waarin tegenover moderne opvattingen van taal als pure
communicatie zijn visie werd gesteld van taal als openbaring, als
bewijs van Gods bemoeienis met de mensen. Theologen noch taalkundigen
hebben met dit boek goed raad geweten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks al zijn contacten was Heeroma in vele opzichten een eenzaam
mens. Dat lag o.a. aan zijn 'pionierskarakter&amp;quot;: hij bedreef
zijn wetenschap op visionaire wijze en zag verbanden die dan achteraf
met zijn snelle, felle, uitdagende pen bewezen moesten worden. Tegelijk
was hij zo gevoelig dat hij kritiek moeilijk kon verdragen. Conflicten
bleven hem allerminst bespaard, in het bijzonder binnen zijn ambtskring
in Groningen, waar hij al spoedig op een dood spoor geraakte, geen
colleges meer gaf en zich met des te meer vuur aan zijn persoonlijke
studies wijdde, die nacht aan nacht werden voortgezet en resulteerden
in een stroom van publikaties. Naast de dialectkunde in eigenlijke zin
trad daarbij ook de antroponymie op de voorgrond in reeksen studies
over familienamen in Drenthe, Friesland etc. Wezenlijker echter waren
voor hem de studies op het gebied van de litteratuur. Heeroma
publiceerde diverse bloemlezingen en essays en legde zich in zijn
latere leven vooral toe op het onderzoek van de Middelnederlandse
letteren. Beroemd maar omstreden werd zijn grote uitgave 
&lt;em&gt;Liederen en gedichten uit het Gruuthuse-handschrift&lt;/em&gt;

(1966), het jubileumboek voor het 200-jarig bestaan van de Maatschappij
der Nederlandse Letterkunde. In dit werk stond de gewaagde stelling dat
hij had ontdekt wie de dichter van de liederen uit dit handschrift was,
namelijk een zekere Jan Moritoen. Ook wist hij veel over persoon en
leven van deze dichter mee te delen en beriep zich daarbij op de
'evocatie der verbeelding&amp;quot;. Als dichter meende hij te kunnen
resoneren op de stem van zijn collega uit de 14e eeuw: hij herkende
hem. Andere geleerden, die hierin een ontoelaatbare vermenging van
intu&amp;iuml;tie en wetenschap zagen, vielen hem fel aan. Hij voelde zich
daardoor zeer geraakt, maar bleef, misschien wel juist daarom, doorgaan
met de stroom van publikaties, over de Vos Reinaarde, de Elegast
etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En naast dat alles, of liever achter dat alles, in dat alles, stak
er een andere, wellicht wezenlijker Heeroma: de dichter Muus Jacobse.
Heeroma dichtte niet alleen, hij was van top tot teen een dichter in de
traditie van Verwey, gevoelig, bevlogen, visionair, met een geweldig
pathos en een hevige behoefte om gehoord te worden, leiding te geven.
Als jonge dichter speelde hij een vooraanstaande rol in het tijdschrift
van de protestantse letterkundige beweging 
&lt;em&gt;Opwaartse Wegen,&lt;/em&gt;

en hij proclameerde een reveil met een bloemlezing uit het werk van de
jongeren in 1934: 
&lt;em&gt;Het derde r&amp;eacute;veil.&lt;/em&gt;

Zoals Da Costa en Kuyper reveils hadden geleid in de 19e eeuw, deed hij
dat nu in de 20e. Het was een groots pogen, typisch voor de profetische
allure hem eigen, maar met bitter weinig weerklank, zelfs in eigen
kring. Zijn werk werd in verschillende bundels gepubliceerd: 
&lt;em&gt;Programma&lt;/em&gt;

(1933), 
&lt;em&gt;De doortocht&lt;/em&gt;

(1936), 
&lt;em&gt;Tussen de bedrijven&lt;/em&gt;

(1938), 
&lt;em&gt;Het bescheiden deel&lt;/em&gt;

(1941). Hij bleek daarin een inderdaad bescheiden dichter, nogal
retorisch, maar soms treffend in zijn bewogenheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was zijn eerste reveil mislukt, een tweede kans op leiderschap leek
hij in de oorlog te krijgen. Hij schreef zeer bezield-retorische
verzetsgedichten, die grote weerklank vonden en zelfs tot in Londen
gehoord werden. Koningin Wilhelmina citeerde voor Radio Oranje zijn
visionaire strofen, ontleend aan 'Nebo&amp;quot;s top&amp;quot; (&lt;em&gt;Vuur en wind,&lt;/em&gt;

38)&lt;/p&gt;Maar als ik leven mag tot de bevrijding

en juichen op het overwinningsfeest,

God, doe mij dit dan weten: wat voorbijging

aan nood en leed is niet vergeefs geweest.

&lt;p&gt;Laat hier een volk herrijzen, wijzer, schoner

dan toen het neerdaalde in het doodsgebied...
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding werd Muus Jacobses bundel 
&lt;em&gt;Vuur en wind&lt;/em&gt;

bekroond met verschillende prijzen als 'de beste
verzetspo&amp;euml;zie&amp;quot;. Toen vervolgens het wetenschappelijke werk
hem meer en meer opeiste werd de stroom der po&amp;euml;zie wel smaller,
maar toch verschenen nog diverse bundels, zoals 
&lt;em&gt;Het kind en andere gedichten&lt;/em&gt;

(1949), 
&lt;em&gt;Bijbelse gedichten&lt;/em&gt;

(1946), 
&lt;em&gt;Het huisgezin&lt;/em&gt;

(1959), 
&lt;em&gt;Bijbelse gezangen&lt;/em&gt;

(1962).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit laatste boekje was een voorbereiding voor een derde kans om
gehoord te worden door een grotere gemeenschap. Heeroma werd namelijk
in de jaren vijftig betrokken bij het werk aan een nieuwe
psalmberijming en een nieuw liedboek voor de protestantse kerken. Met
een kleine groep gelijkgezinde dichters wijdde hij zich met zijn gewone
enthousiasme aan deze taak, en in het 
&lt;em&gt;Liedboek voor de kerken,&lt;/em&gt;

waarvan hij de verschijning (1973) helaas niet meer mocht beleven,
vindt men 31 psalmen en 36 gezangen van zijn hand. In de kring der
liedboekdichters voelde hij zich thuis, daar vond hij de vervulling van
zijn diepe hunkering naar gemeenschap. Maar toen de onvermijdelijke
beoordeling door rapportcommissies en synodes begon, kon een conflict
alleen worden afgewend doordat hij zich onttrok aan dat beraad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heeroma's werk heeft, behalve veel weerstand, ook veel erkenning
gevonden: hij is voorzitter van de Maatschappij der Nederlandse
Letterkunde geweest, lid van de afdeling Letterkunde van de Koninklijke
Nederlandse Akademie van Wetenschappen, buitenlands erelid van de
Koninklijke Vlaamse Academie, hij ontving de Matthias de Vries-penning
voor zijn verdiensten voor het 
&lt;em&gt;Woordenboek,&lt;/em&gt;

de Joost van den Vondel-Preis voor zijn werk voor de Duits-Nederlandse
culturele toenadering en de Ubbo Emmius-medaille. Bij zijn zestigste
verjaardag boden zijn vrienden hem een bundel opstellen aan: 
&lt;em&gt;Zijn akker is de taal&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1970).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in fichebestand toegankelijk bij het
Nedersaksisch Instituut te Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ad den Besten, 'Muus Jacobse - een voorgoed
gewijde&amp;quot;, in 
&lt;em&gt;Wending&lt;/em&gt;

27 (1972-1973) 612-620; P.J. Meertens, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1972-1973. Levensberichten&lt;/em&gt;

137-150; idem, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen 1972,&lt;/em&gt;

153-159; F. Debus, 
&lt;em&gt;Zeitschrift f&amp;uuml;r Dialektologie und Linguistik&lt;/em&gt;

39 (1972) 256-266; D.P. Blok, in 
&lt;em&gt;Naamkunde. Mededelingen van het instituut voor naamkunde te
Leuven...&lt;/em&gt;

4 (1972) 161-162; G.H. Kocks, in 
&lt;em&gt;Drenthe&lt;/em&gt;

44 (1973) 4-5; A. Weynen, in 
&lt;em&gt;Taal en Tongval&lt;/em&gt;

25 (1973) 1-8; Willem P&amp;eacute;e, 'Een Vlaamse vriendengroet van
Klaas Heeroma&amp;quot; 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

9-13; H. Entjes, 'In Oostnederlandse dienst&amp;quot;, in 
&lt;em&gt;Driemaandelijkse bladen&lt;/em&gt;

n.s. 25 (1973) 1-5; J.J. Buskes, in 
&lt;em&gt;Voorlopig. Evangelisch commentaar bij de tijd&lt;/em&gt;

5 (1973) 1 (januari) 27-28; Th.B. Govaart, 'Driemaal is
scheepsrecht', in 
&lt;em&gt;Een compendium van achtergrondinformatie bij de 491 gezangen uit het
Liedboek voor de Kerken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1977) 1186-1194.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1972&lt;/i&gt; (Amsterdam 1973) afbeelding tegenover pagina 153.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;J.W. Schulte Nordholt&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

