<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heidstra, Hans (1918-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/heidstra"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heidstra</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heidstra</name>, Hans</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1918"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/heidstr.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heidstra, Hans&lt;/strong&gt;

  (pseudoniem &lt;b&gt;Hans Edinga&lt;/b&gt;), dichter en schrijver (Zeist 29-4-1918 - Joure (Fr.) 24-7-1980). 
Zoon van Tjeerd Alberts Heidstra, onderwijzer, en Jantina
  Egberdina Edinga, onderwijzeres. Gehuwd op 24-3-1955 met
  Folkerdina Jantje van Bon (geb. 1922), zenuwarts. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/heidstr.jpg' alt='afbeelding van Heidstra, Hans'&gt;Al jong gaf Hans Heidstra blijk van een sterke voorkeur voor
    de oudere literaire generatie, vooral die uit de
    naturalistische en psychologisch-realistische school. Op de
    middelbare school in Zeist - eerst een jaar MULO en vervolgens
    de HBS-B van het Christelijk Lyceum - verslond hij het werk van
    Louis Couperus, Top Naeff en Ina Boudier-Bakker. Met de
    laatstgenoemde zocht hij enkele maanden na het eindexamen, in
    1935, contact. De kennismaking mondde spoedig uit in een
    intensieve vriendschap, die een grote invloed zou hebben op
    Heidstra's leven. Boudier-Bakker - 'Moeder-Ina', zoals hij,
    evenals andere vrienden, haar noemde - drukte een stempel op
    zijn literaire voorkeur, stijl en thema's. Haar smaakvol
    ingerichte Utrechtse grachtenpand wekte in hem een blijvende
    liefde voor antiek, die zou uitgroeien tot een ware passie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels schreef Heidstra zijn eerste verhalen en verzen,
    die hij sleet aan bladen en kranten als 
    &lt;em&gt;Het Kind&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Nieuwsblad van het Noorden&lt;/em&gt;

    . Hoewel hij verlangde naar een leven in en voor de letteren
    volgde hij na zijn eindexamen een jaar de handelsdagschool
    'Schoevers'. Daarna deed hij - op suggestie van de heer Boudier
    - van 1936 tot 1939 met weinig animo een opleiding tot
    surnumerair Belastingen, waaruit de oproep voor militaire
    dienst hem in 1939 bevrijdde. Na zijn demobilisatie in 1940
    bereidde hij zich voor op het staatsexamen gymnasium-A, dat hij
    in juni 1943 met succes aflegde. Vrijzinnig godsdienstig
    opgevoed ging Edinga in september 1945 theologie studeren aan
    de Rijksuniversiteit te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlak na de oorlog verschenen van Heidstra's hand verhalen,
    cursiefjes en journalistiek proza in bladen als 
    &lt;em&gt;De Typhoon. Weekblad voor de opbouw van Nederland, De
    Ge&amp;iuml;llustreerde&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Moed en Vertrouwen. Onafhankelijk Weekblad&lt;/em&gt;

    . Deze krantjes vulde hij voor een groot deel zelf, onder
    schuilnamen als 'Vox Humana', 'Sinecura' en 'D'Oremi'. Als
    'Hans Edinga' - sinds ongeveer 1950 zijn definitieve
    pseudoniem, naar de achternaam van zijn moeder - publiceerde
    hij in 1952 de dichtbundel 
    &lt;em&gt;De vrouw van de herfst&lt;/em&gt;

    , opgedragen aan Ina Boudier-Bakker. Hoewel het ministerie van
    Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen dit werk datzelfde jaar met
    een reisbeurs bekroonde, was de kritiek zeer uiteenlopend.
    Enerzijds werden zijn gedichten geprezen om hun traditionele
    aard, anderzijds konden meer eigentijds gerichte critici geen
    enkele waardering opbrengen voor deze overwegend epische,
    anekdotische po&amp;euml;zie, die in niets affiniteit vertoonde met
    de dichtkunst van de experimenterende Vijftigers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;De vrouw van de herfst&lt;/em&gt;

    was de opmaat voor wat Edinga als thematiek zou blijven
    vasthouden: weemoed om een verloren jeugd, de onmogelijkheid
    een relatie te bestendigen, het verlangen, het eeuwige
    menselijk tekort. In zijn verzen verwoordde hij veelal wat ook
    Ina Boudier-Bakker als uitgangspunt voor haar verhalen en
    novellen koos: korte, intense psychologische conflicten die
    doorgaans uitmonden in een moment van vernietigend zelfinzicht.
    Vooral het spanningsveld tussen twee personen - een erfenis van
    het psychologisch realisme - had zijn overduidelijke voorkeur.
    'Het leven is tragiek en de tragiek baart scheppende kracht in
    zich', luidde zijn parool. Edinga's roman 
    &lt;em&gt;Adieu, Pandora!&lt;/em&gt;

    uit 1954 is op deze basis gebouwd en doet ook in andere
    opzichten denken aan een literatuur die na de oorlog als
    'pass&amp;eacute;' werd beschouwd: het breedopgezette familieverhaal
    waaruit &amp;eacute;&amp;eacute;n figuur wordt losgeweekt en gedetailleerd
    getekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edinga bezat een sterk stilistisch vermogen, kon vlijmscherp
    observeren en had oog voor de navrante en bizarre kanten van
    zijn leven. Had hij zich in de loop van zijn carri&amp;egrave;re
    minder toegelegd op het 'serieuze' dichter- en schrijverschap
    en had hij zijn komische kant - hij was een briljant en
    gewaardeerd causeur met conferenciersaanleg - meer uitgebuit,
    dan had er een sterk auteur van cabaret- en liedteksten uit hem
    kunnen groeien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1955 trad Edinga in het huwelijk met een achternicht. Het
    bracht voor hem grote veranderingen. Hij besloot - na tien jaar
    rekken - zijn theologiestudie niet te voltooien en verhuisde
    vanuit zijn geliefde Zeist naar Rotterdam, waar zijn vrouw een
    baan als zenuwarts aanvaardde. In feite kwam er toen een einde
    aan zijn eigen literaire arbeid. Om mede de kost te verdienen
    voor zijn zich al snel uitbreidende gezin nam Edinga
    journalistiek werk ter hand. In Rotterdam en daarna, van 1958
    tot 1964, in het Noord-Hollandse Bakkum schreef hij als vaste
    medewerker van 
    &lt;em&gt;Elseviers Weekblad&lt;/em&gt;

    talloze recensies, waaruit ook zijn literaire credo blijkt:
    tegen het cerebrale en voor een literatuur van 'het hart'. In
    deze jaren deed hij ook heel veel vertaalwerk, onder meer van
    Roald Dahl, T.S. Eliot, Ernest Hemingway, Nancy Mitford en
    Katherine Mansfield. Edinga beschouwde dit niet als
    minderwaardig: 'Ik zie vertalen echt wel als een creatieve
    arbeid. Het is vaak een uitdaging. Je moet niet alleen zoeken
    naar de juiste equivalenten in het Nederlands maar ook naar de
    kleur, naar de totaalindruk in de context' (&lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    , 17-4-1969).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1961 trad Edinga in dienst bij de NCRV. De
    ex-theologiestudent was hier redacteur religieuze programma's
    en hield er zich - als 'filmgek' - bezig met de afdeling
    Filmzaken. Een jaar later stapte hij over naar de NTS, waar hij
    chef van de afdeling Filmvertalingen werd. Dit werk beviel hem
    echter niet, en per 1 december 1964 nam hij hier ontslag.
    Edinga was toen al met zijn gezin naar Utrecht verhuisd om
    dichter bij Hilversum te wonen. Hij werd freelancemedewerker
    bij de AVRO, en voor deze omroep verzorgde hij onder meer - ten
    slotte met intense tegenzin - de ondertiteling van vrijwel de
    gehele serie 
    &lt;em&gt;Peyton Place&lt;/em&gt;

    , het veelbekeken Amerikaanse televisiefeuilleton dat van 1967
    tot 1973 wekelijks werd uitgezonden. Op literair terrein was
    Edinga in deze jaren vooral actief als bestuurder: zo was hij
    penningmeester van de PEN-club en bestuurslid van het
    Genootschap van Vertalers en van de Vereniging van
    Letterkundigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juist te midden van de stapels vertaalwerk en journalistieke
    bijdragen - zijn productie in dit opzicht was indrukwekkend -
    verlangde Edinga naar eigen werk. Tijd en rust vond hij er niet
    voor. De tweespalt van journalistiek en gezinsverplichtingen
    enerzijds en beknotte creativiteit anderzijds veroorzaakte
    perioden van grote somberheid, die nog versterkt werden door
    zijn melancholieke aanleg. Hij moest erkennen dat de journalist
    de kunstenaar had verzwolgen. Ook zag hij in dat 'zijn' wereld
    - of eigenlijk de mahonie wereld van Ina Boudier - definitief
    voltooid verleden tijd geworden was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het boek 
    &lt;em&gt;Tien huizen / Duizend levens&lt;/em&gt;

    over Ina Boudier-Bakker, dat Edinga in 1969 publiceerde,
    betekende voor hem een opleving. Deze uitgave is niet zozeer
    een biografie van de schrijfster, maar eerder een combinatie
    van een uitvoerige levensschets met sterk persoonlijk gekleurde
    herinneringen aan Boudier. Edinga kon het boek schrijven, omdat
    hij na haar dood, in 1966, mede de beschikking had gekregen
    over de nagelaten papieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1979 verwoordde Edinga de weemoed om zijn verloren jeugd
    in 
    &lt;em&gt;De lustwarande&lt;/em&gt;

    . Deze memoires typeren de schrijver in al zijn facetten:
    liefde voor het verleden, aandacht voor curieuze details en
    komische situaties, weergegeven in een verzorgde, licht
    ironische stijl. Zijn zwakke kant openbaart zich eveneens: de
    te innige verbondenheid met zijn onderwerp, waardoor werkelijke
    distantie ontbreekt en de weegschaal soms te zeer doorslaat
    naar het al te nostalgische, verheerlijkende, kritiekloze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1979 zong Edinga, als lid van het Utrechts
    Motet-gezelschap, in de Tweede Symfonie van Gustav Mahler. De
    regels van het slotkoor waren hem in deze periode uit het hart
    gegrepen: '''Wieder auf zu bl&amp;uuml;hen...'' zingen we. 't Is
    priv&amp;eacute; mijn literaire worsteling. Daar snak ik naar', zo
    schreef hij (&lt;em&gt;Ik wanhoop&lt;/em&gt;

    ..., 12). Inderdaad diende zich een opbloei aan. Edinga begon
    gedreven te werken aan een biografie van Top Naeff, waarmee hij
    definitief uit het artistieke dal hoopte te komen. Maar de
    onzekerheid bleef. Depressies dienden zich steeds vaker aan,
    een ernstige longziekte beperkte hem fysiek, medicijnen
    ondermijnden soms zijn geestelijk evenwicht. In deze sfeer
    bekende hij eens Ina Boudier dagelijks te missen als 'de
    volstrekt onontbeerlijke figuur'. Rusteloos werkte hij aan Top
    Naeffs levensverhaal, dat hij niet tot een einde zou brengen.
    Logerend in Friesland, het land van zijn ouders en
    voorgeslacht, waarmee hij zich al even weemoedig verbonden
    voelde als met de 'lustwarande' Zeist, stierf hij in zijn
    slaap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Edinga en verzameling persdocumentatie
  betreffende hem in het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: 
    &lt;em&gt;Jefta's dochter, Bijbels drama in 5 taferelen&lt;/em&gt;

    [Toneelstuk 1952]; 
    &lt;em&gt;De wintertuin&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1954); 
    &lt;em&gt;Het zomerhuis&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage 1955); 
    &lt;em&gt;Indecent incident&lt;/em&gt;

    [Toneelstuk 1965]; 'Wel en wee van tv-vertalingen', in 
    &lt;em&gt;Vereniging van Letterkundigen, Vakbond van Schrijvers.
    Mededelingen&lt;/em&gt;

    (1972) 58; 
    &lt;em&gt;Meer raven dan rozen. Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    (Zaandijk 1975); 
    &lt;em&gt;Ik wanhoop aan de superieure geest&lt;/em&gt;

    [Ongebundelde po&amp;euml;zie] Samengest. door G&amp;eacute; Vaartjes
    (Hilversum 1991).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interview door Reg ten Zijthoff, in 
  &lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

  , 17-4-1969; S. Koopmans, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1981-1982&lt;/em&gt;

  (Leiden 1983) 75-77; G&amp;eacute; Vaartjes, 'Inleiding', in het onder
  P genoemde 
  &lt;em&gt;Ik wanhoop aan de superieure geest&lt;/em&gt;

  , 5-14; idem, 'Zij raakte zeer met hem bevriend', in 
  &lt;em&gt;Biografie Bulletin&lt;/em&gt;

  1 (1991) 3 (dec.) 25-28.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Foto in het bezit van G&amp;eacute; Vaartjes [Heidstra in
  1979].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G&amp;eacute; Vaartjes&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

