<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heijden, Egidius Johannes Josephus van der (1885-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/heijden"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heijden</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heijden</name>, Egidius Johannes Josephus van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HEIJDEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heijden, Egidius Johannes Josephus van der&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Gouda 12-8-1885 - Nijmegen 24-5-1941).

Zoon van Egidius Johannes van der Heijden, koopman, en Geertruida
Cornelia van Dillen. Gehuwd op 23-7-1913 met Trijntje van der Spek. Uit
dit huwelijk werd 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HEIJDEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heijden, Egidius Johannes Josephus van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Heijden werd geboren in Gouda, waar hij het gymnasium
doorliep. Hij studeerde rechten in Utrecht. Op 5 november 1908
promoveerde hij met lof bij W.L.P.A. Molengraaff op een proefschrift
over 
&lt;em&gt;De ontwikkeling van de Naamlooze Vennootschap in Nederland
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Codificatie.&lt;/em&gt;

In hetzelfde jaar vestigde hij zich als advocaat in Rotterdam, waar hij
met veel succes de praktijk, vooral op vennootschappelijk gebied,
uitoefende, tot hij in 1923, bij de oprichting van de Katholieke
Universiteit te Nijmegen, het ambt aanvaardde van gewoon hoogleraar in
het Burgerlijk Recht, het Handelsrecht en het Oudvaderlands Recht. Aan
de nog jonge Universiteit was Van der Heijden een van de meest
prominente hoogleraren. Het onderwijs had zijn grote liefde. Een
vernieuwing die hij doorvoerde, was de instelling van de Rota Carolina,
waar de studenten praktische oefening kregen in het procederen. Ook
publiceerde hij t.b.v. het onderwijs van het recht verschillende
studies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast de door Van der Heijden serieus opgevatte onderwijstaak, die
zijn zeer uitgebreide leeropdracht meebracht, het veelomvattende
bestuurlijke werk bij de opbouw van de nieuwe Universiteit, de
publicistische arbeid, o.a. als redacteur van het mede door hem
opgerichte tijdschrift 
&lt;em&gt;De Naamlooze Vennootschap&lt;/em&gt;

(1921) vervulde Van der Heijden nog verschillende andere functies. Hij
was o.m. voorzitter van de staatscommissie die een regeling van de
huurkoop ontwierp. Zijn verdiensten werden onder andere ge&amp;euml;erd met
een eredoctoraat van de Universiteit van Gent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Heijden was een zeer markante persoonlijkheid, een jurist
met scherp analytisch vermogen en een groot gevoel voor billijkheid in
concreto, bovendien een strijdvaardige geest. Hij werd bewonderd om
zijn gezag, gewaardeerd door zijn studenten, maar ook gevreesd en soms
gemeden om zijn felle kritiek, spot en sarcasme. Hij was een overtuigd
rooms-katholiek, die zijn werk als jurist en docent mede in het licht
van die levensovertuiging plaatste en zijn taak in Nijmegen als een
roeping zag. Mede daarom heeft hij verschillende ordinariaten elders
afgewezen. Dit betekende overigens niet dat hij volkomen in beslag
genomen werd door zijn juridische activiteiten; hij stelde veel belang
in planten en muziek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het hoofdaccent van Van der Heijdens werk als rechtsgeleerde ligt op
het gebied van het recht de rechtspersoon betreffende, de
rechtsgeschiedenis en de algemene rechtsleer. Reeds in zijn
proefschrift verbindt hij die drie terreinen met elkaar. Op het gebied
van het vennootschapsrecht was zijn gezag onomstreden. Zijn 
&lt;em&gt;Handboek voor de Naamlooze Vennootschap naar Nederlandsch recht&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1929) gold als een standaardwerk. Verder heeft hij talrijke
artikelen en preadviezen op dit gebied uitgebracht. Ook op het terrein
van de algemene rechtsleer heeft hij zijn sporen verdiend met een
aantal studies. De rechtsgeschiedenis had in zeer bijzondere mate zijn
liefde en het onderwijs in dit vak heeft hij in 1938 slechts node
afgestaan. In 1940 droeg hij zijn leeropdracht in het handelsrecht
over. Onder de rechtsgeleerden die de rechtswetenschap in het tweede
kwart van de 20ste-eeuw domineerden, neemt Van der Heijden onmiskenbaar
een eigen plaats in, met name door zijn creatieve bijdrage tot de
ontwikkeling van het vennootschapsrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het in de tekst genoemde werk: samen met anderen 
&lt;em&gt;Nijmeegsche Studie-teksten&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1926-1928); 'De toerekenbare schijn en de bronnen der
verbintenis', in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

47 (1928) 1-46; 
&lt;em&gt;Natuurlijke normen in het positieve recht....&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1933); 
&lt;em&gt;Aantekeningen bij de geschiedenis van het oude Vaderlandsche
recht&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1933-1938, 2 dln.); 
&lt;em&gt;Preadvies over de oorzaak in het contractenrecht&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1937); 'Het Burgerlijk Wetboek en het
Vereenigingsrecht', in 
&lt;em&gt;Gedenkboek Burgerlijk Wetboek 1838-1938.&lt;/em&gt;

Uitg. onder red. van P. Scholten en E.M. Meijers [S.l., 1938].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.W. Kamphuisen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der R.K. Universiteit te Nijmegen 1940-1941,&lt;/em&gt;

288-290; 
&lt;em&gt;Vox carolina&lt;/em&gt;

14 (1941) 24-25 (31 mei); 
&lt;em&gt;De Naamlooze Vennootschap&lt;/em&gt;

20 (1941) 3 (15 juni) 65-66; J.C. van Oven, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

16 (1941) 430-431; B.H.D. Hermesdorf, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

18 (1950) 125-130; W.C.L. van der Grinten, in 
&lt;em&gt;Ars Aequi 9&lt;/em&gt;

(1959-1960) 182-184.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 653.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G.C.J.J. van den Bergh&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

