<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heijermans, Herman (1864-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/heijermans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heijermans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heijermans</name>, Herman</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">toneelschrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HEIJERMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heijermans, Herman&lt;/strong&gt;

(pseud. o.a. &lt;b&gt;Samuel Falkland&lt;/b&gt;), roman- en toneelschrijver (Rotterdam 3-12-1864 - Zandvoort 22-11-1924).

Zoon van Herman Heijermans, journalist, en Mathilda Moses Spiers.
Gehuwd op 30-3-1898 met Maria Sophia Peers, chansonni&amp;egrave;re. Uit dit
huwelijk werd 1 dochter geboren. Na echtscheiding (27-11-1918) gehuwd
op 17-12-1918 met Anna Elizabeth Henri&amp;euml;tte Jurgens, actrice. Uit
dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/HEIJERMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heijermans, Herman&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Heijermans kwam uit een groot joods gezin in Rotterdam. Van
de elf kinderen was hij de vierde. Zijn vader, Herman sr., was
journalist, in de tweede helft van de negentiende eeuw geen riante
broodwinning. Herman jr. doorliep de lagere school en de HBS in
Rotterdam. Na zijn eindexamen in 1883 moest de jonge Herman in de
handel, hoewel hij veel meer voor de journalistiek voelde. Erg
succesvol was hij overigens niet in zijn commerci&amp;euml;le
ondernemingen. In 1888 kon zijn vader nog net een faillissement
voorkomen, maar het was voor zijn verloofde wel een reden de
verbintenis te verbreken. Een zaak in huishoudelijke artikelen, onder
de firmanaam gebrs. Heijermans, ging iets beter, maar dat was meer aan
Hermans zuster dan aan hemzelf te danken. Herman besteedde zijn tijd
liever aan het bezoeken van de bibliotheek dan aan de handel. In 1891
begon hij 'schetsjes' te schrijven in 
&lt;em&gt;Het Zondagsblad,&lt;/em&gt;

waarvan zijn vader redacteur was. In 1892 gaf hij het zakenleven
definitief op en verhuisde naar Amsterdam, om voortaan van zijn pen te
gaan leven. In hetzelfde jaar nog verscheen in het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

zijn novelle '&amp;quot;n Jodenstreek?&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na deze (bijna eerste) publikatie zullen een onoverzichtelijk groot
aantal schetsen, artikelen, romans en toneelstukken volgen: Herman
Heijermans beschikte over een vlotte pen, een grote emotionaliteit en
een enorme werkkracht. Hij wordt in 1895 lid van de
Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP) en richt 2 jaar later een
eigen tijdschrift op. 
&lt;em&gt;De Jonge Gids&lt;/em&gt;

(1897-1901), waarvan de meeste bijdragen door Heijermans geschreven
worden; hij gebruikt daarvoor meer dan tien pseudoniemen. In 1894 leert
hij Maria Sophia Peers kennen, die als 'cabaretzangeres' de
kost trachtte te verdienen voor haar beide kinderen. Heijermans
'leefde met haar samen&amp;quot; volgens de publieke opinie. Heijermans
zelf, die de 'vrije liefde&amp;quot; verdedigde, beschouwde hun
samenleven als een huwelijk. In 1898 trouwde hij Marie echter
officieel, omdat er op grond van een artikel in 
&lt;em&gt;De Jonge Gids&lt;/em&gt;

gevangenschap voor de auteur dreigde. Veel van zijn eigen
levenservaringen in dezen zijn terug te vinden in de roman 
&lt;em&gt;Kamertjeszonde,&lt;/em&gt;

geschreven onder het ps. Koos Habbema (1896). Op 15 december 1894
verscheen in 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

zijn eerste schets onder het pseudoniem Samuel Falkland. Sinds 1896
zouden deze stukjes in het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

verschijnen. De laatste 'Falkland' verscheen in die krant op 3
februari 1917.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoe aardig al die schetsen, romans en novellen ook mogen zijn, zijn
grote naam heeft Heijermans te danken aan zijn toneelwerk (23 grotere
stukken, 27 eenakters). Zijn eerste stuk. 
&lt;em&gt;Dora Kremer,&lt;/em&gt;

werd 25 april 1893 in Rotterdam gespeeld en uitgefloten. Heijermans nam
wraak met zijn spel 
&lt;em&gt;Ahasverus,&lt;/em&gt;

dat op 18 mei 1893 in Amsterdam gespeeld werd. Op het programma stond
als auteur vermeld Ivan Jelakowitch; deze zou, volgens een
krantebericht vlak v&amp;oacute;&amp;oacute;r de premi&amp;egrave;re, een voor de pogrom
gevluchte Russische jood zijn, die in 1892 in Londen was gestorven. Het
spel 
&lt;em&gt;Ahasverus,&lt;/em&gt;

dramatische episode in &amp;eacute;&amp;eacute;n bedrijf, behandelt op
melodramatische wijze de jodenvervolging in Rusland en had een
onverdeeld succes. Vervolgens deed Heijermans in een artikel in 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

van 6 juni 1893 de zaak uit de doeken: voor een oorspronkelijk Hollands
toneelstuk bestaat geen waardering, maar als het uit het buitenland
komt, ligt de zaak anders, aldus Heijermans in zijn artikel, waarin hij
de falsificatie bekend maakte. Vanaf 1898 kwamen er regelmatig stukken
van Heijermans op het toneel, haast altijd gespeeld door de NV De
Nederlandsche Tooneelvereeniging, waarmee Heijermans contractueel
verbonden was. Deze NTV zou tot 1912 regelmatig stukken van Heijermans
spelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijna ieder jaar was er - dikwijls met Kerstmis - een premi&amp;egrave;re
van een 'nieuwe Heijermans&amp;quot;. Vele van zijn in deze jaren
gespeelde toneelstukken zijn zeer populair geworden; op grond van de
strekking zou men een indeling kunnen maken in: a. Spelen waarin een
verzet tot uiting komt tegen onverdraagzaamheid en bekrompenheid van
godsdienstige groeperingen, zoals in 
&lt;em&gt;Ghetto&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1898) en 
&lt;em&gt;Allerzielen&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1904). Het laatste werd in veel plaatsen verboden, omdat
het kwetsend was voor het rooms-katholicisme. b. Spelen met een
duidelijk maatschappijkritische tendens, zoals 
&lt;em&gt;Op hoop van zegen&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1900), 
&lt;em&gt;Ora et labora&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1902) en 
&lt;em&gt;Gl&amp;uuml;ck auf&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1911); c. Stukken die spelen in een middenstandsmilieu,
waarin de hoofdfiguur of hoofdfiguren een idealistische levenswijze en
-beschouwing handhaven tegen burgelijke bekrompenheid of
niet-begrijpende familieleden, zoals in 
&lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1903), 
&lt;em&gt;De opgaande zon&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1908) en 
&lt;em&gt;Eva Bonheur&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1917); d. Fantastisch-romantische spelen, soms met een
satirische ondertoon, waarvan 
&lt;em&gt;Uitkomst&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1907) en het meer dan 500 maal opgevoerde 
&lt;em&gt;De wijze kater&lt;/em&gt;

(premi&amp;egrave;re 1918) het bekendst geworden zijn. Doorgaans was bij
iedere premi&amp;egrave;re het succes groot, maar in 1907 werd zijn spel 
&lt;em&gt;Uitkomst&lt;/em&gt;

uitgefloten. Heijermans&amp;quot; wat romantische fantasie in dit spel werd
blijkbaar minder gewaardeerd dan zijn beschrijvend-realistische
uitbeeldingen van bepaalde milieus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heijermans vertrok een jaar later naar Berlijn, waar zijn stukken
vaak gespeeld waren. Het feit dat Nederland niet was aangesloten bij de
Berner Conventie, was er de oorzaak van dat Nederlandse auteurs meestal
niets ontvingen voor opvoeringen van hun werk in het buitenland.
Heijermans heeft daar heftig tegen geprotesteerd, mede omdat hij daar
zelf de nadelen van ondervonden had. Hij hoopte, in Berlijn wonend,
w&amp;egrave;l honorarium te ontvangen voor zijn in Duitsland gespeelde
stukken. En dat gebeurde doorgaans ook wel, maar daarmee geraakte hij
toch niet uit zijn financi&amp;euml;le zorgen. Hij heeft getracht door veel
journalistieke en publicistische arbeid deze te boven te komen. Ook dat
lukte echter niet, mede door zijn wat boh&amp;eacute;mienachtige manier van
omgaan met geld. Zijn verdiensten als medewerker aan bijv. het 
&lt;em&gt;Berliner Tageblatt,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Vossische Zeitung&lt;/em&gt;

of het socialistische nieuwsblad 
&lt;em&gt;Vorw&amp;auml;rts&lt;/em&gt;

waren trouwens maar matig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1911 verving hij de Berlijnse correspondent van 
&lt;em&gt;De Telegraaf;&lt;/em&gt;

daarnaast bleef hij toneelstukken en romans (b.v. 
&lt;em&gt;Duczika,&lt;/em&gt;

uitgegeven in 1926 te Amsterdam) schrijven; zijn Falkland-schetsen
verschenen, behalve in het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

in deze jaren ook in het 
&lt;em&gt;Berliner Tageblatt.&lt;/em&gt;

In dit laatste blad werd ook zijn nogal geruchtmakend artikel 
&lt;em&gt;24 Stunden in der Irrenanstalt&lt;/em&gt;

(9 en 12 sept. 1910) geplaatst, bedoeld als aanklacht tegen de
toestanden in de Berlijnse krankzinnigenverpleging. Er gingen stemmen
op om Heijermans als ongewenste vreemdeling uit te wijzen; dat gebeurde
overigens niet: tot 1912 bleef Heijermans in Berlijn. Pas in de zomer
van dat jaar besloot hij naar zijn eigen land terug te keren, ook omdat
Nederland zich op 26-6-1911 aangesloten had bij de Berner conventie en
ook voor Heijermans auteurs- en opvoeringsrechten gewaarborgd
waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug in Nederland richtte Heijermans de NV Tooneelvereeniging op,
omdat de NTV failliet was gegaan. Ook deze toneelvereniging zou
failliet gaan, zij het pas in 1922. Heijermans neemt dan zelf de schuld
over en voorkomt zo een officieel faillissement. Nog intensiever dan de
voorgaande tien jaren, als directeur, regisseur en tekstschrijver bij
de NV Tooneelvereeniging probeert Heijermans tevergeefs door artikelen,
verhalen en feuilletons te schrijven meer geld te verdienen. De enige
troost zal hierbij geweest zijn dat zijn naam als toneelschrijver
groeit, zijn stukken vaak gespeeld worden. Op 22 november 1924
overlijdt Herman Heijermans aan keelkanker te Zandvoort. Drie dagen
later is er een indrukwekkende begrafenis, georganiseerd door de SDAP,
op Zorgvlied te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heijermans is een actief lid van de SDAP geweest; hij schreef in
1898 voor een avond van de partij zijn gelegenheidseenakter 
&lt;em&gt;Puntje,&lt;/em&gt;

een soort politiek toneel, dat enorm insloeg. Hij heeft met zijn roman 
&lt;em&gt;Diamantstad&lt;/em&gt;

(1904), over de krottenwijk in de Jodenbuurt, in ieder geval eraan
meegewerkt dat enige jaren later de sanering van die wijk begon. Zijn 
&lt;em&gt;Op hoop van zegen&lt;/em&gt;

(1900) werd niet alleen een toneelsucces (in 1914 de 500ste opvoering
in de Amsterdamse stadsschouwburg), maar had uiteindelijk ook effect op
de politiek: in 1909 kwam er een schepenwet. Zo zijn er meer
voorbeelden te noemen: veel spelen en romans van Heijermans zijn
protesten tegen maatschappelijke mis&amp;egrave;re en misstanden; sommige
socialistische kopstukken uit zijn tijd vonden dat echte
sociaal-democratie meer inhield (o.a. Henriette Roland Holst). Men moet
echter wel bedenken dat Heijermans&amp;quot; socialisme allerminst
theoretisch was, het was emotioneel, hij werd bewogen door het grote en
kleine leed dat hij om zich heen zag, en schreef daarover in zijn
Falklandjes, zijn romans en zijn toneelstukken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn stukken heeft Heijermans een in Nederland zelden
ge&amp;euml;venaarde hoogte bereikt. Zijn drama's zijn en worden vaak
gespeeld; in het verleden ook in het buitenland, vooral in Duitsland;
echter ook in Londen en Parijs, Warschau en New York. Het
milieu-schilderende is typerend voor een groot deel van Heijermans'
dramatisch oeuvre: er wordt een onrechtvaardige situatie geschetst, die
aan het eind van het stuk nog even onrechtvaardig is als aan het begin.
Wel is er dikwijls een idealistische kracht, gepersonifieerd bijv. in
Pancras Duif (&lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;) of Mathijs de Sterke (&lt;em&gt;De opgaande zon&lt;/em&gt;). 
&lt;em&gt;De&lt;/em&gt;

kracht van Heijermans als toneelschrijver ligt misschien wel in zijn
vermogen om zeer typerend mensen te schetsen, en de acteurs (die hij
dikwijls goed kende) een goed speelbare rol te geven. Vele acteurs en
actrices hebben in Heijermans&amp;quot; stukken hun glansrol gespeeld,
zoals bijv. Esther de Boer-van Rijk in 
&lt;em&gt;Op hoop van zegen,&lt;/em&gt;

of Louis Bouwmeester in de rol van Pancras Duif in 
&lt;em&gt;Schakels.&lt;/em&gt;

Kortom: Heijennans schreef 'acteurstoneel&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Heijermans in het Nederlands Letterkundig Museum en
Documentatiecentrum in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Toneelwerken: in 
&lt;em&gt;Herman Heijermans Toneelwerken&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1965. 3 dl.); verhalend proza: 
&lt;em&gt;Schetsen door Samuel Falkland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1896-1914. 18 dl.); een overzicht van vertalingen van zijn
werk, bibliografie en artikelen over hem in Seymour L. Flaxman, 
&lt;em&gt;Herman Heijermans and his dramas&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1954) 255-262.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve het bovengenoemde werk van Flaxman, G. Karsten, 
&lt;em&gt;Herman Heijermans, novellist, romancier, dramaturg&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1934); C.A. Schilp, 
&lt;em&gt;Herman Heijermans&lt;/em&gt;

(Amsterdam 
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

1967); E. de Jong, 
&lt;em&gt;Herman Heijermans en de vernieuwing van het Europese drama&lt;/em&gt;

(Groningen, 1967). Proefschrift Utrecht; 
&lt;em&gt;Mijn vader Herman Heijermans. Leven naast roem door zijn oudste
dochter Hermine Heijermans&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1973); E. de Jong, 'Heijermans milieudramaturg&amp;quot; in

&lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

69 (1976) 1 (januari) 44-61; H. van Neck Yoder, 
&lt;em&gt;Dramatizations of social change&lt;/em&gt;

[Michigan, USA, 1976]; 'Herman Heijermans 1864-1924. Journalist,
schrijver, regisseur, theaterdirekteur, toneelschrijver'.
Samengest. door Helen de Zwart, in 
&lt;em&gt;Literama&lt;/em&gt;

12 (1977-1978) 330-343.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Schr&amp;#307;versportretten: Boon, Campert, Heeresma, He&amp;#307;ermans, Hillenius, Nescio, A. Roland Holst&lt;/i&gt;, geschetst door Martin Schouten e.a. (Amsterdam, 1975) 77. [Heijermans in 1892].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

