<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heijnsbergen, Pieter van (1880-1927)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/heijnsbergen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heijnsbergen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heijnsbergen</name>, Pieter van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1927"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heijnsbergen, Pieter van&lt;/strong&gt;, hoogleraar straf- en strafprocesrecht (Zaandam 8-6-1880 - Amsterdam 5-3-1927).

Zoon van Pieter van Heijnsbergen, apotheker, en Guurtje Windelberg.
Gehuwd op 3-7-1905 met Henny Mathilde Fenner. Uit dit huwelijk werden 2
zoons en 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Heijnsbergen doorliep het stedelijk gymnasium te Amsterdam en
studeerde van 1899-1903 aan de Universiteit van Amsterdam. Hij
promoveerde eerst op stellingen tot doctor in de rechtswetenschap,
daarna (1907) tot doctor in de staatswetenschappen op het onderwerp: 
&lt;em&gt;De omvang der wetgevende bevoegdheid der waterschapsbesturen.&lt;/em&gt;

Na vanaf 1904 een functie bij de Rijksverzekeringsbank bekleed te
hebben, werd hij in 1907 benoemd tot ambtenaar van het openbaar
ministerie bij de kantongerechten in het arrondissement Alkmaar. Het
strafrecht kreeg nu zijn voorliefde. Op dit gebied begon hij dan ook al
spoedig te publiceren. In 1914 volgde zijn benoeming tot
substituut-off&amp;iuml;cier van justitie te Winschoten, in 1917 te
Amsterdam. Ondanks zijn drukke werkzaamheden bracht Van Heijnsbergen in
1924 voor de Nederlandse Juristenvereniging een preadvies uit over het
leerstuk der 'deelneming'. Steeds meer schreef hij - en dit is
zijn bijzondere verdienste - op rechtshistorisch terrein. Een groot
aantal publikaties, waaronder 
&lt;em&gt;De pijnbank in de Nederlanden&lt;/em&gt;

(Groningen, 1925), getuigen hiervan. Tevens publiceerde hij op
eigentijds strafrechtelijk gebied o.a. 
&lt;em&gt;Abortus Criminalis&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925) in samenwerking met de Amsterdamse vrouwenarts G.C.
van Balen Blanken geschreven, waarin werd voorgesteld abortus na een
sexueel misdrijf toe te laten en straffeloosheid te bepleiten voor de
vrouw die zelf aangifte doet van dit delict. Begin 1927 werd hij te
Groningen benoemd tot hoogleraar in het straf- en strafprocesrecht. Hij
overleed echter reeds drie weken na het uitspreken van zijn inaugurele
rede 
&lt;em&gt;Het inquisitoire proces&lt;/em&gt;

(Groningen, 1927).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn betekenis voor praktijk en wetenschap komt tot uiting in vele
publikaties, waarvan een gedeelte (17 stuks) door zijn zoon K.S. van
Heijnsbergen is bijeengebracht in de bundel 
&lt;em&gt;Verspreide Opstellen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1929). Wat betreft het strafrecht werd Van Heijnsbergen,
anders dan zijn leermeester Van Hamel, een aanhanger van de zogenaamde
'vergeldingsleer', waarop hij uitzonderingen mogelijk achtte.
Ten aanzien van het strafprocesrecht koos hij voor het inquisitoire
proces in zijn goede vorm: '... behoudt die beginselen, maar weert
af al wat ruw, al wat onrechtvaardig, al wat onbeschaafd is' (&lt;em&gt;Verspreide Opstellen,&lt;/em&gt;

336).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Heijnsbergen stond bekend als een man bij wie rechtvaardigheid
en menselijkheid op de voorgrond stond. Daardoor dwong hij eerbied af.
Hij was bovendien een onvermoeibaar werker, die steeds weer de
historische achtergronden trachtte te doorschouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties 
&lt;em&gt;Geschiedenis der rechtswetenschap in Nederland. Beknopt overzicht
der geschiedenis onzer rechtswetenschap tot 1900&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1925); 
&lt;em&gt;Een rechter vermoord&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1926), een detectiveroman onder pseudoniem H. van
Greben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;S.J.M. van Geuns, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

37 (1927) 399-402; P. van Heijnsbergen, 
&lt;em&gt;Verspreide opstellen.&lt;/em&gt;

Verz. door K.S. van Heijnsbergen. Voorw. van J. Simon van der Aa
(Amsterdam, 1929); W.P.J. Pompe, 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse strafrechtswetenschap sinds de
codificatie-beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956) [= 1957]. [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche rechtswetenschap&lt;/em&gt;

II: 3].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.G.Ph.E. Wedekind&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

