<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heijting, Arend (1898-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/heijting"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heijting</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heijting</name>, Arend</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1898"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">wiskundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HEIJTING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heijting, Arend&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Heyting&lt;/b&gt;), wiskundige (Amsterdam 9-5-1898 - Lugano (Zwitserland) 9-7-1980).

  Zoon van Johannes Heijting, schoolhoofd, en Clarissa Elisabeth
  Kok. Gehuwd op 28-3-1929 met Johanne Friederike Nijenhuis. Uit
  dit huwelijk werden 6 zoons en 5 dochters geboren. Na
  echtscheiding (10-10-1960) gehuwd op 4-1-1961 met Jos&amp;eacute;phine
  Frederique van Anrooy. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HEIJTING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heijting, Arend&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heyting was de oudste uit een gezin met drie zoons en twee
    dochters. Na in 1915 eindexamen gedaan te hebben aan de tweede
    5-jarige HBS te Amsterdam legde hij in 1916 staatsexamen
    gymnasium-B af, en dit opende voor hem de weg tot een studie
    wiskunde aan de Universiteit van Amsterdam. Om deze te kunnen
    bekostigen organiseerde hij met zijn vader een huiswerkcursus
    voor middelbare scholieren. Twee van zijn leermeesters aan de
    universiteit, L.E.J. Brouwer en, in mindere mate, G. Mannoury,
    be&amp;iuml;nvloedden blijvend de richting van Heytings latere
    wetenschappelijke werk. Het overgrote deel van zijn werk is
    namelijk gewijd aan het intu&amp;iuml;tionisme, Brouwers filosofie
    van de wiskunde; op sommige punten zou Heyting echter in zijn
    opvatting dichter bij die van Mannoury staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1922 cum laude het doctoraal examen te hebben afgelegd
    werd hij leraar aan het Gemeentelijk Lyceum te Enschede, waar
    hij o.a. wiskunde gaf. Daarnaast werkte hij aan zijn
    proefschrift, 
    &lt;em&gt;Intu&amp;iuml;tionistische axiomatiek der projectieve
    meetkunde,&lt;/em&gt;

    waarop hij in 1925 bij Brouwer cum laude promoveerde. Het in
    dit proefschrift reeds belichte intu&amp;iuml;tionisme zou Heyting
    niet meer loslaten. In 1927 had het Wiskundig Genootschap een
    prijsvraag uitgeschreven waarin een formalisering van Brouwers
    verzamelingenleer werd gevraagd; Heytings inzending werd in
    1928 bekroond en verscheen in 1930 in omgewerkte vorm onder de
    titel van 
    &lt;em&gt;Die formalen Regeln der intuitionistischen Logik&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Die formalen Regeln der intuitionistischen Mathematik&lt;/em&gt;

    II en III. Terwijl Brouwer over het intu&amp;iuml;tionisme schreef
    in een antiformele, sterk persoonlijk gekleurde en vaak
    moeilijk verstaanbare stijl, maakte Heytings formalisering
    (gedeeltelijk geanticipeerd door V. Glivenko en A.N.
    Kolmogorov) voor het eerst een vergelijking tussen
    intu&amp;iuml;tionistische en traditionele (ook wel genoemd:
    'klassieke') wiskunde mogelijk. Hoewel Heytings werk sommigen
    ertoe verleid heeft het intu&amp;iuml;tionisme als zodanig met de
    door hem aangeboden formalisering te identificeren, heeft toch
    op langere termijn de bestudering van intu&amp;iuml;tionistische
    formalismen veel bijgedragen tot een beter verstaan van de
    intu&amp;iuml;tionistische grondbegrippen. Rond 1930 formuleerde
    Heyting bovendien zijn verklaring van de betekenis van de
    intu&amp;iuml;tionistische logische operaties, gebaseerd op de
    begrippen 'constructie' en 'constructief bewijs', al lag zo'n
    verklaring reeds impliciet en voor een deel expliciet besloten
    in Brouwers geschriften. Een kleine monografie, 
    &lt;em&gt;Mathematische Grundlagenforschung. Intuitionismus.
    Beweistheorie,&lt;/em&gt;

    bedoeld als bondig overzicht, verscheen in 1934, maar zou later
    in 1955 een bewerkte vertaling in het Frans beleven en in 1974
    een Duitse tweede druk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heyting bleef het scheppen van een beter begrip en
    waardering van Brouwers idee&amp;euml;n als een van zijn
    voornaamste taken zien. Zo waren vele van zijn voordrachten en
    publikaties, ook in latere tijd, gewijd aan uitleg en
    verdediging van het intu&amp;iuml;tionisme, in een heldere stijl,
    die nimmer dogmatisch of polemisch was. Toch zijn er
    verschillen in zienswijze tussen Brouwer en Heyting aan te
    wijzen. Zo erkende Heyting ten volle het formeel-theoretische
    element dat in de intu&amp;iuml;tionistische wiskunde werd
    ge&amp;iuml;ntroduceerd door het in de praktijk onvermijdelijke
    taalgebruik. Dit taalaspect krijgt in het merendeel van
    Brouwers geschriften geen speciale aandacht, ofschoon Brouwer
    zich er wel bewust van was. Evenmin deelde Heyting Brouwers
    pessimisme ten aanzien van de taal als communicatiemiddel:
    formalisering en axiomatisering werd door hem ook in het
    intu&amp;iuml;tionisme positief gewaardeerd. Hierin vertoont
    Heyting eerder verwantschap met de idee&amp;euml;n en inzichten van
    Mannoury. Wel dient opgemerkt te worden dat Heyting zich steeds
    verzet heeft tegen identificatie van de intu&amp;iuml;tionistische
    wiskunde met geformaliseerde versies daarvan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels had Heyting onder wiskundigen en filosofen een
    grote reputatie verworven als kenner van Brouwers
    intu&amp;iuml;tionisme. Ofschoon actief ge&amp;iuml;nteresseerd in de
    didactiek van de wiskunde, zoals ook uit verscheidene van zijn
    publikaties zou blijken, was het metterdaad lesgeven als
    wiskundeleraar voor hem een frustrerende ervaring geworden en
    kwam zijn benoeming in 1937 tot lector in de wiskunde aan de
    Universiteit van Amsterdam, nadat hij een jaar tevoren als
    privaatdocent was toegelaten, als een bevrijding. Dank zij dit
    lectoraat kon hij zijn eigen studie dan ook vasthoudend en
    geconcentreerd voortzetten, ook tijdens de Duitse bezetting,
    o.a. met werk op het terrein van de intu&amp;iuml;tionistische
    algebra (in 1941) en de intu&amp;iuml;tionistische theorie van de
    Hilbert-ruimte (1951 - 1953). Erkenning in geleerdenkring bleef
    niet uit. In 1942 werd Heyting benoemd tot lid van de
    toenmalige Nederlandsche Akademie van Wetenschappen, al kon
    deze benoeming door de oorlogsomstandigheden pas in 1946
    bekrachtigd worden, toen de Akademie weer 'koninklijk' genoemd
    kon worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1948 volgde Heyting zijn leermeester Mannoury op als
    gewoon hoogleraar in de wiskunde, en als zodanig trad hij nu
    ook op andere wijze naar voren, ofschoon hij als wetenschapsman
    uiteraard eveneens werkzaam bleef. Op wetenschappelijk gebied
    moet vooral genoemd worden de publikatie in 1956 van zijn zeer
    invloedrijke 
    &lt;em&gt;Intuitionism. An introduction,&lt;/em&gt;

    met herziene edities in 1966 en 1971. Vele logici en
    wiskundigen leerden het intu&amp;iuml;tionisme kennen uit dit boek,
    en het is mede aan dit werk te danken dat het
    intu&amp;iuml;tionisme nog steeds een rol speelt in het wiskundig
    grondslagenonderzoek en de logica. Maar daarnaast blonk Heyting
    ook uit als docent, niet zozeer door uiterlijk vertoon als wel
    door de helderheid van zijn presentatie. Ook publiceerde hij
    enige leerboeken die veel gebruikt werden, o.a. 
    &lt;em&gt;Axiomatic projective geometry&lt;/em&gt;

    (1963, 2e dr. 1980). Acht dissertaties kwamen onder zijn
    leiding tot stand. Als organisator ten slotte maakte Heyting
    zich o.a. verdienstelijk door zijn aandeel bij het opzetten van
    het colloquium 'Constructivity in Mathematics' in 1959 en het
    'Third international congress on logic, methodology and
    philosophy of science', in 1967 gehouden, beide in Amsterdam.
    Op vele buitenlandse congressen trad Heyting op als daartoe
    uitgenodigd spreker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na zijn emeritaat in 1968 bleef Heyting wetenschappelijk
    actief. Hij verzorgde toen de uitgave van het eerste deel van
    Brouwers 
    &lt;em&gt;Collected Works,&lt;/em&gt;

    dat in 1975 verscheen, en in zijn laatste levensjaren maakte
    hij speciaal studie van het solipsisme, een belangrijk element
    in Brouwers algemeen filosofische opvattingen. Maar tot een
    publikatie als resultaat van deze studie kwam het niet meer.
    Van 1975 af ging Heytings gezondheid achteruit; in dat jaar
    trof hem een hartaanval, waarvan hij goeddeels herstelde, maar
    zijn gezichtsvermogen ging snel achteruit, totdat in 1978 een
    succesvolle staaroperatie het licht grotendeels teruggaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als persoon was Heyting bescheiden en teruggetrokken van
    aard, zonder enige pretentie. Zijn interessen waren breed en
    gevarieerd: muziek, literatuur, lingu&amp;iuml;stiek, astronomie en
    filosofie boeiden hem. Hij was lid van de Partij van de Arbeid
    en had grote belangstelling voor sociale vraagstukken. Als
    niet-gelovig, religieus voelend mens vond hij aansluiting bij
    het Humanistisch Verbond. Zijn levensbeschouwing blijkt o.a.
    uit zijn artikel 'Wetenschap, geloof, religie', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    140 (1977) 1, 83 -91.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Heyting in het Mathematisch Instituut der
  Universiteit van Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Nagenoeg volledige bibliografie door J. Niekus, H. van
    Riemsdijk en A.S. Troelstra in 
    &lt;em&gt;Nieuw Archief voor Wiskunde&lt;/em&gt;

    3e serie 29 (1981) 24-35 (errata 139); voorts 'Les fondements
    des math&amp;eacute;matiques du point de vue intuitionniste', in F.
    Gonseth, 
    &lt;em&gt;Philosophie math&amp;eacute;matique&lt;/em&gt;

    (Parijs, 1939) 73 - 75 en 'Continu&amp;uuml;m en keuzerij bij
    Brouwer', in 
    &lt;em&gt;Nieuw Archief voor Wiskunde&lt;/em&gt;

    3e serie 29 (1981) 125-139.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.S. Troelstra, 'Arend Heyting and his contribution to
  intuitionism', in 
  &lt;em&gt;Nieuw Archief voor Wiskunde&lt;/em&gt;

  3e serie 29 (1981) 1 - 23; idem, 'Logic in the writings of
  Brouwer and Heyting', in V.M. Abrusci, E. Casari, M. Mugnai, 
  &lt;em&gt;Atti del Convegno Internationale di Storia delle Logica, San
  Gimignano 4-8 dicembre 1982&lt;/em&gt;

  (Bologna, 1983) 193-210.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1980&lt;/i&gt; (Amsterdam 1981) 172.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.S. Troelstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

