<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Balluseck, Daniel Johannes von (1895-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/balluseck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">balluseck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Balluseck</name>, Daniel Johannes von</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BALLUSECK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Balluseck, Daniel Johannes von&lt;/strong&gt;, journalist en diplomaat (Utrecht 8-3-1895 - 's-Gravenhage 29-2-1976).

  Zoon van Felix Adolph von Balluseck, luitenant-kwartiermeester,
  en Johanna Wilhelmina Soeterik. Gehuwd op 25-6-1924 met
  Jacqueline Wijnanda Volk. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  Na echtscheiding (20-7-1932) gehuwd op 20-8-1932 met Erry Anna
  Eringaard. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BALLUSECK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Balluseck, Daniel Johannes von&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von Balluseck schreef, na de HBS in Den Haag doorlopen te
    hebben, zich in bij de Nederlandsche Handels-Hoogeschool te
    Rotterdam, die dat jaar, 1913, haar poorten had geopend. Met
    een onderbreking van enige tijd, toen hij aan het Nederlandse
    consulaat-generaal te Londen werkte, bleef hij tot 1916 te
    Rotterdam studeren, zonder evenwel examens te doen. Die deed
    hij evenmin aan de universiteit van Gen&amp;egrave;ve, waar hij tot
    1917 sociale en economische wetenschappen en later rechten
    studeerde (een studie die hij om financi&amp;euml;le redenen moest
    onderbreken), en aan die van Amsterdam, waar hij zich dat jaar
    voor de rechtenstudie inschreef. Hij liet deze studie varen om
    in 1918 als redacteur buitenland in dienst te treden bij het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    te Amsterdam. Deze krant zond hem als 'noodhulpcorrespondent'
    uit naar Londen en naar Parijs, waar de vredesconferentie
    bijeenkwam die een eind zou maken aan de Eerste Wereldoorlog.
    In 1919 ging hij als correspondent naar New York, waar hij tot
    1925 bleef. Na enkele jaren in Gen&amp;egrave;ve (1925-1927) en
    Londen (1928) werd hij in 1929 benoemd tot hoofdredacteur naast
    J. Kalff jr., die in 1931 zou aftreden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoofdredacteur zette Von Balluseck de rechts-liberale
    koers van zijn krant voort, tegelijkertijd het opkomende
    nationaal-socialisme bestrijdend. Hij liet grote vrijheid aan
    zijn medewerkers, die niettemin zijn gezag aanvaardden. Het
    vertrouwen dat hij hun schonk, werd beschaamd in de gevallen
    van Max Blokzijl, correspondent te Berlijn, en S. S. Hoogterp,
    redacteur landbouw, die beiden na 10 mei 1940 zich als NSB'ers
    zouden ontpoppen. De laatste zou in de bezettingsjaren de
    plaats innemen van Von Balluseck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de directeur van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

    A. Heldring, had Von Balluseck een gespannen verhouding. De
    eerste meende dat de felle wijze waarop de hoofdredacteur de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) bestreed, de krant te
    veel lezers kostte. Ook vond hij dat Von Balluseck overigens te
    weinig belangstelling voor, en kennis van, binnenlandse
    politiek had. Het beleid ter zake werd steeds meer door de
    directeur, die bij het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    ook hoofdredactionele zeggenschap had, bepaald. Ten slotte kon
    er ook van een persoonlijke incompatibiliteit gesproken worden.
    Het conflict leidde ertoe dat Von Balluseck met ingang van 1
    januari 1938 ontslag werd verleend uit zijn functie. Hoewel hij
    de persoonlijke titel van hoofdredacteur bleef voeren, verdween
    zijn naam uit de kop van de krant. Na Heldrings dood (september
    1938) hernam Von Balluseck zijn oude functie, hoewel zijn naam
    pas van 15 oktober 1939 af weer in de kop verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het eerste jaar van de Duitse bezetting nam het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    onder Von Balluseck een ferme houding aan tegenover de bezetter
    en zijn Nederlandse handlangers. Als gevolg daarvan steeg het
    aantal abonnees tot ongekende hoogte: op 30 juni 1941 was dat
    ca. 60.000. Von Balluseck, die in zijn kolommen de
    totstandkoming van de Nederlandsche Unie had verwelkomd,
    speelde ook een rol achter de schermen van deze beweging, die
    door honderdduizenden gezien werd als een nationaal antwoord op
    de door de bezetter begunstigde NSB&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat de Duitse autoriteiten meermalen vergeefs druk op de
    directie hadden uitgeoefend om Von Balluseck te ontslaan, werd
    hij op 7 juli 1941 gearresteerd. Na een maand werd hij
    vrijgelaten zonder aan enig verhoor te zijn onderworpen. De
    Duitse eis tot zijn ontslag was inmiddels door directie en
    commissarissen ingewilligd. Lange tijd kon Von Balluseck niet
    van zijn vrijheid genieten, want in januari 1942 werd hij
    opnieuw gearresteerd en, nu als gijzelaar, eerst naar Haaren,
    later naar St. Michielsgestel gebracht. Hier maakte hij, als
    vertegenwoordiger van de liberale stroming, deel uit van de
    groep ('de Heren Zeventien') die zich ten doel had gesteld de
    mogelijkheid van een doorbraak van het Nederlandse politieke
    zuilenstelsel te onderzoeken. Hij bleef tot september 1944
    gevangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding van het land redigeerde Von Balluseck, in
    afwachting van de herverschijning van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

    dat een verschijningsverbod opgelegd had gekregen, voor de
    Regeeringsvoorlichtingsdienst een 
    &lt;em&gt;Revue van buitenlandsche stemmen.&lt;/em&gt;

    Dit duurde niet lang, want op 1 september 1945 verscheen zijn
    krant weer, zij het voorlopig niet als uitgave van de NV
    Algemeen Handelsblad, maar van een stichting waarvan D.U.
    Stikker voorzitter was. Von Balluseck werd, na ruim vier jaar,
    weer hoofdredacteur. Oorspronkelijk was het zijn bedoeling
    geweest van zijn dagblad een links-liberale krant te maken naar
    het voorbeeld van de toenmalige 
    &lt;em&gt;Manchester Guardian.&lt;/em&gt;

    Daartoe trok hij o.a. als adjunct-hoofdredacteur de socialist
    Johan Winkler aan. Maar al spoedig bleek dit voornemen niet te
    verwezenlijken (en trad Winkler ook weer af). De traditionele
    lezerskring van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    moest vooral niets weten van enig begrip voor het Indonesische
    nationalisme, waar trouwens Von Balluseck, blijkens een boekje
    dat hij in 1945 het licht had doen zien, zelf ook geen oog voor
    had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen zijn vriend Stikker in 1948 minister van Buitenlandse
    Zaken werd, vroeg hij Von Balluseck hem als adviseur bij te
    staan. Deze had hem trouwens al eerder geholpen bij het
    opstellen van de redevoeringen die hij als Eerste-Kamerlid
    moest houden. Een tijdlang combineerde Von Balluseck zijn
    hoofdredacteurschap met zijn functie van adviseur, waarvoor hij
    een aparte kamer op het departement kreeg. Daar had hij o.a.
    inzage in de telegrammen betreffende de Indonesische kwestie,
    die toen haar hoogtepunt en ontknoping naderde. Niet al zijn
    collega's konden deze combinatie van verantwoordelijkheden
    appreci&amp;euml;ren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1949 besloot hij definitief zijn journalistieke functie
    voor de diplomatie te ruilen. Hij werd benoemd tot permanent
    vertegenwoordiger van Nederland bij de Verenigde Naties te New
    York, welke post hij met ingang van 1 februari 1950 aanvaardde.
    Tijdens deze ambtsperiode, die tot 1955 duurde, was Nederland
    gedurende twee jaar (1951-1952) lid van de Veiligheidsraad, die
    Von Balluseck gedurende twee periodes van &amp;eacute;&amp;eacute;n maand
    voorzat. Na New York was hij nog ambassadeur te Moskou
    (1955-1957) en Ottawa (1958-1960). In 1959 kreeg J.E. de Quay,
    bij de formatie van zijn kabinet, de suggestie de zittende
    minister van Buitenlandse Zaken, J.M.A.H. (J.A.M.H.) Luns, te
    vervangen door Von Balluseck. Het bleef bij die suggestie, en
    twee jaar later keerde hij met pensioen naar Nederland terug,
    waar hij tot 1969 staflid, namens het ministerie van
    Buitenlandse Zaken, van het Defensie Studie Centrum was en van
    1962 tot 1971 voorzitter van het Nederlandsch Genootschap voor
    Internationale Zaken. Van 1961 tot 1971 schreef hij ook een
    wekelijkse rubriek over internationale aangelegenheden in de 
    &lt;em&gt;Haagsche Courant.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von Balluseck was een man van grote charme, met een
    kunstzinnige, enigszins romantische inslag, die zijn politieke
    analyse ook wel eens kleurde. Hoewel hij in de persoonlijke
    omgang, ook met zijn medewerkers, zijn gezag nooit deed gelden
    - conflicten meed hij liever - en hoewel hij eerder
    bespiegelend dan gedecideerd van aard was, kon hij, waar het
    beginselen betrof, grote moed tonen. Zijn gedrag in het eerste
    jaar der bezetting heeft dit aangetoond. In zijn diplomatieke
    periode, waarin hij zijn journalistieke gaven botvierde in zijn
    rapportage (zijn telegrammen werden Von Ballusecks
    'hoofdartikelen' genoemd), maakten zijn menselijke
    hoedanigheden hem geschikt voor de rol van eerlijke makelaar,
    hoewel een zeker ontzag voor autoriteiten en mensen die, in
    zijn ogen, meer gezag of ervaring hadden, hem niet vreemd
    was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Onder pseudoniem verschenen: Peter Bricklayer, 
    &lt;em&gt;Holland's House. A nation building a home.&lt;/em&gt;

    A short story (Haarlem, 1939) en Pieter Schakel, 
    &lt;em&gt;Wij, deelgenooten...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.], 1945). Verder 'Het politieke wereldbeeld',
    in 
    &lt;em&gt;Volkenrecht en vrede.&lt;/em&gt;

    Feiten en normen. Voordrachten... R.U. te Groningen (Deventer
    [etc., 1963]) 21-31.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W. Visser, 
  &lt;em&gt;De papieren spiegel.&lt;/em&gt;

  Honderd-vijf-en-twintig jaar Algemeen Handelsblad, 1828-1953
  (Amsterdam, 1953) passim; L.G.M. Jaquet, in 
  &lt;em&gt;Internationale spectator&lt;/em&gt;

  30 (1976) 249; R. Gase, 
  &lt;em&gt;Misleiding of zelfbedrog. Een analyse van het Nederlandse
  Nieuw Guinea-beleid aan de hand van gesprekken met betrokken
  politici en diplomaten&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1984) 64; P. Stoop, 
  &lt;em&gt;Niederl&amp;auml;ndische Presse unter Druck. Deutsche
  ausw&amp;auml;rtige Pressepolitik und die Niederlande 1933-1940&lt;/em&gt;

  (M&amp;uuml;nchen [etc.], 1987); R. Vos, 
  &lt;em&gt;Niet voorpublicatie. De legale Nederlandse pers tijdens de
  Duitse bezetting&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1988). Proefschrift Leiden.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 31775 [Balluseck in april 1951].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.L. Heldring&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

