<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heimans, Eli (1861-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/heimanse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heimanse</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heimans</name>, Eli</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1861"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">bioloog</state>
    <state type="occupation">natuurbeschermer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/HEIMANSE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heimans, Eli&lt;/strong&gt;, bioloog en natuurbeschermer (Zwolle 28-2-1861 - Gerolstein (Duitsland) 22-7-1914). Zoon van Jacob Isra&amp;euml;l Heimans, koopman, en Elisabeth Valk.
  Gehuwd op 24-7-1888 met Betje Stibbe (1860-1960). Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HEIMANSE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heimans, Eli&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eli Heimans groeide met vier broers en twee zusters op in
    een orthodox-joods gezin in Zwolle, waar zijn vader een
    zijdeververij had. Toen deze onderneming in financi&amp;euml;le
    problemen raakte, moest Eli de vierde klas van de Rijks-HBS
    verlaten om mee te helpen in de zaak van zijn vader. Als
    'reiziger' moest hij de boer op om verfgoed op te halen.
    Tijdens deze voettochten werd zijn liefde voor de natuur - hem
    door zijn moeder bijgebracht - sterk aangewakkerd. Ook maakte
    hij zijn eerste schetsen. 's Avonds ging Heimans naar de
    avond-MULO, en daar ontpopte hij zich als een uitstekend
    schrijver. Een van zijn opstellen bezorgde hem een schoolprijs
    in de vorm van W.F.R. Suringars 
    &lt;em&gt;Zakflora&lt;/em&gt;

    (1876), die hij voortaan op zijn dagtochten steeds bij zich zou
    dragen. Van belang voor zijn ontwikkelende kennis van de
    inheemse flora was ook een toevallige ontmoeting met
    'Kruiden-Marie'. Door deze vrouw, die kruiden verzamelde voor
    de plaatselijke apothekers, heeft de jonge Heimans veel wilde
    planten leren kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast een grote belangstelling voor de levende natuur
    ontwikkelde Heimans een even grote interesse voor de 'dode'
    natuur en de wordingsgeschiedenis van de aarde. De kiem
    hiervoor was al in zijn vroege jeugd gewekt. Thuis moest hij
    het bijbelse scheppingsverhaal vele malen over zich heen laten
    gaan. 'Het was alsof God in mijn bijzijn de wereld nog eens
    overschiep', schreef hij later (Brouwer, 22). Er begon twijfel
    te groeien, en hij werd meegevoerd op de golven van een
    beweging die, door Darwin in gang gezet, in de jaren 1860 tot
    1880 de wetenschappelijke wereld in grote beroering bracht.
    Fossielen, die v&amp;oacute;&amp;oacute;r Darwins tijd het predikaat
    monstruositeit droegen, leerden hem en vele anderen dat de
    aarde veel ouder moest zijn dan in de bijbel werd
    aangenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1879 behaalde Heimans de akte wiskunde, een jaar later
    gevolgd door de akte hulponderwijzer. In 1882 werd hij benoemd
    tot derde onderwijzer aan de openbare lagere school der eerste
    klasse no. 4 in de Zwanenburgerstraat. Het was een grote
    overgang van de natuurrijke Zwolse omgeving naar de natuurarme
    binnenstad van Amsterdam, die hij desondanks verkoos met het
    oog op latere studiemogelijkheden. Na het behalen van de akte
    van hoofdonderwijzer in 1882 werd Heimans een jaar later
    benoemd tot tweede onderwijzer aan de kort tevoren opgerichte
    school aan het Weesperplein, die al spoedig een goede naam
    verwierf vanwege de getalenteerde leerkrachten die eraan waren
    verbonden. Deze bevoorrechte werkpositie heeft er zeker toe
    bijgedragen dat de onderwijzer Heimans zich ten volle kon
    ontplooien, want hij was een pedagoog in hart en nieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heimans werd in Amsterdam lid van het Nederlandsch
    Onderwijzers-Genootschap van de Paedagogische Studie-club, waar
    hij in contact kwam met onder anderen G.J. Ligthart en C.F.A.
    Zernike. Later, in 1897, zou hij met hen het pedagogische
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;Oud en Nieuw&lt;/em&gt;

    beginnen, dat duizenden onderwijzers als abonnee zou tellen.
    Heimans schreef ook kinderboeken, en in 1889 verscheen van zijn
    hand het populaire jongensboek 
    &lt;em&gt;Willem Roda&lt;/em&gt;

    . Als auteur bezat hij de gave ook voor het 'gewone volk' te
    schrijven; een elitair standpunt was hem vreemd. Zakelijk was
    Heimans niet sterk; de Amsterdamse uitgever Tj. van Holkema
    bood hem voor 
    &lt;em&gt;Willem Roda&lt;/em&gt;

    , na enige aarzeling, eenmalig honderdvijftig gulden. De auteur
    deed daarmee afstand van alle rechten. Het boek zou nog vele
    malen worden herdrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vernieuwingen in het onderwijs aan het einde van de 19de
    eeuw waren gebaseerd op het leren waarnemen van de eigen
    vertrouwde leefomgeving. Deze spraken Heimans erg aan. Het
    onderwijs in de natuurlijke historie was in die jaren dor en
    droog: een stukje voorlezen uit een boek of een praatje bij een
    wandkaart voor het bord. Levend materiaal kwam er niet aan te
    pas. Heimans bracht hierin verandering door dieren en planten
    mee te nemen naar school. Ook ging hij zoveel mogelijk met zijn
    leerlingen naar buiten: het Amsterdamse Sarphatipark was zijn
    excursieterrein. Hij beperkte zich tijdens de lessen en de
    schoolwandelingen niet tot het noemen van de namen van planten
    en dieren, maar trachtte vooral zijn leerlingen het verband te
    leren zien tussen levenswijze en vorm. Heimans' idee&amp;euml;n
    over een nieuwe vorm van natuuronderwijs bracht hij samen in
    het boekje 
    &lt;em&gt;De levende natuur. Handleiding bij het onderwijs in de
    kennis van planten en dieren op de lagere school, in het
    bijzonder voor groote steden&lt;/em&gt;

    , dat in 1893 verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze handleiding, die baanbrekend was voor het onderwijs in
    de natuurlijke historie, kwam in handen van Jac.P. Thijsse. Uit
    de ontmoeting tussen beide Amsterdamse onderwijzers in 1893 zou
    een hechte en vruchtbare samenwerking groeien, die geleid heeft
    tot het zogeheten 'Biologisch Reveil' in Nederland. Deze
    samenwerking vond haar weerslag in de publicatie van een aantal
    gezamenlijk geschreven boekjes in de reeks 'Van vlinders,
    bloemen en vogels'. De stof voor deze boekjes - 
    &lt;em&gt;Langs dijken en wegen&lt;/em&gt;

    (1894), 
    &lt;em&gt;In sloot en plas&lt;/em&gt;

    (1895), 
    &lt;em&gt;Door het rietland&lt;/em&gt;

    (1896), 
    &lt;em&gt;Hei en dennen&lt;/em&gt;

    (1897), 
    &lt;em&gt;In de duinen&lt;/em&gt;

    (1899) en 
    &lt;em&gt;In het bosch&lt;/em&gt;

    (1901) - vonden de auteurs tijdens hun gezamenlijke excursies
    in de nabijheid van Amsterdam. Niet alleen de teksten waren
    oorspronkelijk, ook de illustraties verzorgden zij zelf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De reeks 'Van vlinders, bloemen en vogels', waarin Heimans
    en Thijsse hun eigen bijdragen apart ondertekenden, gaf bij de
    lezers aanleiding tot een stroom van vragen en reacties in de
    vorm van eigen waarnemingen. Kennelijk was er behoefte aan
    uitwisseling van kennis en ervaring met betrekking tot de
    natuur. Zo ontstond het idee een 'tijdschrift voor natuursport'
    uit te geven. In maart 1896 verscheen onder redactie van
    Heimans en Thijsse, samen met collega-onderwijzer en
    insectenkenner J. Jaspers jr., de eerste aflevering van 
    &lt;em&gt;De Levende Natuur&lt;/em&gt;

    . Enkele jaren daarna werden de 
    &lt;em&gt;Ge&amp;iuml;llustreerde flora van Nederland&lt;/em&gt;

    (1899) en het 
    &lt;em&gt;Wandelboekje voor natuurvrienden&lt;/em&gt;

    (1900) gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;De Levende Natuur&lt;/em&gt;

    telde binnen drie maanden al duizend abonnees. Het tijdschrift
    werd 'de bron, de basis en het brandpunt van de veldbiologische
    activiteit in Nederland' (Westhoff, 68). In januari 1901 werd
    de Natuurhistorische Vereeniging Amsterdam opgericht, die
    voorzag in de groeiende behoefte aan gezamenlijk veldonderzoek.
    Dit voorbeeld vond ook elders in het land navolging. Nog
    datzelfde jaar werd op initiatief van Heimans en anderen
    besloten de lokale verenigingen te bundelen tot &amp;eacute;&amp;eacute;n
    organisatie, de Nederlandsche Natuurhistorische Vereeniging
    (NNV). Heimans zou hiervan tot aan zijn dood een enthousiast en
    actief bestuurslid blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heimans en Thijsse waren twee verschillende
    persoonlijkheden. Thijsse 'had een impulsieve natuur, vertoonde
    een beminnelijke onbescheidenheid, timmerde meer aan de weg dan
    Heimans en zocht graag contact met hoger geplaatste vakbiologen
    en autoriteiten. Heimans daarentegen was meer de stille werker,
    de stuwende kracht, die zich altijd bescheiden achteraf hield'
    (Brouwer, 261). Weldra kwamen zij tot een zekere
    arbeidsverdeling: Thijsse legde zich vooral toe op de
    vogelstudie, Heimans op de geologie. Dit bracht ook een
    geografische werkverdeling met zich mee: Thijsse schreef over
    de duinstreek en de Waddeneilanden, Heimans over Oost-Nederland
    en (vooral) Zuid-Limburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Heimans en Thijsse bij het redigeren van 
    &lt;em&gt;De Levende Natuur&lt;/em&gt;

    en het bewerken van de herdrukken van hun uitgaven nauw bleven
    samenwerken, kwamen zij na 1901 niet meer tot een
    gemeenschappelijke publicatie. Deze cesuur trad op na Thijsses
    benoeming tot leraar aan de Gemeentelijke Kweekschool te
    Amsterdam, een betrekking waarop ook Heimans had gehoopt.
    Mogelijk is daardoor de vriendschap wat bekoeld. Het contact
    met Thijsse was minder intensief, wat mede het gevolg was van
    het feit dat Thijsse vanwege de gezondheid van een van zijn
    kinderen in Bloemendaal ging wonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niettegenstaande zijn vroege geologische belangstelling
    bracht Heimans pas in 1898 voor het eerst een bezoek aan
    Zuid-Limburg, in dit opzicht het onderzoeksterrein bij uitstek.
    Hier vond hij bij Epen een fossiele schelp van een zeedier (een
    Brachiopode) in een Onder-Carboonlaag, waarin tot dan toe
    slechts sporen van landplanten waren aangetroffen. Heimans'
    vondst zou leiden tot nauwkeurig onderzoek door vakgeologen,
    waarna een juistere indeling van het Onder-Carboon kon worden
    vastgesteld. Zijn in 1911 verschenen 
    &lt;em&gt;Uit ons krijtland&lt;/em&gt;

    wordt in wetenschappelijk opzicht als het belangrijkste en
    waardevolste werk van Heimans beschouwd en als een nog altijd
    onovertroffen voorbeeld van een natuurhistorische
    streekbeschrijving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De belangstelling voor de natuur in eigen land, die Heimans
    en Thijsse bij een breder publiek hadden gestimuleerd, vooral
    dankzij hun wekelijkse artikelen in respectievelijk 
    &lt;em&gt;De (Groene) Amsterdammer&lt;/em&gt;

    en het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , deed de waardering voor natuurgebieden, die rond de
    eeuwwisseling werden beschouwd als 'woeste gronden', sterk
    toenemen. Heimans schreef, aanvankelijk om de veertien dagen,
    maar al spoedig elke week, voor 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    in de periode van 1902 tot 1914 in totaal 595 artikelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 22 april 1905 namen Heimans en Thijsse deel aan de
    vergadering in Amsterdam die moest leiden tot de stichting van
    de Vereeniging tot Behoud van Natuurmonumenten in Nederland.
    Thijsse werd benoemd in de commissie om de oprichting van de
    vereniging en de vaststelling van haar statuten voor te
    bereiden, Heimans niet. Op 23 december 1905 vond de eigenlijke
    oprichtingsvergadering plaats. Opnieuw waren beiden aanwezig:
    Thijsse werd in het bestuur gekozen, Heimans niet. Het heeft
    Heimans 'verdroten, dat hij niet in het bestuur kwam van de
    nieuwe vereniging, wier geboorte hij zo had helpen bevorderen'
    (Brouwer, 169). Of hierbij antisemitische overwegingen een rol
    speelden, valt moeilijk te achterhalen. Heimans zelf meende in
    ieder geval dat dit wel het geval was (Coes&amp;egrave;l, 34).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heimans overleed plotseling, tijdens een geologische
    excursie in het Duitse Gerolstein in de zomer van 1914. Thijsse
    zou Heimans meer dan dertig jaar overleven en genoot in die
    periode een ongekende populariteit, mede dankzij zijn 
    &lt;em&gt;Verkade-albums&lt;/em&gt;

    . Toch blijft Eli Heimans in de kringen van natuurliefhebbers
    en natuurbeschermers voortleven als de belangrijkste initiator
    van het 'Biologisch Reveil'. Zijn droom om in Amsterdam een
    volksmuseum voor natuurlijke historie te doen verrijzen, werd
    evenwel nooit verwezenlijkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bescheiden en documentatiemateriaal betreffende Eli
  Heimans berusten bij de Heimans en Thijsse Stichting te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige bibliografie van Heimans is opgenomen in de
    onder L vermelde publicatie van Brouwer, 330-377.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.I. Brouwer, 
  &lt;em&gt;Leven en werken van E. Heimans en de opbloei der natuurstudie
  in Nederland in het begin van de twintigste eeuw&lt;/em&gt;

  (Groningen 1958). Hierin: 'Literatuur over Heimans en zijn werk',
  377-396. Verder: V. Westhoff, 'De eeuw van Thijsse', in 
  &lt;em&gt;Natuur en Landschap&lt;/em&gt;

  19 (1965) 68-80; Eli Heimans-nummer van 
  &lt;em&gt;Mens en Natuur. Tijdschrift ter Bevordering van het
  Milieubesef&lt;/em&gt;

  25 (1974) 91-130; M.J. Coes&amp;egrave;l-Wouda, 
  &lt;em&gt;Zinkviooltjes en zoetwaterwieren. J. Heimans (1889-1978).
  Natuurstudie en natuurbescherming in Nederland&lt;/em&gt;

  (Hilversum 1993).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;F.I. Brouwer, 
  &lt;em&gt;Leven en werken van E. Heimans en de opbloei der natuurstudie
  in Nederland in het begin van de twintigste eeuw&lt;/em&gt;

  (Groningen 1958) 92.


&lt;p&gt;J. Mennema&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

