<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Helb, Henri Arnold (1909-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/helb"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">helb</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Helb</name>, Henri Arnold</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1909"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HELB.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Helb, Henri Arnold&lt;/strong&gt;, diplomaat (Lawang (Nederlands-Indi&amp;euml;) 23-1-1909 - Pretoria (Zuid-Afrika) 4-8-1965). Zoon van Henri Abraham Helb, juridisch ambtenaar in
  Nederlands-Indi&amp;euml;, en Anna Marie van der Mark. Gehuwd op
  19-10-1934 met Josephine Bernardine Adam. Uit dit huwelijk werden
  1 zoon en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HELB.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Helb, Henri Arnold&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han Helb stamde uit een familie die sinds generaties in
    Nederlands-Indi&amp;euml; woonde: zijn grootvader bracht het tot
    generaal-majoor in het Nederlandsch-Indisch leger en zijn vader
    was onder meer voorzitter van de landraad in verschillende
    regentschappen. Samen met zijn enige zuster groeide hij op in
    een liberaal, onkerkelijk gezin op Java. Hij doorliep de HBS in
    Batavia en vertrok in 1926 naar Nederland. Na het afleggen van
    het staatsexamen liet Helb zich inschrijven als student in de
    rechten aan de Leidse universiteit. Tijdens zijn studie, van
    1927 tot 18 december 1931, kreeg hij belangstelling voor
    internationaal recht en volkenrecht. Om zich op deze terreinen
    verder te bekwamen studeerde hij ook enige tijd aan de Sorbonne
    en aan het Institut des Hautes &amp;Eacute;tudes Internationales te
    Parijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1932 deed Helb als adjunct-commies zijn intrede
    op de juridische afdeling van het departement van Buitenlandse
    Zaken in Den Haag. Hij werkte er zich op van juridisch
    medewerker tot beleidsambtenaar: in 1934 - het jaar van zijn
    huwelijk met de juriste 'Dies' Adam, een voormalige
    studiegenote uit Leiden - werd hij commies en twee jaar later
    hoofdcommies. In de tweede helft van de jaren dertig verschenen
    ook enkele publikaties van zijn hand op het gebied van
    internationale betrekkingen en de positie van Nederland in de
    wereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Duitse bezetting betekende een onderbreking van Helbs
    loopbaan bij Buitenlandse Zaken. In 1940 stapte hij over naar
    het Regeringscommissariaat voor de Wederopbouw, waar hij, in de
    rang van referendaris, werkzaam was bij het Bureau Technische
    Herbouw- en Herstelaangelegenheden van het Algemeen
    Secretariaat. Na de bevrijding van Zuid-Nederland, in september
    1944, werd Helb door de leiding van de Dienst naar Eindhoven
    gezonden om er als Waarnemend Algemeen Gemachtigde voor de
    Bevrijde Gebieden op te treden. In deze functie beschikte hij
    over verstrekkende bevoegdheden met betrekking tot de
    wederopbouw. Toenemende kritiek op Helbs bijzondere positie
    leidde ertoe dat op 3 mei 1945 door de ministerraad in Londen
    werd besloten de Waarnemend Algemeen Gemachtigde te vervangen
    door een College van Algemeene Commissarissen voor den
    Wederopbouw. Aan Helb werd de post van secretaris van het
    College aangeboden, maar hij gaf er de voorkeur aan terug te
    keren naar zijn oude departement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op Buitenlandse Zaken begon een nieuwe fase in Helbs
    carri&amp;egrave;re. Was hij hier v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog jurist en
    beleidsambtenaar geweest, nu vroeg men hem toe te treden tot de
    buitenlandse dienst. Op 1 augustus 1945 werd hij benoemd tot
    eerste gezantschapssecretaris en sous-chef bij de directie
    Politieke Zaken van het departement. Als zodanig hield hij zich
    in het bijzonder bezig met Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1947 begon
    zijn diplomatieke loopbaan buiten de landsgrenzen met de
    benoeming tot ambassaderaad in Washington. Nederland zat toen
    juist bij de Verenigde Naties (VN) in de beklaagdenbank in
    verband met de gang van zaken bij de dekolonisatie van
    Indonesi&amp;euml;. De eerste politi&amp;euml;le actie, in juli 1947,
    had namelijk tot behandeling van de kwestie in de
    Veiligheidsraad geleid. Samen met ambassadeur E.N. van Kleffens
    beijverde Helb zich om het Nederlandse standpunt bij de VN te
    verdedigen. In deze jaren deed hij hier de nodige diplomatieke
    ervaring op, daarmee de basis leggend voor zijn verdere
    loopbaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1950 werd Helb overgeplaatst naar de pas gevormde
    Bondsrepubliek Duitsland. Aanvankelijk bestond daar nog geen
    Nederlandse ambassade, maar een Nederlandse Militaire Missie
    bij de Geallieerde Bestuursraad te Berlijn en een Nederlandse
    Missie bij de Geallieerde Hoge Commissie voor Duitsland in
    Bonn. Hoofd van beide missies was vice-admiraal J.M. de Booy.
    Onder hem diende Helb als ambassaderaad (Hoofd Sectie I,
    Politieke Zaken). In deze functie was hij nauw betrokken bij de
    onderhandelingen over een aantal Nederlands-Duitse
    geschilpunten, zoals grenscorrecties en handels- en
    verkeersbelemmeringen. Ook hield hij de Nederlandse regering op
    de hoogte van de zich ontwikkelende democratie in de
    Bondsrepubliek. 'Het democratisch plantje leeft, maar wordt
    zeker niet met liefdevolle zorg opgekweekt', aldus Helb in een
    notitie voor de ambassadeursconferentie van 12 augustus 1950.
    Deze uitspraak kan kenmerkend worden genoemd voor de scepsis
    waarmee in Nederland de opbouw van de Westduitse democratie
    werd gevolgd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1953 werd de bilaterale verhouding tussen Nederland en
    de Bondsrepubliek ernstig belast door de affaire van de 'zeven
    van Breda'. Op Tweede Kerstdag 1952 waren uit de Bredase
    gevangenis zeven gedetineerden ontsnapt en naar West-Duitsland
    gevlucht. Het ging hierbij om Nederlanders die tijdens de
    oorlog dienst hadden genomen bij de vijand en zich schuldig
    hadden gemaakt aan oorlogsmisdaden. De Duitse politie toonde
    grote laksheid bij haar opsporingswerkzaamheden, hetgeen in
    Nederland irritatie opwekte. Een diplomatiek en juridisch
    touwtrekken over hun uitlevering begon, waarin Helb een
    centrale rol speelde. Pas nadat in de loop van 1953 zes van de
    zeven ontsnapten waren gearresteerd, luwde de storm, ook al
    bleven uitleveringsverzoeken zonder succes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn benoeming op 16 juni 1953 tot Buitengewoon Gezant
    en Gevolmachtigd Minister in de Joegoslavische hoofdstad
    Belgrado - tevens geaccrediteerd in Bulgarije -, kwam Helb voor
    de eerste maal aan het hoofd van een diplomatieke post te
    staan. Als gezant speelde hij hier een belangrijke rol bij de
    verbetering van de handelsbetrekkingen tussen Nederland en
    Joegoslavi&amp;euml;, terwijl hij daarnaast de politieke
    ontwikkelingen in dit land met bijzondere aandacht volgde.
    President Tito had Joegoslavi&amp;euml; immers in 1948 losgemaakt
    uit het communistisch blok, waardoor het als een
    potenti&amp;euml;le casus belli werd gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een tussenperiode van ongeveer vier maanden, waarin hij
    zich als lid van de Nederlandse delegatie bij de Assembl&amp;eacute;e
    van de VN bezighield met de dekolonisatiepolitiek, werd Helb op
    14 september 1956 benoemd tot Buitengewoon en Gevolmachtigd
    Ambassadeur te New Delhi, tevens geaccrediteerd in Afghanistan
    en Nepal. Hier had hij de niet gemakkelijke taak de relatie
    tussen Nederland en India te bestendigen tegen de achtergrond
    van de gang van zaken bij de dekolonisatie van Indonesi&amp;euml;
    en Nederlands-Nieuw-Guinea, waartegen premier Nehru fel
    ageerde. Deze laatste behoorde, samen met de Indonesische
    president Soekarno, tot de leiders van de niet-gebonden landen,
    die zich in 1955 op de zogeheten Bandoengconferentie als groep
    presenteerden. Zelf beschouwde Helb New Delhi als &amp;eacute;&amp;eacute;n
    van zijn boeiendste posten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1960 wisselde Helb nogmaals van standplaats en werd hij
    Buitengewoon en Gevolmachtigd Ambassadeur in Moskou. Gezien de
    gespannen Oost-Westtegenstelling in die tijd was dit allerminst
    een eenvoudige post. Medio oktober 1961 kwam er echter aan zijn
    ambtsperiode een abrupt einde, toen de Sovjetunie hem tot
    persona non grata verklaarde als vergelding voor de uitwijzing
    door de Nederlandse regering van de ambassadeur in Den Haag,
    P.K. Ponomarenko. Deze laatste was op de luchthaven Schiphol
    slaags geraakt met de marechaussee toen een Russische chemicus
    daar politiek asiel wilde aanvragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarop brak een moeilijke periode voor Helb aan, omdat een
    nieuwe benoeming lang op zich liet wachten. De toenmalige
    minister van Buitenlandse Zaken, J.A.M.H. Luns, wilde Helb
    straffen, omdat hij zich had doen gelden als tegenstander van
    diens Nieuw-Guineapolitiek. Bovendien had Helb een baan in
    Brussel, die hem werd aangeboden in het kader van een mogelijke
    toetreding van Groot-Brittanni&amp;euml; tot de Europese
    Economische Gemeenschap, geweigerd, daar hij deze sterk
    handelspolitieke functie niet zijn m&amp;eacute;tier achtte.
    Uiteindelijk werd Helb in december 1963 benoemd tot
    Buitengewoon en Gevolmachtigd Ambassadeur in Pretoria. Zijn
    voorganger aldaar was een aanhanger van de apartheidspolitiek
    geweest en had op goede voet gestaan met de Zuidafrikaanse
    machthebbers. Helb daarentegen was een fel tegenstander van de
    apartheid, waardoor de regering in Pretoria een nogal grimmige
    houding jegens hem aannam. Zelf heeft Helb aan zijn benoeming
    in Zuid-Afrika weinig genoegen beleefd. Hij hoopte nog eens
    ambassadeur te worden in zijn geboorteland Indonesi&amp;euml;, want
    'dan zou de kringloop gesloten zijn', zoals hij dikwijls zei.
    Die wens werd niet vervuld, want in 1965 overleed hij op
    56-jarige leeftijd in een ziekenhuis in Pretoria aan de
    gevolgen van een hersenbloeding, waardoor hij twee weken eerder
    was getroffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helb was een diplomaat met instinct voor machtsverhoudingen.
    Hij beschikte over 'politiek verstand', het vermogen om de
    dynamiek van een land te schatten. Wel hadden zijn scherpe
    analyses en onverbloemd geuite conclusies dikwijls een
    controversieel karakter. Hij had een uitgesproken mening, maar
    respecteerde ook anderen die opkwamen voor hun opinies, mits
    voldoende onderbouwd. Met het overlijden van Helb verloor
    Nederland een bekwaam, maar niet geheel onomstreden
    diplomaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Wapenembargo', in 
    &lt;em&gt;De Volkenbond&lt;/em&gt;

    10 (1934/1935) 321-325; 'Nederland en het luchtpact', in 
    &lt;em&gt;De Opbouw&lt;/em&gt;

    (1935/1936) 97-107; 'Egypte en de capitulaties', 
    &lt;em&gt;De Volkenbond&lt;/em&gt;

    12 (1936/1937) 125-130; 'Non-interventie .... und (k)eine
    Ende', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    12 (1936/1937) 285-288; 'Les Pays-Bas et la Non-intervention',
    in 
    &lt;em&gt;Grotius Annuaire International&lt;/em&gt;

    (1938) 4-37.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n op 5-8-1965 onder andere in 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

  , 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant&lt;/em&gt;

  en 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  : carri&amp;egrave;reoverzicht in 
  &lt;em&gt;Gids van het departement van Buitenlandse Zaken en de
  Buitenlandse Dienst 1965&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1965) 117; L.G.M. Jaquet, 
  &lt;em&gt;Minister Stikker en de souvereiniteitsoverdracht aan
  Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982); H.F.L.K. van Vredenburch, 
  &lt;em&gt;Den Haag antwoordt niet. Herinneringen&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1985); H.T. Siraa, 
  &lt;em&gt;Een miljoen nieuwe woningen. De rol van de rijksoverheid bij
  wederopbouw, volkshuisvesting, bouwnijverheid en ruimtelijke
  ordening (1940-1963)&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1989); Friso Wielenga, 
  &lt;em&gt;West-Duitsland: partner uit noodzaak. Nederland en de
  Bondsrepubliek 1949-1955&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1989).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Harry Pot; Collectie ANEFO; Helb op 14 oktober 1961.]&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A. van Veldhuijzen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

