<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heldring, Alexander (1874-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/heldrin"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heldrin</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heldring</name>, Alexander</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
    <state type="occupation">dagbladuitgever</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HELDRINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heldring, Alexander&lt;/strong&gt;, scheikundig ingenieur en dagbladuitgever (Amsterdam 25-5-1874 - Amsterdam 21-9-1938). Zoon van Balthazar Heldring, bankier, en Olga Sophie Sillem.
  Gehuwd op 31-10-1899 met Elisabeth Justine Jacqueline Anna
  Cramerus. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HELDRINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heldring, Alexander&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alexander Heldring - met als roepnaam 'Alex' (spreek uit:
    'Alluks'), in huiselijke kring 'Alleki' en voor zijn
    studievrienden 'Alk' - is een loot van een gegoede familie uit
    de R&amp;eacute;veilkring, die in de tweede helft van de 19e eeuw
    leidende posities verwierf in de financi&amp;euml;le en economische
    wereld. Zijn vader was een begaafde bankier, die in 1880 in de
    directie van de Nederlandsche Handel-Maatschappij (NHM) werd
    opgenomen en in 1900 president werd van deze onderneming. In
    tegenstelling tot zijn oudere broer Ernst, die het eveneens tot
    president van de NHM zou brengen, trad Alex niet in het
    voetspoor van zijn vader. Wel deelde hij met deze de gave van
    het woord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Over zijn jongere broer schrijft Ernst in zijn 
    &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

    (I, 32-33): 'Alex bezat grote gaven van geest en hart; hij was
    niet eerzuchtig, maar bereikte in eigen kring veel, niet alleen
    door zijn grote bekwaamheid en welsprekendheid, maar ook door
    zijn hoogstaand karakter'. Hij vermeldt ook dat Alex in zijn
    jonge jaren veel aan hoofdpijn leed en later, vanaf zijn
    studententijd, met hevige slapeloosheid had te kampen. Zijn
    vader spaarde hem echter geenszins: de opvoeding was
    streng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de lagere school en de HBS met vijfjarige cursus aan de
    Keizersgracht te hebben doorlopen ging Heldring in 1892 naar de
    Polytechnische School in Delft om chemie te studeren. Hoewel
    hij het door zijn onafhankelijke geest in de
    studentengemeenschap niet altijd gemakkelijk had, was hij in
    1895/1896 president van de senaat. Hij viel bovendien op als
    een redenaar van allure. Als voorvechter van de
    gelijkgerechtigheid van de studenten aan de Gemeente-instelling
    voor onderwijs in de taal-, land- en volkenkunde van
    Nederlandsch-Indi&amp;euml; (Indische Instelling) bracht Heldring
    beroering in de gelederen van het Delftsch Studenten Corps, dat
    de gelijkstelling uiteindelijk toch afwees. Deze 'Indische
    Quaestie', die niet werd opgelost zoals Heldring had gewenst,
    moet hem psychisch sterk hebben aangegrepen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1896 als scheikundig ingenieur te zijn afgestudeerd
    zette Heldring zijn studie nog enige tijd voort in Heidelberg,
    waarna hij in 1897 en 1898 een wereldreis ondernam. Zijn
    maatschappelijke loopbaan begon hij vervolgens bij de
    verffabriek Ripolin te Hilversum. Van 1906 tot 1912 was
    Heldring directiesecretaris bij Werkspoor in Amsterdam. In de
    daaropvolgende tien jaar was hij werkzaam als raadgevend
    ingenieur op het gebied van stikstof, ammoniak en rubber.
    Tijdens de Eerste Wereldoorlog bouwde hij installaties op het
    gebied van stikstof en bracht hij enkele proc&amp;eacute;d&amp;eacute;s op
    zijn naam. Zijn grote en veelzijdige belangstelling voor het
    economische leven bleek bovendien uit artikelen die hij
    publiceerde in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift van de Nederlandsche Maatschappij voor
    Nijverheid en Handel&lt;/em&gt;

    , in 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , de 
    &lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

    en andere periodieken. Ook hield Heldring voordrachten over
    industri&amp;euml;le, sociale en economische onderwerpen met een
    actueel karakter. Vanaf 1920 ging zijn aandacht vooral uit naar
    de bezuinigingspolitiek van de overheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het overlijden van directeur A.G. Boissevain van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    werd Heldring in 1922 benoemd tot gedelegeerd-commissaris en in
    oktober van hetzelfde jaar tot zijn opvolger. Het werk voor de
    krant, met technische, sociale, economische en ide&amp;euml;le
    aspecten, moet Heldring bijzondere bevrediging hebben
    geschonken. Zijn deskundigheid en inzet hebben het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    door perioden van crisis heen getrokken. Heldring maakte de
    onderneming financieel gezond en zorgde voor de verbetering van
    de technische outillage. Het honderdjarig bestaan van de krant
    werd in 1928 luisterrijk gevierd, en Heldring verstond de kunst
    er iedereen, ook de mensen van de werkvloer, volledig bij te
    betrekken. Bij gelegenheid van deze jubileumviering herstelde
    Heldring de kernspreuk 'Lux et Libertas', waarmee de krant in
    1828 haar bestaan was begonnen. Hij wilde ermee uitdrukken dat
    een krant als het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    geroepen was leiding te geven aan de lezers bij wie het
    weerklank kon vinden door de aan de mensheid toevertrouwde
    geestelijke en zedelijke waarden hoog te houden. De idealen van
    de Renaissance en van het R&amp;eacute;veil wist Heldring in zijn
    persoon te verenigen. In het zondagsblad schreef hij met 'H.'
    ondertekende beschouwingen, die getuigen van zijn religieuze
    inspiratie, geloof in de jongeren en de innerlijke goedheid van
    de mensen. Als man van syntheses wilde hij tegenstellingen, ook
    van maatschappelijke aard, overbruggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In eigen huis heeft Heldring een ernstige conflictsitutatie
    niet kunnen of willen vermijden. Met het oog op de noodzaak
    drastisch te bezuinigen kreeg de redactie opdracht korter te
    schrijven; bovendien werd begin 1935 bepaald dat alle kopij,
    alvorens naar de zetterij te worden gestuurd, moest worden
    voorgelegd aan de hoofdredacteur &amp;egrave;n aan de directeur. Deze
    was met de commissarissen van oordeel dat de in 1929 tot
    hoofdredacteur benoemde D.J. von Balluseck met zijn eigen lange
    beschouwingen niet het goede voorbeeld gaf en dat het effect
    van de maatregel onvoldoende was. De wijze waarop Von Balluseck
    de Nationaal-Socialistische Beweging bestreed, vervulde
    Heldring eveneens met zorg: de trouwe lezers zouden niet door
    onnodige scherpe commentaren van de krant vervreemd mogen
    raken, zo betoogde hij in de vergadering van de commissarissen
    van 28 februari 1935. Een jaar later bracht Heldring de
    parlementaire medewerker E. van Raalte enkele kritische
    opmerkingen ter kennis, die niet in goede aarde vielen. Van
    Raalte werd op grond van zijn schriftelijke reactie door
    Heldring ontslagen, zonder dat Von Balluseck kon ingrijpen. De
    verhouding tussen de beide hoofdfiguren van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    verslechterde daarna zozeer dat Von Balluseck met ingang van 1
    januari 1938 ter zijde werd geschoven. Heldring zelf trad
    sindsdien als eerste hoofdredacteur op en liet de naam Von
    Balluseck uit de kop van de krant verdwijnen. Slechts
    &amp;eacute;&amp;eacute;n commissaris kon zich niet met de handelwijze van
    Heldring verenigen, maar dit mocht niet baten. Pas na het
    overlijden van Heldring zou Von Balluseck in zijn oude functie
    en rechten worden hersteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bestuurlijk was Heldring actief voor enkele ambachtsscholen,
    het Veiligheidsmuseum, het Nederlandsch Persmuseum, de
    Vereeniging van Uitgevers van Dagbladen 'De Nederlandsche
    Dagbladpers', de Middelbare Technische School, de Avondschool
    voor Volwassenen en de Amsterdamsche Grafische School.
    Bovendien bekleedde Heldring verscheidene commissariaten, die
    hem een sterke band met het bedrijfsleven gaven. De Armenraad
    en de Hulp voor Onbehuisden konden ook van zijn financi&amp;euml;le
    deskundigheid en sociale instelling profiteren. De
    kerstinzameling van de krant was zijn idee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na Heldrings overlijden verscheen in de avondeditie van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    van 23 september 1938 het indrukwekkende gedicht 'Afscheid' van
    redacteur Ed. Hoornik. Zich afvragend wat Heldring het laatst
    had gedaan voordat hij op 15 september 1938 het
    Handelsbladgebouw aan de Nieuwe Zijdsvoorburgwal had verlaten,
    dichtte Hoornik in de voorlaatste strofe: 'Hij heeft alleen
    maar naar de klok gekeken, / hij wachtte scherp op het bekende
    teeken: / precies op tijd zetten de persen aan...' De
    ochtendeditie van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    van 22 september 1938 bevatte een portret in brede rouwrand van
    de overleden directeur. Het aantal reacties in kranten en
    tijdschriften was indrukwekkend groot. De meeste terugblikken
    op het leven van Heldring hadden meer inhoud dan die van de
    obligate herdenkingsartikelen. Hieruit blijkt dat zijn
    tijdgenoten hem als een bijzondere persoonlijkheid wisten te
    waarderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatie betreffende A. Heldring bij de Stichting
  Het Nederlands Persmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Nog niet ge&amp;iuml;nventariseerde artikelen in het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    , ondertekend met 'H.' en 'Wijsneus' of onder de kop
    'Interrupties', in de 
    &lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

    , alsmede in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift van de Nederlandsche Maatschappij voor
    Nijverheid en Handel&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het jubileum van ir. A. Heldring, 25 mei 1934&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1934); 
  &lt;em&gt;Ter herinnering aan ir. A. Heldring...&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1938); W. Cool, in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  53 (1938) A375-376; W. Visser, 
  &lt;em&gt;De papieren spiegel. Honderd-vijf-en-twintig jaar Algemeen
  Handelsblad 1828-1953&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1953); 'Inleiding', in 
  &lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring 1871-1954&lt;/em&gt;

  . Uitg. door Joh. de Vries (3 dln.; Utrecht, 1970) I, 1-31; J.
  Hemels, 
  &lt;em&gt;De krant in bedrijf. 75 Jaar samenwerking en samenleving&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1983); H.J. Scheffer, 'Bemoeiingen met de redactie', in
  H.J. Scheffer, 
  &lt;em&gt;De dagbladonderneming. Historische verkenningen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1986) 49-58.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 631.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

