<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heldring, Ernst (1871-1954)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/heldring"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heldring</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heldring</name>, Ernst</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1871"/>
    <event type="death" when="1954"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HELDRING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heldring, Ernst&lt;/strong&gt;, reder, bankpresident (Amsterdam 21-9-1871 - Amsterdam 29-4-1954).

Zoon van Balthazar Heldring, president van de Nederlandse Handelmij.,
en Olga Sophie Sillem. Gehuwd op 26-7-1910 met Marie Constance
Bungener. Zij kregen 4 zoons en 2 dochters.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/HELDRING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heldring, Ernst&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;De vorming van Heldring is de in die tijd gebruikelijke voor
jongelui uit de goedgesitueerde milieus die zich een carri&amp;egrave;re in
het bedrijfsleven voor ogen stellen. Na de lagere school bezoekt hij de
Openbare Handelsschool te Amsterdam (1884-1889), waarop leerjaren op
een Amsterdams handelskantoor (1889-1892), een reis naar
West-Indi&amp;euml; (1892-1893), leerjaren op Londense kantoren (1893-1895), een vertegenwoordiging van de Amsterdamse
kof&amp;iuml;&amp;iuml;efirma W. Heybroek Jr. &amp;amp; Co. met een reis naar
Noord-Amerika en West-Indi&amp;euml; (1895-1897) en een studiereis naar
Oost-Azi&amp;euml; en Nederlands-Indi&amp;euml; (1897-1899) volgen. De
benoeming tot directeur van de Koninklijke Nederlandsche
Stoomboot-Maatschappij per 1 oktober 1899 sluit de vormingsfase af. In
hetzelfde jaar publiceert hij het naar aanleiding van zijn laatste reis
geschreven boek 
&lt;em&gt;Oost-Azi&amp;euml; en Indi&amp;euml;. Beschouwingen en Schetsen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1899).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heldrings loopbaan omvat de jaren 1899-1949 en het is in deze halve
eeuw dat hij zich ontplooit tot de ondernemer van de breedste allure
van zijn generatie, alhoewel niet in strikt economische zin de meest
succesrijke. Zonder twijfel komt hij tot belangrijke initiatieven: in
1898 medeoprichter van de N.V. Zeehaven en Kolenstation
'Sabang', in 1902 van de Java-China-Japan Lijn; in 1904 neemt
hij als eerste het initiatief om de Zuid-Amerika-Lijn (later
Koninklijke Hollandsche Lloyd) uit Duitse handen te houden en in 1912
is hij de centrale figuur in de fusie tussen de Koninklijke
Nederlandsche Stoomboot-Maatschappij en de Koninklijke West-Indische
Maildienst. Anderzijds lukt het hem niet de Koninklijke Nederlandsche
Stoomboot-Maatschappij ongeschonden door de depressiejaren '30 te
loodsen; zonder regeringssteun zou deze ten onder zijn gegaan. Een
dergelijk falen valt niet uitsluitend negatief uit te leggen. Uit
overwegingen van algemeen belang was Heldring destijds tegenstander van
devaluatie, ongeacht de omstandigheid dat zijn onderneming eerder
gebaat was bij een tegengesteld standpunt. Dit gezichtspunt strookte
echter niet met Heldrings verantwoordelijksheidsgevoel en integriteit,
de eigenschappen die nog meer dan zijn verstandelijkheid,
zelfvertrouwen en terughoudendheid in het oog springen, zowel bij
degenen die na hem kwamen als de tijdgenoten. Was hij door afkomst en
maatschappelijke positie al voorbestemd in allerlei bestuurlijke
functies buiten zijn ondernemerschap te geraken, zijn
verantwoordelijkheidsgevoel deed hem bredere kringen - economisch,
kunstzinnig, wetenschappelijk, politiek en diplomatiek - beschrijven
dan enig ander ondernemer van zijn tijd. Van 1922 tot 1931 is hij
voorzitter van de Amsterdamse Kamer van Koophandel en Fabrieken en als
zodanig woordvoerder van de hoofdstedelijke belangen. Wanneer in 1939
de Nederlandsche Handel-Maatschappij een president behoeft die het
vertrouwen in deze onderneming kan herstellen, is de onkreukbare
Heldring de aangewezen man.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn voornaamste arbeidsterrein, de scheepvaart, zowel nationaal
als internationaal, lopen vertakkingen naar een aantal commissariaten,
waarvan die bij De Nederlandsche Bank en de Koninklijke Hoogovens en
Staalfabrieken de voornaamste zijn. Op internationaal terrein
combineert hij zijn bemoeienissen ter zake van de Internationale Kamer
van Koophandel met economische werkzaamheid ten behoeve van onze
diplomatie; in het verlengde daarvan ligt zijn activiteit in de
examencommissies voor de buitenlandse dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als fervent vrijhandelaar volgt en be&amp;iuml;nvloedt hij waar
mogelijk, vooral in de periode tussen de twee wereldoorlogen de
binnenlandse - voornamelijk economische - politiek, in 1938 uitmondend
in het lidmaatschap van de Eerste Kamer voor de Liberale Staatspartij.
Op wetenschappelijk en kunstzinnig terrein vormen het Koninklijk
Nederlandsch Aardrijkskundig Genootschap, de Rijksakademie voor
beeldende kunsten en de Vereeniging Rembrandt zwaartepunten. Al deze
functies zijn geen lege ereambten maar werkkracht en deskundigheid
eisende taken. Wanneer Heldring in 1932 een doctoraat honoris causa in
de economische wetenschappen verwerft, is dit de laatste maal dat de
economische faculteit der Amsterdamse universiteit een dergelijk gebaar
jegens een ondernemer maakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een groot man eerder dan een groot ondernemer, en wel vanwege de
breedte eerder dan de grootte van zijn allure, in het bijzonder op
economisch terrein. Mogelijk heeft daartoe zijn neurastenie
bijgdedragen die zich tijdens de Eerste Wereldoorlog ontwikkelde en hem
sedert 1917 noopte een dagboek bij te houden, voorafgegaan door zijn
herinneringen. Tot december 1948 zou hij met grote regelmaat, behalve
ten tijde van de Tweede Wereldoorlog, notities maken die een ongekende
kijk achter de schermen van het bedrijfsleven gunnen. Daarnaast maakte
hij verslagen van zijn reizen, soms zeer gedetailleerd, drukte een
eigen stempel op de jaarredes van de voorzitter der Amsterdamse Kamer
van Koophandel en begeleidde zijn economische activiteit met een vloed
van korte en lange artikelen in dagblad en tijdschrift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871-1954).&lt;/em&gt;

Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970. 3 dln.) met een overzicht
van de kleine publikaties in dl. III, 1972-1973.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Hendrik Muller, 'Dr. E. Heldring en zijn werk voor het
Koninklijk Nederlandsch Aardrijkskundig Genootschap', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift van het Koninklijk Nederlandsch Aardrijkskundig
Genootschap Amsterdam&lt;/em&gt;

71 (1954) 273-283; L.J. Plemp van Duiveland, in 
&lt;em&gt;Economisch Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

26 (1952-1954) 262-265; W.E. Popta, in 
&lt;em&gt;Onze Vloot&lt;/em&gt;

43(1954) 254-255 en Joh. de Vries, 'Inleiding' in onder P
genoemd werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld.&lt;/i&gt; Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 632.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joh. de Vries&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

