<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hem, Pieter van der (1885-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hem"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hem</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hem</name>, Pieter van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
    <state type="occupation">tekenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HEM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hem, Pieter van der&lt;/strong&gt;, schilder en tekenaar (Wirdum (F.) 9-9-1885 - 's-Gravenhage 24-4-1961). Zoon van Dirk van der Hem, koopman, en Geertje Pieters Smids.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HEM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hem, Pieter van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op twaalfjarige leeftijd wees geworden, kwamen Piet van der Hem en zijn broer Sjoerd in mei 1897 in huis bij hun grootmoeder Grietje van der Hem-Palsma in Huizum, een dorp onder de rook van Leeuwarden. Na vier jaar de Rijks-HBS in de Friese hoofdstad te hebben bezocht, besloot hij, daartoe gestimuleerd door zijn tekenleraar J. Bubberman, zich verder als kunstenaar te bekwamen. In september 1903 vertrok 
    Van der Hem naar Amsterdam om daar aan de Rijksschool voor
    Kunstnijverheid te studeren. Drie jaar later behaalde hij er de
    akte middelbaar tekenen. Nog tijdens deze studie volgde hij
    avondlessen bij A. Alleb&amp;eacute;, directeur van de Rijksacademie
    van Beeldende Kunsten in Amsterdam. Van 1905 tot 1907 deed hij
    de dagopleiding aan de Rijksacademie, waar hij onder meer les
    kreeg van de schilder N. van der Waay en de graficus P.
    Dupont.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1907 vertrok Van der Hem naar Parijs. Een
    koninklijke subsidie stelde hem in de gelegenheid om daar tot
    de zomer van 1908 in een atelier op Montmartre te werken. Hij
    maakte een groot aantal tekeningen en schilderijen van het
    straat- en uitgaansleven in de Franse hoofdstad, waarin de
    overeenkomsten met het werk van kunstenaars als H.
    Toulouse-Lautrec en Th.A. Steinlen onmiskenbaar zijn. Ook Van
    der Hem werd namelijk gefascineerd door de glamour van het
    Parijse nachtleven. Niet alleen de thematiek, ook de stijl van
    zijn werk uit deze periode herinnert direct aan de Franse kunst
    van het fin de si&amp;egrave;cle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugkeer in Amsterdam in 1908 was Van der Hem veel
    in de volksbuurten te vinden om er het straatleven in beeld te
    brengen. In het voorjaar van 1909 kon hij zijn werk presenteren
    op de tentoonstelling van de schildersvereniging 'Sint Lucas'
    in het Stedelijk Museum. Dit debuut op een expositie die door
    een groot publiek als een graadmeter voor de ontwikkeling van
    de moderne kunst werd gezien, was voor zijn beginnende
    kunstenaarsloopbaan van grote betekenis. In de jaren 1909-1914
    gold Van der Hem, samen met jonge schilders als Piet Mondriaan,
    Jan Sluyters en Leo Gestel, als vertegenwoordiger van het
    Amsterdamse luminisme, de stroming die, uitgaande van het
    Franse impressionisme, vernieuwingen in de Nederlandse kunst
    bracht. Publiek en pers hadden veel aandacht voor zijn werk en
    ontvingen het overwegend met enthousiasme en bewondering. Het
    was echter vooral de inhoud, de voor die tijd ongewone en
    gedurfde onderwerpkeuze, die Van der Hem deze plaats te midden
    van de vernieuwingsgezinden bezorgde, want wat zijn manier van
    schilderen en tekenen betreft, was hij in feite geen echte
    modernist. Daarvoor bleven zijn vormen en kleuren altijd te
    veel aan de realiteit gebonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren voorafgaand aan de Eerste Wereldoorlog maakte
    Van der Hem verschillende reizen. Hij bezocht Rome en Parijs in
    1910/1911, Moskou en Sint Petersburg in 1912 en Madrid in 1914.
    In zijn in het buitenland tot stand gekomen werk wist hij
    steeds een treffende karakteristiek te geven van de couleur
    locale, met nadruk op het kleurrijke en het anekdotische.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het succes van de eerste jaren verslapte de aandacht voor
    het werk van Van der Hem. Door de snelle ontwikkelingen in de
    Nederlandse kunst kon hij niet langer tot de avant-gardisten
    worden gerekend. Voor Van der Hem moet het in deze tumultueuze
    tijd niet gemakkelijk zijn geweest zijn positie te bepalen.
    Allengs verschoof zijn aandacht van het schilderen en tekenen
    van luchthartige, elegante sc&amp;egrave;nes naar een krachtige
    figuurschildering. Zo kregen zijn te Katwijk in 1913 en te
    Volendam in 1917/1918 vervaardigde stukken een ernstig, soms
    haast somber karakter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 vestigde Van der Hem zich definitief in Den Haag.
    Vanaf dat moment legde hij zich vooral toe op de portretkunst.
    Daarmee kwam er een einde aan zijn vrije werk, want voortaan
    schilderde hij - afgezien van enkele taferelen gewijd aan zijn
    hobby, de jacht - nog vrijwel uitsluitend in opdracht. Dit
    besluit zal waarschijnlijk zijn ingegeven door een gebrek aan
    motivatie. Van der Hem was namelijk geen kunstenaar die in
    isolement kon werken, zonder de respons en waardering van een
    publiek. Door zich in het schilderen van portretten te
    specialiseren, wist hij zich daarvan opnieuw verzekerd.
    Daarnaast zal zijn eeuwige angst voor geldnood hierbij tevens
    een rol hebben gespeeld. Van der Hems grote vaktechnische
    bekwaamheid en het belang dat hij ook zelf aan een goede
    gelijkenis hechtte, maakten hem tot een zeer succesvol
    society-portrettist, hoewel zijn werk zelden uitblonk door
    psychologische diepgang. In de loop der jaren werden vele
    prominenten door hem afgebeeld, onder wie de danseres Mata
    Hari, minister M.W.F. Treub, de actrice Fie Carelsen en
    admiraal C.E.L. Helfrich. Naam maakte hij met
    regeringsopdrachten als het groepsportret van het 
    &lt;em&gt;Ministerie Cort van der Linden&lt;/em&gt;

    uit 1922, het statieportret van 
    &lt;em&gt;De koninklijke familie&lt;/em&gt;

    uit 1925/1926 en de 
    &lt;em&gt;Huwelijksinzegening van prinses Juliana en prins
    Bernhard&lt;/em&gt;

    uit 1937.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Hem had zich intussen reeds geregeld op het terrein
    van de toegepaste grafiek begeven. Sinds het begin van zijn
    carri&amp;egrave;re deed hij - als nevenactiviteit - illustratiewerk
    voor kranten, tijdschriften en boeken. Verder ontwierp hij een
    groot aantal affiches. Vanaf 1914 tekende Van der Hem ook
    politieke prenten. Zijn vermogen om snelle en rake typeringen
    te geven, maakte hem in dit genre zeer geliefd. Werk van zijn
    hand verscheen onder meer in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Amsterdammer&lt;/em&gt;

    (1914-1920), de 
    &lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

    (1920-1935) en de 
    &lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;

    (1935-1941). Toen de Duitse censuur in 1941 de Nederlandse pers
    geheel beheerste, staakte Van der Hem zijn activiteiten als
    politiek tekenaar. Na de oorlog ging hij hier niet mee verder,
    en tot zijn overlijden in 1961 concentreerde hij zijn aandacht
    volledig op het portretschilderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De belangrijkste werken van Van der Hem zijn afgebeeld in
    het onder L genoemde werk van Van Heerbeek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve artikelen en interviews o.a. in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  57 (1931) I, 534-539; 
  &lt;em&gt;Het Vaderland&lt;/em&gt;

  , 3-9-1955; 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 10-9-1960: A.B. Loosjes-Terpstra, 
  &lt;em&gt;Moderne kunst in Nederland 1900-1914&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1959); Peter Karstkarel, 
  &lt;em&gt;De reclame door Jan Rotgans, Piet van der Hem en Jan Wijga&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Museum 't Coopmansh&amp;ucirc;s Franeker]
  ([Leeuwarden] 1976); Germa van Heerbeek, 
  &lt;em&gt;Piet van der Hem 1885-1961&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Fries Museum Leeuwarden] (Leeuwarden,
  1987).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Germa van Heerbeek, 
  &lt;em&gt;Piet van der Hem 1885-1961&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Fries Museum Leeuwarden] (Leeuwarden,
  1987) 2. [Foto: H. Berssenbrugge].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Germa van Heerbeek&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

