<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hendrix, Petrus Johannes Gerardus Antonius (1896-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/hendrix"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hendrix</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hendrix</name>, Petrus Johannes Gerardus Antonius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">cultuurhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/HENDRIX.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hendrix, Petrus Johannes Gerardus Antonius&lt;/strong&gt;, byzantinoloog (Halsteren (N.Br.) 25-1-1896 - Dordrecht 18-3-1979). 
Zoon van Johannis Baptista Cornelis Hendrix, telegrafist en
  klerk, en Joanna Maria van Meer. Gehuwd op 27-3-1947 met
  Petronella Anna Maria Jacoba Robbe (1907-1980), onderwijzeres.
  Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. &lt;/p&gt;
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HENDRIX.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hendrix, Petrus Johannes Gerardus Antonius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
 
&lt;p&gt;De vader van Petrus Hendrix werkte op het telegraafkantoor
    van Bergen op Zoom. In zijn vrije tijd wijdde hij zich, als lid
    van de St. Vincentius-Vereeniging, aan katholiek charitatief
    werk, en wanneer hij op huisbezoek ging in de Bergense
    sloppenwijken, nam hij zijn zoontje mee om hem te laten zien
    onder welke omstandigheden de arbeiders daar leefden. De liefde
    voor de rooms-katholieke eredienst - die in de loop van zijn
    leven steeds sterker zou worden - dankte hij eveneens aan zijn
    vader, die hem een misboek met Franse vertaling gaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1905 verhuisde het gezin Hendrix naar het 'grauwe,
    troosteloze Rotterdam-Noord' (&lt;em&gt;De Waterschans&lt;/em&gt; (1972) 195). Hendrix bezocht het Gymnasium Erasmianum. In deze
    jaren droeg de Rotterdamse kapelaan L.J. Boogmans veel bij tot
    zijn vertrouwdheid met de Latijnse liturgie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1916 studeerde Hendrix klassieke letteren en
    Nieuwgrieks aan de Rijksuniversiteit te Leiden. Zijn
    belangstelling voor de oosterse orthodoxie in haar Griekse en
    Russische gedaante werd gewekt en gevoed door de liturgische
    boeken in de bibliotheek van professor D.C. Hesseling, bij wie
    hij colleges Nieuwgrieks volgde. De toestand in Rusland hield
    hem sterk bezig. Wanneer men op de memoires van Annie
    Romein-Verschoor mag afgaan, kwam de jonge Hendrix in het
    revolutiejaar 1917 'in oprechte exaltatie' aan zijn medestudent
    Jan Romein vragen 'of er dan geen mogelijkheid was, communisme
    en katholicisme te verenigen' (Romein-Verschoor I, 141). In Den
    Haag woonde hij Russische kerkdiensten bij. Hendrix'
    voornaamste leermeester in Leiden werd de filosoof G.J.P.J.
    Bolland, wiens opvattingen over de Griekse mysteri&amp;euml;n en
    over godsdienst als 'verhulde gnosis' hem diepgaand hebben
    be&amp;iuml;nvloed. In 1921 legde Hendrix het doctoraalexamen af,
    waarna hij nog enige tijd in Itali&amp;euml; vertoefde voor verdere
    studie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 verhuisde Hendrix naar Dordrecht, waar hij aan het
    Stedelijk Gymnasium een aanstelling had gekregen als leraar
    klassieke talen. Gedurende 35 jaar zou hij aan deze school
    verbonden blijven; van 1933 tot 1957 als rector. Op 28 mei 1926
    promoveerde hij in Leiden bij A.W. Bijvanck op het proefschrift
    
    &lt;em&gt;De Alexandrijnsche haeresiarch Basilides. Een bijdrage tot
    de geschiedenis der gnosis.&lt;/em&gt;

    Het onderricht van - de in 1922 overleden - Bolland had zijn
    aandacht op Basilides gericht, deze 'Hegeliaan onder de
    gnostici' (p. x).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van beslissende betekenis voor Hendrix' leven was de reis
    die hij in 1929 ondernam naar de orthodoxe kloosters op de
    'heilige berg' Athos in Noord-Griekenland. Hier kwam hij voor
    het eerst in directe aanraking met een van de centra van de
    orthodoxie. Het jaar daarop pelgrimeerde hij naar de
    Sovjetunie. Elk jaar, tot in 1938, trok hij in de zomervakantie
    naar Moskou, Leningrad, Kiev en andere steden. Hij zocht niet
    alleen contact met de orthodoxe kerk, maar ook met de daarvan
    in de 17de eeuw afgescheiden oud-gelovigen. In 1937 maakte hij
    voor het eerst een paasviering mee in Moskou. Pasen 1938 vierde
    hij eveneens in Moskou, maar het jaar daarop, toen het visum
    voor de Sovjetunie hem niet tijdig had bereikt, nam hij in
    Parijs deel aan het paasfeest van de kleine gemeenschap van
    Russen die zich niet van het patriarchaat van Moskou hadden
    losgemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De krantenartikelen die Hendrix over zijn reizen schreef,
    werden, met enkele aanvullingen, gebundeld in 
    &lt;em&gt;Russisch christendom. Persoonlijke herinneringen&lt;/em&gt;

    (1937) en 
    &lt;em&gt;Het schoone Pascha. Indrukken over het Russisch-orthodoxe
    paaschfeest&lt;/em&gt;

    (1940). Deze boeken bevatten lyrische - later door hemzelf als
    soms te esthetiserend beoordeelde - beschrijvingen van
    orthodoxe plechtigheden. De Russische ziel openbaart zich voor
    hem in de architectuur van de 'exotische' Basiliuskathedraal,
    'een beeld in steen van het immer tot uitersten geneigde,
    Aziatisch-barbaarsche, maar te gelijk stil-deemoedige
    Slavenvolk' (&lt;em&gt;Russisch christendom&lt;/em&gt;, 52).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 
    &lt;em&gt;Russisch christendom&lt;/em&gt;

    en in 
    &lt;em&gt;Het schoone Pascha&lt;/em&gt;

    verzwijgt Hendrix niet dat de kerk door de Sovjetregering wordt
    tegengewerkt en dat alle activiteiten buiten de cultus streng
    zijn verboden. Hij ziet hierin echter ook een positief element,
    want aldus wordt de kerk teruggebracht tot haar essentie en
    wordt duidelijk dat zij van een radicaal andere en hogere orde
    is dan de staat. Acties tegen de staat zijn dan ook zinloos. In
    beide boeken uit Hendrix zich met sympathie over het Russische
    episcopaat, dat naar zijn mening in moeilijke omstandigheden
    gedaan had wat het kon. In het Westen, vooral in Russische
    emigrantenkringen, bestond hiervoor naar zijn oordeel te weinig
    begrip.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1943 vestigde Hendrix zich weer in Rotterdam, maar niet
    voor lange tijd. Nadat hij in 1947, op 51-jarige leeftijd, in
    het huwelijk was getreden met Petronella Robbe, vestigde hij
    zich definitief in Dordrecht, de geboorteplaats van zijn vrouw.
    De iconen die hij verzamelde vonden hier een plaats in een
    eigen huiskapel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort voor zijn pensionering, in 1957, werd Hendrix in Leiden
    benoemd tot hoogleraar in de Griekse taal- en letterkunde en de
    cultuurgeschiedenis van de oudchristelijke, de Byzantijnse en
    de nieuwere tijd. Binnen deze ruim geformuleerde opdracht
    concentreerde Hendrix zich op de thema's die hem van jongs af
    hadden geboeid. Zijn op 24 januari 1958 gehouden oratie - door
    hemzelf niet ten onrechte als 'meditatie' gekenschetst - was
    getiteld 
    &lt;em&gt;Ikon en mysterium&lt;/em&gt;: 'Twee woorden, z&amp;oacute; heerlijk en geurend, dat hun parfum
    wordt voortgedragen vanuit de grote centra van het christelijk
    Hellenisme over Byzantium heen tot in Kyev en Moskou' (p. 5).
    In deze stijl zou hij zich blijven uiten in woord en geschrift.
    In 1957 hervatte hij ook, na twintig jaar, zijn reizen naar
    Rusland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn colleges over liturgie trok Hendrix studenten uit
    alle faculteiten en andere belangstellenden. In de oude
    Gewelfkamer in het Academiegebouw - voor Hendrix de 'grot' of
    'mysteriegrot' - slaagde hij er in zijn hoorders het gevoel te
    geven dat zij de 'rationalistische geborneerdheid' achter zich
    konden laten om in een hogere wereld te worden ingewijd. Zijn
    grootste inspirator was in dit opzicht de Duitse benedictijn
    Odo Casel geweest, volgens wie Christus in de kerkelijke
    'mysteri&amp;euml;n' tegenwoordig wordt gesteld, zij het op
    verhulde of, zoals Hendrix placht te zeggen, 'gevoileerde'
    wijze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omdat de liturgie altijd doorgaat, aldus Hendrix, wenste hij
    ook na zijn emeritaat in 1966 zijn liturgiecolleges gewoon
    voort te zetten. Toen echter de 'grot' voor hem gesloten bleef,
    zocht hij met zijn getrouwen elders in Leiden onderdak, zoals
    in de consistoriekamer van de Pieterskerk en in de
    vrij-katholieke kerk. Aan de Dordtse Volksuniversiteit gaf hij
    cursussen over onder meer Plato, de orthodoxie en lokale
    geschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 11 februari 1972 herdacht Hendrix in het overvolle Leidse
    groot auditorium de vijftigste sterfdag van Bolland met een
    rede getiteld &lt;em&gt;De visie van Bolland op de godsdienst (Persoonlijke
    herinneringen)&lt;/em&gt;. Kort tevoren was in de lokale pers herinnerd aan Bollands
    reactionaire gezindheid, en bovendien ging het gerucht dat
    actievoerders de plechtigheid wilden verstoren. Naar aanleiding
    hiervan besloot Hendrix zich in zijn rede duidelijker te
    distanti&amp;euml;ren van Bollands zwarte kant dan hij in zijn
    oorspronkelijke tekst had gedaan. Diens antisemitisme
    interpreteerde hij daarbij als een gnostisch, tegen de
    Schepper-God gericht anti-juda&amp;iuml;sme; een verklaring die
    overigens niet allen overtuigde. De gedenkrede, als altijd bij
    Hendrix gekruid met persoonlijke herinneringen, was zijn
    laatste grote optreden in Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hendrix dankte zijn faam niet zozeer aan een
    wetenschappelijk oeuvre, als wel aan de 'bijna extatische
    wijze' (Bitter, 275) waarop hij schreef, en vooral sprak, over
    de liturgie, kerkbouw en iconen van de Russisch-orthodoxe kerk.
    Hij was vrijwel de enige Nederlander die reeds v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    de Tweede Wereldoorlog de orthodoxie, en de toen nog verborgen
    wereld van de oud-gelovigen, van binnenuit leerde kennen. Hij
    noemde zich bij voorkeur 'Pjotr' Hendrix, maar ging - anders
    dan Annie Romein meedeelt - niet over tot de orthodoxie. Van
    politiek had hij geen verstand, en hij streefde er niet naar
    zich in dat opzicht bij te scholen. Hij stond bekend als
    beminnelijk, uiterst hoffelijk en excentriek. Wat Hendrix eens
    over Bollands lessen zei - 'iets als een mengeling van
    toneelspel, kerkdienst en marktsc&amp;egrave;ne' - gold ook voor zijn
    liturgiecollege, het uur waarin de docent-mystagoog het meest
    zichzelf was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
    &lt;em&gt;Opdat er niets verloren ga: Pjotr Hendrix&lt;/em&gt;

    [Bloemlezing] (Dordrecht 1988) 199-203. Verder: 
    &lt;em&gt;Pseudo-Dionysii Areopagitae De caelesti Hierarchia&lt;/em&gt;

    . Textus minores XXV (Leiden 1959); 'Een jeugd in Bergen', in 
    &lt;em&gt;De Waterschans&lt;/em&gt;

    7 (1976) 5-11; 
    &lt;em&gt;Zeven broden en twee vissen&lt;/em&gt;

    [Bloemlezing, ook met niet eerder gepubliceerde geschriften]
    (Dordrecht 1989).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve een necrologie door A. van Heck, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Leidse universiteit, 1975-1980&lt;/em&gt;

  (Leiden z.j.) 133 en een curriculum vitae door Joost van Rossum,
  in de onder P genoemde publicatie 
  &lt;em&gt;Opdat er niets verloren ga&lt;/em&gt;

  , 5-7: Annie Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;Omzien in verwondering. Herinneringen&lt;/em&gt;

  (2 dln.; Amsterdam 1970-1971); R.A. Bitter, 'P.J.G.A. Hendrix en
  de gnosis', in 
  &lt;em&gt;Gnosis. De derde component van de Europese
  cultuurtraditie.&lt;/em&gt;

  Onder red. van G. Quispel (Utrecht 1988) 271-280; Willem
  Otterspeer, 
  &lt;em&gt;Bolland. Een biografie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1995) 554-556.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Pjotr Hendrix (1896-1979), leraar van gnosis en liturgie. Herinneringen, beschouwingen en documenten.&lt;/i&gt; Onder red. van J. Trapman ('s-Gravenhage [etc.] 2005) t/o titelblad.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Trapman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

