<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hermesdorf, Bernardus Hubertus Dominicus (1894-1978)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hermesdorf"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hermesdorf</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hermesdorf</name>, Bernardus Hubertus Dominicus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1978"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HERMESDORF.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hermesdorf, Bernardus Hubertus Dominicus&lt;/strong&gt;, hoogleraar Romeins en oudvaderlands recht (Ch&amp;egrave;vremont, gem. Kerkrade 3-11-1894 - Nijmegen 3-11-1978).

Zoon van Franz Peter Hermesdorf, bij 
&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

3-1-1899 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

nr. 20) genaturaliseerd, kunstschilder, en Maria Josepha Francisca
Hubertina Deutz. Gehuwd op 2-5-1922 met Jeannette Louise Maria
Teulings. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren. Na haar
overlijden (26-3-1952) gehuwd op 5-9-1953 met Maria Josepha Hubertina
Isabella Imkamp. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/HERMESDORF.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hermesdorf, Bernardus Hubertus Dominicus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hermesdorf was afkomstig uit een artistiek katholiek milieu en
studeerde na zijn gymnasiale opleiding te Rolduc rechten aan de
Rijksuniversiteit te Utrecht, waarbij bij J.Ch. Naber op 30 juni 1919
op stellingen tot doctor in de rechtswetenschap promoveerde. Na enige
jaren als secretaris van de Raad van Arbeid te Heerlen en als
bedrijfsjurist, in het bijzonder met octrooiaangelegenheden belast, te
Deventer werkzaam te zijn geweest, oefende hij sinds 1923 aldaar de
advocatuur uit. Daarnevens fungeerde hij als secretaris van diverse
katholieke sociale organisaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn studentenjaren publiceerde hij veel in studenten- en
dagbladen, later ook in juridische, historische en katholieke
periodieken. Hij gaf daarbij ook blijk van een levendige belangstelling
voor de rechtsgeschiedenis (vgl. zijn 'Recht en cultuur'. 
&lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

10 (1925) 452-458). In 1928 volgde zijn benoeming tot lector in het
Romeinse recht aan de toen vijf jaar oude rk Universiteit te Nijmegen,
welke functie hij op 27 april 1928 aanvaardde met de rede 
&lt;em&gt;Enkele beschouwingen over het Romeinsch recht in verband met het
Academisch Instituut.&lt;/em&gt;

In 1931 werd hij tevens benoemd tot hoogleraar in dit vak aan de
Katholieke Universiteit te Leuven. Laatstgenoemd professoraat gaf hij
node op toen hij, in 1938, tot hoogleraar in het Romeinse en
oud-vaderlandse recht aan de Nijmeegse universiteit werd benoemd
(intreerede op 6 februari 1939: 
&lt;em&gt;De verhouding van Romeinsch tot Oud Vaderlandsch recht in
geschiedenis en academische opleiding).&lt;/em&gt;

Deze dubbele leeropdracht vervulde hij ononderbroken tot hij op 6 juli
1965 als hoogleraar afscheid nam met de rede 
&lt;em&gt;Poena talionis.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1963 tot 1965 vervulde hij tevens een extraordinariaat
oudvaderlandse recht aan de pas opgerichte juridische faculteit van de
Katholieke Hogeschool te Tilburg, terwijl hij ook als emeritus nog tot
in 1971 regelmatig colleges gaf te Tilburg en aan de Vrije Universiteit
te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vele generaties rechtenstudenten, zowel aan de Nijmeegse als aan
andere juridische faculteiten, hebben zijn 
&lt;em&gt;Schets der uitwendige geschiedenis van het Romeins recht&lt;/em&gt;

(1936,7e dr. 1972) en de door hem sinds de 3e druk (1943) bewerkte 
&lt;em&gt;Aantekeningen bij de geschiedenis van het oude vaderlandse recht&lt;/em&gt;

van E.J.J. van der Heijden (8e dr. 1968) bestudeerd. Hermesdorf had een
boeiende voordracht en zijn colleges waren helder en systematisch van
opzet. Als docent en examinator genoot hij nochtans een geduchte
reputatie: hij eiste van de studenten een niet geringe mate van
zelfwerkzaamheid en op het stuk van exameneisen deed hij geen
concessies. Viermaal trad hij te Nijmegen als promotor op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als wetenschapsbeoefenaar nam Hermesdorf een geheel eigen plaats
onder de Nederlandse rechtshistorici in. Ofschoon hij wel degelijk
specifiek rechtshistorische studies heeft gepubliceerd, zoals 
&lt;em&gt;Het heimael&lt;/em&gt;

(1950), zijn bekende opstel 'Te hoofde gaan' (1954) en zijn aan
de zg. receptiegeschiedenis van het Romeinse en canonieke recht in deel
5 van het 
&lt;em&gt;lus Romanum Medii Aevi&lt;/em&gt;

gewijd 
&lt;em&gt;R&amp;ouml;misches Recht in den Niederlanden&lt;/em&gt;

(Milaan, 1968), beoefende Hermesdorf de rechtsgeschiedenis toch bij
voorkeur in samenhang met allerlei contemporaine culturele en
maatschappelijke verschijnselen. Hij had veel belangstelling voor het
economisch leven, de kunst, taal en letteren, zoals blijkt uit zijn
magistrale opstellenbundel 
&lt;em&gt;Recht en taal te hoofde. Opstellen over de ontmoeting tussen
Nederlandse letteren en oudvaderlands recht&lt;/em&gt;

(1955), godsdienst en kerk, maar ook voor meer alledaagse zaken als de
markt, de landbouw, het gezinsleven en zelfs... de hond en de herberg 
&lt;em&gt;(De herberg in de Nederlanden. Een blik in de
beschavingsgeschiedenis&lt;/em&gt;

Assen, 1957). Ook boeide hem steeds weer de mens in zijn omgang met het
recht, zoals rechtsgeleerden 
&lt;em&gt;(Wigle van Aytta van Zwichem. Hoogleraar en rechtsgeleerd
schrijver,&lt;/em&gt;

1949) en advocaten 
&lt;em&gt;(Licht en schaduw in de advocatuur der Lage Landen,&lt;/em&gt;

1951). Hij was op deze wijze niet zozeer een beoefenaar van juridische
dogmatiek in historisch perspectief, doch in wezen veeleer een
katholiek cultuurhistoricus met een brede geestesori&amp;euml;ntatie,
'vertrekkend' vanuit de rechtsgeschiedenis. Door het inbegrip
van al zulke prejuridische factoren werden zijn rechtshistorische
studies in een breder cultuur- en sociaal-historisch perspectief
geplaatst. Omgekeerd bezigde hij zijn, vooral middeleeuws,
rechtsbronnenmateriaal ook om bijdragen te leveren aan de sociale en de
cultuurgeschiedenis. Een van de meest saillante voorbeelden van dat
laatste vormt zijn postuum verschenen 
&lt;em&gt;Rechtsspiegel. Een rechtshistorische terugblik in de Lage Landen van
het herfsttij&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1980), waarin hij de weerspiegeling van allerlei facetten
van het laat-middeleeuwse volksleven in de 14e- en 15e-eeuwse
Nederlandse rechtsbronnen schetst, zoals steeds met dat fijnzinnige
taalgebruik en met die welverzorgde en zo strikt persoonlijke stijl die
het lezen van zijn geschriften alleen daarom al tot een intellectueel
genot maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als gelovig katholiek in dienst staande van een katholieke
universiteit, vatte Hermesdorf zulks op als een impliciete opdracht
zijn gaven en kundigheden aan de katholieke geloofsgemeenschap
dienstbaar te maken. Daarvan getuigen niet alleen zijn vele bijdragen
aan specifiek katholieke periodieken, maar ook artikelen als die over
Sint Augustinus' gedachten over de taak des rechters, de vele over
Paulus, Bernardus van Clairvaux en Thomas van Aquino en dat over de
Regula van Benedictus. Niet minder karakteristiek voor Hermesdorfs
oeuvre is voorts zijn drang tot kennisverspreiding onder een bredere
kring dan die van zijn directe vakgenoten. Tot in zijn laatste
levensjaren publiceerde hij talloze (rechts)historische artikelen in
katholieke en/of regionale dagbladen als 
&lt;em&gt;De Zuid-Limburger,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Overijssels Dagblad, De Tijd, De Maasbode,&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Gelderlander,&lt;/em&gt;

alsmede in regionale en lokale historische periodieken als de 
&lt;em&gt;Publications de la soci&amp;eacute;t&amp;eacute; historique... Limbourg &amp;agrave;
Maastricht, De Maasgouw, Numaga&lt;/em&gt;

enz. Een uitgesproken heemkundig getinte voorkeur voor de
rechtsgeschiedenis van Limburg, Brabant, Overijssel, Deventer en
Nijmegen springt daarbij in het oog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hermesdorf diende de Katholieke Universiteit niet alleen als docent
en wetenschapsbeoefenaar. Zonder aarzeling aanvaardde hij op 21
september 1942 de functie van rector-magnificus, aldus naar L.J.
Rogiers woord 'zwaarder verantwoording dragend en groter
persoonlijke gevaren trotserend dan een van zijn voorgangers en
opvolgers'. Onder zijn driejarig rectoraat kwam het al spoedig tot
een escalerende confrontatie met de bezetter, vooral in verband met de
van de studenten ge&amp;euml;iste zg. loyaliteitsverklaring, culminerend in
de sluiting van de universiteit op 11 april 1943. Hermesdorfs
vastberaden houding had daartoe in niet geringe mate bijgedragen. Na de
oorlog was hij betrokken bij de oprichting van het Rijksinstituut voor
Oorlogsdocumentatie, in welks directorium (later: bestuur) hij tot 1972
zitting had. Voorts was hij o.m. bestuurslid van de Vereeniging (sinds
1976: Stichting) tot uitgaaf der bronnen van het oud-vaderlandse recht
(1941-1978) en van de algemene redactie van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

(1950-1978). Enige binnen- en buitenlandse onderscheidingen vielen hem
ten deel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als zoon van een kunstschilder was Hennesdorf niet van
kunstzinnigheid verstoken. Zijn bij vele Nijmegenaren bekende huis aan
de Groesbeekseweg met o.m. zijn unieke studeerkamer had hij zelf tot in
details ontworpen. Hierin prijkten vele van zijn vaders kunstwerken.
Tot in zijn laatste levensjaar bewaarde hij een verbazingwekkende
vitaliteit. Als meer dan tachtigjarige was de kwiek voortstappende
Hermesdorf een bekende verschijning in het Nijmeegse straatbeeld. Nog
in zijn stervensjaar publiceerde hij een tweetal artikelen naar
aanleiding van actuele onderwerpen ('Abortus utriusque juris', 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

53 (1978) 115-119 en 'Een jurist uit de Zuidelijke Nederlanden over
de rechtspositie der joden'. 
&lt;em&gt;Verst. Med. Stichting uitg. bronnen oud-vaderl. recht 1978.&lt;/em&gt;

Nr: I, 17-45. Toen hij na een kortstondige ziekte juist op zijn 84ste
verjaardag in een Nijmeegs ziekenhuis overleed, ging met hem een
'vir iustus' in bijbelse zin heen, een rechts- en
cultuurhistoricus van grote eruditie, die gedurende een lang,
arbeidzaam leven met zijn talenten gewoekerd had en van wiens
intellectuele nalatenschap nog vele generaties zullen profiteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie afgesloten per 1 mei 1965 in 
&lt;em&gt;Opstellen over recht en rechtsgeschiedenis aangeboden aan prof.mr.
B.H.D. Hermesdorf (Deventer,&lt;/em&gt;

1965) XI-XXIII. Een aanvullende bibliografie in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

50 (1982) 403-407 samengest. door Angelie A.M.Th. van Alphen en O.
Moorman van Kappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboeken&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Jaarverslagen der Katholieke Universiteit Nijmegen 1928-1978;&lt;/em&gt;

herdenkingsartikelen n.a.v. afscheid vermeld in onderstaand artikel van
O. Moorman van Kappen, 14-15; L.J. Rogier, 'Terugblik', in 
&lt;em&gt;Katholieke Universiteit Nijmegen 1923-1973. Een documentenboek.&lt;/em&gt;

Onder red. van A.F. Manning [et al.] (Bilthoven, 1974) passim; O.
Moorman van Kappen, 
&lt;em&gt;In memoriam Bernardus Hubertus Dominicas Hermesdorf (Nijmegen,&lt;/em&gt;

1978); idem, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad 53&lt;/em&gt;

(1978) 947-948; idem, in 
&lt;em&gt;Numaga&lt;/em&gt;

26 (1979) 1-2; J.P.A. Coopmans, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

47 (1979) 83-86.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 1b11402 [Foto: Fotopersbureau Gelderland; Hermesdorf in 1949].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;O. Moorman van Kappen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

