<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heukels, Hendrik (1854-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/heukels"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heukels</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heukels</name>, Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1854"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">plantkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heukels, Hendrik&lt;/strong&gt;, kenner der Nederlandse flora (Deventer 11-9-1854 - Haarlem 8-3-1936).

  Zoon van Lulof Heukels, schilder, en Hendrikjen Wissink. Gehuwd
  op 17-12-1879 met Johanna Hoetink. Na haar overlijden
  (22-11-1902) gehuwd op 18-12-1903 met Alida Johanna de Kruijff.
  Uit beide huwelijken werden geen kinderen geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in 1871 het diploma HBS te Deventer te hebben behaald,
    bereidde Heukels zich voor op het leraarschap door het behalen
    van de Akten K I, II en IV, waardoor hij bevoegd was wiskunde,
    werktuigkunde, delfstof-, aard-, plant- en dierkunde te
    doceren. Hij werd achtereenvolgens leraar aan de HBS te Almelo
    (1877), aan de HBS en burgeravond-school te Nijmegen (1879) en
    aan de Rijkskweekschool voor Onderwijzers aldaar (1880). In
    1890 werd Heukels benoemd tot leraar in de natuurlijke historie
    en de natuurkunde aan de Gemeentelijke Kweekschool te Amsterdam
    en per 1 januari 1902 tot leraar natuurlijke historie aan de
    HBS aldaar, een functie die hij zou vervullen tot zijn
    pensionering in 1918. Heukels' gezin verhuisde daarna naar
    Bloemendaal en vestigde zich ten slotte in 1925 in Haarlem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heukels was v&amp;oacute;&amp;oacute;r alles een onderwijsman; zo
    schreef hij ter verbetering van het onderwijs in de kennis der
    natuur op de lagere school voor de aankomende onderwijzer een
    handleiding (1891); een apart boek was gewijd aan het lager
    onderwijs in de dierkunde (1895/1896); ten dienste van
    landbouwcursussen gaf hij een handleiding uit (1894); terwijl
    hij voor het gymnastiekonderwijs een overzicht gaf van de bouw
    van het menselijk lichaam (1891).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het meest bekend is de naam Heukels bij vele generaties van
    scholieren en leraren door zijn 
    &lt;em&gt;Schoolflora van Nederland,&lt;/em&gt;

    waarvan de eerste editie verscheen in 1893 en de laatste (18e)
    in 1933. Het was toen langzamerhand duidelijk geworden dat het
    werk zich te zeer had uitgebreid voor normaal schoolgebruik;
    uit de samenwerking tussen Heukels en een andere gerenommeerde
    Nederlandse florist, W.H. Wachter, ontstond toen als
    voortzetting de 
    &lt;em&gt;Beknopte schoolflora voor Nederland&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1932). Na het overlijden van Heukels verzorgden
    respectievelijk Wachter, S.J. van Ooststroom en J. Mennema de
    redactie van dit werk, dat in 1960 met de 10e druk verscheen
    onder de gewijzigde titel 
    &lt;em&gt;Beknopte school- en excursieflora van Nederland.&lt;/em&gt;

    Van Heukels' bijna even bekende 
    &lt;em&gt;Ge&amp;iuml;llustreerde school flora&lt;/em&gt;

    verscheen in 1900 de eerste druk. Latere drukken werden door
    Wachter en Van Ooststroom verzorgd. Vanaf de 14e druk (1956)
    verscheen dit werk onder de titel 
    &lt;em&gt;Flora van Nederland.&lt;/em&gt;

    Deze laatste titel moet niet verward worden met het door
    Heukels zelf uitgegeven werk 
    &lt;em&gt;De flora van Nederland&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1909-1911. 3 dl.), bedoeld als een beschrijving van
    de bouw, de verspreiding en verdere bijzonderheden van alle in
    Nederland in het wild groeiende planten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel deed Heukels ook aan de popularisering van
    natuurstudie; samen met H.W. Heinsius nam hij het initiatief
    tot oprichting van de Nederlandsche Natuurhistorische
    Vereeniging (1901), waarvan hij tot 1916 voorzitter was. Een
    van de doelstellingen van deze vereniging was het beschermen
    van uit natuur-historisch oogpunt belangrijke terreinen. Dit
    leidde ertoe dat onder voorzitterschap van Heukels in februari
    1905 een vergadering bijeen werd geroepen die het initiatief
    nam tot oprichting van de Vereeniging tot Behoud van
    Natuurmonumenten in Nederland; Heukels werd penningmeester.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van zijn overige activiteiten moge nog worden genoemd
    Heukels' initiatief om te komen tot een standaardisatie en
    inventarisatie van Nederlandse plantennamen, op grond van welke
    prestatie hij werd benoemd tot lid van de Maatschappij der
    Nederlandsche Letterkunde te Leiden. Tot slot moet worden
    vermeld dat hij als conservator van het herbarium der
    Nederlandsche Botanische Vereeniging de standaardcollectie
    dezer vereniging geheel opnieuw geordend heeft en daarin zijn
    eigen, zeer rijke, herbarium verwerkte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Kennis der Natuur. Leerboek der natuurkunde, dierkunde en
    plantkunde&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1891. 2 dl.) -vanaf 1897 gesplitst in serie voor a.s.
    onderwijzers en studerenden voor hoofdakte; 
    &lt;em&gt;Het menschelijk lichaam&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1891); 
    &lt;em&gt;Landbouwflora voor bouw- en weiland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1894); 
    &lt;em&gt;Schetsen uit het leven der dieren, ten dienste van het lager
    en middelbaar onderwijs&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1895/ 1896); 
    &lt;em&gt;Woordenboek der Nederlandsche Volksnamen van planten...&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1907). Opnieuw uitg. met een inl. van H.J.T.M.
    Brok; biografie P. Smit (Utrecht, 1987); 
    &lt;em&gt;Lijst van Nederlandsche, Hoogduitsche, Fransche en Engelsche
    namen van planten&lt;/em&gt;

    (Leiden [etc.], 1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingen in 
  &lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

  10, 11 en 12-3-1936: P. Jansen en W.H. Wachter, in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Kruidkundig Archief 46&lt;/em&gt;

  (1936) 297-300; J.P. Thijsse, in
  &lt;em&gt;De Levende Natuur 40 (1936) 312;&lt;/em&gt;

  G.A. van Schaik, in 
  &lt;em&gt;Natura&lt;/em&gt;

  35 (1936) 4 (april) 61-63; W.H. Wachter, 'H. Heukels 11 september
  1854-8 maart 1936', in Heukels, Van Ooststroom, 
  &lt;em&gt;Flora van Nederland&lt;/em&gt;

  19e dr. (Groningen, 1977) 3-4; P. Smit, 'Hendrik Heukels en de
  floristiek', in onder P genoemde uitg. van H. Heukels, 
  &lt;em&gt;Woordenboek...&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1987) CIII-CXXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

