<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heumen, Wilhelmus Maria van (1928-1992)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/heumen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heumen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heumen</name>, Wilhelmus Maria van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1928"/>
    <event type="death" when="1992"/>
    <state type="occupation">sportman</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/heumen.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heumen, Wilhelmus Maria van&lt;/strong&gt;, hockeycoach (Nijmegen 28-10-1928 - 's-Hertogenbosch 31-1-1992). 
Zoon van Hendrikus Johannes van Heumen, koopman, en Petronella
  Henkelman. Gehuwd op 9-2-1950 met Martina Gijsberdina Theresia
  Vollebergh (geb. 1926). Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 1
  dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/heumen.jpg' alt='afbeelding van Heumen, Wilhelmus Maria van'&gt;Weliswaar stond zijn wieg niet in 's-Hertogenbosch, maar
    omdat Wim van Heumen al v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn eerste verjaardag
    met zijn ouders naar deze stad verhuisde, heeft hij zich altijd
    een echte Bosschenaar gevoeld. Hij deed hier in 1948 eindexamen
    HBS-A en volgde er - na een onderbreking van twee jaar wegens
    militaire dienst - een spoedcursus voor onderwijzer. Vanaf
    februari 1952 stond hij voor de klas: eerst &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar
    in Eindhoven, daarna &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar in het dorpje Hedel bij
    's-Hertogenbosch. Intussen studeerde hij in zijn vrije tijd
    voor de MO-aktes lichamelijke opvoeding. Vanaf 1954 was hij
    leraar in dit vak aan de opleiding van kleuteronderwijzeressen
    en aan de kweekschool 'Mari&amp;euml;nburg', beide te
    's-Hertogenbosch. In 1956 werd Van Heumen benoemd tot docent
    aan de Academie voor Lichamelijke Opvoeding in Tilburg, een
    betrekking die hij tot 1969 combineerde met zijn werk aan de
    Bossche kweekschool. In Tilburg - waar hij vooral spel en, bij
    voorkomende gelegenheden, psychologie doceerde - kon Van Heumen
    reeds in 1959 rector van de Academie worden, maar hij had
    daartoe geen ambitie. Wel nam hij in 1960 de eindredactie op
    zich van het nieuwe maandblad 
    &lt;em&gt;Thomas&lt;/em&gt;

    van de katholieke vereniging van leerkrachten in de
    lichamelijke oefening 'St. Thomas van Aquino'. Vijf jaar lang
    zou hij dit blad vrijwel alleen volschrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wim van Heumen was sportman in hart en nieren. Reeds als
    middelbare scholier werd hij opgesteld in het eerste
    voetbalelftal van BVV, maar hij schakelde over op hockey en
    kwam jarenlang uit voor 'Den Bosch'. Ook speelde hij tennis.
    Zijn sportieve inslag en zijn ervaring als docent lichamelijke
    oefening, maar vooral zijn - door het voetbal verkregen -
    inzicht in techniek en tactiek maakten hem bijzonder geschikt
    om ploegen te leiden. Zijn eigen club 'Den Bosch' ontdekte dit
    als eerste en stelde hem in 1966 aan als coach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Nederland in 1973 het wereldkampioenschap had
    gewonnen, werd in het herenhockey een hoofdklasse gevormd.
    Aangezien 'Den Bosch' juist een slecht seizoen achter de rug
    had, vroeg MEP uit Boxtel, dat wel was gekwalificeerd voor de
    hoofdklasse, Van Heumen haar topteam te komen leiden. Twee jaar
    lang zou hij dit doen. Inmiddels bevond de nationale
    herenselectie zich in een malaise. Het verdedigen van de
    wereldtitel, begin 1975 in Maleisi&amp;euml;, liep - met slechts
    een negende plaats - uit op een fiasco. Coach C. Tania werd tot
    zondebok uitgeroepen, en het bondsbestuur ging op zoek naar een
    opvolger. Nadat twee kandidaten hadden geweigerd, viel eind mei
    1975 de keus op Van Heumen. Deze werd bondscoach in deeltijd,
    want hij wilde zijn baan aan de Academie in Tilburg niet zonder
    meer prijsgeven. Hoe onverwacht zijn benoeming was, bleek uit
    het feit dat hij kort tevoren een aanstelling had geaccepteerd
    bij het Utrechtse 'Kampong'. Beide functies zou hij een jaar
    lang combineren, met als bekroning het landskampioenschap voor
    'Kampong' in 1976.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn aantreden als bondscoach - aanvankelijk als niet
    meer dan de eerst-verantwoordelijke binnen een driemanschap -
    stuitte Van Heumen op een reeks vooroordelen. Het feit dat hij
    een katholieke Brabander was, die bovendien niet kon bogen op
    een erelijst als international, zoals lang als regel voor
    coaches had gegolden, was indertijd een handicap in de gesloten
    en behoudende hockeygemeenschap. Al snel wist Van Heumen alle
    vooroordelen weg te nemen. Zijn kunde en inzicht, didactisch
    vermogen en overtuigingskracht maakten zelfs op de routiniers
    onder de spelers indruk. Tegelijkertijd voerde hij een aantal
    vernieuwingen door, zoals het spelen op kunstgras en de
    koppeling aan zaalhockey in de winter, welk laatste ideaal niet
    duurzaam bleek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als coach was Van Heumen gericht op resultaat, met de nadruk
    op overwinningen in grote toernooien: 'Je moet ... trainen op
    het niveau van het hoogst mogelijk presteerbare. Dat kan alleen
    vanuit het idee om te winnen', zo zei hij (&lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

    , 29-5-1975). Zijn debuut tijdens het pre-olympisch toernooi
    van Montreal in juli 1975, waar vier overwinningen in vijf
    wedstrijden werden behaald, vergrootte het vertrouwen in Van
    Heumens leiderschap. Op de een jaar later in dezelfde stad
    gehouden Olympische Spelen viel Nederland met een vierde plaats
    echter net buiten de prijzen. Met het zilver op zowel het
    wereldkampioenschap van 1978 in Buenos Aires als op het
    Europese kampioenschap van 1979 in Hannover kwam de nationale
    ploeg dichter in de buurt van de eindzege. Na in 1981 in
    Karachi en het jaar daarop in Amstelveen al de eerste plaats te
    hebben veroverd in de Champions Trophy, behaalde Van Heumen in
    1983 zijn grootste triomf als hockeycoach met het veroveren van
    de Europese titel in Amstelveen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als een der favorieten reisde Van Heumens team in 1984 naar
    de Olympische Spelen in Los Angeles, maar het resultaat viel
    tegen. De Nederlandse hockeyers werden nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r de
    halve finales uitgeschakeld en kwamen in de eindklassering niet
    verder dan een zesde plaats. Het was het meest teleurstellende
    resultaat in Van Heumens loopbaan als nationaal coach. Een
    aantal ervaren spelers stelde zich hierna niet meer
    beschikbaar, en Van Heumen moest een nieuw team opbouwen. Nadat
    ook de toernooien om de Champions Trophy van 1985 en 1986 op
    een debacle waren uitgelopen, meende het bondsbestuur dat Van
    Heumens grote tijd voorbij was. Hij hield de eer aan zichzelf
    en diende zijn ontslag in. In datzelfde jaar benoemde de
    Koninklijke Nederlandse Hockey Bond hem tot erelid. Onder
    leiding van de 'hockeyprofessor' - zoals Van Heumen om zijn
    wedstrijdanalyses en theoretische beschouwingen werd genoemd -
    had Nederland 232 offici&amp;euml;le interlands gespeeld. Daarvan
    werden 139 gewonnen, eindigden 35 in gelijkspel en werden 58
    verloren; een positieve balans dus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1984 vervroegd uitgetreden als docent in Tilburg,
    kon Van Heumen zich na zijn vertrek als hockeycoach geheel
    wijden aan de gemeentepolitiek van 's-Hertogenbosch. Sinds
    augustus 1970 was hij lid van de gemeenteraad van
    's-Hertogenbosch, eerst voor de Katholieke Volkspartij (KVP),
    later voor het Christen Democratisch App&amp;egrave;l (CDA). In de
    raad nam hij een vooraanstaande plaats in; sinds 1978 was hij
    fractievoorzitter. 'De vraag wat ik belangrijker vind, hockey
    of politiek, is moeilijk te beantwoorden', zei hij eens (&lt;em&gt;Brabants Dagblad&lt;/em&gt;

    , 1-2-1992). Met zijn enorme werkkracht, doelmatige
    tijdsindeling en sterke gestel slaagde hij erin veel te
    combineren. Wel verhinderden zijn sportactiviteiten hem lange
    tijd een wethouderspost te aanvaarden. In 1990 deed zich deze
    kans eindelijk voor: op 1 mei van dat jaar kreeg hij binnen het
    college van Burgemeester en Wethouders de portefeuille
    financi&amp;euml;n, bedrijven, economische ontwikkeling en
    informatiebeleid. Van zijn ervaring, besluitvaardigheid en
    afgewogen oordelen heeft de stad niet lang geprofiteerd, al
    bleef hij formeel tot zijn dood wethouder. Nog datzelfde jaar
    kreeg Van Heumen lichamelijke klachten, die uiteindelijk de
    alvleesklier betroffen en hem na een lang ziekbed sloopten. Hij
    overleed op 63-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De werkzaamheden van Wim van Heumen zijn uiteenlopend van
    aard geweest, van hockeycoach op internationaal niveau tot
    raadslid en wethouder in een provinciestad. Van Heumen was een
    kalme, stevig gebouwde man, die weloverwogen te werk ging en
    zich ook zo uitte. Hij was een theoreticus met zicht op het
    praktische. Hij bezat een natuurlijk overwicht en wist mensen
    te motiveren en met argumenten te overtuigen. Veel waarde kende
    Van Heumen toe aan de sportieve vorming van jongeren, niet
    alleen beroepshalve, als docent lichamelijke oefening en in
    dienst van de Koninklijke Nederlandse Hockeybond, maar ook in
    zijn vrije tijd, als lid van verschillende commissies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bescheiden collectie persdocumentatie betreffende Van
  Heumen in het Stadsarchief van 's-Hertogenbosch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve bijdragen aan het maandblad 
    &lt;em&gt;Thomas&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;Spel en gymnastiek voor de kleinsten&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [etc.] z.j.); 
    &lt;em&gt;Zaalhockey. Tactiek, techniek, training&lt;/em&gt;

    (Amstelveen 1976); 
    &lt;em&gt;Jeugd op weg naar de top&lt;/em&gt;

    (Amstelveen 1980); 
    &lt;em&gt;Hockey. Leerplan voor de complete hockeyer&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1984); 
    &lt;em&gt;Young Stars&lt;/em&gt;

    (Amstelveen 1985); 
    &lt;em&gt;Op weg naar het hockey-diploma&lt;/em&gt;

    (Amstelveen 1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. in 
  &lt;em&gt;Brabants Dagblad&lt;/em&gt;

  , 1-2-1992; 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 1-2-1992; in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 1-2-1992; 
  &lt;em&gt;Thomas-Bulletin&lt;/em&gt;

  3 (1992) 5 (mrt.) 1: Onno Zelsman, in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 29-5-1975; Aad Gaanderse, in 
  &lt;em&gt;Hockeysport&lt;/em&gt;

  , 6-6-1975; Hans Kraay, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 7-11-1975; interview door Ton van Esch, in 
  &lt;em&gt;Hockeysport&lt;/em&gt;

  , 12-8-1983; interview door Siet IJdema, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 20-7-1984; Siet IJdema, 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 18-4-1986; Onno Zelsman, 'Afscheid zonder glorie', in 
  &lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;

  , 26-4-1986.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Onno Zelsman, `Afscheid zonder glorie', in 
  &lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;

  , 26-4-1986 (p. 175).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans Oudejans &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

