<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Heydenryck, Christianus Joannes Antonius (1832-1911)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/heydenryck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">heydenryck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Heydenryck</name>, Christianus Joannes Antonius</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1832"/>
    <event type="death" when="1911"/>
    <state type="occupation">publicist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HEYDENRYCK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Heydenryck, Christianus Joannes Antonius&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Heydenrijck&lt;/b&gt;), publicist en politicus (Amsterdam 13-1-1832 - Vught 6-9-1911).

  Zoon van Antoni Bernardus Jacobus Heydenryck, medisch doctor, en
  Elisabeth Francisca Riepenhoff. Gehuwd op 17-5-1865 met Cornelia
  Alida Hermina Verhoef. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HEYDENRYCK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Heydenryck, Christianus Joannes Antonius&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Christiaan stamde af van de fel antipapistische,
    Maastrichtse predikant ds. Menso Heidenrijk (1644 - 1724),
    wiens zoon Johannes Antonius echter door zijn huwelijk met de
    rijke Groenlose Johanna Catharina Cunera Volbier Christiaans
    betovergrootouders - de stamvader werd van de katholieke tak.
    Na het overlijden van zijn vader in 1833 werd Christiaan door
    zijn moeder opgevoed, gesteund door zijn grootvader de
    Amsterdamse apotheker A.B.J. Heydenrijck, tot zij hertrouwde op
    12 september 1838 met de Amsterdamse effectenmakelaar Hermanus
    Franciscus Koedijk. Met deze stiefvader kreeg Christiaan een
    zeer goede relatie. Hij volgde de gymnasiale opleiding aan het
    jezu&amp;iuml;etencollege te Katwijk (1842- 1849), waarna hij een
    jaar filosofie studeerde aan het Coll&amp;egrave;ge Notre Dame de la
    Paix van de jezu&amp;iuml;eten in Namen. In 1850 begon hij de
    rechtenstudie aan het Athenaeum Illustre te Amsterdam om, na
    nog een maand het noviciaat bij de jezu&amp;iuml;eten in Ravenstein
    geprobeerd te hebben, de studie voort te zetten in Leiden. Daar
    promoveerde hij in september 1855 tot doctor in de beide
    rechten op een proefschrift over de rechten en plichten van de
    staat inzake het onderwijs: 
    &lt;em&gt;De civitatis nostrae erga juventutis institutionem officiis
    secundum art. 194 Leg. Fund.&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1855). In dit proefschrift verdedigde hij het
    principe dat het bijzonder onderwijs regel en het openbaar
    onderwijs slechts aanvulling diende te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie zou Heydenrijck tot de redactie van 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    toetreden, maar mede door tegenstand van redacteur J.W. Cramer
    sprong dit, volgens J.H.J.M. Witlox, af. In plaats daarvan
    richtte hij in 1857, met Martinus W. van der Aa, het
    onbeduidende maandblad 
    &lt;em&gt;De Toeschouwer&lt;/em&gt;

    op dat gevuld werd met uit de moderne talen vertaalde verhalen
    over verre landen en tijden, badinerende vertellingen van Van
    der Aa en enkele gedichten en historische opstellen over Daniel
    O'Connell en Robert Peel van de hand van Heydenrijck. Na een
    jaar verdween dit tijdschrift voor 'het katholiek publiek' in
    de vergetelheid. Inmiddels had hij zich als advocaat in
    Nijmegen gevestigd, waar hij zich in de kerkelijke en
    wereldlijke politiek stortte. Hij verdedigde het gezag van de
    bisschoppen inzake armenzorg tegenover het door Nijmeegse
    katholieke leken geleide armbestuur in een rechtszaak en in
    geschrifte (zie zijn brochure 
    &lt;em&gt;De regeling van het armbestuur in Nederland&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1860 en 2e herz. dr. Den Haag, 1869). Tussendoor
    publiceerde hij een dichtbundel: 
    &lt;em&gt;Maat en rijm&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1860) en een zangbundel: 
    &lt;em&gt;Het oude Nijmegen...&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1861).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij een tussentijdse vacature door overlijden werd
    Heydenrijck in juli 1862 in het district Nijmegen tot lid van
    de Tweede Kamer gekozen, waar hij een belangrijk woordvoerder
    werd o.a. voor het bijzonder onderwijs en tegen de
    achterstelling van katholieken bij benoemingen. Aanvankelijk
    liberaal gezind, matigde hij op aandrang van minister E.J.H.
    Borret zijn oppositie tegen het kabinet-Heemskerk-Van Zuylen
    (1866- 1868), maar na de dood van Borret (november 1867)
    schaarde ook Heydenrijck zich onder de tegenstanders. Tot
    pijnlijke verrassing van de ministers zou zijn stem op 28 april
    1868 beslissend worden voor de val van het ministerie, toen met
    37 tegen 35 stemmen de begroting van Buitenlandse Zaken
    verworpen werd. In zijn brochure 
    &lt;em&gt;Twee redevoeringen over de onderwijsquaestie...&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1868) verdedigde hij zijn oppositioneel gedrag: het
    ministerie was zonder levenskracht en reddeloos verloren;
    bovendien scholen verharde verdedigers van de in zijn ogen
    verwerpelijke Schoolwet in het ministeri&amp;euml;le kamp.
    Heydenrijcks optreden en wijze van spreken, die steeds meer een
    zelfingenomen en pedante indruk maakten, wekten bij velen -
    blijkens perscommentaren en sneeren in de Kamer - een
    toenemende wrevel op, behalve bij zijn Nijmeegse kiezers, die
    hem trouw herkozen. Hun belangen verdedigde hij met verve. In
    1866 pleitte hij in zijn vlugschrift 
    &lt;em&gt;Het tractaat met Pruissen tot wering van den sluikhandel&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1866) voor vrijhandel en opzegging van het
    'sluiktractaat' ten gunste van een opbloei van
    grensoverschrijdend verkeer en handel. Het jaar daarop
    publiceerde hij een pamflet 
    &lt;em&gt;Nijmegen als vesting of bruggenhoofd. Uitbreiding der
    stad&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1867), waarin hij o.a. een aanval deed op het
    gemeentebestuur, dat te laks optrad voor de opheffing van de
    vestingstatus en de dan mogelijke expansie van de stad. Zijn
    geschriften verschenen meestal ter voorbereiding van of
    aansluitend op een kamerdebat inzake de onderhavige
    kwesties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1870 en 1875 zochten Herman Schaepman en Willem
    Nuyens hem aan als politiek medewerker voor hun maandblad,
    eerst 
    &lt;em&gt;De Wachter,&lt;/em&gt;

    later 
    &lt;em&gt;Onze Wachter&lt;/em&gt;

    geheten. Bij &amp;eacute;&amp;eacute;n - later overschatte - bijdrage van
    zijn hand 'De katholieke fractie der Tweede Kamer' (&lt;em&gt;De Wachter&lt;/em&gt;

    2 (1872) II, 8 - 25) is het echter gebleven. Hij constateerde
    daarin dat katholieken door anderen altijd als katholiek
    gestigmatiseerd werden en maakte duidelijk dat katholieke
    kamerleden over zaken het geloof rakende, regelmatig overleg
    pleegden. Een pleidooi voor confessionele partij vorming, zoals
    later gesuggereerd, is het niet. In de jaren zeventig
    ontwikkelde hij zich met vele andere katholieke kamerleden tot
    een conservatief, wiens ideaal het was dat 'de katholieken,
    zonder als eigenlijke katholieke partij op te treden, kern van
    een conservatieve partij moeten zijn'. Strijd tegen uitbreiding
    van het kiesrecht, tegen invoering van algemene dienstplicht,
    tegen de uitvoering van de onderwijswetten en voor herinvoering
    van de doodstraf vormden bijzondere zorgen voor Heydenrijck en
    zijn katholieke collega's in de Kamer. Na de komst van
    Schaepman in 1880 in de Kamer werden de katholieke leden in
    korte tijd overvleugeld en in de schaduw gesteld door de
    massieve orator, die, wars van liberalisme en conservatisme,
    een vernieuwingsgezinde groep katholieken rond zich wilde
    opbouwen. Schaepman ontzag zich niet om door felle, vaak zeer
    persoonlijke aanvallen binnen en buiten de Kamer de katholieke
    conservatieven uit te schakelen. In september 1882 probeerde de
    kiesvereniging &amp;quot;Noord-Brabant&amp;quot; op een landelijke samenkomst in
    Den Bosch de katholieke politici op &amp;eacute;&amp;eacute;n lijn te
    brengen. Heydenrijck werkte er als een van de belangrijkste
    woordvoerders metterdaad aan mee, maar eenheid bleek niet
    mogelijk. Hij trok er de consequentie uit, verliet in mei 1883
    de Kamer en werd benoemd tot lid van de Raad van State, een
    door velen benijde positie met een inkomen van 5000,- per jaar.
    Een aanmerkelijke verbetering, want een kamerlid ontving 2000,-
    per jaar. Toen Schaepman een jaar na de bijeenkomst in Den
    Bosch als tegenzet en zonder overleg met zijn collega's zijn
    beschouwing 'Een katholieke partij. Proeve van een program' 
    &lt;em&gt;(Onze Wachter&lt;/em&gt;

    (1883) I, 209-306) publiceerde, betuigde Heydenrijck meteen
    zijn instemming met de aanval erop van Julius Verwer, advocaat
    en grondbezitter te Diever. Verwer pleitte in twee geschriften
    tegen Schaepmans 
    &lt;em&gt;Proeve&lt;/em&gt;

    in voor de oprichting van een niet-exclusivistisch-katholieke,
    conservatieve partij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn benoeming in de Raad van State werd Heydenrijck
    nu weer politiek actief: in 1884 als kandidaat voor een
    kamerzetel in het district Zevenbergen, welke strijd hij
    verloor, en in 1885/ 1886 in het district Leiden als
    propagandist voor de anti-Schaepmanniaanse kandidaat J.P.
    Smeele, die een kamerzetel veroverde. In 1886/ 1887 probeerde
    hij samen met B.M. Bahlmann Schaepman de voet dwars te zetten
    door, tegen Schaepmans nationale bond in, een Noord- en
    Zuid-Hollandse bond van katholieke kiesverenigingen op te
    richten, van welke bond hij de ere voorzitter werd. Veel
    politieke betekenis had hij echter niet meer. Op
    maatschappelijk gebied zette hij zich nu in voor verenigingen
    als de RK Militairenvereeniging, de
    St.-Jozefsgezellenvereeniging, de Nederlandse Zouavenbond e.d.,
    die hij vanuit zijn kapitaalkrachtige positie steunde en waar
    hij graag op vergaderingen het woord voerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Raad van State vertegenwoordigde hij met anderen het
    conservatieve element. Zo werd bijvoorbeeld het ontwerp van de
    kieswet-Tak in 1893 door de derde afdeling, waarin hij zitting
    had, negatief beoordeeld. In 1899 gaf hij zelfs zijn in het
    Latijn gestelde proefschrift in vertaling en bewerking tot
    tweemaal toe uit: 
    &lt;em&gt;Een akademisch proefschrift van 1855 over de rechten en
    plichten van onzen Staat, opzichtens het onderwijs der
    jeugd&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, [1899]), om zijn liberale collega-staatsraad
    P.F. Hubrecht in diens onderwijsopvattingen te bestrijden en
    zijn eigen weerzin tegen de leerplicht te uiten. In 1897 werd
    hij benoemd in de voogdijraad voor prinses Wilhelmina, welke
    functie hij slechts tot haar achttiende verjaardag in 1898
    hoefde uit te oefenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heydenrijcks geestelijke krachten namen inmiddels snel af.
    Na de plotselinge dood van zijn enige zoon in 1903 en het
    overlijden van zijn vrouw in 1905 stortte hij geestelijk
    volledig in. Hij nam ontslag uit de Raad van State, waar hij
    opgevolgd werd door oud-minister J.W. Bergansius, en werd
    opgenomen in de inrichting Voorburg te Vught, waar hij nog zes
    jaar verpleegd werd. Een tragisch einde van een man die in de
    dertig jaar tussen 1855 en 1885 een exponent is geweest van de
    ontwikkeling van zovele katholieken van gematigd liberaal tot -
    wat L.J. Rogier genoemd heeft - een steriel conservatisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Familiepapieren, waaronder enige brieven van en aan
  Ch.J.A. bevinden zich in het archief van de Jezu&amp;iuml;eten in
  Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde geschriften publiceerde hij: 
    &lt;em&gt;Het ministerie Heemskerk-Hasselman&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1867); 
    &lt;em&gt;De eedsquaestie in de Tweede Kamer. Interpellatie van den
    heer Heydenrijck&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1881); 
    &lt;em&gt;Leo XIII&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1887); De 
    &lt;em&gt;vredesconferentie en het jubeljaar der kerk&lt;/em&gt;

    (Den Haag, [1899]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Castoretpollux, 
  &lt;em&gt;In de Tweede Kamer. Portretten&lt;/em&gt;

  (Sneek, 1881) 59 - 63; J.W. van Nispen tot Sevenaer, 'Een
  katholiek veteraan', in 
  &lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

  28 (1902) 396-397; necrologie&amp;euml;n in 
  &lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

  7-9-1911 en in 
  &lt;em&gt;De Katholieke Illustratie&lt;/em&gt;

  45 (1911) 814; F.J.H. Banning, 
  &lt;em&gt;Het geslacht Weijn. Genealogie en aantekeningen&lt;/em&gt;

  (Groenlo, 1937); J.H.J.M. Witlox, 
  &lt;em&gt;Schaepman als staatsman&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960. 3 dl.); idem. 
  &lt;em&gt;De staatkundige emancipatie van Nederlandse katholieken 1848 -
  1870&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1969); J.A. Bornewasser, 'De katholieken en het ontstaan
  van hun politieke partijorganisatie', in 
  &lt;em&gt;Vaderlands verleden in veelvoud. Deel II: l9e-20e eeuw&lt;/em&gt;

  (Den Haag, 1980) 188-208.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [29-4-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.A.M. Beekelaar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

