<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hijmans, Abraham Albert (1869-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hijmans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hijmans_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hijmans</name>, Abraham Albert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HIJMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hijmans, Abraham Albert&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Albert Abraham Hijmans van den Bergh&lt;/b&gt;), internist (Rotterdam 1-12-1869 - Utrecht 28-9-1943).

  Zoon van Benjamin Hijmans, koopman, en Berdina van den Bergh.
  Gehuwd op 31-5-1900 met Catharina Maria Hudig. Uit dit huwelijk
  werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HIJMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hijmans, Abraham Albert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn middelbare schoolopleiding volgde Hijmans te Rotterdam,
    eerst aan de 3-jarige HBS en daarna aan het Erasmiaansch
    Gymnasium, welke school hij v&amp;oacute;&amp;oacute;r het eindexamen
    verliet. In 1888 volgde hij zijn ouders naar Antwerpen en liet
    hij zich inschrijven aan de natuurwetenschappelijke faculteit
    te Gent. In 1890 slaagde hij aldaar 'avec la plus grande
    distinction' voor het kandidaatsexamen. Direct daarna, 10
    oktober 1890, begon hij te Leiden de studie in de geneeskunde;
    in juli 1891 deed hij alsnog eindexamen aan het Gymnasium
    Erasmianum, en op 8 maart 1895 behaalde hij het artsexamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort tevoren was hij te Leiden benoemd tot inwonend
    assistent van de hoogleraar inwendige geneeskunde W. Nolen. Hij
    bleef in die functie tot maart 1896. Twee maanden later, op 21
    mei, promoveerde hij 'met lof' op een studie over 
    &lt;em&gt;De giftigheid der urine en de teer der auto-intoxicatie&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1896), een experimenteel chemisch-toxicologisch
    onderzoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1896/ 1897 werkt Hijmans van den Bergh enige tijd in de
    kliniek van A. Epstein in Praag en bij A.A. Czerny in Breslau,
    om zich in april 1897 als huisarts te Rotterdam te vestigen.
    Behalve een voorkeur voor de klinische chemie, toonde Hijmans
    in deze jaren vooral belangstelling voor de kindergeneeskunde.
    Zijn verschillende publikaties uit deze periode betreffen alle
    de kindergeneeskunde, zoals de uitvoerige verhandeling 
    &lt;em&gt;Geneeskundige Bladen uit Kliniek en Laboratorium&lt;/em&gt;

    5 (1898) 51-86.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij op 11 december 1899 was benoemd tot uitwonend
    geneesheer van het Gemeenteziekenhuis te Rotterdam, begon een
    tweede fase in zijn carri&amp;egrave;re. Organisatorisch speelde hij
    een centrale rol in het Klinisch Genootschap en het Bataafsch
    Genootschap der proefondervindelijke wijsbegeerte. In deze
    Rotterdamse jaren legde Hijmans, in nauwe samenwerking met de
    patholoog R. de Josselin de Jong en de apothekeres A.
    Grutterink, de basis voor het klinisch chemisch onderzoek dat
    hem in zijn latere leven zou blijven bezighouden. In 1905
    diagnostiseerde hij als eerste de oorzaak van een ernstige vorm
    van vergiftiging, waarbij zwavel zich verbindt met het
    bloedeiwit (hemoglobine). Hierdoor wordt de zuurstof uit het
    hemoglobine verdrongen. Getuige de vele publikaties is dit
    onderwerp hem blijven boeien. In 1933 zou zijn promovendus H.W.
    van Lier het desbetreffende onderzoek in een proefschrift
    samenvatten. Eveneens werd in een dissertatie, van F.L.J.
    Jordan in 1935, het onderwerp van nachtelijk verlies van
    bloedeiwit (hemoglobine) in de urine uitgewerkt. Hijmans
    internationale bekendheid dankt hij vooral aan het onderzoek
    over het bilirubine (een rode galkleurstof). In de jaren rond
    1910 geraakte hij steeds meer overtuigd dat er feitelijk twee
    soorten galkleurstoffen bestaan: &amp;eacute;&amp;eacute;n die men vindt
    bij leveraandoeningen en &amp;eacute;&amp;eacute;n die men aantreft bij
    verhoogde bloedafbraak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1911 werd Hijmans benoemd tot hoogleraar inwendige
    geneeskunde aan de Groningse universiteit als opvolger van K.
    Wenckebach. Deze functie aanvaardde hij op 20 januari 1912 met
    zijn veelgeroemde rede over 
    &lt;em&gt;Het denken in pathologie en kliniek&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1912). In de daarop volgende jaren zette hij het
    onderzoek op de galkleurstoffen intensief voort. Samen met I.
    Snapper ontwikkelde hij in 1913 een bruikbare kwantitatieve
    methode voor de bepaling van bilirubine ('Die Farbstoffe des
    Blutserums', in 
    &lt;em&gt;Deutsches Archiv f&amp;uuml;r klinische Medizin&lt;/em&gt;

    110 (1913) 540-561). Samen met de chemicus P. Muller maakte hij
    in 1916 bekend dat de twee vormen van bilirubine konden worden
    onderscheiden: &amp;eacute;&amp;eacute;n die direct reageert op
    diazoniumzout en &amp;eacute;&amp;eacute;n die pas reageert als er alcohol
    wordt toegevoegd. Deze vormen corresponderen met de twee
    soorten geelzucht, de 'levervorm' en de 'bloedvorm'. Dit is de
    'Van den Bergh-test' uit de Engelstalige literatuur, in
    Nederland bekend als de 'Reactie van Hijmans van den Bergh en
    Snapper'. In 1918 werd het thema door Hijmans, Snapper en J.
    Muller samengevat in het boek 
    &lt;em&gt;Der Gallenfarbstoff im Blut&lt;/em&gt;

    (Leiden [etc.], 1918), waarvan in 1925 een nieuwe editie
    verscheen. De resultaten van het onderzoek over de
    galkleurstoffen dat Hijmans tussen 1925 en 1935 uitvoerde,
    werden in 1935 samengevat in het proefschrift van zijn leerling
    H.A.P. Hartog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Hijmans in april 1918 te Utrecht benoemd op de
    leerstoel van S. Talma. Voor zijn inaugurele rede op 5 oktober
    1918 koos hij opnieuw een meer algemeen, beschouwend medisch
    thema: 
    &lt;em&gt;Over het gestel.&lt;/em&gt;

    Het belangrijkste onderzoeksthema bleef ook in deze jaren de
    bloed- en galkleurstoffen. Hij kwam op het spoor van
    kleurstoffen in het bloed (zoals carotine, afkomstig van
    wortelen), die in vet oplosbaar waren, de lipochromen. Hij
    constateerde dat de concentratie van deze stoffen in het
    bloedserum afhankelijk was van het voedsel en hij wees op een
    verband met de werking van het vitamine A (met P. Muller en J.
    Broekmeyer, 'Het lipochrome pigment van bloedserum en organen.
    Xanthosis, Hyperlipochromaemie', in 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

    64 (1920) II, 127-135), hetgeen later door anderen kon worden
    bevestigd. Een andere groep van kleurstoffen, die als
    afbraakprodukten van het bloed in de urine en de ontlasting
    kunnen worden aangetroffen, zijn de porphyrinen. Ook met dit
    onderdeel hield hij zich bezig. Hijmans van den Bergh beschreef
    als eerste een geval van aangeboren overvloedige
    porphyrine-uitscheiding, eveneens een afbraakprodukt van bloed,
    dat in ontlasting en urine kan worden aangetroffen. Samen met
    W. Grotepass ontwikkelde hij een methode om porphyrine
    kwantitatief in bloedlichaampjes te bepalen. Dit onderzoek was
    een belangrijke bijdrage aan de kennis van de biochemische
    processen in de lever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de vermelding van deze onderzoeksthema's is het oeuvre
    van Hijmans, bestaande uit ruim 160 publikaties, slechts
    gedeeltelijk aangegeven. Zijn klinische studies bestrijken het
    gehele terrein van de inwendige geneeskunde. Samen met W. Nolen
    en J. Siegenbeek van Heukelom legde Hijmans in 1916 de basis
    voor de levensverzekeringsgeneeskunde met de uitgave van het
    lijvig handboek 
    &lt;em&gt;Levensverzekering-geneeskunde&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1916), dat in 1925 ook in Duitse vertaling
    verscheen. Hetzelfde jaar (1925) publiceerde hij samen met
    Siegenbeek van Heukelom een boek over suikerziekte in 
    &lt;em&gt;Voordrachten over suikerziekte (Utrecht,&lt;/em&gt;

    1925) - met medew. van R. de Josselin de Jong - , dat eveneens
    in Duitse vertaling verscheen en waarin vooral de nieuwe
    mogelijkheden van de insuline-therapie werden beschreven. Een
    samenvatting van zijn visie op de geneeskunde en de organisatie
    van de gezondheidszorg vindt men in de rede 'Balans der
    Geneeskunde', die in 1932 verscheen (in 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

    76 (1932) III, 4333-4342.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het voorjaar van 1938 dwong zijn gezondheid hem het
    hoogleraarschap neer te leggen. In zijn afscheidsrede op 30 mei
    1938 behandelde hij tal van actuele thema's uit de
    gezondheidszorg en algemene geneeskunde; de rede verscheen in 
    &lt;em&gt;Vox Medicorum&lt;/em&gt;

    38(1938) 138- 141. Twee jaar na zijn vertrek verraste hij de
    medische wereld met de uitgave van een monumentaal 
    &lt;em&gt;Leerboek der Inwendige Geneeskunde&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1940-1941. 2 dl.), geschreven in samenwerking met
    C.D. de Langen, zijn leerling en opvolger te Utrecht, en met
    Snapper. Dit leerboek zou nog lang na de Tweede Wereldoorlog,
    in tal van edities, de opleiding van internisten meebepalen. Op
    28 september 1943, na enige zeer moeilijke jaren, overleed hij
    ten huize van De Langen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als persoon werd Hijmans door zijn leerlingen altijd geroemd
    wegens zijn didactische gaven, zijn grote intelligentie en zijn
    kritische, ondogmatische wetenschappelijke houding. Franse
    literatuur en de opera hadden zijn liefde, terwijl hijzelf de
    zangkunst beoefende. Hoewel van joodse afkomst, was Hijmans
    evenmin als zijn ouders joods-religieus denkend of lid van een
    joods kerkgenootschap; later behoorde hij tot de remonstrantse
    kerk. Dank zij zijn zogenaamde 'gemengde huwelijk' kwam hij
    zijn laatste levensjaren tijdens de bezetting gelukkig niet in
    moeilijkheden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hijmans van den Bergh behoorde tot de eersten in Nederland
    die de betekenis van de biochemie en de daarbij behorende
    experimenten voor de geneeskunde inzagen. Het klinisch-chemisch
    laboratorium was voor hem niet, zoals voor de meesten van zijn
    tijdgenoten, uitsluitend bestemd voor routineonderzoek, maar
    hij gebruikte het ook als instrument voor klinische research.
    Een school heeft Hijmans niet gevormd. Zijn wetenschappelijke
    verdiensten vonden erkenning in een lidmaatschap van de
    Koninklijke Akademie van Wetenschappen (1919), verder in
    koninklijke onderscheidingen, eredoctoraten te Brussel (1934)
    en Athene (1937), en tal van erelidmaatschappen van binnen-en
    buitenlandse genootschappen. De Nederlandse Internisten
    Vereniging stelde in 1960 een Hijmans van den Bergh-medaille
    in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: samen met P. Muller, '&amp;Uuml;ber
    eine direkte und indirekte Diazoreaktion auf Bilirubin', in 
    &lt;em&gt;Biochemische Zeitschrift&lt;/em&gt;

    77 (1916) 90 - 103; 'Ein Fall von kongenitaler Porphyrinurie
    mit Koproporphyrin in Harn und Stuhl', in 
    &lt;em&gt;Archiv f&amp;uuml;r Verdauungs-Krankheiten&lt;/em&gt;

    42 (1928) 302 - 307; 'Ein bemerkenswerter Fall von Porphyrie',
    in 
    &lt;em&gt;Wiener klinische Wochenschrift&lt;/em&gt;

    50(1937)830-831.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;I. Snapper, '40-jarig artsjubileum prof. dr. A.A.
  Hijmans van den Bergh', in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  79 (1935) 1150-1153; H.R. Kruyt, in 
  &lt;em&gt;Verslag van de openbare vergadering der afdeeling natuurkunde
  op 30 October 1943 van de Nederlandsche Akademie van
  Wetenschappen te Amsterdam&lt;/em&gt;

  52 (1943) 463-465; E. Gorter, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Nederlandsche Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

  (1943 - 1944) 194-207; C.D. de Langen, in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  89 (1945) 227-228.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 725.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;M.J. van Lieburg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

