<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hinloopen Labberton, Dirk van (1874-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hinloop"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hinloop</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hinloopen Labberton</name>, Dirk van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">indoloog</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hinloopen Labberton, Dirk van&lt;/strong&gt;, ori&amp;euml;ntalist en theosoof (Doesburg 24-9-1874 - Ojai (Californi&amp;euml;, Verenigde Staten) 3-9-1961). Zoon van Richard van Hinloopen Labberton, boekhandelaar, en
  Regina Henke van Assen. Gehuwd op 31-10-1901 met Frederique
  Henri&amp;euml;tte Jacoba van Motman. Uit dit huwelijk werd 1 zoon
  geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirk van Hinloopen Labberton deed in 1893 eindexamen aan de
    HBS in Arnhem. Het jaar daarop vertrok hij naar
    Nederlands-Indi&amp;euml;, waar hij een opleiding volgde op het
    proefstation voor de suikerindustrie te Pasoeroean. In 1895
    werd hij aangesteld als chemisch analist op de suikerfabriek
    Gajam, en in 1896 als fabricatiechef van de suikerfabriek
    Sempal-Wadak, beide op Oost-Java. Van Hinloopen Labberton
    maakte zich een grote kennis van de suikerindustrie eigen.
    Tevens hield hij zich bezig met de studie van het Maleis en het
    Javaans, en de land- en volkenkunde van de archipel, in het
    bijzonder die van Java. In 1898 behaalde hij het
    grootambtenaarsexamen, dat toegang verschafte tot hogere
    betrekkingen bij het gouvernement. Een jaar later volgde zijn
    benoeming tot commies bij de Algemeene Secretarie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn vrije tijd zette Van Hinloopen Labberton zijn
    studies voort. Dit leidde uiteindelijk tot zijn aanstelling,
    van 1904 tot 1913, als leraar Javaans, later ook Maleis, aan de
    afdeling Indische Taal-, Land- en Volkenkunde van het Gymnasium
    Willem III te Batavia. Gedurende deze jaren publiceerde hij
    veel en verzorgde hij onder andere een aantal Javaanse
    tekstedities. Ook het Sanskriet had zijn aandacht, wat
    samenhing met zijn theosofische belangstelling voor de Indiase
    cultuur en geesteswereld. Zo verschenen in 1914 van hem: 
    &lt;em&gt;Het Heilandslied. Eene metrische vertaling van Sjriemad
    Bhagawad-Gietaa naar het Sanskrtaorigineel&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Het Sanskrtam voor Hollanders verklaard. Een eenvoudige
    spraakleer van de gewijde taal der Aaryaas&lt;/em&gt;

    . Zijn brede kennis en zijn publicistische en educatieve
    activiteiten bezorgden Van Hinloopen Labberton een benoeming
    tot gedelegeerd lid van de Nederlandsch-Indische Commissie voor
    de Wereldtentoonstelling te Brussel in 1909/1910. In dit
    verband redigeerde hij in 1910 het 
    &lt;em&gt;Ge&amp;iuml;llustreerd handboek van Insulinde...&lt;/em&gt;

    . Tevens was Van Hinloopen Labberton enige jaren redacteur van
    het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Indische taal-, land- en volkenkunde&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Verhandelingen van het Bataviaasch Genootschap van kunsten
    en wetenschappen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1913 werd de 'afdeling B' van het Gymnasium Willem III,
    waar bestuursambtenaren werden opgeleid, opgeheven. Voor Van
    Hinloopen Labberton volgde toen, van 1914 tot 1916, een
    leraarschap in de Maleise taal bij de Bestuursschool te
    Batavia. Vanaf 1918 tot aan zijn zelf aangevraagd, eervol
    ontslag in 1922 stond hij ter beschikking van de directeur van
    het departement van Binnenlandsch Bestuur, onder meer voor
    werkzaamheden bij het Encyclopaedisch Bureau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze laatste betrekking gaf Van Hinloopen Labberton meer
    tijd om zich met politieke activiteiten bezig te houden. Vanaf
    de eeuwwisseling was hij zich namelijk gaan manifesteren als
    een enthousiast 'ethisch' hervormer. Als voortvarend
    bestuurslid en later voorzitter van de Nederlandsch-Indische
    Afdeeling van de Theosofische Vereeniging, waarbij hij zich
    ongeveer terzelfder tijd had aangesloten, kwam Van Hinloopen
    Labberton in aanraking met R. Soetomo en andere voormannen van
    de in 1908 opgerichte Javaanse culturele, later
    nationalistische beweging Boedi Oetomo, die gevoelig waren voor
    deze geestelijk-religieuze richting. Ge&amp;iuml;nspireerd door de
    denkbeelden en het voorbeeld van de theosofische leidster in
    Groot-Brittanni&amp;euml; en Brits-Indi&amp;euml;, Annie Besant, en
    gegrepen door de idee van de broederschap der mensheid kwam Van
    Hinloopen Labberton ertoe het Indonesisch emancipatiestreven te
    steunen. Overal waar er serieus naar politieke samenwerking
    tussen Indonesi&amp;euml;rs en Europeanen werd gestreefd, was Van
    Hinloopen Labberton present. Hij wist zich zelfs aanvaardbaar
    te maken in de engere kring van leiders van de
    nationalistisch-Indonesische beweging van de Centraal Sarekat
    Islam, waar hij als 'broeder' werd beschouwd. Vooral de
    nationalistische voorman Abdoel Moeis onderging zijn
    invloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beiden, Abdoel Moeis en Van Hinloopen Labberton, waren in
    1916, onder de toenmalige oorlogsomstandigheden van het
    neutrale Nederlands-Indi&amp;euml;, voorstanders van een versterkte
    defensie van de kolonie. Zij gaven dan ook hun steun aan de
    campagne die de naam kreeg van 'Indi&amp;euml; Weerbaar'. De
    mogelijkheid van een 'Inlandse militie' was voor bepaalde
    nationalisten des te aantrekkelijker omdat men dacht in ruil
    voor medewerking democratiseringseisen te kunnen stellen; eisen
    die verder gingen dan die welke in de plannen voor een
    Nederlands-Indische Volksraad door regeringskringen in Den Haag
    en Batavia leken te zullen worden ingewilligd. In augustus 1916
    namen nationalistische partijvertegenwoordigers in Batavia een
    'Indi&amp;euml; Weerbaar'-motie aan, die in maart van het
    daaropvolgende jaar door een deputatie van leden van Boedi
    Oetomo, de Sarekat Islam, de Regentenbond en de vier
    Prinsenbonden uit de Vorstenlanden in Den Haag aan de Koningin
    werd aangeboden. Van Hinloopen Labberton, daartoe aangewezen
    door gouverneur-generaal J.P. graaf van Limburg Stirum, trad
    als 'geleider' van deze deputatie op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de politieke voorbereidingen van de
    Volksraadverkiezingen in 1917 richtte Van Hinloopen Labberton
    in Batavia de kiesvereniging 'Melajoe' op, die zich sterk
    maakte voor de nauwe 'associatie' tussen alle bevolkingsgroepen
    in Indi&amp;euml;. Dit initiatief kwam echter niet van de grond.
    Wel gelukte het Van Hinloopen Labberton in januari 1918 tot lid
    van de Volksraad voor de Nederlandsch-Indische Vrijzinnige Bond
    te worden gekozen. Ter gelegenheid van de opening van de eerste
    vergadering van de Volksraad stelde hij voor, opnieuw
    blijkgevend van zijn intense belangstelling voor de Javaanse
    cultuur, een studiebijeenkomst te organiseren, wat ten slotte
    zou uitlopen op een congres over Javaanse cultuurontwikkeling,
    dat begin juli 1918 te Soerakarta werd gehouden. Dit evenement
    sloeg zozeer aan dat het onder meer de aanleiding vormde tot de
    oprichting van het Java-Instituut in 1919.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de eerste Volksraad (1918-1922) toonde Van Hinloopen
    Labberton zich een krachtig voorstander van verdere
    democratisering in de richting van een parlement. Teleurgesteld
    door de afwijzing van de hervormingsvoorstellen van de
    commissie-Carpentier Alting sloot hij zich aan bij het in
    december 1921 opgerichte Comit&amp;eacute; voor autonomie van
    Indi&amp;euml;, dat onder zware druk van de regering ten slotte
    alleen nog maar uit enkele radicalen bestond, gesteund door de
    Indische Sociaal-Democratische Partij, de Sarekat Hindia en de
    Sarekat Islam. In een politiek klimaat dat steeds sterker
    conservatieve trekken kreeg, geraakte hij zelfs geheel in het
    isolement, en verbitterd volgde in 1922 in een aantal artikelen
    in 
    &lt;em&gt;Darma Kondo&lt;/em&gt;

    , het blad van Boedi Oetomo, zijn afscheid van het koloniale
    toneel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had de kennismaking met Japan, tijdens de terugreis
    van de 'Indi&amp;euml; Weerbaar'-deputatie in 1917, Van Hinloopen
    Labbertons belangstelling gewekt voor de taal en geschiedenis
    van dit land. Van een Europees verlof in 1921 maakte hij
    gebruik om zich in Leiden en Parijs de beginselen van het
    Japans eigen te maken. Na terugkeer in Indi&amp;euml; nam hij
    ontslag ten einde zich geheel aan de studie van het Japans te
    wijden. Deze studie zette hij vervolgens een jaar lang voort in
    Sydney. Daar ontving Van Hinloopen Labberton het aanbod van de
    Nederlandse regering om in Japan een leerstoel te bekleden. Van
    1923 tot 1925 doceerde Van Hinloopen Labberton aan de
    Keizerlijke Universiteit te Tokio Nederlands, alsmede Maleis,
    Javaans en Sanskriet. In mei 1926 in Nederland teruggekeerd,
    legde hij op 13 januari 1927 het taalkundig doctoraal examen
    van de Indologische studie af aan de Rijksuniversiteit te
    Leiden, en op 3 juni 1929 het doctoraal examen geschiedenis aan
    de Universiteit van Amsterdam. In de hoofdstad promoveerde hij
    ook op 26 maart 1931 bij H. Brugmans, hoogleraar in de algemene
    geschiedenis, op het proefschrift 
    &lt;em&gt;De Angelsaksische Witena-Gemot en Magna Carta Libertatum. De
    middeleeuwsche oorsprong en geschiedenis van het parlementaire
    stelsel&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In december 1927 was Van Hinloopen Labberton een van de
    oprichters van het 'Theosofisch Lyceum in Naerdinclant' in de
    villa 'Draphna' te Naarden. Als rector en docent in
    verschillende vakken zou hij hieraan tot 1937 verbonden
    blijven. Een jaar eerder was hij reeds, waarschijnlijk mede in
    verband met het omstreden gedrag van zijn enige zoon, naar de
    Verenigde Staten gegaan. Hij vestigde zich in het plaatsje
    Ojai, ten noorden van Los Angeles, waar zich een belangrijk
    opleidings- en studiecentrum, het Krotona Institute of
    Theosophy, bevond. Tijdens de Tweede Wereldoorlog verrichtte
    hij diensten voor de Amerikaanse federale inlichtingendienst,
    de FBI, en het Nederlandse consulaat in Los Angeles door het
    vertalen van documenten uit het Japans. Zijn oude dag bracht
    hij door in Taormina, de speciaal voor oudere, eminente
    theosofen bestemde buitenwijk van Ojai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Hinloopen Labberton was geen gemakkelijk mens. Koel en
    afstandelijk, legde hij in zijn optreden steeds een grote
    eigenzinnigheid aan de dag, die maar al te vaak ontaardde in
    betweterij. Hij was ongetwijfeld taalkundig zeer begaafd:
    telkens wist hij zich in korte tijd een nieuwe taal eigen te
    maken. Tevens bezat hij, door zijn fotografisch geheugen, een
    zeer grote kennis op het gebied van de land- en volkenkunde en
    de geschiedenis. In vakkringen stond men enigszins sceptisch
    tegenover Van Hinloopen Labbertons wetenschappelijke
    geschriften, omdat hij de neiging had te veel zaken uit
    verschillende disciplines op een nogal speculatieve wijze met
    elkaar in verband te brengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het manuscript van een, waarschijnlijk door D. van
  Hinloopen Labberton zelf opgestelde, korte levensschets (tot
  omstreeks 1934) is in particulier bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast de in de tekst genoemde publikaties en verschillende
    bewerkingen van Javaanse teksten o.a.: 'Invloed van de
    suikerfabriek op hare omgeving', in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor nijverheid en landbouw in
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    77 (juli 1908) 1-120; 
    &lt;em&gt;Register op de artikelen voorkomende in het Tijdschrift voor
    Indische taal-, land- en volkenkunde en de Verhandelingen van
    het Bataviaasch Genootschap... tot 1907..&lt;/em&gt;

    (Batavia [etc.], 1908); 
    &lt;em&gt;Theosofie in verband met Boedi-Oetomo. Lezing...&lt;/em&gt;

    (Batavia, 1909); 
    &lt;em&gt;Education in Netherlands East India&lt;/em&gt;

    (Semarang [etc.], 1914); 'De invoering van eene militie in
    Indi&amp;euml;, welke rekening houdt met het karakter van den
    inlander en de stroomingen in de inlandsche maatschappij', in 
    &lt;em&gt;Orgaan der vereeniging ter beoefening van de
    krijgswetenschap&lt;/em&gt;

    (1916/1917) 579-594; 'Bijdrage tot het vraagstuk der Javaansche
    cultuurontwikkeling', in 
    &lt;em&gt;Congres voor Javaansche cultuur-ontwikkeling.
    Prae-adviezen&lt;/em&gt;

    II (Semarang [1918]) 1-13; 
    &lt;em&gt;Dictionaire de termes de droit coutumier indon&amp;eacute;sien&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1934).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'D. van Hinloopen Labberton', in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

  22 (1917) 265-272; 
  &lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
  Nederlands-Indi&amp;euml;. Een bronnenpublikatie. Eerste stuk
  1891-1926&lt;/em&gt;

  . Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1964); A. Nagazumi, 
  &lt;em&gt;The dawn of Indonesian nationalism. The early years of the
  Budi Utomo, 1908-1918&lt;/em&gt;

  (Tokio, 1972); 
  &lt;em&gt;De ontwikkeling van de nationalistische beweging in
  Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Bronnenpublikatie&lt;/em&gt;

  . I: 
  &lt;em&gt;1917-medio 1923&lt;/em&gt;

  . Bew. door R.C. Kwantes (Groningen, 1975); 
  &lt;em&gt;Socialisme in Indonesi&amp;euml;. De Indische
  Sociaal-Democratische Vereeniging 1897-1917.
  Bronnenpublikatie&lt;/em&gt;

  I. Bew. en ingel. door F. Tichelman (Dordrecht,
  1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F. Tichelman&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

