<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoeben, Henricus Johannes Gerardus (1899-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hoeben"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoeben</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoeben</name>, Henricus Johannes Gerardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HOEBEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoeben, Henricus Johannes Gerardus&lt;/strong&gt;, journalist (Teteringen (N.B.) 30-10-1899 - Berlijn (Duitsland) 28-2-1942). Zoon van Henricus Simon Antonius Hoeben, manufacturier, en
  Christina Maria Bos. Gehuwd op 16-8-1927 met Catharina Maria
  Louisa F&amp;auml;rvers. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2
  dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HOEBEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoeben, Henricus Johannes Gerardus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hein Hoeben doorliep het gymnasium bij de minderbroeders in
    het Westbrabantse Langeweg. Wegens zijn gezondheid ongeschikt
    geacht voor de orde van de ascetisch levende Kapucijnen werd
    hij opgenomen in het noviciaat van de Paters van het Heilig
    Hart te Ginneken bij Breda. Hij studeerde er filosofie, totdat
    ziekte ook daaraan een einde maakte. Vervolgens begon Hoeben
    een studie MO-Duits, zich onderwijl toeleggend op het schrijven
    over toneel en literatuur in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw&lt;/em&gt;

    , het katholiek-democratische weekblad van Max van Poll, en,
    later, voor onder andere de dagbladen 
    &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    . Daarnaast bezorgde en vertaalde Hoeben katholieke auteurs als
    de Duitser Leo Weismantel en, vooral, de Oostenrijker Richard
    von Kralik, een ultramontaanse veelschrijver die rond de
    eeuwwisseling een christelijk-germaans cultuurideaal
    predikte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoebens beslissing te gaan studeren in Duitsland zou van
    cruciale betekenis blijken voor zijn verdere levensloop.
    Tijdens zijn studie schreef hij een werk over de
    gestigmatiseerde en visionaire kloosterlinge Anna Katharina
    Emmerick (1774-1824). Tevens raakte hij betrokken bij het
    strijdbare katholicisme dat het communisme en vervolgens ook
    het fascisme en nationaal-socialisme wilde bestrijden door de
    arbeiders een volwaardig cultureel en sociaal alternatief te
    bieden. Een van de meest op de voorgrond tredende
    vertegenwoordigers van deze stroming was de Duitse jezu&amp;iuml;et
    Friedrich Muckermann, vriend en geestverwant van de katholieke
    sociale voorman mgr. H.A. Poels. Met beide geestelijken zou
    Hoeben nauw samenwerken, vooral op het gebied van de pers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na enige tijd als letterkundig medewerker voor de 
    &lt;em&gt;K&amp;ouml;lnische Volkszeitung&lt;/em&gt;

    te hebben gewerkt, richtte Hoeben in 1927 het persbureau de
    Roomsche Wereldpost te Breda op. Dank zij zijn voortrekkersrol,
    sedert 1928, binnen een internationaal samenwerkingsverband van
    katholieke agentschappen en zijn benoeming, in 1929, tot
    secretaris-generaal van de Commission Permanente de l'Union des
    &amp;eacute;diteurs de Journeaux [sic] Catholiques, een organisatie
    van directeuren van gezaghebbende bladen als 
    &lt;em&gt;La Croix&lt;/em&gt;

    , de 
    &lt;em&gt;K&amp;ouml;lnische Volkszeitung&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;L'Osservatore Romano&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    , beschikte Hoebens agentschap, spoedig omgedoopt tot
    Katholieke Wereldpost (KWP), over uitstekende contacten.
    Daardoor wist de KWP andere gespecialiseerde persbureaus in
    Nederland te overvleugelen en uit te groeien tot een
    internationaal centrum van katholieke nieuwsdiensten. Verder
    bleef Hoeben optreden als hoofdredacteur van de 
    &lt;em&gt;Jaarlijksche Boekenschouw&lt;/em&gt;

    en als recensent van andere bladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de vernietiging van de Duitse katholieke organisaties
    door de nationaal-socialisten, de overbrenging van de zetel van
    de Commission Permanente van Keulen naar Breda en, in het
    bijzonder, de vlucht van Muckermann uit Duitsland in de zomer
    van 1934 groeide de KWP uit tot de belangrijkste distributeur
    van katholiek nieuws uit het Derde Rijk. Muckermann, die onder
    vooraanstaande Nederlandse katholieken groot gezag genoot, werd
    als een der weinige Duitse ballingen oogluikend toegestaan
    vanuit Nederland zijn campagne tegen het 'Neuheidentum' voort
    te zetten, onder meer via het nieuwsagentschap van zijn vriend
    en vertrouweling Hoeben. Een geheim netwerk stelde de KWP in
    staat zo'n vijfhonderd dag- en weekbladen, van Argentini&amp;euml;
    tot Hongarije, van nieuws en achtergrondinformatie te voorzien.
    Preken en brieven van Duitse kerkelijke leiders, waarin de
    nazistische repressie werd veroordeeld, lagen al voor
    verzending gereed voordat ze in Duitsland in beslag werden
    genomen. Daarmee vormde de KWP volgens de Generalkommissar
    f&amp;uuml;r das Sicherheitswesen een haard van anti-Duitse
    propaganda en spionage. Onder een religieuze dekmantel werd
    Duitsland en het nationaal-socialisme over de hele wereld
    schade toegebracht. In een offici&amp;euml;le geheime
    'Presseanweisung' voor Duitse bladen van 14 januari 1938 werd
    Hoeben gekarakteriseerd als 'der Haupturheber der katholischen
    Auslandhetze gegen Deutschland'. Het nazi-regime trachtte de
    KWP dan ook op verschillende manieren te dwarsbomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze tegenwerking schaadde het vertrouwen van de meerderheid
    van de katholieke pers en autoriteiten in Hoeben niet of
    nauwelijks. Integendeel, in het kader van de in 1936 begonnen
    Actie 'voor God', een offensief van de katholieke elite met als
    doel een morele herbewapening van het katholieke volksdeel,
    werd Hoeben en de KWP een publicitaire sleutelrol toebedeeld.
    Dit agentschap - in 1937/1938 gesplitst in een nationaal
    Katholiek Nederlandsch Persbureau onder toezicht van de
    organisatie van katholieke dagbladdirecteuren en een
    internationaal persbureau annex secretariaat van de Commission
    Permanente - verrichtte zijn werkzaamheden steeds
    nadrukkelijker onder direct patronaat van het episcopaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onmiddellijk nadat de Duitsers in mei 1940 Breda hadden
    bezet, werd het KWP-kantoor overvallen door een Sonderkommando
    van het Reichssicherheitshauptamt, met een arrestatielijst
    waarop niet alleen de namen prijkten van Hoeben en Muckermann,
    maar van alle personen die in nauwe relatie met hen hadden
    gestaan. Met behulp van gegevens uit het KWP-archief - twintig
    ton documenten, brochures en boeken, afgevoerd naar
    M&amp;uuml;nchen om nooit weer te voorschijn te komen - vonden de
    reeds goed ge&amp;iuml;nformeerde nazi's de ontbrekende schakels in
    het netwerk van 'Muckerm&amp;auml;nner', in Nederland, maar ook in
    Belgi&amp;euml;, Duitsland en Oostenrijk. Terwijl de hoofdfiguren
    onvindbaar waren, werden hun medewerkers gearresteerd en niet
    zelden naar Duitsland afgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoeben was direct na de inval met zijn vrouw en vijf
    kinderen naar Frankrijk gevlucht. Om niet-opgehelderde redenen
    - volgens sommigen omdat wraakacties jegens derden dreigden,
    volgens anderen wegens de ziekte van een van zijn kinderen -
    keerde hij eind juli 1940 naar Nederland terug. Op 1 augustus
    werd hij aangehouden en via kamp Vught, waar ook de andere
    KWP-medewerkers werden vastgehouden, naar de Berlijnse
    gevangenis aan de Alexanderplatz overgebracht. Slechts een
    attach&amp;eacute; van het Zweedse gezantschap mocht hem daar een
    enkele maal bezoeken. Na anderhalf jaar 'Einzelhaft' overleed
    Hoeben als gevangene 4531-II eind februari 1942, totaal
    vereenzaamd en uitgeput, maar, blijkens notities in een klein
    gebedenboekje, ongebroken in zijn geloof, een diep geloof dat
    zijn leven had beheerst en gevoerd in de richting van een
    radicaal-sociaal katholicisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Enig archiefmateriaal over Hoeben en de KWP bevindt
  zich in de Bisschoppelijke Archieven te Haarlem en te Utrecht,
  alsmede in het Archief H&amp;ouml;here SS- und Polizeif&amp;uuml;hrer,
  Generalkommissar f&amp;uuml;r das Sicherheitswesen in het
  Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie te Amsterdam. Brieven en
  een gebedenboek met aantekeningen uit de Berlijnse gevangenis
  berusten bij de familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve journalistieke beschouwingen, recensies en
    vertalingen: 
    &lt;em&gt;Anna Katharina Emmerick. Naar het Duitsch&lt;/em&gt;

    (Heerlen, 1924).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. H[ohman], 'Een memento voor dr. Hein Hoeben', in 
  &lt;em&gt;De Linie&lt;/em&gt;

  , 27-8-1955; Friedrich Muckermann, 
  &lt;em&gt;Im Kampf zwischen zwei Epochen. Lebenserinnerungen&lt;/em&gt;

  (Mainz, 1973); Paul Luykx, 
  &lt;em&gt;De actie 'voor God' 1936-1941. Een katholieke elite in het
  offensief&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1978); Gerard van Herpen, 'Dr. Hein Hoeben, een
  persman op wereldniveau', in 
  &lt;em&gt;De Stem&lt;/em&gt;

  , 19-9-1985; idem, 'In Teteringen heeft de herinnering een naam',
  
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 20-9-1985; Frank van Vree, 'Van kruistocht tot kruisgang. De
  bewogen geschiedenis van een katholiek persbureau', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van het Katholiek Documentatie Centrum&lt;/em&gt;

  18 (1988) 100-112.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 3a340.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Frank van Vree&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

