<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>H&#195;&#182;vell van Wezeveld en Westerflier, Eduard Otto Joseph Maria baron van (1877-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hovell"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hovell</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">H&amp;ouml;vell van Wezeveld en Westerflier</name>, Eduard Otto Joseph Maria baron van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">burgemeester</state>
    <state type="occupation">commissaris der Koningin</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HOVELL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;H&amp;ouml;vell van Wezeveld en Westerflier, Eduard Otto Joseph
  Maria baron van&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Van H&amp;ouml;vell tot Westerflier&lt;/b&gt;), burgemeester, en commissaris der Koningin in Limburg (Twello, gem. Voorst 28-3-1877 - Bosvoorde, gem. Brussel 12-2-1936).

  Zoon van Clemens Alexander Antonius baron Van H&amp;ouml;vell van
  Wezeveld en Westerflier, en jkvr. Elisabeth Theodora Maria
  Theresia de Kuyper. Gehuwd op 31-5-1910 met Marie Corn&amp;eacute;lie
  Aim&amp;eacute;e barones Schimmelpenninck van der Oye. Uit dit huwelijk
  werden 4 zoons en 6 dochters geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HOVELL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van H&amp;ouml;vell van Wezeveld en Westerflier, Eduard Otto Joseph
  Maria baron van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eduard van H&amp;ouml;vell bracht zijn kindertijd door in de
    omgeving van Deventer op het landgoed Wezeveld, dat al vanaf
    eind 17e eeuw in familiebezit was. Als lid van dit katholieke
    adellijke geslacht leerde hij van jongs af Frans en Duits
    spreken (zijn peetoom was heer van Gnadenthal bij Kleef). Hij
    doorliep het Stedelijk Gymnasium in Maastricht terwijl hij in
    de kost was bij zijn grootouders van moederszijde,
    respectievelijk bij een advocaat. Daarna volgde hij de
    rechtenstudie aan de Rijksuniversiteit Utrecht, die hij in 1905
    met een promotie op stellingen bij prof. H.J. Hamacher afsloot.
    In dat zelfde jaar vestigde hij zich aldaar als advocaat en
    procureur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ambtelijke loopbaan van Van H&amp;ouml;vell begon in 1908 met
    het burgemeesterschap van Culemborg. Men leerde er hem kennen
    als een correcte, vriendelijke man en een bekwaam bestuurder.
    Hij zette zich ook in 'voor de verdrukte en miskende klasse',
    zoals het Gelderse socialistische blad 
    &lt;em&gt;De arbeid&lt;/em&gt;

    in
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    november 1915 schreef, vol bewondering voor 'dezen zeldzamen
    kalmen en karaktervollen Burgemeester'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 22 november 1915 werd Van H&amp;ouml;vell
    burgemeester van Breda, als opvolger van E.P. van Lanschot, die
    zijn ontslag had ingediend na een reeks conflicten met de
    grootste katholieke fractie in de gemeenteraad. Van H&amp;ouml;vell
    trad zoveel mogelijk verzoenend op, maar hij slaagde er niet in
    de openlijke tegenstellingen tussen de verschillende fracties
    te overbruggen en de talrijke wethouderswisselingen tegen te
    gaan. Onder zijn bestuur werd Breda voorzien van elektrische
    verlichting en verwierf deze gemeente de Belcrumpolder van het
    Rijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per 1 november 1918 volgde Van H&amp;ouml;vell jhr. Ch.J.M.
    Ruijs de Beerenbrouck, die pas minister van Binnenlandse Zaken
    geworden was, op als commissaris der Koningin in Limburg. Door
    zijn afkomst en zijn bestuurlijke ervaring was hij
    gepredisponeerd voor deze functie, die zijn grootvader jhr.
    E.J.C.M. de Kuyper in de jaren 1874-1893 bekleed had.
    Nauwelijks in functie getreden, werd Van H&amp;ouml;vell
    geconfronteerd met de uit Duitsland gevluchte keizer Wilhelm,
    die hij een nacht onderdak verleende in zijn huis. Hoewel geen
    Limburger, werd hij in Maastricht, mede dank zij zijn
    gemoedelijke en toch waardige wijze van optreden, vrij snel
    geaccepteerd. De Provinciale Staten van Limburg waardeerden
    zijn tolerante leiding van de halfjaarlijkse vergaderingen en
    namen hem in 1935 in bescherming tegen aantijgingen van het
    nieuwe NSB-Statenlid M.V.E.H.J.M. graaf De Marchant et
    d'Ansembourg; terwijl de ambtenaren van de provincie waardering
    hadden voor het feit dat hij hun veel vrijheid liet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van H&amp;ouml;vell, uit hoofde van zijn functie
    president-commissaris van de Stroomverkoop-Maatschappij (later
    Provinciale Limburgsche Elektriciteits Maatschappij geheten) en
    van de Waterleiding Maatschappij voor Zuid-Limburg, voorzitter
    van de Raad van beheer van de Industriebank in Limburg en
    voorzitter van de Raad van bestuur van het Economisch
    Technologisch Instituut in Limburg, heeft de industrialisatie
    van Limburg naar vermogen bevorderd. Daarnaast maakte hij zich
    verdienstelijk voor de toepassing van elektriciteit in de
    industrie, onder andere als voorzitter van de commissie van
    toezicht bij de Keuring van electro-technische materialen
    Arnhem, en voor de natuurbescherming: hij was vanaf de
    oprichting in 1931 voorzitter van de stichting Het Limburgsch
    Landschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van H&amp;ouml;vell is bij zijn afscheid van de Bredase
    gemeenteraad getypeerd als 'een nauwgezet, voorzichtig en
    beleidvol man'. Later werd hij raak gekarakteriseerd als
    ouderwets ('In gezagsuitoefening, plichtsbewustzijn,
    arbeidzaamheid'), maar vrij van heerszucht. Hij was van nature
    geen stuwende of richtinggevende bestuurder. Als commissaris
    van de Koningin vond hij o.a. van Den Haag uit veel steun van
    Ruijs de Beerenbrouck, die lange tijd in de beginperiode en ook
    in de jaren dertig minister van Binnenlandse Zaken was. Onder
    zijn leiding werd in 1935 de Provinciale Planologische Dienst
    opgericht. Van H&amp;ouml;vell ging op in zijn ambt, waarvan hij de
    representatieve verplichtingen zeer serieus nam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijna alleen in de weekeinden had hij tijd voor zijn grote
    gezin. Verder was hij, een echte katholieke edelman, actief in
    de Nederlandse afdeling van de Orde van Malta. Hij was
    medeoprichter van die afdeling in 1911, werd al gauw
    kapittelridder en ten slotte baljuw (voorzitter). In november
    1935 werd Van H&amp;ouml;vell getroffen door een hartaanval; hij
    overleed enkele maanden later, pas 58 jaar oud, in een hotel
    aan de rand van Brussel. Hij heeft als persoon weinig sporen
    nagelaten; het meest tastbare aandenken is een beeldhouwwerk
    aan de gevel van het provinciehuis in Maastricht, dat tijdens
    zijn gouverneurschap ontworpen en gebouwd is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archieven van het kabinet van de gouverneur 1914- 1939
  en van het provinciaal bestuur 1914-1943 in Rijksarchief in
  Limburg te Maastricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Philos, 'Limburgsche portretten. Mr. E.O.J.M. Baron
  van H&amp;ouml;vell tot Westerflier', in 
  &lt;em&gt;De Nedermaas&lt;/em&gt;

  2 (1924) 3 (oktober) 25-26; H.C.J.H. Gelissen, 'Baron van
  H&amp;ouml;vell en de Stroomverkoop-Maatschappij', in 
  &lt;em&gt;Economisch Technisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

  15 (1935-1936) 259-260; necrologie in 
  &lt;em&gt;De Maasbode,&lt;/em&gt;

  12-2-1936 av.; 
  &lt;em&gt;Limburger Koerier,&lt;/em&gt;

  13-2-1936; 'Mr. E.O.J.M. baron van H&amp;ouml;vell tot Westerflier.
  In memoriam', in 
  &lt;em&gt;De Nedermaas&lt;/em&gt;

  13 (1936) 6 (februari) 107.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [29-4-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.J.M. Klaassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

