<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoeven, Henri van der (1843-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hoeven"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoeven_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoeven</name>, Henri van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1843"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoeven, Henri van der&lt;/strong&gt;, jurist (Breda 13-3-1843 - Zundert 21-5-1924).

Zoon van Govert George van der Hoeven, majoor der genie, en
Henri&amp;euml;tte Ida Engelen. Gehuwd op 13-3-1866 met Marianne Caroline
Cochius en na haar dood op 29-8-1866 hertrouwd met Elisabeth Plate op
18-2-1869. Uit dit laatste huwelijk werden 5 zoons en 1 dochter
geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri doorliep het Koninklijk Atheneum te Maastricht, studeerde
vervolgens rechten aan de Rijksuniversiteit te Leiden en promoveerde
daar in 1864 op het proefschrift getiteld: 
&lt;em&gt;Opmerkingen over de Nederlandsche strafwetgeving voor het krijgsvolk
te lande.&lt;/em&gt;

Zijn proefschrift beleefde in 1866 een 2e druk. Hij vestigde zich in
1865 als advocaat en procureur te Breda. Tevens was hij daar leraar in
de staathuishoudkunde en statistiek aan de Hogereburgerschool. Na sinds
1869 als substituut-off&amp;iuml;cier van justitie en sinds 1873 als
officier van justitie werkzaam te zijn geweest op het parket te
Brielle, werd hij op 33-jarige leeftijd benoemd tot advocaat-generaal
bij het gerechtshof te 's-Gravenhage. In 1879 volgde zijn benoeming
tot hoogleraar in het strafrecht en strafvordering aan de
Rijksuniversiteit te Leiden. Van der Hoeven stond bekend als een
bescheiden, integere en zeer tolerante man. Bij zijn
collega-hoogleraren was hij gezien, bij zijn studenten - die hem
evenwel zeer waardeerden om zijn wijze van college geven -stond hij te
boek als gevreesd. Zijn onderwijs was sterk op de praktijk gericht. Op
21 september 1908 werd hij eervol als hoogleraar ontslagen. In 1886 nam
hij de uitnodiging van de regering aan een ontwerp- 
&lt;em&gt;Wetboek van Militair Strafrecht voor de Zee- en Landmacht&lt;/em&gt;

met Memorie van Toelichting alsmede een nieuwe 
&lt;em&gt;Wet op de krijgstucht&lt;/em&gt;

samen te stellen. Hij be&amp;euml;indigde dit werk in 1888 en was voor
beide wetten in de periode van 1901-1903 regeringscommissaris. In 1886
richtte hij samen met zijn collega's M.S. Pols, G.A. van Hamel en
J. Domela Nieuwenhuis het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

op. Tot aan zijn dood was hij redactielid van dit tijdschrift, waarin
hij vele artikelen over het strafrecht publiceerde. Naast zijn overige
werk beheerde hij het secretariaat van het College van Zeevisserijen.
Hij was sinds 1898 lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Over de vaststelling en invoering van het Wetboek van Strafrecht&lt;/em&gt;

(Leiden, 1880); 
&lt;em&gt;De vraag: Mag het Wetboek van Strafrecht ongewijzigd ingevoerd
worden? beantwoord&lt;/em&gt;

(Leiden, 1884); 
&lt;em&gt;Onze militaire strafwetgeving. Geschiedenis harer wording en
vaststelling met toestemming van Z.M. den Koning uit de op Z.M.'s
Kabinet berustende bescheiden en uit andere onuitgegeven
off&amp;icirc;ci&amp;euml;ele en niet-offici&amp;euml;ele stukken geput&lt;/em&gt;

(Leiden, 1884); 
&lt;em&gt;Wetboek van Strafrecht, Rechtspraak en Nederlandsche Literatuur&lt;/em&gt;

(tot 1 maart 1909) (Leiden, 1910). Uitg. door H. van der Hoeven e.a.. 
&lt;em&gt;Wetgeving. Verzameling der stukken en beraadslagingen betr. voor de
practijk of uit andere hoofde belangrijke wetten&lt;/em&gt;

(1891-1899). (Leiden, 1892-1901); 
&lt;em&gt;Militair Straf- en Tuchtrecht. Verzameling van Ontwerpen, stukken,
beraadslagingen enz.&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1903-1904. 3 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Militair-Rechtelijk Tijdschrift&lt;/em&gt;

19 (1923) 600; 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

34 (1924) I-IV; 
&lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1924,&lt;/em&gt;

98; 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

43 (1924) 417; 
&lt;em&gt;Almanak van het Leidsch Studentencorps&lt;/em&gt;

111 (1925) 211-213 ; W.P.J. Pompe, 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandse strafrechtswetenschap sinds de
codificatie-beweging&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1956) [= 1957] 355 vlg. [= 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Nedertandsche rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

II: 3].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L.J.M. Tonino&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

