<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoff, Bert van 't (1900-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoff_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoff</name>, Bert van 't</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1900"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HOFFB.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoff, Bert van 't&lt;/strong&gt;, archivaris (Rotterdam 28-5-1900 - Hardenberg 22-5-1979).

Zoon van Lambertus van 't Hoff, arts, en Albertina Wesselina
Hennij. Gehuwd op 15-10-1929 met Derkdina Harmsen. Uit dit huwelijk
werden 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOFFB.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoff, Bert van 't&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 't Hoff verloor zijn vader in 1908, waardoor het gezin
Rotterdam verliet en zich te Warnsveld vestigde. Vandaar uit bezocht
hij het gymnasium te Zutphen. Hij volgde de B-richting, maar deed
aansluitend staatsexamen in de A-richting. Van eind 1918 tot 1924
studeerde hij rechten aan de Universiteit van Amsterdam. Doch de studie
bevredigde hem maar ten dele. Evenmin voelde hij zich op zijn plaats
bij de verzekeringsmaatschappij De Nederlanden van 1845, waar hij na
zijn studie ging werken. Op grond van een diepe historische
belangstellling verkoos hij in 1927 als volontair de opleiding tot
hoger archiefambtenaar aan het Algemeen Rijksarchief te volgen. In die
periode leerde hij zijn aanstaande echtgenote kennen, die terzelfder
plaatse de archiefopleiding volgde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juni 1928 verwierf Van 't Hoff zijn archiefdiploma. Nog
zonder vaste werkkring begon hij op instigatie van N. Japikse met de
inventarisatie van het archief van de raadpensionaris Heinsius. De
bewerking van dit omvangrijke fonds werd met tussenpozen enerzijds en
met hulp van derden anderzijds voortgezet na zijn benoeming tot
bibliothecaris van de Stads- of Athenaeumbibliotheek te Deventer
(19-2-1929) en tot gemeentearchivaris aldaar (1-2-1930). In september
1939 werd hij samen met G.J. Lugard jr. nog conservator van het
stadshistorisch museum De Waag. Ondanks de combinatie van
offici&amp;euml;le functies, nog verzwaard door tal van
bestuurslidmaatschappen, publiceerde Van 't Hoff in zijn Deventer
periode (1929-1945) over de geschiedenis van de Hanzestad, zoals de 
&lt;em&gt;Kroniek der stad Deventer&lt;/em&gt;

(1939). Daarnaast publiceerde hij op bibliografisch terrein - samen met
Lugard jr. - 
&lt;em&gt;Honderd jaar Overijsselsche geschiedschrijving&lt;/em&gt;

(1935) &amp;eacute;n op kartografisch gebied over Jacob van Deventer (1939 en
1941).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 1 januari 1946 werd Van 't Hoff belast met de
leiding van de zogenaamde Derde Afdeling van het Algemeen Rijksarchief
te 's-Gravenhage. Het rijksarchivariaat over de archieven van het
gewest en de provincie Holland (c.q. Zuid-Holland) zou hij waarnemen
tot aan zijn pensionering in 1965. Dit archivariaat schiep de
mogelijkheid het werk aan het Heinsiusarchief voort te zetten, waarvan
de inventaris in 1950 verscheen: 
&lt;em&gt;Het archief van Anthonie Heinsius (met medew.'van mw.M.&lt;/em&gt;

W.Jurriaanse). Parallel daarmee verscheen in 1951 de belangrijke
bronnenuitgave: 
&lt;em&gt;The Correspondente 1701-1711 of John Churchill First Duke
ofMarlborough and Anthonie Heinsius Grand Pensionary of Holland.&lt;/em&gt;

Werken Historisch Genootschap 4e serie: 1. Aparte vermelding op
archivistisch gebied verdient voorts zijn samen met W.J. Formsma
uitgegeven 
&lt;em&gt;Repertorium van inventarissen van Nederlandse archieven&lt;/em&gt;

(1947). Ook kon Van 't Hoff intenser be&amp;iuml;nvloed worden door het
onge&amp;euml;venaarde kaartenbezit van het Algemeen Rijksarchief. Tot na
zijn pensionering zou hij op kartografisch terrein publiceren, waardoor
hij in binnen- en buitenland als een der voornaamste kenners van de
geschiedenis van de Nederlandse kartografie beschouwd werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inzonderheid publiceerde hij over Van Deventer, Gerard Mercator,
Christiaan Sgroten en Joan Blaeu en hun kaartproduktie. Een grote
voorliefde had Van 't Hoff voor de ontwikkeling van de Nederlandse
stadsplattegronden, van welke er verschillende door hem met uitgebreide
toelichting zijn heruitgegeven. Op dit terrein heeft hij veel
pioniersarbeid verricht en belangstelling opgeroepen, onder meer door
het houden van lezingen en zijn lessen aan de Rijksarchiefschool. In de
Haagse tijd was Van 't Hoff niet minder dan te Deventer actief als
bestuurder van tal van verenigingen. Zeer veel aandacht schonk hij aan
de mede door hem in 1947 opgerichte Historische Vereniging voor
Zuid-Holland onder de zinspreuk 'Vigilate Deo Confidentes'.
Pogingen deze vereniging te doen uitgroeien tot een organisatie voor
geheel Holland zag Van 't Hoff tot zijn spijt eerst na de
be&amp;euml;indiging van zijn bestuurslidmaatschap met succes bekroond. In
zijn activiteiten binnen veel verenigingen komt zijn grote
behulpzaamheid tot uitdrukking: hij was een bijzonder collegiaal
geleerde en een trouw en bescheiden mens. Zoals zijn oude studievriend
J. den Tex het terecht opmerkte na zijn overlijden: 'Van 't
Hoff was op zijn gebied [te weten de historische kartografie] een groot
man en wist dit, vrij van ijdelheid, meesterlijk te verbergen.'
(41.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een slopende ziekte openbaarde zich enkele jaren voor zijn
pensionering. Aanvankelijk belemmerde deze het spreken, nadien ook het
publiceren. Veel werk is daardoor in de pen gebleven, doch zijn
collectie aantekeningen is behouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Onuitgegeven manuscripten en aantekeningen betreffende de
geschiedenis van de kartografie in de bibliotheek van het Geografisch
Instituut van de Rijksuniversiteit Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie samengesteld door J. Fox, in 
&lt;em&gt;Nederlands Archievenblad&lt;/em&gt;

84 (1980) 532-544.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Fox, in 
&lt;em&gt;Nederlands Archievenblad&lt;/em&gt;

83 (1979) 273-278; C. Koeman, in 
&lt;em&gt;Kartografisch Tijdschrift&lt;/em&gt;

5 (1979) 3 (,) 4-5; J. den Tex, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1979-1980. Levensberichten&lt;/em&gt;

33-41.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Nederlands Archievenblad&lt;/em&gt;

83 (1979) 273.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;B. Woelderink&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

