<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoff, Jacobus Henricus van 't (1852-1911)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoff_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoff</name>, Jacobus Henricus van 't</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1852"/>
    <event type="death" when="1911"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HOFFJH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoff, Jacobus Henricus van 't&lt;/strong&gt;, fysisch-chemicus (Rotterdam 30-8-1852 - Steglitz, bij Berlijn 1-3-1911).

Zoon van Jacobus Henricus van 't Hoff, huisarts, en Alida Jacoba
Kolff. Gehuwd sinds 27-12-1878 met Johanna Francina Mees. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOFFJH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoff, Jacobus Henricus van 't&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 't Hoff doorliep de HBS in Rotterdam en studeerde aan de
Polytechnische School in Delft (1869). In 1871 behaalde hij het diploma
van technoloog. Uit deze tijd stamde zijn belangstelling voor het werk
van Auguste Comte, William Whewell en Hippolyte Taine, alsmede zijn
grote belangstelling voor de gedichten van Lord Byron. Na van de
minister van Binnenlandse Zaken vrijstelling te hebben verkregen van
het aanvullingsexamen in Latijn en Grieks, ging hij naar Leiden, waar
hij in juni 1872 het kandidaatsexamen wis- en natuurkunde aflegde.
Vervolgens studeerde hij scheikunde bij August Kekul&amp;eacute; in Bonn,
behaalde op 22 december 1873 het doctoraal examen in scheikunde aan de
Universiteit van Utrecht en vertrok begin januari 1874 naar Adolphe
Wurtz in Parijs om zich nader te bekwamen. In juni 1874 keerde hij
terug naar Utrecht, waar hij op 22 december 1874 promoveerde op een 
&lt;em&gt;Bijdrage tot de kennis van cyanazijnzuur en malonzuur.&lt;/em&gt;

Zijn promotor was Eduard Mulder. Na zijn promotie voorzag hij in zijn
onderhoud door het geven van priv&amp;eacute;lessen. In 1876 volgde de
benoeming tot leraar natuurkunde aan 's Rijks Veeartsenijschool in
Utrecht, in 1877 tot lector in de theoretische en fysische scheikunde
en het jaar er op tot hoogleraar in scheikunde, geologie en
min&amp;eacute;ralogie aan de Universiteit van Amsterdam. In zijn oratie 
&lt;em&gt;De verbeeldingskracht in de Wetenschap&lt;/em&gt;

(11 oktober 1878) verdedigde hij de noodzaak van de fantasie, naast de
waarneming, in de beoefening van de natuurwetenschappen. In 1887 kreeg
hij een aanbod voor een professoraat in Leipzig. Om hem in Amsterdam te
houden bood men hem een nieuw modern laboratorium aan, dat in 1892 werd
ingewijd. Ook voor een hoogleraarschap in Berlijn (1894) bedankte hij,
maar in 1896 vertrok hij toch naar de laatste stad als hoogleraar en
lid van de Koninklijke Pruisische Akademie van Wetenschappen. Nu kon
hij zich geheel aan zijn wetenschappelijk werk wijden. Hij hoefde
slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n college per week te geven; zijn colleges zijn
gepubliceerd als 
&lt;em&gt;Vorlesungen &amp;uuml;ber theoretische und physikalische Chemie&lt;/em&gt;

(1898-1900) en als 
&lt;em&gt;Die chemischen Grundlehren nach Menge, Mass und Zeit&lt;/em&gt;

(1912). Hij was lid van tal van wetenschappelijke genootschappen (in
1885 werd hij gekozen tot lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie
van Wetenschappen) en hij kreeg als eerste de Nobelprijs voor
scheikunde voor zijn werk over de osmotische druk in oplossingen en
over chemische dynamika (1901).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruim drie maanden v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn promotie had Van 't Hoff
een 
&lt;em&gt;Voorstel tot uitbreiding der tegenwoordig in de scheikunde gebruikte
Structuur-Formules in de ruimte; benevens een daarmee samenhangende
opmerking omtrent het verband tusschen Optisch Actief Vermogen en
Chemische Constitutie van Organische Verbindingen&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1874) gepubliceerd. Op slechts twaalf pagina's tekst
worden de grondslagen van de stereochemie uiteengezet, twee maanden
eerder dan door de Franse chemicus Joseph Achille le Bel. Van 't
Hoff neemt aan dat de vier affiniteiten van het koolstofatoom naar de
hoekpunten van een tetra&amp;euml;der zijn gericht, in welks middelpunt het
koolstofatoom zelf zich bevindt. Vervolgens voert hij het begrip
asymmetrisch koolstofatoom in: een koolstofatoom dat met vier
verschillende atomen of atoomgroepen is verbonden. Hij toont het
verband aan tussen het asymmetrisch koolstofatoom en het verschijnsel
van de optische activiteit van organische verbindingen en laat zien dat
alle koolstofverbindingen, welke in oplossing het vlak van
gepolariseerd licht draaien, een asymmetrisch koolstofatoom bezitten.
Daarna past hij zijn tetra&amp;euml;dermodel toe op verbindingen waarin een
twee- of een drievoudige binding tussen twee koolstofatomen
voorkomt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks de Franse en de Duitse uitgebreidere versies van het 
&lt;em&gt;Voorstel... La chimie dans&lt;/em&gt;

/' 
&lt;em&gt;espace&lt;/em&gt;

(1875) en 
&lt;em&gt;Die Lagerung der Atome im Raume...&lt;/em&gt;

(1877) - werden Van 't Hoffs opvattingen met scepticisme ontvangen,
deels op praktische, deels op theoretische gronden (Van 't Hoffs
veronderstelling dat atomen en moleculen werkelijk bestaan; het
schijnbaar in strijd zijn van zijn theorie met de kinetische gastheorie
en met de Newtoniaanse natuurkunde van zijn tijd). Maar de vele
voorbeelden van optisch-actieve stoffen die men vond en met Van 't
Hoffs theorie kon verklaren en voorspellen, maakte dat deze toch snel
werd aangenomen. In 1887 gaf Van 't Hoff in zijn 
&lt;em&gt;Dix ann&amp;eacute;es dans l'histoire d'une th&amp;eacute;orie&lt;/em&gt;

een terugblik op de ontwikkeling van zijn theorie. Na in de 
&lt;em&gt;Ansichten &amp;uuml;ber die organische Chemie&lt;/em&gt;

(1878-1881) het verband tussen de constitutie en de chemische en
fysische eigenschappen van organische verbindingen te hebben
onderzocht, verplaatste Van 't Hoff zijn belangstelling naar een
geheel nieuw gebied van onderzoek, de toepassing van de thermodynamica
op chemische processen. Men had voor sommige eenvoudige gevallen reeds
gevonden dat de snelheid van een chemische reactie afhankelijk is van
de concentratie van de reagerende stoffen. Van 't Hoff ontdekte dat
de snelheid bepaald wordt door het aantal van de aan de reactie
deelnemende moleculen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn 
&lt;em&gt;Etudes de dynamique chimique&lt;/em&gt;

(1884) worden de snelheid waarmee chemische reacties verlopen, de
theorie van het chemisch evenwicht en de affiniteitstheorie behandeld.
Na experimenten over de invloed van de temperatuur op de
reactiesnelheid, geeft hij zijn belangrijke thermodynamische relatie
tussen de absolute temperatuur en de snelheidsconstante, alsmede een
wiskundige vergelijking voor het verband tussen de reactietemperatuur,
de optredende reactiewarmte en de ligging van het evenwicht. Uit deze
formule volgt o.m. dat bij verhoging van de temperatuur de concentratie
van die reactiepartners toeneemt bij welks vorming warmte verbruikt
wordt. Dit principe van het beweeglijk evenwicht werd gelijktijdig en
onafhankelijk van Van 't Hoff door de Franse chemicus Henry le
Chatelier geformuleerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit zijn studie van de af&amp;iuml;initeitsverschijnselen kwam Van
't Hoff tot zijn theorie van de verdunde oplossingen (1885). Hij
werd door zijn collega Hugo de Vries gewezen op experimenten van de
planten-fysioloog Wilhelm Pfeffer die met behulp van een semipermeabele
cel met verdunde rietsuikeroplossingen veel hogere osmotische drukken
had gemeten dan men verwacht had. De Vries probeerde de betekenis van
de osmotische druk voor het leven van de plant te ontdekken. Van 't
Hoff trachtte de wetten te vinden waaraan die druk onderworpen is. Hij
paste de wetten van de thermodynamica toe op zijn experimenten en kwam
tot het eenvoudige resultaat dat alle wetten uit de natuurkunde voor
verdunde gassen ook gelden voor verdunde oplossingen van stoffen indien
men voor het begrip gasdruk de osmotische druk in de plaats stelt.
Tevens kon hij hiermede de recent door Fran&amp;ccedil;ois Raoult ontdekte
verschijnselen van kookpuntsverhoging en vriespuntsdaling verklaren.
Hij stelde voorts een eenvoudig thermodynamisch verband op tussen de
osmotische druk van verdunde oplossingen en hun dampspanning. De
afwijkingen die veel stoffen vertoonden van de eenvoudige, door Van
't Hoff opgestelde wetten was voor Svante Arrhenius aanleiding tot
het opstellen van zijn theorie van de elektrolytische dissociatie. Van
't Hoff werkte aan bovengenoemde onderwerpen in zijn Amsterdamse
periode en werd daarbij geholpen door een aantal leerlingen, waaronder
J. Eykman, P. Frowein, A. Holleman, E. Cohen en W. Jorissen en door
buitenlanders als S. Arrhenius en W. Meyerhoffer. Evenmin als zijn
stereochemische opvattingen ondervond Van 't Hoffs theorie van de
verdunde oplossingen in het begin veel belangstelling. De nieuwe
idee&amp;euml;n werden vooral verspreid door het 
&lt;em&gt;Zeitschrift f&amp;uuml;r physikalische Chemie,&lt;/em&gt;

dat in 1887 door Van 't Hoff en Wilhelm Ostwald werd gestart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 't Hoff bestudeerde ook 'vaste oplossingen'
(oplossingen van vaste stoffen of gassen in vaste stoffen) en
dubbelzouten (1890). In Berlijn hield hij zich vooral bezig met een
uitvoerig en systematisch onderzoek van de zoutafzettingen bij
Stassfurt. Met behulp van de fasenleer onderzocht hij de wijze waarop
de oceanische zoutbeddingen zijn ontstaan. De eerste samenvatting van
de moeilijke en tijdrovende experimenten verscheen in het tweedelige 
&lt;em&gt;Zur Bildung der ozeanischen Salzablagerungen&lt;/em&gt;

(1905-1909). Na zijn dood verscheen het voor de Duitse zoutindustrie
belangrijke werk: 
&lt;em&gt;Untersuchungen &amp;uuml;ber die Bildungsverh&amp;auml;ltnisse der
ozeanischen Salzablagerungen insbesondere des Stassfurter
Salzlagers&lt;/em&gt;

(1912), waarin vanaf 1897 gepubliceerde bijdragen van zijn hand
gebundeld zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samenvattend kan worden vastgesteld dat de theoretische scheikunde
aan Van 't Hoff fundamentele theorie&amp;euml;n dankt op het gebied van
de chemische kinetika, de thermodynamika en de stereochemie welke heden
nog hun onveranderde plaats in de chemie bezitten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie in het hieronder genoemde boek van Cohen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Cohen, 'Jaoobus Henricus van 't Hoff', in 
&lt;em&gt;Mannen en vrouwen van beteekenis in onze dagen&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1900) 1-40; H.A. Lorentz, 'In Memoriam Jacobus Hendrikus
van 't Hoff, in 
&lt;em&gt;Verslagen der afdeeling natuurkunde. Koninklijke Nederlandse
Akademie van Wetenschappen te Amsterdam&lt;/em&gt;

19 (1910-1911) 1212-12:6; W.P. Jorissen en L. Th. Reicher, 
&lt;em&gt;J.H. van 't Hoffs Amsterdamer Periode 1877-1895&lt;/em&gt;

(Den Helder, 1912); E. Cohen, 
&lt;em&gt;Jacobus Henricus van 't Hoff. Sein Leben und Wirken&lt;/em&gt;

(Leipzig, 1912); 'Van 't Hoff nummer', in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

48 (1952) 621-663; H.A.M. Snelders, 'The Birth of Stereochemistry.
An Analysis of the 1874-papers of J.H. van 't Hoff and J.A. le
Bel', in 
&lt;em&gt;Janus&lt;/em&gt;

60 (1973) 261-278; idem, 'The Reception of J.H. van 't Hoffs
Theory of the Asymmetrie Carbon Atom', in 
&lt;em&gt;Journal Chemical Education&lt;/em&gt;

51 (1974) 2-7; idem, 'Practical and theoretical objections to J.H.
van 't Hoffs 1874-stereochemical ideas', in 
&lt;em&gt;Van 't Hoff-Le Bel Centennial.&lt;/em&gt;

Ed. O. Bertrand Ramsay (Washington, 1975) 55-65; idem, 'J.A. Le
Bel's stereochemical ideas compared with those of J.H. van 't
Hoff (1874), 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

66-73.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Koninklijke Bibliotheek: http://www.kb.nl/hkc/nobel/hoff/hoff.html [2-8-2007].
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

