<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bartstra, Jan Steffen (1887-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bartstra"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bartstra</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bartstra</name>, Jan Steffen</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1887"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BARTSTRA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bartstra, Jan Steffen&lt;/strong&gt;, historicus (Westerbork 30-6-1887 - Haarlem 19-11-1962).

Zoon van de predikant Steffen Bartstra, en Leonarda Catharina Zuidema.
Gehuwd op 21-12-1913 met Frederika Louisa Wilhelmina Westerbaan. Er
waren 2 dochters en 1 zoon.

&lt;img src=&amp;quot;images/BARTSTRA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bartstra, Jan Steffen&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het overlijden van de moeder in 1890, hertrouwt de vader in 1892
en gaat met het gezin in 1892 naar Nederlands-Indi&amp;euml;. De zoon komt
in 1899 bij de ouders van zijn vader te Bolsward. Hij bezoekt het
gymnasium te Sneek, waar hij actief betrokken is in het
verenigingsleven en de propaganda op het gebied van de drankbestrijding
en het religieus socialisme. In 1906 gaat hij Nederlandse letteren te
Leiden studeren. Hij is een zeer gezien redacteur van het studentenblad
Minerva, ofschoon hij in het studentenleven door zijn geavanceerde
idee&amp;euml;n wat apart staat (geen corpslid). Uit deze periode dateert
zijn vriendschap met P.C.A. Geyl. Na zijn doctoraal examen in 1912 zou
hij bij Bussemaker, aan wie hij zeer gehecht was, promoveren op een
studie over de Engels-Nederlandse betrekkingen, voornamelijk in de 18e
eeuw, maar Bussemaker sterft in 1914. In 1913 wordt hij leraar aan het
gymnasium te Schiedam, van 1918-1952 aan de HBS, later het gymnasium in
Haarlem. Dat leraarschap heeft hij met volle overgave op zich genomen.
Hij is een gevreesd, maar vooral gezien docent. Dat vele leerlingen hem
zeer waarderen, blijkt bij zijn afscheid in 1952. Het is haast
onbegrijpelijk dat deze enthousiaste leraar nog tijd en kracht over
had, om op wetenschappelijk terrein omvangrijk en belangrijk werk te
verrichten. Te Haarlem wordt hij spoedig secretaris van een
Volksuniversiteit. Als jong leraar publiceert hij vele
dagbladartikelen, waarin hij o.a. als lid van de SDAP er op aandringt,
dat men niet alleen aan materi&amp;euml;le lotsverbetering moet denken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn eerste historische verhandeling van enige betekenis verschijnt
in 1921: het laatste deel van P.L. Muller, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van Onzen Tijd sedert 1848&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1903-1921. 3 dln.), de periode 1900-1914, die in 200
pagina's moest worden samengeperst. Uit pi&amp;euml;teit voor zijn
leermeester Bussemaker, die zijn bijdrage door de dood niet had kunnen
voleinden, heeft hij die taak aanvaard. Bij Brugmans, hoogleraar aan de
Universiteit te Amsterdam, promoveert hij in 1928 op een studie over 
&lt;em&gt;Twaalf jaren &amp;quot;vrije-hands-politiek&amp;quot;. De internationale
verhoudingen 1890-1902&lt;/em&gt;

(Leiden, 1928), een geheel in de toenmalige trant van de diplomatieke
geschiedschrijving geordende analyse, die in Nederland destijds door de
degelijkheid ervan als indrukwekkend en gezaghebbend werd beschouwd en
door het Nederlandsch Comit&amp;eacute; tot onderzoek van de oorzaken van de
Eerste Wereldoorlog werd gepubliceerd. Hij zag deze uitsluitend
politieke geschiedschrijving echter als te eng. De veranderingen in de
structuur van de maatschappij en de geschiedenis van de geestelijke
stromingen als katholicisme, socialisme, vrouwenbeweging e.a. moesten
behandeld worden. Deze ge&amp;euml;ngageerdheid met maatschappelijke
problemen komt nog niet naar voren in 'Oranje als Rebellenleider in
Holland en Zeeland (1572-1576)', Bartstra's bijdrage voor het
gedenkboek 
&lt;em&gt;Wilhelmus van Nassouwe&lt;/em&gt;

(Middelburg, 1933), waarin de opstand scherpzinnig en uiterst
zorgvuldig geanalyseerd en als burgeroorlog gekarakteriseerd wordt,
zijn ge&amp;euml;ngageerdheid komt daarentegen w&amp;egrave;l tot uitdrukking in
'De Achttiende Eeuw', een hoofdstuk van deel IV (168-355) van
de onder P. vermelde 
&lt;em&gt;Wereldgeschiedenis.&lt;/em&gt;

Theoretisch zet hij zijn denkbeelden uiteen - hij doet dat zelden - in
een belangrijk artikel in 
&lt;em&gt;Nederlandsche Historiebladen&lt;/em&gt;

l (1938) 2-17: 'Het gestaakt Dispuut', waarin Romeins 
&lt;em&gt;Onvoltooid verleden&lt;/em&gt;

en Huizinga's 
&lt;em&gt;De wetenschap der geschiedenis&lt;/em&gt;

worden vergeleken. Romein is een orthodox marxist; Bartstra heeft
respect voor diens scherpzinnigheid, grote kennis, maar wijst zijn
dogmatisme af, dat elke middenweg openlijk uitsluit. Die
zelfverzekerdheid werd immers zelfs in marxistische hoek niet steeds
aanvaard. Daarentegen zijn Huizinga's definities van geschiedenis
volgens Bartstra te ethisch-individualistisch; volgens hem heeft de
grote historiografie van bijna alle tijden, bewust of onbewust, een
sociaal-pedagogische strekking gehad. Hij pleit voor een vrijwillige
dienstbaarheid der geschiedenis, die hij bij Huizinga mist. De
menselijke gemeenschappen hebben zowel vroeger als nu het recht van de
geschiedenis iets te vernemen van de zin van hun worstelingen en
tobberijen. Als slot stelt hij zelf een definitie op: 'In en door
de studie van het verleden tracht de geschiedenis inzicht te geven in
de wording daarvan tot het heden toe; mede met het doel bij den mens of
de menselijke gemeenschap, waartoe zij zich richt, krachten te wekken,
tot behoud van het Leven, liever nog: het doen ontstaan van Nieuw
Leven.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de moeilijke jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940 levert Bartstra als
religieus socialist strijdend voor de eigen verantwoordelijkheid van de
intellectuelen, in artikelen in 
&lt;em&gt;Tijd en taak. Onafhankelijk weekblad voor evangelie en
socialisme&lt;/em&gt;

van 1932-1934 voortreffelijk journalistiek werk. Hij strijdt fel tegen
de blindheid van West-Europa voor fascisme en nationaal-socialisme,
maar hoopt wel te veel op de 'fijne en sterke cultuur' van
Frankrijk en heeft geen waardering voor de 'cultuurloosheid'
van Noord-Amerika. In 1938 wordt hij door het curatorium tweede
geplaatst op de voordracht voor de leerstoel algemene geschiedenis aan
de Universiteit van Amsterdam; in 1939 weigert hij die voor vaderlandse
geschiedenis: Romein wordt benoemd, wat Bartstra juist vindt en in de
pers verklaart; zeker mede uit ergernis over de benepen hetze tegen
Romein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de oorlogsjaren komt hij niet tot publiceren, maar hij
doet beter werk: pal staan voor het behoud van goede Nederlandse
tradities en zijn huis tot een schuilplaats voor onderduiders te maken.
Er breekt na de oorlog een tijd van grote produktiviteit aan met het
schrijven van zijn magnum opus 
&lt;em&gt;Handboek tot de staatkundige geschiedenis van de landen van onze
beschavingskring van 1648 tot heden,&lt;/em&gt;

waarvan deel I in 1948 verschijnt. Tijdens de bezetting heeft hij daar
al voorbereidend werk voor verricht: in de enige verwarmde kamer,
waarin naast zijn gezin ook nog onderduikers zitten. Hij schrijft bijna
zonder iets te raadplegen, bewijs van een fabelachtig geheugen. In
1950, na verschijning van deel II, ontvangt hij de meesterprijs van de
Maatschappij der Nederlandse Letterkunde en in 1952 wordt hij benoemd
tot lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen. Zijn
handboek in vier delen, in zeer persoonlijke stijl geschreven, geeft
een boeiend beeld van 1648 tot na de Tweede Wereldoorlog, dat hij
bewust als Nederlander geschreven heeft, overtuigd dat de centrale
ligging van zijn kleine land, een eigen visie mogelijk maakt. In 1959
begint een tweede druk te verschijnen. Natuurlijk heeft zo'n groot
werk gebreken: de omvangrijke stof maakt tekorten in kennis
onvermijdelijk, de zeer persoonlijke voorkeur en het in deel IV
overmatig ethisch accent zijn onmiskenbaar, maar er komen ook zeer veel
prachtige beschrijvingen in voor, fijne typeringen van mensen en
toestanden. De inleidingen op de hoofdstukken zijn juweeltjes van
cultuurgeschiedenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1955 wijdt Bartstra onder de titel 'Prof. Romein en zijn
laatste bundel' (&lt;em&gt;Bijdragen voor de Geschiedenis der Nederlanden&lt;/em&gt;

9 (1955) 238-249) een uitvoerige beschouwing aan Romeins 
&lt;em&gt;Carillon der tijden,&lt;/em&gt;

waarvan hij veel afwijst. De theoretische geschiedenis, aldus Bartstra,
is nuttig voor historici die op het gebied van de praktische
geschiedschrijving al lauweren verdiend hebben. Door de theoretische
geschiedenis te beoefenen komt men echter niet tot een door allen
aanvaard en voor allen aanvaardbaar historiebeeld. Vervolgens schetst
Bartstra de ideale historicus, daarmee zichzelf en zijn werk typerend:
'Of de geschiedenis haar culturele waarde heeft, hangt vooral af
van de omstandigheid, of de historici mooie en grote geschiedenisboeken
schrijven; met 
&lt;em&gt;over&lt;/em&gt;

geschiedenis te schrijven komt men er niet. Overigens was en is
werkelijke historische belangstelling maar aan weinigen gegeven. Ik
weet niet, of grote belangstelling voor theoretisch-historische
vraagstukken bij lieden die ,,gewone geschiedenis&amp;quot; vervelend
vinden, een gezond verschijnsel is.' (p. 245.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barstra's laatste levensjaren zijn zeer moeilijk. In 1961 treft
hem de zwaarste slag in zijn leven, het plotseling overlijden van zijn
enige zoon, de historicus dr. J.S. Bartstra jr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de hierboven genoemde titels: 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het moderne imperialisme (tijdvak&lt;/em&gt;

&amp;plusmn; 
&lt;em&gt;1880 - &amp;plusmn; 1906)&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1925), bijgew. tot 1957 in een 3e druk (Haarlem, 1958), met
een nieuwe interpretatie van het moderne imperialisme: deze is niet
alleen het gevolg van economische, maar ook van psychologische
factoren; 'Rede, revolutie, romantiek', in 
&lt;em&gt;De Pelgrimstocht der Menschheid.&lt;/em&gt;

Onder red. van J.W. Berkelbach van der Sprenkel (Utrecht, 1937);
'Het tijdperk 1870-1914', in 
&lt;em&gt;Wereldgeschiedenis.&lt;/em&gt;

Onder red. van J.W. Berkelbach van der Sprenkel, C.D.J. Brandt en F.L.
Ganshof (Utrecht, [1939-1951] 6 dln.) V, 246-310; J.S. Bartstra en W.
Banning, 
&lt;em&gt;Nederland tussen de nati&amp;euml;n. Een bijdrage tot onze
cultuurgeschiedenis&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1946-1948. 2 dln.); 'Het rationalisme in de
politiek', in 
&lt;em&gt;Het rationalisme...&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1960) 55-82
&lt;em&gt;; Adolf Hitler&lt;/em&gt;

(Zeist, 1964).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.E. Cohen, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

77 (1964) 207-208; P. Geyl in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1963-1964,&lt;/em&gt;

436-452.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1963-1964&lt;/em&gt;, afbeelding tegenover pagina 436.&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;M.Th. Uit den Bogaard&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

