<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hofstede de Groot, Cornelis (1863-1930)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hofstede"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hofstede</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hofstede de Groot</name>, Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1863"/>
    <event type="death" when="1930"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HOFSTEDE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hofstede de Groot, Cornelis&lt;/strong&gt;, kunsthistoricus (Dwingelo 9-11-1863 - 's-Gravenhage 14-4-1930).

Zoon van Comelis Philippus Hofstede de Groot, predikant en hoogleraar,
en Catharina Dorothea Star Numan. Ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOFSTEDE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hofstede de Groot, Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hofstede de Groot bezocht achtereenvolgens de gymnasia in Kampen en
Groningen, maar moest zijn opleiding daar in 1880 afbreken voor een
verblijf in Zwitserland in verband met zijn zwakke longen. Nadat in St.
Elme en Coburg zijn gymnasiumopleiding voltooid was, ging hij in
Leipzig kunstgeschiedenis studeren onder leiding van Anton Springer. Op
aandringen van zijn familie volgde echter spoedig zijn terugkeer naar
Groningen, waar hij in 1883 als student in de klassieke letteren werd
ingeschreven; in 1888 ging Hofstede de Groot over naar de Leidse
Universiteit, behaalde in 1889 het kandidaatsexamen en hervatte te
Leipzig de kunsthistorische studie die in 1891 afgesloten werd met zijn
proefschrift: 
&lt;em&gt;Arnold Houbraken in seiner Bedeutung f&amp;uuml;r die holl&amp;auml;ndische
Kunstgeschichte ....&lt;/em&gt;

Intussen was hij al in 1890 assistent geworden aan het Prentenkabinet
te Dresden, een functie die hij in augustus 1891 op uitnodiging van dr.
A. Bredius verwisselde voor het onderdirectoraat van het Koninklijk
Kabinet van Schilderijen 'Het Mauritshuis' in Den Haag. In de
volgende jaren publiceerde De Groot een uitgebreide versie van zijn
proefschrift, een aantal artikelen over 17de-eeuwse Nederlandse
schilderkunst en, samen met Bredius, een wetenschappelijke catalogus
van de verzameling van het Mauritshuis. In 1896 volgde zijn benoeming
tot directeur van het Rijksprentenkabinet te Amsterdam, waar hij echter
al spoedig in een dusdanig ernstig conflict geraakte met zijn door
Victor de Stuers gesteunde voorganger J.Ph. van der Kellen, dat hij in
1898 ontslag nam. Daarna vestigde De Groot zich in Den Haag als
onafhankelijk kunsthistoricus en voorzag hij in zijn levensonderhoud
met het samenstellen van boeken en catalogi en het afgeven van
expertises betreffende oude Nederlandse schilderijen. Met Wilhelm von
Bode gaf hij in deze jaren een achtdelig werk over Rembrandt uit en ter
gelegenheid van de 300ste geboortedag van deze kunstenaar (1906)
publiceerde hij een catalogus van zijn tekeningen en een uitgave met de
integrale teksten van alle met zijn leven en werken verband houdende
17de-eeuwse documenten. Bij deze Rembrandtherdenking ontvingen De Groot
en vier andere Rembrandtkenners een eredoctoraat van de Universiteit
van Amsterdam. In 1907 verscheen het eerste deel van zijn levenswerk. 
&lt;em&gt;Beschreibendes und kritisches Verzeichnis der Werke der
hervorragendsten holl&amp;auml;ndischen Maler des XVII. Jahrhunderts,&lt;/em&gt;

waaraan hij met een staf van wisselende assistenten, merendeels jonge
Duitse kunsthistorici, meer dan twintig jaar heeft gewerkt; deze
uitgave, waarvan het tiende en laatste deel in 1928 verscheen, bestaat
uit de oeuvre-catalogi van veertig 17de-eeuwse Nederlandse schilders en
beschrijft alles bijeen vele duizenden schilderijen. Naast deze boeken
publiceerde De Groot enige honderden artikelen in tijdschriften als 
&lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

en schreef hij voor het kunstenaarslexikon van Ulrich Thieme en Felix
Becker meer dan 70 biografie&amp;euml;n van Nederlandse schilders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hofstede de Groot was niet alleen bijzonder actief als publicist,
maar verrichtte ook veel werk in commissies en verenigingsbesturen.
Vanaf 1916 was hij lid van de Rijks Monumentencommissie en nam hij deel
aan de samenstelling van de voorlopige monumentenbeschrijving. In 1919
werd hij benoemd tot secretaris van de Staatscommissie voor het
Museumwezen, die tot taak had plannen te ontwerpen voor een ingrijpende
hervorming van de Nederlandse musea. Tussen 1905 en 1927 had De Groot
vele jaren zitting in het bestuur van de historische vereniging
'Die Haghe', waarvan elf jaar als voorzitter, terwijl hij
daarnaast o.a. deel uitmaakte van de commissies voor het Gemeentemuseum
in Den Haag en het Frans Halsmuseum in Haarlem. In de loop der jaren
heeft Hofstede de Groot een aanzienlijke kunstverzameling
bijeengebracht. Bij zijn overlijden in 1930 gingen delen van deze
verzameling over aan o.a. het Groninger Museum, het Rijksprentenkabinet
te Amsterdam en het Gemeentemuseum in Den Haag. Zijn bijzonder rijke
verzameling foto's van schilderijen, kunsthistorische aantekeningen
en ander documentatiemateriaal werd nagelaten aan de Staat der
Nederlanden met de verplichting de verzameling te onderhouden en aan te
vullen; dit legaat leidde tot de oprichting van het Rijksbureau voor
Kunsthistorische Documentatie in Den Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn leven heeft Hofstede de Groot door zijn strijdbare en
onbuigzame karakter tal van conflicten gehad met vakgenoten, waaronder
vooral die met dr. A. Bredius veelal zeer heftig waren. Op felle en
soms zelfs redeloze manier verdedigde De Groot in brochures,
tijdschriften en dagbladen zijn eenmaal ingenomen standpunten, zonder
een duimbreed te wijken voor aangevoerde tegenargumenten. Bijzonder
geruchtmakend was de discussie over een vals schilderij de zg. 
&lt;em&gt;Lachende Cavalier,&lt;/em&gt;

dat door De Groot in 1923 in een expertise aan Frans Hals was
toegeschreven en waarvan hij tijdens een in 1924 en 1925 gevoerd proces
tegen alle redelijke argumenten in de echtheid verdedigde. Deze zaak
heeft ernstige schade aangebracht aan zijn naam als expert en ten
onrechte zijn integriteit in opspraak gebracht. De betekenis van
Hofstede de Groot als kunsthistoricus ligt vooral in de door hem
uitgevoerde systematische ordening van de oeuvres van talloze
17de-eeuwse Nederlandse beeldende kunstenaars. De door hem in zijn
tiendelige boekwerk en in enige honderden artikelen opgebouwde
oeuvre-catalogi zijn weliswaar vrijwel alle verouderd, maar zijn steeds
de basis gebleven voor elk verder onderzoek. Een zelfde functie vervult
het door hem bijeengebrachte en in het Rijksbureau voor
Kunsthistorische Documentatie bewaarde documentatiemateriaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Verzameling aantekeningen en brieven in het Rijksbureau voor
Kunsthistorische Documentatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie door dr. H. Gerson in de hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Handelingen...,&lt;/em&gt;

126-155.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.E. van Gelder, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden 1930-1931.
Levensberichten&lt;/em&gt;

99-125 (in Engelse vertaling verschenen in: J. Bolten, 
&lt;em&gt;Dutch Drawings from the Collection of Dr. C. Hofstede de Groot&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1967) 17-36); H.E. van Gelder, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Die Haghe 1931,&lt;/em&gt;

1-5; W. Vogelsang, in 
&lt;em&gt;Oudheidkundig Jaarboek&lt;/em&gt;

(= 3e serie van het 
&lt;em&gt;Bulletin van den Nederlandschen Oudheidkundigen Bond&lt;/em&gt;

10 (1930) 4-9.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;R.E.O. Ekkart, 'Cornelis Hofstede de Groot, een Groninger in Den Haag', in &lt;i&gt;Jaarboek Die Haghe&lt;/i&gt; 1998 (Den Haag 1999) 72 [Portret: Leo Arendzen].&lt;/p&gt;







&lt;p&gt;R.E.O. Ekkart&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

