<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoijtema, Theodoor van (1863-1917)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hoijtema"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoijtema</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoijtema</name>, Theodoor van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1863"/>
    <event type="death" when="1917"/>
    <state type="occupation">beeldend kunstenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HOYTEMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoijtema, Theodoor van&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;
  Theo van Hoytema&lt;/b&gt;), schilder, tekenaar en lithograaf ('s-Gravenhage 18-12-1863 - 's-Gravenhage 28-8-1917).

  Zoon van Dominicus van Hoijtema (bekend onder de naam Van
  Hoytema), secretaris-generaal van het departement van
  Financi&amp;euml;n, en Maria Eva van Oordt. Gehuwd op 24-12-1891 met
  Martina Hogervorst. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HOYTEMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoijtema, Theodoor van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theo van Hoytema, jongste van een gezin met acht kinderen,
    verloor op jeugdige leeftijd zijn ouders. Samen met zijn broers
    en zusters verhuisde hij naar Klein Stadwijk, een buiten te
    Voorschoten, waar zijn oudste zuster hem zijn eerste
    tekenlessen gaf. Na vier klassen van het Gemeentelijk Gymnasium
    te Leiden doorlopen te hebben, kreeg hij werk bij het
    Bankiershuis van zijn twee oudste broers in Delft. Van Hoytema
    was echter, met zijn vrolijke en rusteloze aard, kunstzinnige
    aanleg en liefde voor de natuur, in het geheel niet geschikt
    voor een dergelijke werkkring, en zodra het mogelijk was,
    vertrok hij. In 1889 verhuisde hij van Delft naar Leiden, waar
    hij enige tijd bij de familie van moederszijde, Van Oordt,
    woonde. Inmiddels volgde hij wintercursussen in tekenen en
    schilderen aan de Haagse Academie voor Beeldende Kunsten
    (1887-1892) en tekende hij opgezette dieren in het
    Zo&amp;ouml;logisch Museum na. Via zijn oom, firmant van de Leidse
    uitgeverij en drukkerij Brill, kreeg hij zijn eerste
    opdrachten: illustraties in wetenschappelijke biologische
    werken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1890 vestigde Van Hoytema als zelfstandig kunstenaar zijn
    atelier in Pax Intrantibus, een tuinmanshuis bij het kasteeltje
    De Binckhorst, tussen Den Haag en Rijswijk. Daar ontstond zijn
    gelithografeerde boekje 
    &lt;em&gt;Hoe de vogels aan een koning kwamen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1892). Het was de eerste Nederlandse poging om
    tekst en voorstelling tot een geheel te maken. Met het in
    kleurenlitho uitgevoerde 
    &lt;em&gt;Het leelijke jonge eendje&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1893), een verhaal met autobiografische elementen
    naar het sprookje van Andersen, verkreeg Van Hoytema enige
    bekendheid. Hij was in 1891 getrouwd en woonde eerst in
    Loosduinen, later in Voorburg (1894- 1897). Zijn gelukkigste en
    meest produktieve jaren waren begonnen. Hij schilderde het
    grote doek 
    &lt;em&gt;Terugkomst van de ooievaar&lt;/em&gt;

    (1893; Museum Boymans-van Beuningen) en kreeg opdrachten voor
    wandschilderingen als decoratie van een zaal in de
    Soci&amp;euml;teit in Gorinchem (1894) en van een salonboot van de
    rederij Fop Smit (1896). Daarbij vond hij zijn onderwerpen
    vrijwel zonder uitzondering in de planten- en dierenwereld.
    Deze specialisatie van onderwerp werd nog versterkt toen hij na
    verhuizing naar Hilversum, in 1897, veel in Artis werkte. Uit
    deze tijd dateren krijttekeningen als 
    &lt;em&gt;Zwanen in een vijver, Gezicht in een broeikas&lt;/em&gt;

    en litho's als de 
    &lt;em&gt;Konijnen&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Zilverreigers&lt;/em&gt;

    uit de portefeuille 
    &lt;em&gt;Dierstudies.&lt;/em&gt;

    Hun monumentale compositie en technische beheersing getuigen
    van zijn inmiddels verworven vaardigheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks 1902 brak een moeilijke periode aan voor Van
    Hoytema. Zijn huwelijk liep stuk en hij ging tobben met zijn
    gezondheid. Enige jaren van omzwervingen volgden. Hij woonde in
    Voorburg en Amsterdam, logeerde bij een zuster in Londen en
    werd verpleegd in een ziekenhuis (1904- 1905) en een sanatorium
    voor zenuwzieken (1906). In 1907 vond hij een tehuis bij zijn
    zusters in Den Haag, die hem tot aan zijn dood liefdevol
    verzorgden. Juist in deze moeilijke levensfase ontstonden de
    kalenders waar Van Hoytema zijn grootste bekendheid aan dankt.
    De lange reeks kleurenlitho's -alleen de met grote wilskracht
    voltooide en postuum verschenen kalender voor 1918 verscheen in
    zwart/ wit - kwam van 1902 tot en met 1909 in eigen beheer uit.
    De kalenders van de daarop volgende jaren werden door de
    wijnfirma Ferwerda en Tieman uitgegeven. Sinds 1970 verschijnen
    van de kalenders, en van de prentenboeken,
    facsimile-uitgaven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Hoytema behoorde niet tot een bepaalde artistieke groep
    of stroming. Zijn werk vertoont wel een aantal typische
    kenmerken van de periode 1890-1900: de invloed van Engelse
    illustratoren als Walter Crane - vooral in de eerste twee
    prentenboeken -, de invloed van de Japanse prentkunst en de
    grote hoeveelheid gebonden en gelegenheidsgrafiek. Art
    Nouveau-elementen als stilering, decoratieve golvingen en
    grillige omtreklijnen verwerkte hij, zonder het naturalisme uit
    het oog te verliezen, vooral omstreeks 1896 met een grote
    vrijheid, o.a. goed te zien bij de omslagen van een
    tentoonstellingscatalogus voor de Rotterdamsche Kunstkring en
    van het 
    &lt;em&gt;Maandschrift voor Vercieringskunst.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1892 was Van Hoytema lid van de Haagsche Kunstkring en
    sinds 1893 van Arti et Amicitiae in Amsterdam. Hij had vele
    vrienden, zoals R.N. Roland Holst, S. Moulijn, W. van
    Konijnenburg, J.G. Veldheer, A. Plasschaert, die hem ook in
    zijn moeilijke jaren trouw bleven en steunden. Zij beschrijven
    hem als een sympathieke en ondanks alles opgewekte man zonder
    pretenties, vol werklust en idealisme, die nogal eens met een
    krasse, zij het rake en geestige, opmerking uit de hoek kon
    komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Correspondentie van Van Hoytema in Rijksbureau voor
  Kunsthistorische Documentatie te 's-Gravenhage. Werk aanwezig in
  o.a. Rijksprentenkabinet. Rijksmuseum en Stedelijk Museum te
  Amsterdam, Haags Gemeentemuseum, Prentenkabinet der
  Rijksuniversiteit te Leiden en Museum Boymans-van Beuningen te
  Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Zie voor vindplaats van werken onder A. Beschrijving van
    oeuvre met afbeeldingen in hieronder genoemde publikaties van 
    &lt;em&gt;De grafiek...&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Antiek.&lt;/em&gt;
  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ae.W. Timmerman, 
  &lt;em&gt;Leo en Gerda&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1911), een sleutelroman over Theo en Tine van
  Hoytema; 
  &lt;em&gt;De grafiek van Theo van Hoytema, 1863-1917.&lt;/em&gt;

  Rijksprentenkabinet. Rijksmuseum Amsterdam 24 september t/m 4
  december 1977. [Samenstelling catalogus: I.M. de Groot]
  (Amsterdam, 1977) met overzicht van over hem verschenen
  publikaties en A. J. Vervoorn, 'Natuur en Kunst: Twee mappen
  litho's van Th. van Hoytema', in
  &lt;em&gt;Antiek&lt;/em&gt;

  12 (1977) 5 (december) 341-356.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;M. Boot [e.a.], &lt;i&gt;Theo van Hoytema 1863-1917&lt;/i&gt; (Zwolle [etc.] 1999) 129 [Van Hoytema omstreeks 1885].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. I.M. de Groot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

