<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Holdert, Hendrikus Marinus Cornelis (1870-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/holdert"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">holdert</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Holdert</name>, Hendrikus Marinus Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1870"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">dagbladuitgever</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Holdert, Hendrikus Marinus Cornelis&lt;/strong&gt; ('Hak'), drukker, uitgever (Salatiga op Java 4-6-1870 - Naarden 21-7-1944).

Zoon van Antonius Hendrikus Holdert, drukker en uitgever, en Marie
Louise Josephine Platte. Gehuwd sinds 26-4-1895 met Manon Antoinette
Petronella van Duijl. Dit huwelijk, waaruit 2 dochters werden geboren,
werd 18-4-1919 door echtscheiding ontbonden. Uit een verbintenis met
Henriette Elisabeth Nierstrasz, die hij c. 1920 huwde, werden 1 zoon en
1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holderts vader en zijn oom Hendrik Marinus Johannes Holdert hadden
in 1881 in Amsterdam de drukkersfirma Holdert en Co gesticht, die zich
tot een van de grootste drukkerijen van de hoofdstad ontwikkelde. Het
bedrijf was eerst op het Rokin gevestigd, sedert 1889 in Felix Meritis
op de Keizersgracht. Hak Holdert, die zich van 1887-1889 in Duitsland
technisch had bekwaamd, was tot het begin van 1894 bedrijfsleider in de
drukkerij van Holdert en Co. In dat jaar begon hij in een keldertje aan
de Nieuwezijds-Voorburgwal voor zichzelf. Deze drukkerij, Elsevier
geheten, werd in 1900 verplaatst naar de Van Ostadestraat. In 1948 werd
het bedrijf overgenomen door Holdert en Co.; even daarvoor was de naam
veranderd in Van Ostade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 kocht Holdert de dagbladen 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Courant;&lt;/em&gt;

laatstgenoemde krant was een zogenaamd kopblad: het werd gemaakt met
het zetsel van de moederkrant, 
&lt;em&gt;De Telegraaf.&lt;/em&gt;

Deze bladen waren in 1893 gesticht door jhr. Henry Tindal. Bij diens
dood in 1902 stonden 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Courant&lt;/em&gt;

op springen. Met de hulp van een aantal geldschieters nam Holdert de
kranten over, wist ze nieuw leven in te blazen en ze qua oplage en
inkomsten tot zeer succesvolle dagbladen te maken. Vooral 
&lt;em&gt;De Courant&lt;/em&gt;

nam een grote vlucht en uit de inkomsten met dit blad werd niet alleen 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

financieel gesteund, maar werden ook een aantal Amsterdamse kranten
opgekocht. In 1903 werd de 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Courant&lt;/em&gt;

overgenomen, in 1905 
&lt;em&gt;Het Ochtendblad&lt;/em&gt;

en het 
&lt;em&gt;Amsterdamsch Nieuwsblad.&lt;/em&gt;

In 1912 kocht Holdert 
&lt;em&gt;De Echo.&lt;/em&gt;

Dit blad was in 1881 door zijn vader en diens mede-firmant gesticht en
in 1909 overgenomen door het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

dat het na een felle concurrentiestrijd met 
&lt;em&gt;De Courant&lt;/em&gt;

moest overdoen aan Hak Holdert. In 1913 werd het 
&lt;em&gt;Nieuwsblad voor Nederland&lt;/em&gt;

van D.A. van Waalwijk door Holdert verworven en in 1923 volgde het uit
1870 daterende 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag.&lt;/em&gt;

Al deze kranten werden opgeheven. Wel werd de naam 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Courant&lt;/em&gt;

als ondertitel in de kop van 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

opgenomen en 
&lt;em&gt;De Courant&lt;/em&gt;

heette voortaan 
&lt;em&gt;De Courant-Het Nieuws van den Dag.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het verdwijnen van 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

leidde tot veel opschudding: het blad was, in tegenstelling tot de
andere overgenomen bladen, niet noodlijdend en het had vanwege zijn
inhoud een goede reputatie. Holdert had de krant in handen weten te
krijgen met de hulp van A.G. Ruijgrok, een van de directeuren van de
Vereenigde Drukkerijen voorheen Roeloffzen-H&amp;uuml;bner en Van Santen en
Gebr. Binger. Dit bedrijf trad op als drukker van 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

en het verleende huisvesting aan de directie, administratie en redactie
van de krant. Namens de Vereenigde Drukkerijen nam Ruijgrok 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

over en verkocht het onmiddellijk door aan Holdert. Laatstgenoemde was
het echter ook te doen om de grond waarop de panden van de Vereenigde
Drukkerijen stonden - aan de Nieuwezijds-Voorburgwal -en in 1926 lukte
ook deze transactie: op de plaats waar 
&lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag&lt;/em&gt;

en de Vereenigde Drukkerijen gevestigd waren geweest verrees het nieuwe
gebouw van 
&lt;em&gt;De Telegraaf.&lt;/em&gt;

Het werd in 1930 in gebruik genomen. In dat zelfde jaar nam Holdert de
aandelen van 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

van zijn mede&amp;euml;igenaar J.H.H. H&amp;uuml;lsmann over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holderts grootste kracht als krantenuitgever lag zowel in zijn
zakelijk inzicht en zijn gave met 
&lt;em&gt;De Courant&lt;/em&gt;

op de dagbladmarkt te manipuleren als in zijn goed gevoel voor wat het
grote lezerspubliek graag leest. Hij bepaalde ook het redactionele
beleid van zijn bladen: geen beslissing van enige importantie werd
zonder zijn voorkennis en instemming genomen, ook niet toen hij zich in
1914 in Parijs vestigde en enige tijd later de directie formeel aan
zijn broer F.H.J. Holdert overliet. Aanvankelijk handhaafde Holdert de
redactionele formule van zijn voorganger, die niet zoveel afweek van
die van het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

maar gaandeweg ontwikkelden 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Courant&lt;/em&gt;

zich tot voor Nederlandse begrippen sensationele kranten. Dit laatste
en ook zijn despotisch beleid bezorgden hem veel kritiek. In de Eerste
Wereldoorlog waren zijn bladen op zijn uitdrukkelijke instructie fel
anti-Duits. Gedurende de oorlogsjaren 1940-1945 heeft hij, hoewel geen
voorstander van de zogenaamde nieuwe orde, in een poging om zijn bladen
uit handen van de Duitsers en de NSB te houden, Duitse en pro-Duitse
periodieken gedrukt en de NSB financieel gesteund.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief De 
&lt;em&gt;Telegraaf&lt;/em&gt;

Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Tribunalen in Nederland 1948,&lt;/em&gt;

IV, 210 vlg.; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1972) IV, 12, 628-635; V, 311-321; H.J. Scheffer, 
&lt;em&gt;Henry Tindal. Een ongewoon heer met ongewone besognes&lt;/em&gt;

(Bussum, 1976) 314 e.v. en 363 e.v.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.J. Scheffer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

