<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hollander, Franciscus Querien den (1893-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/holland"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">holland</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hollander</name>, Franciscus Querien den</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1982"/>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HOLLANDERFQ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hollander, Franciscus Querien den&lt;/strong&gt;, president-directeur van de Nederlandsche Spoorwegen (Goes 31-5-1893 - Maarn (U.) 18-8-1982). Zoon van Franciscus Querien Clement den Hollander, winkelier,
  en Catharina Johanna Sandijck. Gehuwd op 27-10-1916 met Afitha
  Schotel. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HOLLANDERFQ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hollander, Franciscus Querien den&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frans den Hollander was voorbestemd zijn vader op te volgen
    in diens kledingzaak. Zelf wilde hij echter liever de techniek
    in, en hij kreeg zijn zin. Na de rijks-HBS in zijn
    geboorteplaats te hebben doorlopen, mocht hij naar Delft, zijn
    grote wens. Zijn studie aan de Technische Hoogeschool verliep
    voorspoedig en eindigde in juni 1916 met het cum laude behalen
    van het diploma werktuigkundig ingenieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een van Den Hollanders Delftse leermeesters was I. Franco,
    onder wiens leiding hij werkte aan het ontwerp van een
    sneltreinlocomotief voor de Staatsspoorwegen op Java. Werkspoor
    Amsterdam bouwde de machines, en Den Hollander vatte het plan
    op, hierin gesteund door Franco, een baan te zoeken bij de
    Indische Staatsspoor en zo 'zijn' locomotief ook in bedrijf te
    zien. Al v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn examen meldde hij zich bij het
    departement van Koloni&amp;euml;n en werd aangenomen. Daar de
    verbinding met Indi&amp;euml; door de oorlogstoestand praktisch
    verbroken was, kreeg hij opdracht zich eerst bij de Hollandsche
    Spoor te bekwamen in de praktijk van het spoorwegbedrijf. Zo
    stond hij aan de draaibank in de werkplaats en als leerling op
    de locomotief. Begin 1918 kwam eindelijk de gelegenheid om, via
    New York, San Francisco en Japan, naar Indi&amp;euml; te
    vertrekken. Met zijn vrouw kwam hij daar in april 1918 aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op Java begon Den Hollander als
    aspirant-adjunct-afdelingschef, en zijn carri&amp;egrave;re verliep
    vlot. Hij verwierf het vertrouwen van zijn superieuren, die in
    hem een coming man zagen, een van de beste krachten waarover de
    Staatsspoorwegen konden beschikken. In 1933 werd Den Hollander
    tot hoofdingenieur bevorderd, en vier jaar later volgde zijn
    benoeming tot chef van exploitatie van de Westerlijnen, een van
    de topfuncties. Begin 1938 werd hij met verlof gezonden, met de
    bedoeling als chef van de Staatsspoorwegen terug te keren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Staatsbedrijf der Artillerie-Inrichtingen Hembrug
    functioneerde slecht, en in verband met het streven naar
    autarkie op het gebied van wapenproduktie voor het Nederlandse
    leger was een reorganisatie nodig. De minister van Oorlog,
    J.J.C. van Dijk (1937-1939), vroeg Den Hollander de leiding op
    zich te nemen. Deze protesteerde, beriep zich op zijn
    incompetentie, maar werd zo onder druk gezet dat hij
    accepteerde. In augustus 1938 benoemd tot adjunct-directeur,
    werd hij in januari 1940 directeur van het bedrijf. Veel tijd
    om te reorganiseren was er niet; toen de Duitsers vier maanden
    later Nederland binnenvielen was de wapenproduktie nog maar net
    op gang gekomen. Den Hollander wilde van samenwerking met de
    Duitsers niets weten en vroeg ontslag. Zware pressie van het
    personeel en van de secretarissen-generaal in Den Haag bracht
    hem ertoe voorlopig aan te blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Hollander dacht er niet aan oorlogstuig te blijven maken
    voor de Duitsers. Hij schakelde daarom over op de vervaardiging
    van landbouwmachines en kromp tegelijkertijd het bedrijf in:
    het aantal personeelsleden werd teruggebracht van 7000 in 1940
    naar 1700 in 1943. Veel wapens werden er niet meer
    geproduceerd. Op aandrang van de bezetter, ge&amp;iuml;rriteerd
    door zijn optreden, werd Den Hollander in 1943 met wachtgeld
    gestuurd. Zijn bekwaamheden waren in Den Haag en Londen niet
    onopgemerkt gebleven. Op verzoek van waarnemend
    secretaris-generaal H.M. Hirschfeld nam hij nog in 1943 het
    voorzitterschap op zich van de Hoofdgroep Industrie van het
    departement van Handel, Nijverheid en Scheepvaart, terwijl hij
    door de regering in Londen in september 1944 werd aangewezen
    als gevolmachtigde van het College van Vertrouwensmannen, dat
    na de oorlog het bewind in Nederland moest waarnemen. Tijdens
    de laatste oorlogsjaren was hij actief in de steunverlening aan
    ondergedoken werknemers via het Nationaal Steunfonds. Geregeld
    reisde hij met miljoenen op zak door het land. Ook hield hij de
    Londense regering op de hoogte van de economische toestand van
    Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Hollanders faam als organisator was inmiddels gegroeid:
    zijn functie van gevolmachtigde was direct na de bevrijding
    omgezet in die van secretaris-generaal van het departement van
    Handel en Nijverheid, waarna hij in oktober 1945 overstapte
    naar Verkeer en Energie als directeur-generaal van het
    verkeerswezen. Op 1 maart 1946 werd hij ten slotte benoemd tot
    directeur en plaatsvervangend president-directeur van de NV
    Nederlandsche Spoorwegen (NS), bestemd om W. Hupkes op te
    volgen per 1 januari 1947. Nog even leek er een kans te bestaan
    naar Indi&amp;euml; terug te keren - wat hij zelf graag had gewild
    - toen luitenant-gouverneur-generaal H.J. van Mook en
    minister-president W. Schermerhorn hem polsten op te treden als
    tweede man naast Van Mook. Er kwam niets van, en Den Hollander
    bleef bij de NS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn benoeming bij de spoorwegen had Den Hollander
    ge&amp;euml;ist als president de totale verantwoordelijkheid te
    zullen krijgen; het vooroorlogse systeem van tweehoofdige
    leiding was voor hem onaanvaardbaar. Den Hollander had
    duidelijke idee&amp;euml;n over de toekomst van de spoorwegen in
    Nederland: elektrificatie van alle belangrijke lijnen en
    verdieseling van de rest van het net; een frequente treinenloop
    volgens een vaste, regelmatige dienstregeling. Snelheden boven
    140 kilometer per uur waren in Nederland bij de kleine
    afstanden weinig zinvol; een frequente dienst was belangrijker.
    Het goederenvervoer zou grotendeels 's nachts moeten
    plaatsvinden, waarbij gebruik kon worden gemaakt van dezelfde
    locomotieven die overdag de reizigerstreinen reden. Integratie
    van spoor- en busverkeer bevorderde Den Hollander actief, zoals
    hij ook al in zijn Indische tijd had gedaan. De al eerder
    begonnen overneming van regionale busbedrijven door NS werd
    onder hem versneld voortgezet. Zijn eerste taak was weliswaar
    het verder op gang brengen van het treinverkeer en het herstel
    van de oorlogsschade, maar de koers voor de toekomst was door
    hem duidelijk uitgezet en werd consequent gevolgd. Met de
    elektrificatie van de Zeeuwse lijn in 1957 was het doel bereikt
    en kon de laatste stoomlocomotief in het museum worden
    geplaatst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Hollander was een streng maar humaan chef, die de
    belangen van zijn personeel krachtig verdedigde. Zijn
    inspecties langs de lijn waren gevreesd, maar in de nog sterk
    patriarchale verhoudingen bij de NS gingen zijn mensen voor hem
    door het vuur. Hij erkende ook het belang van goede public
    relations: elke opening van een nieuw station of nieuwe brug
    greep hij aan om de spoorwegen onder de aandacht van het
    publiek te brengen. Ook de bekende radiopraatjes van de chef
    van de reizigerstreindienst, P.T. Posthumus Meyjes, werden
    samen met de president voorbereid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samenwerking met spoorwegondernemingen in andere landen had
    Den Hollanders bijzondere aandacht. In de Union Internationale
    des Chemins de fer wist hij de oprichting van een
    gemeenschappelijk onderzoeksinstituut tot stand te brengen, het
    Office de Recherches et d'Essais, dat onder zijn leiding in
    Utrecht werd gevestigd. Zijn idee van snelle, comfortabele
    treinen in Europa werd in 1954 uitgewerkt in de Trans Europ
    Express, die een visitekaartje van de spoorwegen werd. Tal van
    eerbewijzen vielen Den Hollander ten deel: een eredoctoraat aan
    de Technische Hogeschool te Delft in 1955 en in hetzelfde jaar
    de Conrad's-Premie van het Koninklijk Instituut van Ingenieurs
    voor een bijdrage over de toekomst van de spoorwegen, met in
    1966 tevens het erelidmaatschap van dit Instituut. Verder werd
    hij tot lid gekozen van een aantal buitenlandse geleerde
    genootschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugtreden als president van de NS op 1 januari
    1959 was Den Hollander nog tot 1961 voorzitter van het Verbond
    van Nederlandse Werkgevers en bekleedde hij commissariaten bij
    talrijke industri&amp;euml;le en vervoersondernemingen. Hij
    overleed in 1982, 89 jaar oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-F.Q. den Hollander in de Tweede Afdeling van
  het Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.
  Documentatiedossier-F.Q. den Hollander in het Rijksinstituut voor
  Oorlogsdocumentatie te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'The future of Railways', in 
    &lt;em&gt;The Journal of the Institute of Transport&lt;/em&gt;

    24 (1951) 2 (jan.) 41-52; 'Enige beschouwingen over de
    modernisering van de Nederlandse spoorwegen', in 
    &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

    48 (1952) A529-537 [bekroond met Conrad's-Premie 1955];
    'Efficiency in the choice and application of locomotives',
    lecture given to the Institution of Locomotive Engineers on 5th
    March 1953, London; 'The reconstruction of the Dutch Railways',
    in 
    &lt;em&gt;Journal of the Royal Society of Arts&lt;/em&gt;

    103 (1955) 263-280.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Verhoor van F.Q. den Hollander, in 
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
  Enqu&amp;ecirc;tecommissie Regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

  VIIc ('s-Gravenhage, 1955) 632-636; F.F. de Bruijn, in 
  &lt;em&gt;Spoor- en Tramwegen&lt;/em&gt;

  32 (1959) 1 (jan.) 1-3; L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  III, IV, Xb ('s-Gravenhage, 1970, 1972, 1982); M.A. Geuze en M.P.
  de Bruin, in 'Dr.ir. Frans de Hollander. Een spoorwegman', in 
  &lt;em&gt;Zeeuwen buiten Zeeland&lt;/em&gt;

  (Middelburg, 1982) 87-101; interview door J. v[an] K[asteren] en
  P.R., in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  94 (1982) 2 (apr.) 12-14; 
  &lt;em&gt;Technisch Weekblad voor Ingenieurs&lt;/em&gt;

  (1982) 31 (1 okt.) 7; De Kok, '&amp;quot;F.Q.&amp;quot;: uitdaging en antwoord', in
  
  &lt;em&gt;Haagsche Courant&lt;/em&gt;

  , 24-8-1982; A.J. Veenendaal jr., 'F.Q. den Hollander
  (1893-1982)', in 
  &lt;em&gt;150 jaar op de rails&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1989) 124.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Den Hollander in oktober 1958].&lt;/p&gt;






&lt;p&gt;A.J. Veenendaal jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

