<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hollander, Hartog (1886-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hollanderh"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hollanderh</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hollander</name>, Hartog</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HOLLANDERH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hollander, Hartog&lt;/strong&gt; (Han), sportjournalist (Deventer 5-10-1886 - Sobibor (Polen)9-7-1943).

Zoon van Simon Hollander, uitdrager, en Frouwke Hoogstraal. Gehuwd op
24-7-1912 met Leentje Smeer. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOLLANDERH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hollander, Hartog&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hartog was een van de acht kinderen in het joodse gezin Hollander.
Zijn vader was een welbespraakt koopman, evenals zijn oom Jacob, die
het beroep van kwakzalver op de markt uitoefende. Zonder twijfel heeft
die goede standwerkerstraditie in zijn familie in Hollanders
bekwaamheid als radioverslaggever doorgewerkt. Hij ging in Deventer
naar de HBS en speelde er in 1902 al in de dat jaar opgerichte
voetbalclub Go Ahead, een naam die door hem bedacht was. Zonder zijn
belangstelling voor sport te verliezen vond hij intussen een bestaan:
op 26 september 1904 trad hij in dienst van de Hollandsche IJzeren
Spoorweg Maatschappij. Hij was tot en met 1907 in verschillende
plaatsen leerling-klerk en vervolgens klerk, commies en ten slotte
chef-commies in het administratiegebouw van de HIJSM in Amsterdam. Zijn
salaris steeg van f6,50 per week in 1904 tot f3247,50 per jaar in 1921.
In dat jaar vroeg en verkreeg hij eervol ontslag, teneinde zich geheel
aan de sportjoumalistiek te kunnen wijden. Hij had al meegewerkt aan 
&lt;em&gt;Het Sportblad&lt;/em&gt;

en werd nu plaatsvervangend chef van de sportredactie van het dagblad 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

een functie die hij tot in de oorlog bekleedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han Hollanders radiocarri&amp;egrave;re begon op zondagmiddag 11 maart
1928: zijn eerste ooggetuigeverslag van een internationale
voetbalwedstrijd, namelijk Holland-Belgi&amp;euml;. W. Vogt - directeur van
de Algemeene Vereeniging Radio Omroep (AVRO) -heeft bij de herdenking
daarvan 40 jaar later verteld hoe hij zich in 1928 herinnerde dat een
zekere H. Hollander bij de Telegraafcompagnie van de Genie in Utrecht
in 1907 z&amp;oacute; sappig een voetbalwedstrijd kon beschrijven, dat hij,
toen de AVRO in maart 1928 met toestemming van de minister de
voetbalwedstrijd mocht uitzenden (en de monopoliepositie van het
Persbureau Vaz Dias opgeheven werd), aan zijn oude 'slapie'
dacht. Torn Schreurs van de AVRO-reportagedienst was het die Hollander
vervolgens aanried de werkwijze van sportverslaggevers op buitenlandse
radiostations te bestuderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die eerste reportage - er bevindt zich een plaquette in het
Olympisch Stadion met onder Hollanders kop deze woorden: Ter
herinnering aan Han Hollander. De eerste radioreporter, die een verslag
gaf van een interland-voetbalwedstrijd in het Amsterdamse Stadion
(Nederland-Belgi&amp;euml; 11 maart 1928) - werd een groot succes. Tot 1940
zijn er vele verslagen van interlands gevolgd. Op 22 mei 1938 werd
Hollander gehuldigd bij de 50e interlanduitzending. Van 1930 af had hij
bovendien wekelijks zijn 'Sportpraatje' bij de AVRO, waarin hij
naast voetbal vele andere sporten aan de orde stelde. Hij was van vele
markten thuis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han Hollanders grote populariteit, waarvan hij genoot, moet worden
verklaard uit een aantal eigenschappen. Hij ging zeer in zijn werk op
en kon luisteraars (ook niet-sportliefhebbers) laten meeleven door hun
het gevoel te geven bij de sportgebeurtenis aanwezig te zijn.
Kenmerkend was de sfeer die hij wist over te brengen, zoals die van wat
men 'het krankzinnig kwartiertje' in een wedstrijd noemde,
waarmee bedoeld werd het plotseling briljante spel waarin alles de
Nederlandse voetballers scheen te lukken en tegenstanders superieur
overspeeld werden. Vooral echter door zijn wijze van spreken - rad van
tong, vlug reagerend en beeldend in woordgebruik - slaagde hij erin de
spanning vast te houden. Hij was een deskundig journalist, een vlot
interviewer en hij had een boeiende stem, hetgeen nog te horen is in
opnamen die van hem bewaard zijn gebleven. Hij was in ons land de
pionier van het gesproken sportverslag en een journalist die uiteraard
ook makkelijk schreef: in de 
&lt;em&gt;Radiobode&lt;/em&gt;

(het programmablad van de AVRO) bleek dat bijvoorbeeld uit zijn vele
voorbeschouwingen van interlands.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de laatste maal staat zijn 'Sportpraatje' aangekondigd
op 16 mei 1940. De AVRO-directie verbrak al in die eerste oorlogsmaand
en nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r de antisemitische maatregelen van de bezetter van
kracht werden het contact met hem. Helaas zag Hollander in de oorlog de
noodzaak tot onderduiken niet in. Hij zei te vertrouwen op een door
Hitler ondertekende herinnering aan de Olympische Spelen van 1936.
Hollander is weggevoerd naar het Judendurchgangslager Westerbork,
vanwaar hij, na een onvoorzichtige opmerking van zijn vrouw, met
echtgenote en dochter naar het concentratiekamp Sobibor gezonden is,
waar zij in 1943 omkwamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Hollander onder berusting van Archiefbeheer en
documentatie Nederlandse Spoorwegen NV. Verder opnamen betreffende zijn
verslaggeving, liedjes etc. in Historisch Archief van de
NOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.J. Adriani Engels, 
&lt;em&gt;Honderd jaar sport&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1959]) 284-287; J. Presser, 
&lt;em&gt;Ondergang&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1965) II, 355; 
&lt;em&gt;Holland-Belgi&amp;euml; 11 maart 1928-7 april 1968.&lt;/em&gt;

Met bijdr. van W. Vogt et al. [Hilversum, 1968]; Ir. Ad van Emmenes,
'Han Hollander een artiest!', in 
&lt;em&gt;Historie en perspectieven.&lt;/em&gt;

AVRO 50 [S.l: uitg. AVRO, 1973] 72-74. Samengest. door drs. W. Huijgen;
D. Verkijk, 
&lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1974] 254-255; Nico Scheepmaker, 
&lt;em&gt;Het krankzinnige kwartiertje&lt;/em&gt;

[Bussum, 1978] 7-52; Bas Eenhoorn, 'Han Hollander', in 
&lt;em&gt;TeleVizier.&lt;/em&gt;

Onafhankelijk radio/tv blad uitgave AVRO, 11-3-1978,18-3-1978 en
25-3-1978; H.J. van Baaien, 
&lt;em&gt;De Joodse Gemeente te Deventer&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1979)71-75.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Jan van Herpen, 'Han Hollander' in &lt;i&gt;Aether&lt;/i&gt; 7 (1992-1993) afl. 4 (juli) 51.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

