<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Holle, Carel Frederik (1829-1896)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/holle"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">holle</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Holle</name>, Carel Frederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1829"/>
    <event type="death" when="1896"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/HOLLE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Holle, Carel Frederik&lt;/strong&gt;, ondernemer in Nederlands-Indi&amp;euml; en publicist 
  (Amsterdam 9-10-1829 - Buitenzorg (Java, Nederlands-Indi&amp;euml;) 3-5-1896). 
Zoon van Pieter Holle, suikerraffinadeur, en Alexandrine
  Albertine van der Hucht.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HOLLE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Holle, Carel Frederik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na vanaf 1836 vergeefs zijn geluk te hebben beproefd als
    suikerraffinadeur in Koblenz keerde de vader van Karel Holle
    begin 1842 berooid terug in Amsterdam. Waarschijnlijk was het
    zijn zwager, de ondernemende reder Willem van der Hucht, die de
    familie Holle er na dit financi&amp;euml;le debacle van wist te
    overtuigen zich samen met hem en zijn gezin blijvend in
    Nederlands-Indi&amp;euml; te vestigen. Van der Hucht kende Java van
    een paar bezoeken, had er uitstekende connecties en zal Holle
    senior de mogelijkheid van een lucratief suikercontract hebben
    voorgehouden. In Indi&amp;euml; zouden zij een nieuw en gelukkig
    leven kunnen beginnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1843 vertrokken de Holles en Van der Huchts uit
    Nederland. Tijdens de bootreis kreeg Karel onderwijs van zijn
    vader en van enkele opvarenden. In mei 1844 kwam de
    veertienjarige jongen met zijn familie in de kolonie aan. Noch
    Van der Hucht noch zijn zwager wist echter een suikercontract
    in de wacht te slepen: Van der Hucht kreeg werk bij een
    theeonderneming, terwijl Holle administrateur werd van het
    koffieland Bolang bij Buitenzorg. De eerste tropenjaren
    verliepen dramatisch voor de nog maar korte tijd in Indi&amp;euml;
    gevestigde familie. Van der Huchts vrouw, twee van de drie
    dochtertjes en vader Holle stierven kort na aankomst in het
    beloofde land. Van der Hucht bracht zijn zuster met haar vijf
    zoons en drie dochters naar Batavia. Hier kreeg Karel, de
    oudste, in 1845 huisonderwijs samen met de kinderen van
    gouverneur-generaal J.J. Rochussen (1845-1851).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1846 trad Karel Holle in dienst van het Indische
    Gouvernement. Hij werd aangesteld als klerk op het
    residentiebureau in Tjiandjoer in West-Java. Lang heeft hij
    daar niet gezeten - minder dan een jaar -, maar kennelijk lang
    genoeg om de Soendalanden en de Soendanezen voor het leven in
    zijn hart te sluiten. Vervolgens werd hij in 1847 klerk bij de
    directie der Kultures in Batavia en in 1851 derde commies bij
    de directie der Middelen en Domeinen, waar hij zich al snel
    door zijn inzicht en effici&amp;euml;ntie onderscheidde. Toen er
    een betrekking van eerste commies vrij kwam, schoof de
    directeur van dat departement Holle naar voren. De bekwame
    jongeman passeerde twee tweede commiezen, die eveneens waren
    voorgedragen, en werd in 1853 benoemd tot eerste commies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1856 was Holle tien jaar in dienst van het Gouvernement.
    Hij was 27 jaar oud, had een bliksemcarri&amp;egrave;re gemaakt, maar
    een 'bureaucraat' werd hij niet. Onafhankelijk en vrij wilde
    hij zijn. Hij nam ontslag uit 's lands dienst en werd in 1858
    administrateur van de theeonderneming Tjikadjang. Als
    theeplanter probeerde Holle zowel de belangen van de inheemse
    bevolking als die van het Gouvernement en die van de
    particuliere ondernemer te verzoenen. Hij zag het als taak van
    de overheid en van hemzelf om harmonie te scheppen tussen het
    algemeen en het particulier belang. Holle was een rasechte
    utilitarist: het nut was zijn richtsnoer, zijn doel was het
    grootste geluk scheppen voor het grootste aantal mensen. Dat
    zijn eigen geluk er vaak bij inschoot, nam hij op de koop
    toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op zoek naar de juiste plek voor een eigen theeplantage
    doorkruiste Holle in 1861 te paard de Preanger. Zijn oog viel
    op de noordhelling van de berg Tjikoerai, zo'n dertien
    kilometer ten zuiden van Garoet. De theeplanter in spe richtte
    zich bij rekest tot de Indische regering met het verzoek hem
    grond in huur af te staan. Pas vier jaar later, na veel
    bureaucratische tegenwerking - de Gouvernementskoffiecultuur en
    de particuliere theecultuur streden met elkaar om goede grond
    en arbeid -, kon Holle de eerste spade in de aarde steken. De
    plek die hij van wildernis tot plantage zou maken, noemde hij
    'Waspada', Soendanees voor 'Bellevue'. Hij was de eerste die in
    de Preanger woeste gronden huurde voor de exploitatie van een
    onderneming. Daarmee liep hij vooruit op de Agrarische Wet van
    1870, die westerse ondernemers in staat zou stellen woeste
    grond in erfpacht te verkrijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoedig nadat Holle zich in de Preanger gevestigd had,
    maakte hij kennis met de zeven jaar oudere hoofdpanghoeloe (:
    directeur van een moskee) van Garoet, Raden Hadji Moehamad
    Moesa. De twee mannen werden boezemvrienden en bondgenoten. Ook
    met Moesa's zuster raakte Holle bevriend. Aan de vriendschap
    tussen beide mannen zou pas een einde komen toen Moesa op 10
    augustus 1886 in Holles armen overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holle had uitgesproken idee&amp;euml;n over landbouw, onderwijs
    en islam. In zijn ogen was de Soendanese boer een slechte boer:
    hij zaaide niet goed en verzorgde zijn grond niet zoals het
    hoorde. Holle ontwikkelde een nieuwe landbouwtechniek - de
    'Methode-Holle' - en wist Moesa te winnen voor zijn
    idee&amp;euml;n. Verschillende malen reisden zij over Java om de
    methode te propageren. Holle wilde Europees onderwijs voor
    Soendanezen. Alleen op die manier zouden de inheemse elite en
    het koloniaal bestuur nader tot elkaar komen. Moesa hielp Holle
    bij het schrijven van leer- en leesboeken. Islam vermengd met
    politiek was volgens Holle de grootste vijand van de
    Nederlanders in Indi&amp;euml;. Moesa was weliswaar een
    hoofdpanghoeloe en een hadji (: Mekkaganger), maar samen met
    Holle trok hij ten strijde tegen de islamitische politieke
    idealen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1871 verscheen de eerste aflevering van het door Holle
    geredigeerde tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Vriend van den Javaanschen Landman&lt;/em&gt;

    . Door middel van dit blad wilde hij bereiken dat de boeren
    meer zorg zouden besteden aan grond, gewas en vee. Opdat zijn
    woord hen zou bereiken, liet Holle zijn blad overzetten in het
    Javaans, Soendanees en Madoerees. Het vertaalde tijdschrift
    werd door het Gouvernement verspreid onder geletterde inheemse
    hoofden en ambtenaren, die de opdracht kregen de analfabete
    bevolking ervan te overtuigen Holles idee&amp;euml;n in de praktijk
    te brengen. Hoewel hij in de archipel bekendheid verwierf met 
    &lt;em&gt;De Vriend van den Javaanschen Landman&lt;/em&gt;

    , heeft Holle veel, en over de meest uiteenlopende onderwerpen,
    geschreven. Op zijn naam staan meer dan tweehonderd
    publicaties: over de teelt van zoetwatervis en de rijstcultuur,
    over Oudsoendanese inscripties en Soendanese spreekwoorden, en
    over herendiensten en bosvernieling. Daarnaast stelde hij nog
    eens honderden adviezen op voor het Gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanwege zijn grote verdiensten voor Indi&amp;euml; op het gebied
    van landbouw, onderwijs en bestuur benoemde gouverneur-generaal
    P. Mijer (1866-1872) Holle op 27 december 1871 tot Adviseur
    Honorair voor Inlandsche Zaken bij het departement van
    Binnenlandsch Bestuur. Zijn positie in de Indische bureaucratie
    - sinds jaren was hij de feitelijke raadgever van de regering
    en het bestuur van de Preanger - was door dit besluit erkend.
    Gevraagd en ongevraagd verstrekte Holle over alles advies: over
    leermiddelen bij het inheems onderwijs, over de uitgave van
    inheemse geschriften, over de kleding van inheemse hoofden,
    over de bedevaart naar Mekka, over de Nederlandse houding
    tegenover de islamitische politieke idealen. Maar hij gaf
    vooral raad over de verbetering van de landbouw, in het
    bijzonder over die van de rijstcultuur. Talloos waren Holles
    adviezen betreffende de verbetering van de rijstcultuur,
    talloos omdat deze onder de Javaanse 'landlieden' nauwelijks of
    geen weerklank vonden. Hoewel het Gouvernement de
    'Methode-Holle' propageerde, hielden zij vast aan hun eigen
    traditionele werkwijze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan het eind van de jaren zeventig werd Holle ernstig ziek.
    Hoewel hij er weer bovenop kwam, zou hij nooit meer helemaal
    genezen en moest hij de rest van zijn leven met een stok lopen.
    Het kan zijn dat Holles verslechterde gezondheid een goed
    beheer van zijn modelplantage in de weg heeft gestaan. In ieder
    geval heeft hij 'Waspada' in 1889 met verlies moeten verlaten.
    In datzelfde jaar vestigde hij zich in Buitenzorg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor Holle brak een nieuwe periode in zijn leven aan nadat
    C. Pijnacker Hordijk in 1888 gouverneur-generaal was geworden
    en C. Snouck Hurgronje in 1889 in Indi&amp;euml; was gearriveerd om
    er, ten behoeve van een advies aan de minister van
    Koloni&amp;euml;n, onderzoek te doen naar onder meer de religieuze
    situatie. Pijnacker Hordijk en Snouck Hurgronje hielden er
    dezelfde denkbeelden op na als Holle. Zij vonden dat Nederland
    zijn kolonie slechts kon besturen in samenwerking met een
    inheemse elite die westers was opgeleid en opgevoed. Bovendien
    waren zij van mening dat godsdienst en staat gescheiden moesten
    blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indien zijn gezondheid beter was geweest, dan was Holle vast
    Raad van Indi&amp;euml; geworden. Zijn lichamelijke gesteldheid
    verzette zich evenwel tegen vestiging in het broeierige
    Batavia. Maar ook al heeft hij deze hoge post niet bereikt,
    toch is Karel Holle een man van betekenis geweest; zeker meer
    dan theeplanter alleen. Hij was de eerste landbouwvoorlichter
    in Indi&amp;euml;: op zijn onderneming deed hij proeven om de
    Soendanese boeren te bewijzen dat zijn methode van rijstbouw
    beter was dan de traditionele. Ook mag hij doorgaan voor de
    eerste ecoloog in de kolonie: al in de jaren zestig van de 19de
    eeuw waarschuwde hij tegen roofbouw en stelde hij maatregelen
    voor om erosie te voorkomen. Holle was de eerste in de Preanger
    die een kweekschool voor inheemse onderwijzers stichtte en die
    met zijn propaganda voor westers onderwijs zoveel succes heeft
    gehad in zijn directe omgeving. Met zijn opvatting dat moslims
    hun godsdienstplichten vrij moesten kunnen vervullen, maar dat
    religie en politiek gescheiden dienden te blijven, was Holle
    bovendien een voorloper van de islampolitiek van Snouck
    Hurgronje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1896 stierf de man voor wie de oplossing van het
    koloniale vraagstuk doodeenvoudig was: 'hou van het volk, hou
    van het land, hou van de grond'. Voor Karel Holle was de grond
    van Indi&amp;euml; zijn grond. In die grond wilde hij begraven
    worden. Holle ligt in de roodbruine aarde van Tanah Abang, de
    begraafplaats van Djakarta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-K.F. Holle in het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage; collectie-K.F. Holle in het Arsip Nasional te
  Djakarta (Indonesi&amp;euml;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Bijdragen tot de kennis der ziekten en plagen van het
    padi-gewas', in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Nijverheid en Landbouw van
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    10 (1864) 1-220; 'Verslag betreffende de thee-onderneming
    Waspada in het regentschap Limbangan (Preanger) onder ultimo
    Julij 1868', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    14 (1869) 10-44; 
    &lt;em&gt;Tabel van Oud- en Nieuw-Indische alphabetten. Bijdrage tot
    de palaeographie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Batavia [etc.] 1882).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.W. Janssen, 
  &lt;em&gt;K.F. Holle. Wat een Nederlander in Indi&amp;euml; doen kan. Eene
  schets&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1888); N.P. van den Berg en K.A. van der Hucht, 'Vier
  generaties van een clan actief in de theecultuur op Java', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Centraal Bureau voor Genealogie en het Iconographisch
  Bureau&lt;/em&gt;

  42 (1988) 153-212; Tom van den Berge, 
  &lt;em&gt;Karel Frederik Holle. Theeplanter in Indi&amp;euml;, 1829-1896&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1998).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Tom van den Berge, 
  &lt;em&gt;Karel Frederik Holle. Theeplanter in Indi&amp;euml;, 1829-1896&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1998) 46 [Holle omstreeks 1858].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Tom van den Berge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

