<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Holleman, Arnold Frederik (1859-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/holleman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">holleman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Holleman</name>, Arnold Frederik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HOLLEMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Holleman, Arnold Frederik&lt;/strong&gt;, chemicus (Oisterwijk 28-8-1859 - Bloemendaal 11-8-1953).

Zoon van Frederik Arnold Holleman, garancinefabrikant, en Wilhelmina
Jacoba van Hoven. Gehuwd op 22-8-1889 met Hermina Cornelia Kan. Uit dit
huwelijk werden 3 zoons geboren. Na haar overlijden (10-9-1922) gehuwd
op 9-4-1924 met Henriette Frederique Bosch. Uit dit huwelijk werden
geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOLLEMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Holleman, Arnold Frederik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holleman bezocht de rijkshogereburgerschool in 's-Hertogenbosch
en studeerde te Leiden scheikunde onder J.M. van Bemmelen en A.P.N.
Franchimont (1879). Na zijn kandidaatsexamen werkte hij bij R. Bunsen
in Heidelberg (1883). Na zijn promotie op 26 maart 1887 bij Franchimont
over 
&lt;em&gt;Onderzoekingen over het zoogenaamde B-nitrocymol,&lt;/em&gt;

was hij eerst werkzaam op het laboratorium van A. von Baeyer in
M&amp;uuml;nchen en kort daarna als assistent bij J.H. van 't Hoff in
Amsterdam. In 1889 werd hij directeur van het juist opgerichte
Rijkslandbouwproefstation te Groningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1893 volgde zijn benoeming tot hoogleraar in de anorganische en
organische scheikunde daar als opvolger van R.S. Tjaden Modderman. Hij
aanvaardde zijn ambt op 21 oktober met een oratie over 
&lt;em&gt;Twee richtingen der scheikunde met elkander vergeleken.&lt;/em&gt;

Hier hield Holleman zich met zijn leerlingen voornamelijk bezig met het
bestuderen van substitutiereacties in aromatische verbindingen. Hij
wilde de tot dan toe bekende experimentele gegevens overzichtelijk
samenvatten en systematisch ordenen. Bij zijn onderzoekingen werd
gebruikgemaakt van fysisch-chemische methoden als hulpmiddel. Het lukte
hem niet alleen algemene regels te vinden, maar deze ook met succes te
gebruiken bij het kwalitatief voorspellen van de substitutieprodukten
die bij nog niet onderzochte reacties zullen ontstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve als wetenschappelijk onderzoeker heeft Holleman grote
invloed uitgeoefend door zijn leerboeken. In 1896 verscheen zijn 
&lt;em&gt;Leerboek der Organische Chemie,&lt;/em&gt;

waarvan vele drukken zijn verschenen en dat in verschillende talen is
vertaald. De opzet van dit leerboek week duidelijk af van de toen in
ons land gebruikelijke. De laatste gaven te veel feitenmateriaal en te
weinig theorie. Holleman wilde een tussenweg bewandelen. 'Het
feitenmateriaal is zooveel mogelijk verminderd en aan de
structuurbewijzen een ruime plaats gegeven, zoodat voor zeer vele der
verbindingen, die zijn vermeld, het bewijs hunner structuurformule is
aangevoerd' (zie 'Voorwoord' in 
&lt;em&gt;Leerboek...).&lt;/em&gt;

Ook in zijn 
&lt;em&gt;Leerboek der Anorganische Chemie&lt;/em&gt;

(1898) is 'het feitenmateriaal derhalve ook hier beperkt, en aan de
uiteenzetting der belangrijkste theorie&amp;euml;n meer plaats
ingeruimd'. (Zie 'Voorwoord' in 
&lt;em&gt;Leerboek...).&lt;/em&gt;

Voor zijn studenten schreef Holleman een tweetal practicumboeken: 
&lt;em&gt;Practisch-chemische oefeningen&lt;/em&gt;

(1898) en 
&lt;em&gt;Praktische oefeningen in de organische chemie&lt;/em&gt;

(1906).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was hij in 1905 naar Amsterdam gegaan als opvolger van
C.A. Lobry de Bruyn. Hij hield op 27 februari zijn oratie 
&lt;em&gt;Over de beteekenis der physisch-chemische methoden voor de
organische chemie&lt;/em&gt;

(Groningen, 1905). Hier werden zijn in Groningen begonnen
onderzoekingen voortgezet en ten slotte samengevat in 
&lt;em&gt;Die direkte Einf&amp;uuml;hrung von Substituenten in den Benzolkern.
Beitrag zur L&amp;ouml;sung des Substitutionsproblems in aromatischen
Verbindungen&lt;/em&gt;

(Leipzig, 1910). Als nieuw onderwerp werd de vervangbaarheid van in de
benzeenkern aanwezige groepen door andere substituenten gekozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn wetenschappelijke verdiensten vonden o.a. erkenning door de
benoeming tot lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
Wetenschappen in 1903 - van 1919 tot 1926 was hij ondervoorzitter van
de afdeling natuurkunde - en verleende eredoctoraten van St. Andrews en
Leeds. Na zijn emeritaat (1924) hield Holleman zich niet meer bezig met
wetenschappelijke onderzoekingen. Hij was enige jaren voorzitter van de
commissie voor de organisch-chemische nomenclatuur, die onder de Union
Internationale de Chimie Pure et Appliqu&amp;eacute;e ressorteert, en was van
1928-1939 secretaris van de Hollandsche Maatschappij der Wetenschappen
te Haarlem, waarvan hij in 1939 erelid werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De meeste publikaties van Holleman verschenen in 
&lt;em&gt;Recueil des Travaux Chimiques des Pays-Bas...&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Berichte der Deutschen Chemischen Gesellschaft.&lt;/em&gt;

Zijn afscheidscollege als hoogleraar in Amsterdam, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

21 (1924) 438-444.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.P. Wibaut, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1954-1955,&lt;/em&gt;

280-287; idem, in 
&lt;em&gt;Recueil des Travaux Chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

74 (1955) 1371-1375.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 678.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

