<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Holtrop, Marius Wilhelm (1902-1988)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/holtrop"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">holtrop</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Holtrop</name>, Marius Wilhelm</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1988"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
    <state type="occupation">financieel ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HOLTROP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Holtrop, Marius Wilhelm&lt;/strong&gt;, econoom en president van De Nederlandsche Bank (Amsterdam 2-11-1902 - Haarlem 1-4-1988). Zoon van Jan August Holtrop, acteur, en Elisabeth Philippina
  Brouwenstijn (bij notari&amp;euml;le akte van 15-6-1867
  naamswijziging in Van Gelder), actrice. Gehuwd op 30-8-1926 met
  Josina Juchter. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter
  geboren. Na haar overlijden (4-8-1965) gehuwd op 4-10-1966 met
  Catharina Francisca Maria Peltenburg. Uit dit huwelijk werden
  geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HOLTROP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Holtrop, Marius Wilhelm&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marius Holtrop groeide op in een toneelmilieu te Amsterdam.
    Zijn ouders en talentvolle zusje Marie waren daar als acteurs
    verbonden aan de Koninklijke Vereeniging Het Nederlandsch
    Tooneel. Hij bezocht de Eerste Openbare Handelsschool op het
    Raamplein en werkte vervolgens als boekhouder bij een
    Amsterdamse drukkerij; in die tijd behaalde hij ook de MO-akte
    boekhouden. In 1922 behoorde Holtrop tot de eersten die zich
    lieten inschrijven bij de dat zelfde jaar aan de gemeentelijke
    universiteit gestichte faculteit der Handelswetenschappen, waar
    hij op 30 september 1925 het doctoraal examen aflegde. Drie
    jaar later, op 29 maart 1928, promoveerde Holtrop als eerste in
    deze faculteit bij prof. H. Frijda op het proefschrift 
    &lt;em&gt;De omloopssnelheid van het geld&lt;/em&gt;

    . Uitzonderlijk was - zeker in die tijd - dat hij op grond van
    zijn dissertatieonderzoek een tweetal artikelen publiceerde in
    de internationale vakliteratuur, te weten 'Theories of the
    velocity of circulation of money in earlier economic
    literature' (in 
    &lt;em&gt;The Economic Journal&lt;/em&gt;

    , supplement 4 (1929) 503-524) en het opstel 'Die
    Umlaufsgeschwindigkeit des Geldes' (in 
    &lt;em&gt;Beitr&amp;auml;ge zur Geldtheorie&lt;/em&gt;

    . Onder red. van F.A. von Hayek (Wenen, 1933) 115-210).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn militaire dienstplicht te hebben vervuld, aanvaardde
    Holtrop een tijdelijke werkkring als enqu&amp;ecirc;teur bij de
    Commissie voor de Economische Politiek, om daarna, in 1929, in
    dienst te treden bij de Koninklijke Nederlandsche Hoogovens en
    Staalfabrieken te IJmuiden. Het jaar daarop kreeg hij een
    commerci&amp;euml;le functie bij de tot dit concern behorende
    kunstmestfabriek MEKOG. Vervolgens was Holtrop van 1936 tot
    1939 vice-president van Shell Chemical Company in San
    Francisco, waarna hij in 1939 tot directeur van Hoogovens werd
    benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort voor zijn vertrek in 1936 naar de Verenigde Staten
    publiceerde Holtrop een door zijn argumentatie opvallend
    artikel 'Het moreele argument tegen devaluatie' (in 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

    (
    &lt;em&gt;ESB&lt;/em&gt;

    ) (1934) 1096-1098). Hierin bepleitte hij een zakelijke
    opstelling in het toen gevoerde wisselkoersdebat en wees hij
    erop dat elke overeenkomst - en dus ook de in wetgeving
    verankerde wisselkoersafspraak - veranderd kon worden. Holtrop
    sloot zich tevens aan bij de onder anderen door de Rotterdamse
    hoogleraren N.J. Polak en G.M. Verrijn Stuart gestichte
    Vereeniging voor Waardevast Geld, die de voorstanders van een
    devaluatie van de gulden samenbracht en het offici&amp;euml;le
    beleid van binnenlandse aanpassing bestreed met zakelijke
    argumenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn praktische werk in het bedrijfsleven behield Holtrop
    ook op andere wijze zijn belangstelling voor monetaire
    vraagstukken. Dit bleek onder meer uit enkele publikaties die
    in deze jaren het licht zagen: een preadvies over de
    oorlogsfinanciering uitgebracht in 1942 voor de Vereeniging
    voor de Staathuishoudkunde en vooral zijn deelneming aan een
    studiecommissie gedurende de Duitse bezetting, samen met onder
    meer J.G. Koopmans, die zich boog over het vraagstuk van de
    geldsanering na afloop van de oorlog. Het eindrapport, dat de
    grondslag zou vormen voor de geldsanering door minister van
    Financi&amp;euml;n P. Lieftinck (1945-1952), werd voornamelijk door
    Holtrop geschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1946 werd Holtrop door Lieftinck benoemd tot president
    van de Nederlandsche Bank, als opvolger van L.J.A. Trip.
    Daarmee werd hem een zware taak toebedeeld. Hij diende namelijk
    niet alleen een belangrijke en invloedrijke bijdrage te leveren
    aan de gezondmaking van de naoorlogse Nederlandse economie,
    maar ook als bankpresident behoedzaam een weg te vinden in de
    geheel nieuwe situatie, die was ontstaan door de naasting van
    de Nederlandsche Bank in 1948. Hij moest immers de centrale
    bank zien te vrijwaren van politieke be&amp;iuml;nvloeding om zich
    aldus bij de uitvoering van het monetaire beleid van de
    Nederlandsche Bank te verzekeren van de medewerking van vooral
    het bankwezen. Wat dit laatste betreft, is overigens de in 1952
    aangenomen Wet Toezicht Kredietwezen de wettelijke basis
    geweest die als stok achter de deur een rol speelde. Zelf heeft
    Holtrop, bij gelegenheid van het 150-jarig bestaan van de
    Nederlandsche Bank in 1964, de metafoor gebezigd van de
    centrale bank als de loods van wie het Nederlandse Schip van
    Staat gebruik diende te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faam en gezag verwierf Holtrop zich door uitwerking van een
    kwantitatief monetair analysekader, later bekend als de
    monetaire analyse van de Nederlandsche Bank of het
    model-Holtrop. Uitgangspunt daarvan was de abstracte zienswijze
    van het neutrale geld, die in de jaren dertig door J.G.
    Koopmans werd ontwikkeld. Holtrops aanpak was normatief-
    analytisch en stelde hem in staat de monetaire
    verantwoordelijkheden van de verschillende sectoren van de
    economie vast te stellen. Dit model diende als basis voor de
    monetaire analyse die sedert 1953 in het door president Holtrop
    uitgebrachte jaarverslag werd opgenomen, en lokte onmiddellijk
    een belangrijke discussie uit in het economenblad 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

    van 1954, waaraan, naast Holtrop, ook Koopmans, J. Tinbergen en
    H.J. Witteveen deelnamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De discussie uit 1954 werkte lange tijd door in wat wel is
    genoemd de tweede ronde in het debat over het Nederlandse
    monetarisme. De voornaamste drijfveer achter Holtrops
    voortdurende zoeken naar intellectuele verantwoording van zijn
    beleid was de diepgewortelde overtuiging dat inflatie het
    economisch stelsel zou ondermijnen en onrechtvaardig was. Als
    bankpresident deed Holtrop zich dan ook kennen als een
    vastbesloten strijder tegen geldontwaarding, zonder zich te
    bekommeren om zijn populariteit. In deze strijd botste hij soms
    met de vakbeweging en linkse politieke partijen wegens zijn
    voorkeur voor een strak geleide loonpolitiek. De onder Holtrops
    leiding opgestelde jaarverslagen weerspiegelden doorgaans zijn
    strenge economische opvattingen en bevatten soms, zoals in
    1950, een pleidooi voor koopkrachtverlaging, omdat de
    devaluatie van de gulden met 30 % in 1949 naar zijn oordeel te
    weinig was geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grote verdienste van Holtrop was dat hij gedurende zijn
    21-jarig presidentschap van de Nederlandsche Bank de grondslag
    heeft gelegd voor een kwantitatief geori&amp;euml;nteerd monetair
    beleid, terwijl elders in de wereld, vooral onder invloed van
    Keynesiaans denken, daarvoor nauwelijks aandacht bestond. In
    dit verband voerde hij in de vroege jaren vijftig het begrip
    secundaire liquiditeit in, wat toen zonder twijfel binnen de
    monetaire theorie en het monetaire beleid een novum was. Heel
    duidelijk bleek Holtrops monetaire beleidsopvatting in zijn
    verklaring als deskundige voor de Britse Radcliffe-commissie in
    1958 en die voor een soortgelijke Canadese financieel-monetair
    gerichte onderzoekscommissie in 1962. De essentie van zijn
    denken dienaangaande legde hij vast in een in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    (108 (1960) 305-334) gepubliceerde rede, getiteld 'De relatieve
    verantwoordelijkheid van overheid en centrale bank voor de
    beheersing van inflatie'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holtrop bekleedde uit hoofde van zijn bankpresidentschap tal
    van nevenfuncties. Zo was hij van 1958 tot 1967 president van
    de Bank voor Internationale Betalingen te Bazel, gouverneur van
    het Internationaal Monetair Fonds en 'alternate governor' van
    de Wereldbank te Washington. In 1964 werd hij voorzitter van
    het Comit&amp;eacute; des Gouverneurs van de lidstaten van de
    Europese Gemeenschap. In eigen land was hij onder meer kroonlid
    van de Sociaal-Economische Raad en lid van het bestuur van de
    Nederlandse Organisatie voor Zuiver Wetenschappelijk
    Onderzoek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op grond van zijn alom erkende verdiensten werd Holtrop in
    binnen- en buitenland ge&amp;euml;erd met talrijke
    onderscheidingen. Zo kreeg hij eredoctoraten van de Nederlandse
    Economische Hogeschool te Rotterdam in 1963 en van de
    Universiteit van Bazel in 1967; in 1981 ontving hij de Mr. N.G.
    Piersonpenning 'op grond van de uitzonderlijke kwaliteit van
    zijn geschriften'. Sinds 1950 was Holtrop lid van de
    Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen. Bij deze
    laatstgenoemde instelling deed hij in een in 1971 uitgesproken
    mededeling nog een poging zijn bankbeleid econometrisch te
    rechtvaardigen ('Over de doeltreffendheid van monetaire
    politiek: Nederlandse ervaringen 1954-1969', in 
    &lt;em&gt;Mededelingen der Koninklijke Nederlandse Akademie van
    Wetenschappen&lt;/em&gt;

    , Afd. Letterkunde. Nieuwe reeks, dl. 34, nr. 4). Het lot wil
    dat deze poging, die veel kritiek heeft uitgelokt in zowel de
    binnen- als buitenlandse wetenschappelijke tijdschriften, in
    feite het einde inluidde van het juist door Holtrop groot
    geworden Nederlandse monetarisme. Mooi, en wellicht ook wel
    enigszins autobiografisch, is zijn in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    (126 (1978) 449-455) opgenomen rede 'Een terugblik op mr. N.G.
    Pierson', uit 1978. Hierin beschrijft Holtrop zijn 19e-eeuwse
    voorganger als bankpresident met aandachtige opmerkzaamheid als
    een man gedreven door het algemeen belang en zich bewust van
    zijn maatschappelijke taak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn afscheid als president van de Nederlandsche Bank in
    1967 trok Holtrop zich vrijwel geheel uit het openbare leven
    terug. In 1976 trad hij nog eenmaal voor het voetlicht als een
    van de drie wijze mannen - samen met prof. A.M. Donner en H.
    Peschar - die belast werden met het onderzoek naar de
    betrokkenheid van prins Bernhard bij het omkoopschandaal in de
    zogeheten Lockheed-affaire. De commissie concludeerde dat de
    prins onzorgvuldig had gehandeld. Voor het overige leefde
    Holtrop teruggetrokken in zijn woonplaats Bloemendaal en sinds
    1986 te Haarlem, waar hij op 85-jarige leeftijd overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holtrop was een gedreven en energieke persoonlijkheid, die
    de koopman en de intellectueel in zich verenigde, maar
    ongemakkelijk was voor zijn omgeving. In zijn optreden droeg
    hij niet alleen gezag uit, maar schemerde ook een acteur door
    die zijn rol grondig voorbereidde. Hij bediende zich in zijn
    optreden graag van een rijke beeldspraak, die het strakke
    betoog plotseling ontspande en er een zekere levendigheid aan
    verleende. Zou zijn afkomst hier een rol hebben gespeeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Dossier-Holtrop in Archief van De Nederlandsche Bank
  NV te Amsterdam; Dossier-Holtrop in Archief van de Koninklijke
  Nederlandsche Hoogovens en Staalfabrieken te
  IJmuiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
    &lt;em&gt;Analyse en beleid. Een en twintig jaarverslagen van De
    Nederlandsche Bank&lt;/em&gt;

    N.V., 1946-1966 (Amsterdam, 1970); 
    &lt;em&gt;Money in an open economy. Selected papers on monetary
    policy, monetary analysis and central banking&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1972); 'Enige overdenkingen bij Goedharts &amp;quot;Monetair
    evenwicht in een dynamische volkshuishouding&amp;quot;', in 
    &lt;em&gt;Openbare Uitgaven&lt;/em&gt;

    13 (1981) 6 (dec.) 330. Een onvolledige bibliografie in 'Dr.
    M.W. Holtrop', in 
    &lt;em&gt;Orbis Economicus&lt;/em&gt;

    11 (1967) 2 (sept.) 93-96.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n in o.a. 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 5-4-1988 en 13-4-1988; 
  &lt;em&gt;Het Financieele Dagblad&lt;/em&gt;

  , 6-4-1988, 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 6-4-1988 en J. Zijlstra, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek [van de] Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1990&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1990) 136-149: E. Damen, in 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 27-10-1981; 
  &lt;em&gt;Van liberalisten tot instrumentalisten. Anderhalve eeuw
  economisch denken in Nederland&lt;/em&gt;

  . Onder red. van A.J. Vermaat [e.a.] (Leiden [etc.], 1987);
  M.M.G. Fase, 'Dutch monetarism in retrospect', in 
  &lt;em&gt;Twentieth-century economic thought&lt;/em&gt;

  . Onder red. van D.A. Walker (Aldershot, 1989) 187-198; A. Bakker
  en M.M.P. van Lent, 
  &lt;em&gt;Pieter Lieftinck 1902-1989. Een leven in vogelvlucht&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1989); E. van Lennep, 
  &lt;em&gt;Emile van Lennep in de wereldeconomie. Herinneringen van een
  internationale Nederlander&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1991); Jelle Zijlstra, 
  &lt;em&gt;Per slot van rekening. Memoires&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1992); W.F.V. Vanthoor, 
  &lt;em&gt;Een oog op Holtrop, grondlegger van de Nederlandse monetaire
  analyse&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993); M.M.G. Fase, 'Rise and demise of Dutch
  monetarism. The Schumpeter - Koopmans - Holtrop connection', in 
  &lt;em&gt;History of Political Economy&lt;/em&gt;

  26 (1994) 23-38.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1990&lt;/i&gt; (Amsterdam 1990) 136.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;M.M.G. Fase&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

