<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoog, Frederik Hermanus de (1881-1939)</title>
    <author>Hans Meijer</author>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/hoog"/>
    <date when="2003-08-08"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoog_6</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoog</name>, Frederik Hermanus de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn6/images/images/HOOG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class=&amp;quot;genealogie&amp;quot;&gt;

&lt;strong&gt;Hoog, Frederik Hermanus de&lt;/strong&gt;, politicus in
Nederlands-Indi&amp;euml; 
(Ambon (Ambon, Nederlands-Indi&amp;euml;) 16-6-1881 - Bandoeng (Java,
Nederlands-Indi&amp;euml;) 1-3-1939). Zoon van Johannes
Hermanus Josephus de Hoog, eerste machinist bij de
Gouvernementsmarine, en Susanna Beekman. Gehuwd circa 1910 met
Kiong Nio Oei (ook bekend onder de naam Louise Bertha Oei)
(1874-1961). Dit huwelijk bleef kinderloos. Hij had 1 adoptiefzoon
en 1 adoptiefdochter. 

&lt;/p&gt;
&lt;img src=&amp;quot;images/HOOG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoog, Frederik Hermanus de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
&lt;p&gt;Dick de Hoog was een nakomertje in het vijf kinderen tellende
gezin van een Nederlandse vader en een Indo-Europese moeder. Zijn
vader overleed toen hij een peuter was. De financi&amp;euml;le situatie
liet daardoor niet toe dat Dick de opleiding volgde die paste bij
zijn leergierigheid en intelligentie. Weliswaar kon hij nog met een
beurs van de vrijmetselaarsloge de vijfjarige-HBS in Soerabaja
bezoeken, maar toen hij daar op zestienjarige leeftijd met
uitstekende cijfers zijn einddiploma behaalde, was een academische
studie voor hem uitgesloten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hoog werkte eerst drie jaar bij een - niet
ge&amp;iuml;dentificeerde - werkgever in Soerabaja en trad eind 1899
als klerk in dienst van de Staatsspoorwegen. Hier maakte hij snel
promotie: op 21-jarige leeftijd was hij reeds chef van de
goederenloods in Soerabaja, een van de belangrijkste stations op
Java. In 1905 klom hij op tot stationschef in de rang van commies
tweede klasse te Djombang op Oost-Java. Maar in 1909 stokte zijn
carri&amp;egrave;re. Aangezien een staffunctie bij de Staatsspoorwegen
slechts was weggelegd voor academisch geschoolden, vertrok De Hoog
- inmiddels gehuwd - in mei 1914 met verlof naar Nederland om daar
aan de Rijksuniversiteit van Leiden de vereiste graad te behalen.
Hij schreef zich in voor de studie Indologie. Dankzij de
financi&amp;euml;le steun van een vriend kon hij zijn verblijf
verlengen. In een recordtijd behaalde hij op 13 oktober 1916 het
eindexamen voor de Nederlands-Indische administratieve dienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In juni 1917 keerde het echtpaar De Hoog via de Verenigde Staten
naar Indi&amp;euml; terug. Als gegradueerd ambtenaar werd De Hoog
gestationeerd in Batavia bij de dienst van Beweging en Handelszaken
van de Staatsspoorwegen en werd hij al spoedig de rechterhand van
de directeur. Eind maart 1922 volgde zijn benoeming tot
hoofdambtenaar, gestationeerd te Djokjakarta. In februari 1925
kreeg hij een aanstelling als inspecteur der eerste klasse en
verhuisde hij naar Bandoeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast maatschappelijke ambities had De Hoog ook politieke
aspiraties. Als Indo-Europeaan behoorde hij in de koloniale
samenleving tot de groep Indische Nederlanders wiens positie
achtergesteld was, vergeleken bij die van de uit Nederland
uitgezonden blanke krachten. In februari 1920 trad De Hoog toe tot
het hoofdbestuur van het Indo-Europeesch Verbond (IEV), sinds juli
1919 de belichaming van de sociaal-economische emancipatiebeweging
van de 'Indischman'. Na in 1923 vice-voorzitter te zijn geworden
kwam hij in mei van het daaropvolgende jaar namens het IEV in de
Volksraad, het Indische parlement. Toen het Verbond in 1926 een
tweehoofdige leiding kreeg, ging De Hoog daarin de politieke
portefeuille beheren. In maart 1929 werd De Hoog ten slotte tot
enige voorzitter van het IEV gekozen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hoog had zich ontpopt als de natuurlijke leider van het IEV.
Mede door zijn inspanningen groeide het Verbond uit tot de
belangrijkste (Indo-) Europese belangenbehartigingsorganisatie in
de kolonie. In de Volksraad was het IEV vanaf 1927 de grootste
fractie met De Hoog als leider. In die hoedanigheid trad hij in
juni van dat jaar toe tot het College van Gedelegeerden, dat het
dagelijks bestuur vormde van de Volksraad. Aangezien zijn
bestuurswerkzaamheden niet meer te combineren waren met zijn werk
bij de Staatsspoorwegen, kreeg hij in november 1927 eervol ontslag.
Begin 1930 werd hij plaatsvervangend voorzitter van het College van
Gedelegeerden en tweede ondervoorzitter van de Volksraad. Als
zodanig was hij een van de weinige beroepspolitici die Indi&amp;euml;
in die jaren kende en een van de gezaghebbendste personen in de
kolonie. De Hoog toonde zich een kundig bestuurder en een gewiekst
politicus met een groot redenaarstalent, die alom werd
gerespecteerd. Vriend en vijand roemden zijn fenomenale geheugen,
kennis van zaken, tact en werklust.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Hoog leefde bij wijze van spreken voor het IEV. Zijn
werkdrang was mede ingegeven door een weinig gelukkig
priv&amp;eacute;-leven. De Hoog was gehuwd met een zeven jaar oudere
Chinese, de weduwe van een blanke Europeaan. Het was een
verstandshuwelijk. Zijn vrouw was redelijk gefortuneerd, en dankzij
haar geld kon De Hoog in Nederland studeren. Hij verschafte haar op
zijn beurt maatschappelijke status. Hoewel de echtlieden naar
buiten toe de schijn ophielden van een hechte relatie, gingen zij
volstrekt hun eigen gang. Het feit dat zij geen eigen kinderen
hadden en zijn echtgenote gokverslaafd was, bracht De Hoog er des
te meer toe zijn heil te zoeken in zijn werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Binnen het IEV werd De Hoog gezien als het voorbeeld van een
'Indischman' van eenvoudige afkomst die het vooroordeel
logenstrafte dat deze door zijn indolentie tot niets in staat was.
De Hoog liet de Indo geloven in zijn eigen kracht en deed hem
vertrouwen op zijn eigen kwaliteiten. Binnen het IEV was men trots
op zijn 'Indo-generaal' en werd hij op handen gedragen. Gedichten,
marsen en andere lofliederen werden aan hem gewijd, plaquettes en
schilderijen van hem vervaardigd, een nijverheidsschool naar hem
vernoemd in 1934. Deze verering had De Hoog in belangrijke mate te
danken aan zijn markante, charismatische persoonlijkheid. Hoewel
zakelijk en vastberaden in zijn optreden, was hij een gemakkelijk
benaderbare, beminnelijke man. De laatstgenoemde eigenschap kwam
ook tot uiting in zijn gezette postuur: 'Dikke Dicky' luidde zijn
bijnaam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De heterogene sociale samenstelling van de Indo-Europese groep
dwong De Hoog te ijveren voor een grote mate van onderlinge
solidariteit. Wilde het IEV iets voor de Indische emancipatie
kunnen betekenen, dan diende men, zo redeneerde hij, de rijen te
sluiten. De Hoog was de spil van en de bindende kracht binnen het
Verbond. Hoewel hij onmiskenbaar tot de elite behoorde - hij was
grootmeester van de vrijmetselarij en bewoonde een riante villa in
Bandoeng - wist De Hoog zich goed in te leven in de noden van de
kleine Indo en had hij onmiskenbaar een gevoelsverwantschap met
hen. Hierdoor was hij als geen ander in staat de sociale kloof te
overbruggen tussen de kleine 'bung' enerzijds en de veelal uit
gegoede kringen afkomstige, gestudeerde IEV-voormannen en overige
Indische notabelen anderzijds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de periode dat het nationalisme in Nederlands-Indi&amp;euml;
steeds sterker werd, betoonde De Hoog zijn steun en trouw aan het
Gouvernement. Hij verbond het lot van de Indo-europese gemeenschap
aan dat van het koloniaal regime. Weliswaar streefde hij naar
grotere zelfstandigheid voor de kolonie, waarbij de Europese groep
die Indi&amp;euml; als moederland beschouwde, het voor het zeggen zou
moeten krijgen - met gematigde Indonesi&amp;euml;rs als secondanten - ,
maar dan wel blijvend onder de Nederlandse kroon. Van
onafhankelijkheid, zoals de Indonesische nationalisten voorstonden,
moest De Hoog niets hebben. Zijn loyale politiek wierp echter
nauwelijks vruchten af. De nagestreefde maatschappelijke
gelijkstelling van de Indo-Europeaan aan de blanke Europeaan werd
slechts mondjesmaat verwezenlijkt, een oplossing voor de kwestie
van het grondbezit kwam niet naderbij, de verheffing van de
inheemse bevolking ten koste van de positie van de Indische
gemeenschap werd geen halt toegeroepen, terwijl ten aanzien van de
gevraagde autonomie de boot werd afgehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Indo-Europese bevolkingsgroep voelde zich dan ook in de hoek
gedrukt en door de landvoogdij genegeerd. Om het Gouvernement tot
daden aan te zetten besloot De Hoog een doorbraak te forceren door
in juli 1936 in de Volksraad een frontale aanval op de
landsregering te lanceren. Hij uitte scherpe kritiek op
gouverneur-generaal jhr. B.C. de Jonge (1931-1936) vanwege diens
desinteresse ten opzichte van de Indische groep. Als blijk van
onvrede keurde de IEV-fractie op 30 juli 1936 de ingediende
Gouvernementsbegroting af. Dit was een ongekende gebeurtenis. In de
blanke Europese gemeenschap reageerde men dan ook geschokt en kreeg
De Hoog zware kritiek te verduren. In het IEV evenwel stond men pal
achter zijn leider en groeide de bewondering voor hem des te meer.
Toch was het effect van zijn uitval gering. Er volgde geen
wezenlijke verandering in het beleid van het Gouvernement jegens de
Indische groep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1938 vierde De Hoog het feit dat hij tien jaar voorzitter van
het IEV was. Hier bereikte zijn roem een hoogtepunt. Er werd een
naar hem genoemd sociaal fonds ingesteld. Hoezeer het IEV ook
profiteerde van zijn gezag, zijn prominente positie had ook een
keerzijde. Veel ruimte voor nieuwe idee&amp;euml;n was er niet. De Hoog
streefde steeds naar consensus. Hij bezat het vermogen dissidente
meningen volledig te ontkrachten en het Verbond op de koers te
houden die hij nodig achtte. Aangezien hij de eenheid binnen de
Indische groep voorop stelde, werden principi&amp;euml;le verschillen
nooit uitgevochten en werd altijd de gulden middenweg bewandeld.
Dit maakte het IEV tot een conservatieve beweging, waarin de
middenklasse domineerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De invloed van De Hoog binnen het Verbond neigde naar het
absolute; zijn woord was wet. Alles draaide om hem en niets
gebeurde zonder zijn instemming, of zoals het 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt; (1-3-1939) schreef: 'De Hoog [is] niet
alleen politiek leider, maar ook chef van de generale staf en
tevens organisator en technisch uitvoerder'. Terwijl het
leidersprincipe in IEV-kring als positief werd gewaardeerd - 'Big
Boss' noemde men hem liefkozend - , waren zijn politieke opponenten
minder te spreken over zijn vertoonde almacht, die autoritaire
trekken vertoonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De meest bedenkelijke kant van De Hoogs positie als 'ongekroonde
koning van het IEV' school evenwel in zijn onmisbaarheid. Als de
verpersoonlijking van het IEV was het Verbond wel heel erg
afhankelijk van De Hoog geworden. Pas toen ernstige
gezondheidsklachten (hartfalen) hem steeds vaker voor lange tijd
uitschakelden, drong het besef door dat er geen plaatsvervanger -
en opvolger - voor hem beschikbaar was. Om hem uit de wind te
houden had het IEV De Hoog in oktober 1931 al eens voor drie
maanden met betaald verlof naar Europa gestuurd, maar hij weigerde
taken over te dragen na zijn terugkeer. Hij overleed plotseling in
1939, op 57-jarige leeftijd, aan een hersenbloeding tijdens een
hernieuwd ziekteverlof, en liet het IEV geschokt en verweesd
achter. Unaniem loofde de Indische pers hem, en zelfs in Nederland
was zijn overlijden voorpaginanieuws. Zijn begrafenis op de Nieuwe
Europeesche Begraafplaats in Bandoeng was een indrukwekkend
eerbetoon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn vele verdiensten heeft Dick de Hoog weinig tot
stand weten te brengen. Hoewel hij het IEV groot maakte, slaagde
hij er niet in de Indo-Europeanen uit hun sociale beklemming te
bevrijden en hun een toekomst met perspectief te bieden. In het
licht van de voortschrijdende emancipatie van de inheemse bevolking
en de onontkoombare onafhankelijkheid van de kolonie waren
principi&amp;euml;le keuzes noodzakelijk. De Hoog vermeed die. Doordat
hij het Indonesisch nationalisme niet tegemoetkwam, zou de Indische
gemeenschap allengs in een steeds benarder positie geraken.
Welbeschouwd had De Hoog te weinig oog voor de geest van de tijd,
verzette hij niet tijdig de bakens en bezat hij per saldo toch niet
de staatsmanscapaciteiten die hem bij zijn leven werden
toegedicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;agedeelte&amp;quot;&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.W. Meyer Ranneft in het Algemeen
Rijksarchief te 's- Gravenhage (o.a. inv.nr. 349: ongepubliceerde
memoires van F.H. de Hoog).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;pgedeelte&amp;quot;&gt;P: &lt;/a&gt;Artikelen in 
&lt;em&gt;Onze Stem. Orgaan van het Indo-Europeesch Verbond&lt;/em&gt; in de jaren
1924-1939.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;lgedeelte&amp;quot;&gt;L: &lt;/a&gt;
&lt;em&gt;Onze Stem. Orgaan van het Indo-Europeesch Verbond&lt;/em&gt;,
10-3-1939, pp. 218-237 [Herdenkingsnummer]; 
&lt;em&gt;Onze Courant&lt;/em&gt;, 1-3-1939 [Extra editie]; J.Th. Petrus
Blumberger, 
&lt;em&gt;De Indo-Europeesche beweging in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt; (Haarlem 1939); 
&lt;em&gt;Herdenkingsnummer 35-jarig bestaan Gabungan Indo Ubntuk Kesatuan
Indonesia, 1919-1954&lt;/em&gt; (Batavia 1954), 54-57; P.W.J. van der Veur,

&lt;em&gt;Introduction to a socio-political study of the Eurasians of
Indonesia&lt;/em&gt; (Ann Arbour 1955); Agus Daruch, 
&lt;em&gt;De nationalistische beweging onder de Indo-
Europeanen&lt;/em&gt; (Djakarta 1957) 31, 59; G. van Neijenhof, Het leven
en werken van Dick de Hoog, de 'grote' voorman van het IEV
[Onuitgegeven doctoraalscriptie geschiedenis, Universiteit Utrecht,
1993]; Ulbe Bosma, 
&lt;em&gt;Karel Zaalberg. Journalist en strijder voor de Indo&lt;/em&gt; (Leiden
1997); Hans Meijer, 'Het grafmonument van Dick de Hoog
(1881-1939)', in 
&lt;em&gt;Moesson. Onafhankelijk Indisch Tijdschrift&lt;/em&gt; 44 (2000) 8
(febr.) 22-25; Hans Meijer, &lt;i&gt;In Indi&#235; geworteld. De twintigste eeuw &lt;/i&gt;(Amsterdam 2004).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Ulbe Bosma, 
&lt;em&gt;Karel Zaalberg. Journalist en strijder voor de Indo&lt;/em&gt; (Leiden
1997) 390&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans Meijer&lt;/p&gt;
 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

