<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoogewerff, Sebastiaan (1847-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hoogwerffs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoogwerffs</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoogewerff</name>, Sebastiaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1847"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HOOGEWERFFS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoogewerff, Sebastiaan&lt;/strong&gt;, scheikundige (Rotterdam 20-8-1847 - Wassenaar 8-1-1934).

Zoon van Hendrik Hoogewerff, wijnkoper, en Jeanne Adrienne van Heel.
Gehuwd op 22-7-1880 met Anna Joanna van Stolk. Uit dit huwelijk werden
2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOOGEWERFFS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoogewerff, Sebastiaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoogewerff promoveerde, na scheikunde te hebben gestudeerd aan de
universiteiten van Hannover (1863-1876) en G&amp;ouml;ttingen (1868-1869),
in 1868 bij R. Fittig in G&amp;ouml;ttingen op een dissertatie: 
&lt;em&gt;Ueber einige neue Derivate des Mesitylens.&lt;/em&gt;

Teruggekeerd in Nederland werd hij leraar scheikunde aan de HBS met
5-jarige cursus te Rotterdam (1869). Daarnaast bleef Hoogewerff
wetenschappelijk actief. Hij werkte veel samen met de uitstekende
experimentator W.A. van Dorp (1847-1914). Deze had zich na zijn studie
in Hannover, G&amp;ouml;ttingen, Heidelberg en Berlijn en zijn promotie in
Heidelberg in 1876 als ambteloos burger in Amsterdam gevestigd. In de
periode van 1877 tot 1904, waarna een overmaat van ambtelijke
verplichtingen Hoogewerff noodzaakte de samenwerking af te breken,
deden beiden gezamenlijke onderzoekingen op het gebied van de zuivere
organische chemie. Hoogewerff werkte op zijn laboratorium van de
Rotterdamse HBS, maar in de vakanties werd er op Van Dorps laboratorium
ge&amp;euml;xperimenteerd. Hun eerste succesvolle onderzoek was de bepaling
van de structuurformule van chinoline (1879), gevolgd door de isolering
en structuurbepaling van isochinoline in steenkolenteer (1885).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen in 1882 had Hoogewerff met Van Dorp, A.F.N. Franchimont,
E. Mulder en A.C. Oudemansjr. het 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

(van 1897 tot 1919: 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas et de la Belgique&lt;/em&gt;

en daarna weer onder de eerste titel) opgericht, waardoor Nederlandse
chemici de mogelijkheid kregen hun onderzoekingen snel in een vreemde
taal te publiceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1885 volgde Hoogewerffs benoeming tot hoogleraar in de scheikunde
en tot directeur van het chemisch laboratorium van de Polytechnische
School (vanaf 1905 de Technische Hoogeschool) te Delft. Ook hier boekte
hij als wetenschappelijk onderzoeker grote resultaten op zijn terrein.
Belangrijk was de zg. 'omlegging van Hoogewerff en Van Dorp',
d.i. de inwerking van broom en loog op zuuramiden ('Sur la
pr&amp;eacute;paration de la benzylamine et de la
ph&amp;eacute;nyl&amp;eacute;thylamine'. 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

5 (1886) 252-254). Deze reactie, een verbetering van de uit 1881
stammende methode van A.W. von Hofmann, die technisch niet bruikbaar
was, leidde tot een reeks fraaie onderzoekingen over de verhuizing van
atoomgroepen in moleculen (intramoleculaire omlegging). De bereiding
van anthranilzuur volgens de nieuwe methode uit phtaalmide,
gepubliceerd als 'De l'action des hypochlorites et des
hypobromites alcalins sur quelques imides et sur la phtaldiamide' (
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

10 (1891) 4-12), bleek van grote betekenis, omdat dit toentertijd het
uitgangspunt was voor de bereiding van indigo. De reactie werd in
januari 1890 op het laboratorium van Van Dorp voor het eerst
uitgevoerd. Hoogewerffs wetenschappelijke prestaties hadden inmiddels
erkenning gevonden in de benoeming tot lid van de Koninklijke Akademie
van Wetenschappen (1888). In 1893 ontdekten Hoogewerff en Van Dorp de
iso-imiden, een klasse van verbindingen die een grote rol zouden spelen
bij het ophelderen van de structuur van stoffen als phtalychloride en
bij onderzoekingen over het additievermogen van zuurstof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoogewerff heeft ook grote verdiensten voor de ontwikkeling van de
Nederlandse chemische industrie gehad. Niet alleen bekleedde hij van
1910 tot 1912 het voorzitterschap van de Nederlandsche Chemische
Vereeniging, waarvan hij in 1913 erelid werd, maar hij was ook tot het
einde van zijn leven zeer actief in tal van commissies. Zo was hij
vanaf de oprichting in 1884 lid en vanaf 1897 voorzitter van de
'suikercommissie'. In de in 1910 tot stand gekomen octrooiwet
had hij een werkzaam aandeel. Tot 1926 was hij een van de buitengewone
leden van de Octrooiraad. Zijn verdiensten voor de chemische industrie
vonden erkenning bij gelegenheid van zijn 70e verjaardag (1917): door
oud-leerlingen en vrienden werd met medewerking van de industrie het
'Hoogewerff-fonds' gesticht met als doel 'het verrichten
van onderzoekingen van chemisch-technischen aard te steunen,
verdienstelijke onderzoekingen op dat gebied te beloonen en daardoor
mede te werken tot de bevordering der scheikundige nijverheid in
Nederland en koloni&amp;euml;n'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijk deel van Hoogewerffs levenstaak was het verbeteren
van de studie en daardoor van de positie van de scheikundige
technologen die in Delft waren opgeleid. Met H. Behrens, A.C. Lobry de
Bruyn en A. Vosmaer schreef hij een 
&lt;em&gt;Toegepaste scheikunde voor den ingenieur&lt;/em&gt;

(1893). Ook was hij nauw betrokken bij de reorganisatie van de
Polytechnische School tot Technische Hoogeschool, waarvan hij van 1905
tot 1907 rector magnificus was. Ondertussen hadden in 1905 en 1906 zijn
assistenten H. ter Meulen en A. Smits de analytische en anorganische
scheikunde van hem overgenomen. Hoogewerff zelf bleef tot zijn
emeritaat organische chemie doceren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

4 (1907) 660-661 en in samenwerking met W.A. van Dorp 8 (1911) 465-468;
'Willem Anne van Dorp', in 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas et de la Belgique&lt;/em&gt;

34 (1915) 353-390.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. B&amp;ouml;eseken, 'S. Hoogewerff', 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

10 (1913) 648-650; 'Huldiging van Prof.Dr. S. Hoogewerff. Het
Hoogewerff-fonds', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

14 (1917) 824-831; W.P. Jorissen [et al.], 'Prof. Hoogewerff
tachtig jaar', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

24 (1927) 426-435; 'Prof.Dr. S. Hoogewerff', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

31 (1934) 48-50, 66-67; 'Le Professeur S. Hoogewerff &amp;#134;'. 
&lt;em&gt;Recueil...&lt;/em&gt;

53 (1934) 433-442.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Hoogewerff-Fonds: http://www.hoogewerff-fonds.nl/fotoalbums/5/prof_dr_s_hoogewerff [31-10-2007].




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

