<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hoornik, Eduard Jozef Antonie Marie (1910-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hoornik"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hoornik</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hoornik</name>, Eduard Jozef Antonie Marie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1910"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HOORNIK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hoornik, Eduard Jozef Antonie Marie&lt;/strong&gt;

  (Ed.), letterkundige en journalist ('s-Gravenhage 9-3-1910 - Amsterdam 1-3-1970).

  Zoon van Pieter Antonie Hoornink (bij vonnis Arr. Rb.
  's-Gravenhage van 5-8-1881 gewijzigd in Hoornik), meubelmaker, en
  Petronella Allegonda Vogel. Gehuwd op 14-8-1934 met Elisabet
  Theodore Nussbaum. Uit dit huwelijk werden 3 dochters geboren. Na
  echtscheiding (22-6-1957) gehuwd op 10-7-1957 met Maria Albertha
  Bouhuijs (Mies Bouhuys), schrijfster. Uit dit huwelijk werden
  geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HOORNIK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hoornik, Eduard Jozef Antonie Marie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ed. Hoornik heeft in 's-Gravenhage een katholiek-gerichte
    opvoeding gehad, ook wat het onderwijs betreft. Toen hij in
    1927 van het St.-Aloysius-college wegens wangedrag verwijderd
    werd, heeft hij zijn HBS-opleiding voltooid aan een
    Gemeentelijke HBS aan de Derde Van den Boschstraat. Hij heeft
    daarna bijna een jaar medicijnen gestudeerd in Leiden, maar
    voelde zich meer aangetrokken tot journalistieke en literaire
    bezigheden. W&amp;eacute;l heeft zijn Leidse tijd zijn debuut
    opgeleverd: nl. het gedicht 'Mist' in 
    &lt;em&gt;Het Roomsch Studentenblad&lt;/em&gt;

    van april 1929. In hetzelfde jaar krijgt hij een baantje als
    journalist bij het toenmalige dagblad 
    &lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

    waar hij kennis maakte met o.a. Anton van Duinkerken. Hij
    begint met het publiceren van verhalen, o.a. in 
    &lt;em&gt;De Zondagscourant&lt;/em&gt;

    van 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    en in 
    &lt;em&gt;De Witte Raaf,&lt;/em&gt;

    het bijblad van 
    &lt;em&gt;De Katholieke Illustratie,&lt;/em&gt;

    en van gedichten, o.a. in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw.&lt;/em&gt;

    Zijn eerste gedichtenbundel, 
    &lt;em&gt;Het keerpunt&lt;/em&gt;

    (1936), draagt als ondertitel: 'Sociale en andere verzen.' In
    deze tijd nl. heeft hij contacten met literatoren uit
    communistische richting; een echte partijsocialist of
    -communist was Hoornik echter niet en zou hij ook nooit worden.
    Vaker - en dat in zijn hele oeuvre - zien we bij hem religieuze
    motieven van dikwijls zeer persoonlijke aard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoornik is inmiddels in 1933 redacteur bij het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    geworden en in 1934 trouwt hij met een meisje dat hij al jaren
    eerder in Duitsland had leren kennen: Liesel Nussbaum. Het
    jonge paar vestigt zich te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als dichter maakt Hoornik een paar jaar later naam met zijn
    10-delig episch gedicht 
    &lt;em&gt;Mattheus,&lt;/em&gt;

    ingestuurd n.a.v. een prijsvraag van 
    &lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

    in 1938 &amp;eacute;n bekroond. In 1939 nogmaals bekroond met de Lucy
    B. en C.W. van der Hoogt-prijs. Belangrijke andere publikaties
    op essayistisch en po&amp;euml;tisch terrein - o.a. de uitgave van 
    &lt;em&gt;Drie op &amp;eacute;&amp;eacute;n perron,&lt;/em&gt;

    in samenwerking met Gerard den Brabander en Jac. van Hattum in
    1938 - bezorgen hem de naam van een soort leider van een nieuwe
    dichtersgeneratie: een generatie die het gewone woord en het
    anekdotische niet schuwt, zoals vooral blijkt uit het
    tijdschrift 
    &lt;em&gt;Criterium,&lt;/em&gt;

    dat van 1940 tot 1942 verscheen onder redactie van Hoornik,
    Cola Debrot en Han G. Hoekstra. Men spreekt zelfs wel van de 
    &lt;em&gt;Criterium-&lt;/em&gt;

    generatie
    &lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

    waartoe bijv. ook M. Vasalis en Bertus Aafjes min of meer
    behoorden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoornik probeerde zijn idee&amp;euml;n over literatuur vorm te
    geven in o.a. zijn studie over jonge dichters 
    &lt;em&gt;Tafelronde&lt;/em&gt;

    (1940) en later bijv. in het artikel 'Forum voorbij' in de
    essaybundel 
    &lt;em&gt;Toetssteen&lt;/em&gt;

    (1951). In het laatstgenoemd artikel stelt hij duidelijk dat er
    voor de jonge dichters geen mogelijkheid meer is om aan de
    realiteit, met haar vele dreigingen te ontsnappen. Sommigen
    zullen zich in een soort cynisme of een sterke introspectie
    staande kunnen houden, anderen zullen toch hun stof uit die
    werkelijkheid om hen heen kiezen en daarin weer een bron zien
    voor hun persoonlijke verbeeldende scheppingsdrift. Men spreekt
    in dit verband wel van een 'romantisch realisme'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoornik kreeg het als medewerker van het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    in bezettingstijd steeds moeilijker; aan de ene kant weigerde
    hij als kroniekschrijver van de Nederlandse literatuur rekening
    te houden met de censuur, aan de andere kant noopte de
    verantwoordelijkheid voor zijn gezin hem (nog) niet weg te
    gaan. In de loop van 1942 gebeurde dat uiteindelijk toch; hij
    moest onderduiken en zijn werk kwam op de zwarte lijst van
    verboden literatuur: geen wonder als men zijn bekende gedicht
    'Pogrom' uit de in 1939 verschenen bundel 
    &lt;em&gt;Steenen. Gedichten&lt;/em&gt;

    (Maastricht, 1939) 41 leest. Een jaar later publiceerde hij bij
    de illegale Mansarde-pers zijn bundel 
    &lt;em&gt;Tweespalt;&lt;/em&gt;

    tijdens een feestje op 19 augustus 1943, t.g.v. het verschijnen
    van die dichtbundel, in het huis van een vriend, deed de SD een
    inval en arresteerde Hoornik, zijn vrouw, de uitgever Bert
    Bakker en nog enige vrienden. Hoornik werd op 29 oktober naar
    Vught gebracht en op 26 mei 1944 naar Dachau getransporteerd,
    waar hij gebleven is tot hij 29 april 1945 door de Amerikanen
    bevrijd werd. Deze kampperiode heeft op zijn werk na die tijd
    een diepgaande invloed gehad: de angst om het bestaan van de
    mens, individueel en collectief is erdoor versterkt. Meer dan
    vroeger komen motieven van schuld en dood, vragen naar het
    bestaan van God naar voren in zijn werk. Na de oorlog beweegt
    Hoornik zich vooral, aanvankelijk, op politiek en journalistiek
    gebied. Hij wordt redacteur bij 
    &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

    werkt voor de Sticusa (Stichting voor culturele samenwerking
    met Indonesi&amp;euml;, Suriname en de Antillen), krijgt een
    reisbeurs van het ministerie voor het schrijven van zijn
    dichtbundel 
    &lt;em&gt;Het menselijk bestaan&lt;/em&gt;

    (1951) en maakt met de dichter Gerrit Achterberg, met wie hij
    steeds meer bevriend was geraakt, in 1952 een reis naar de
    Haute-Savoie, waarvan de weerklank te vinden is in zijn
    prachtige sonnettencyclus 
    &lt;em&gt;Achter de bergen&lt;/em&gt;

    (1955). Algemeen erkend als dichter en essayist, is hij echter
    niet meer de woordvoerder van een nieuwe dichtersgeneratie. Hij
    behoorde evenmin als zijn literaire vrienden tot de groep der
    vijftigers, of zg. 'experimentelen'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als redacteur van 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (sinds 1954) heeft hij een groot aandeel in het tot stand komen
    van een gezamenlijk mei-nummer van een aantal literaire
    tijdschriften, getiteld 
    &lt;em&gt;Nationale Snipperdag&lt;/em&gt;

    (1955), daartoe gedreven door een besluit van de toenmalige
    regering de vijfde mei voortaan als een snipperdag te laten
    gelden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn creatief-literaire produktie bestaat sinds 1952 voor
    een deel ook uit een aantal lyrische drama's, zoals 
    &lt;em&gt;De bezoeker&lt;/em&gt;

    (1952), 
    &lt;em&gt;Kains geslacht&lt;/em&gt;

    (1955) en (niet lyrisch) 
    &lt;em&gt;Het water&lt;/em&gt;

    (1959). Van dit spel, in 1956 geschreven en bekroond in
    hetzelfde jaar met de Van der Vies-prijs, werd op 26 oktober
    1957 de premi&amp;egrave;re gegeven door de Nederlandse Comedie. Deze
    dramatische werken, en nog enige andere, werden wel gespeeld,
    gedrukt en (soms) herdrukt. Maar toch gaat Hoornik niet de
    (literatuur) geschiedenis in als toneelschrijver, evenmin als
    romancier, hoe belangrijk zijn verhalen en zijn vrij vlak voor
    zijn dood verschenen romans ook zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een groot deel van zijn bekendheid dankt hij aan zijn
    vooroorlogs dichterschap en aan zijn in essays en kritieken
    geuite visie op de literatuur. En toch is het niet alleen het
    dichterschap dat Hoorniks betekenis bepaald heeft: in 1962
    verscheen van hem het epische gedicht 
    &lt;em&gt;De Vis.&lt;/em&gt;

    Het werd door critici geprezen en veroordeeld, dat laatste
    vooral om de wat grillige vorm; maar in dit gedicht vinden we
    ook een belangrijk of het belangrijkste motief van al het
    naoorlogse werk van Hoornik: een man (in romans en verhalen
    heet hij enige keren 'Kuyll') wordt tijdens de gebeurtenissen
    die hij nu beleeft overvallen door een voorstelling, een
    herinneringsbeeld uit het kamp: zoeklichten, de barakken, het
    transport, de 'Lagerstrasse', het geweld, de angst. 
    &lt;em&gt;De overlevende&lt;/em&gt;

    heet zijn schokkende roman uit 1968: wie ten dode was
    opgeschreven en toch een 'overlevende' is, wat moet hij hier,
    nu in nieuwe dreigingen en angsten? Is er ergens een symbool te
    vinden van een God die antwoord geeft?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlak voor zijn zestigste verjaardag, op 1 maart 1970,
    overleed Eddy Hoornik thuis aan een hartaanval. In een In
    memoriam-gedicht vergeleek zijn schoonzoon de dichter J.
    Bernlef (pseudoniem voor Henk Marsman) hem met:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'jij: een van de vele palen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;waartussen het schrikdraad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;gespannen staat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;in heel zijn schrikwekkend&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;voltage dat ons schokt tot&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;het eind onzer dagen'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vermoedelijk is dit wel de belangrijkste betekenis van de
    auteur Ed. Hoornik, en dat niet alleen voor de literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Hoornik in Nederlands Letterkundig Museum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Verzameld werk bestaande uit: 
    &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1972); 
    &lt;em&gt;Verhalend proza&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1973); 
    &lt;em&gt;Journalistiek proza en brieven&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1974) en 
    &lt;em&gt;Dramatisch werk&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1975).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.U. Jessurun d'Oliveira, 'Visfilet', in 
  &lt;em&gt;Vondsten en bevindingen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1967) 144-184. Eerder verschenen in 
  &lt;em&gt;Merlyn&lt;/em&gt;

  3 (1965) 181-213; Jan van der Vegt, 'De graat in Droogstoppels
  keel. Een verdediging van 
  &lt;em&gt;De Vis&lt;/em&gt;

  van Hoornik', in 
  &lt;em&gt;Contour&lt;/em&gt;

  2 (1966) 7 (jan.) 1-15; H.U. Jessurun d'Oliveira, 'Vis en
  visjesmaat. Een repliek', in 
  &lt;em&gt;Vondsten en bevindingen,&lt;/em&gt;

  185-195; Martien J.G. de Jong, 'In gesprek met Ed. Hoornik', in 
  &lt;em&gt;Raam&lt;/em&gt;

  (1969) 58 (okt.) 16-37; herdenkingsnummer van Ed. Hoornik in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  133 (1970) I nr. 3; 
  &lt;em&gt;Ed. Hoornik&lt;/em&gt;

  [Samengest. door Mies Bouhuys et al.] (Amsterdam, 1973).
  Schrijversprentenboek: 17; Ad den Besten, 'De po&amp;euml;zie van Ed
  Hoornik', in 
  &lt;em&gt;Dichten als daad. Opstellen over hedendaagse po&amp;euml;zie&lt;/em&gt;

  (Baarn, [1974]) 222-234; Willy Spillebeen, 'Ed Hoornik
  (1910-1970) dichter uit gemis', in 
  &lt;em&gt;Facetten van de hedendaagse Noordnederlandse po&amp;euml;zie.&lt;/em&gt;

  Themanummer van 
  &lt;em&gt;Kreatief&lt;/em&gt;

  8 (1974) 4-5 (dec.) 18-27; Martien J.G. de Jong, 'Tussen politiek
  en zelfinkeer. Bij het verzameld werk van Ed. Hoornik', in 
  &lt;em&gt;Kritisch akkoord 1975,&lt;/em&gt;

  101-109; 'Ed Hoornik', in Jan Rogier. 
  &lt;em&gt;De geschiedschrijver des Rijks en andere socialisten&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1979) 239-243; interview van Bibeb met Mies Bouhuys,
  in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

  16-2-1985; 
  &lt;em&gt;Het is maar tien uur sporen naar Berlijn.&lt;/em&gt;

  Mies Bouhuys over Ed. Hoornik met een keuze uit zijn werk
  (Amsterdam, 1985).&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Martien G. de Jong, &lt;i&gt;E&amp;eacute;n perron maar drie treinen. Den Brabander, Van Hattum, Hoornik&lt;/i&gt; (Leiden 1970) 17 [Foto: Emmy Andriesse].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.A. Orn&amp;eacute;e&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

