<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Horst, Anthonie van der (1899-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/horst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">horst_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Horst</name>, Anthonie van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1899"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">dirigent</state>
    <state type="occupation">componist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HORSTA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Horst, Anthonie van der&lt;/strong&gt;, dirigent en componist (Amsterdam 20-6-1899 - Hilversum 7-3-1965). Zoon van Hendrik van der Horst, organist, en Johanna Allegonda Petronella van Acker. Gehuwd op 12-4-1922 met Elizabeth Anna
  Sophia van Schevichaven, pianiste. Uit dit huwelijk werden 3
  zoons geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HORSTA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Horst, Anthonie van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anthon van der Horst ging er prat op naar alle
    waarschijnlijkheid een nazaat te zijn van de Nederlandse
    componist Jan Pieterszoon Sweelinck (1562-1621); slechts een
    enkele genealogische schakel is onzeker. Hij stamde uit een
    eenvoudig gereformeerd Amsterdams gezin. Zijn vader was
    organist in verscheidene kerken, gaf muziekles en dirigeerde
    onder meer het amateursymfonieorkest 'Arti et religioni'. Op
    zeer jeugdige leeftijd bleek Anthons grote muzikale
    begaafdheid. Op zijn vierde jaar speelde hij met zijn vader het
    romantische symfonische repertoire vierhandig op de piano.
    Opvallend hierbij was dat hij nog geen muziek kon lezen: het
    notenbeeld, gesteund door een grote muzikale intu&amp;iuml;tie,
    riep de juiste technische handeling op. Zijn vader droeg verder
    aan Anthons muzikale vorming bij door hem veelvuldig mee te
    nemen naar concerten in de hoofdstad. Zo kwam hij ook in
    contact met de &lt;i&gt;Matth&amp;auml;us-Passion&lt;/i&gt;traditie van Willem
    Mengelberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al jong trad Anthon van der Horst in de voetsporen van zijn
    vader: op vijftienjarige leeftijd werd hij organist van de
    &amp;eacute;glise Wallonne in Amsterdam, een functie die hij in 1918
    verwisselde voor het organistschap van de Engelse Kerk aan het
    Begijnhof. Ook begon hij als jongen van vijftien jaar de
    opleiding aan het Amsterdamsch Conservatorium. Hij studeerde
    compositie bij Bernard Zweers en orgel en piano bij Jean
    Baptiste Charles de Pauw. Vooral voor deze laatste had Van der
    Horst een diep respect, onder andere wegens diens fabelachtige
    muzikale geheugen: De Pauw was in staat een niet eenvoudig
    muziekwerk binnen &amp;eacute;&amp;eacute;n dag uit het hoofd te spelen. In
    1917 behaalde Van der Horst het eindexamen orgel cum laude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twee jaar later ontving Van der Horst als eerste in
    Nederland in het Amsterdamse Concertgebouw uit handen van een
    internationale jury de Prix d'Excellence voor orgel. Ondanks
    deze hoge en voor die tijd zeker uitzonderlijke onderscheiding
    bekleedde Van der Horst nooit een vooraanstaande post als
    organist. Zijn functie bij de Engelse Kerk te Amsterdam
    eindigde als gevolg van de oorlogsomstandigheden in 1941. Het
    door hem begeerde organistschap van de Oude Kerk in Amsterdam -
    het Vater-M&amp;uuml;ller-orgel van de kerk had zijn grote
    voorliefde en inspireerde hem tot verschillende van zijn
    orgelwerken - ging in 1941 door intriges aan hem voorbij. Van
    1944 tot 1955 was hij organist van de Nederlandse Protestanten
    Bond in Hilversum. Het B&amp;auml;tz-Witte-orgel van de Grote Kerk
    te Naarden, dat Van der Horst van 1955 tot 1964 bespeelde,
    heeft zeker allure, maar beantwoordde toch niet volledig aan
    zijn muzikale smaak en deed onvoldoende recht aan zijn
    betekenis als orgelbespeler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn bekendheid als organist had Van der Horst meer te
    danken aan zijn concertpraktijk, die hij reeds vanaf zijn
    zestiende jaar opbouwde en die hem in binnen- en buitenland
    bekendheid gaf. Hij maakte concertreizen naar onder meer
    Venezuela, Suriname en de Nederlandse Antillen. In 1938 nam hij
    deel aan het eerste Nederlandse improvisatieconcert in de
    Utrechtse Dom, samen met Cornelis Bute, Hendrik Andriessen en
    Jan Mul. Hij maakte verscheidene grammofoonplaten, onder andere
    kort voor zijn overlijden met werken van Bach in de grote of
    St. Laurenskerk te Alkmaar. Tevens genoot hij bekendheid als
    begeleider van solisten als Aaltje Noordewier-Reddingius, met
    wie hij al in 1929 opnamen maakte, Jo Vincent en Max Kloos, en
    later eveneens van het Nederlandsch Kamerkoor. Ook trad Van der
    Horst op als pianist: twee keer per week improviseerde hij live
    op piano bij de ochtendopeningen van de Vrijzinnig
    Protestantsche Radio-Omroep (VPRO).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog meer invloed oefende Van der Horst in de Nederlandse
    orgelwereld uit door zijn didactische activiteiten. Gedurende
    zijn gehele leven leverde hij een belangrijke bijdrage op het
    gebied van het muziekonderwijs. Na in 1921 betrokken te zijn
    geweest bij de oprichting van het Amsterdamsch Muzieklyceum was
    hij van 1922 tot 1927 als docent aan deze instelling verbonden.
    In 1927 werd Van der Horst directeur van het Hilversums
    muzieklyceum en in 1935 hoofdleraar orgel aan het Amsterdamsch
    Conservatorium. Enige jaren later volgde hier - op grond van de
    inmiddels verworven bekendheid als dirigent - zijn aanstelling
    als hoofdleraar koor- en orkestdirectie. Al deze functies
    bekleedde hij tot vlak voor zijn dood. Een keur van organisten
    leidde hij in deze jaren op, onder wie: Piet van Amstel,
    Bernard Bartelink, Jan van der Berg, Piet Kee, Albert de Klerk,
    Frits Mehrtens, Piet Post, Charles de Wolff en Kees de Wijs. In
    Van der Horsts onderricht speelde - naast het aanleren van
    techniek - de juiste interpretatie van de orgelliteratuur,
    gebaseerd op het voortdurend vergaren van kennis over stijl en
    achtergrond, een grote rol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze weetgierigheid naar de achtergronden van de muziek
    heeft ertoe bijgedragen dat Van der Horst ook als dirigent een
    grote invloed in Nederland en daarbuiten heeft gehad. De
    jaarlijkse uitvoeringen van de &lt;i&gt;Matth&amp;auml;us-Passion&lt;/i&gt; en de &lt;i&gt;Hohe
    Messe&lt;/i&gt; van Bach in Naarden, die Van der Horst sedert 1931 tot
    vlak voor zijn dood met de Nederlandsche Bachvereeniging gaf,
    trokken publiek van ver over de landsgrenzen. Steeds dieper
    trachtte Van der Horst in het wezen van deze muziek thuis te
    raken. Hij dirigeerde Bachs meesterwerken uit een fotografische
    weergave van het oorspronkelijke handschrift om zich zo heel
    direct met de componist verbonden te weten. Door dit zoeken
    naar Bachs werkelijke bedoelingen kwam Van der Horst met zijn
    Naardense Passiontraditie lijnrecht tegenover de meer
    romantisch ge&amp;iuml;nterpreteerde Passievertolkingen van Willem
    Mengelberg te staan. Naast het leiderschap van de Nederlandsche
    Bachvereeniging is Van der Horst dirigent geweest van de
    Koninklijke Oratorium Vereeniging te Amsterdam, de Haagse Koninklijke Zangvereeniging
    'Excelsior', het Leidse koor 'Sursum Corda' en de Christelijke
    Oratorium Vereeniging in Utrecht. Ook trad hij op als
    gastdirigent bij het Concertgebouworkest en bij andere
    orkesten. Met het Amsterdams Kamerorkest - een selectie uit het
    Concertgebouworkest - maakte hij verschillende
    grammofoonplaten. Van der Horsts verdienste als interpretator
    en kenner van Bachs liturgische muziek bezorgden hem in 1948
    een doctoraat honoris causa in de godgeleerdheid aan de
    Rijksuniversiteit te Groningen, waarbij prof. G. van der Leeuw
    als erepromotor optrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook als componist maakte Van der Horst naam. Zelf noemde hij
    componeren een 'bezield spel waarbij d&amp;agrave;n de componist,
    d&amp;agrave;n de muziek zelve een zet op het schaakspel doet'.
    Hoewel hij fel gekant was tegen richtingen in de moderne muziek
    waarbij de componist - zoals hij het uitdrukte - tot
    'constructeur' vervalt, afhankelijk van een vooropgezet en
    berekend plan, speelt de ordening van het tonenmateriaal in
    zijn werken steeds een grote rol. Veel van de door hem
    gecomponeerde muziek berust op een achttonige toonladder,
    waarbij de tonen afwisselend een hele en een halve toon boven
    elkaar ligger, bijvoorbeeld 'd e f g as bes c cis d'. Hij
    noemde deze ladder de modus coniunctus, omdat hij twee
    tooncentra, die het octaaf exact doormidden delen, met elkaar
    verbindt; in het gegeven voorbeeld de 'd' en de 'as'. Aangezien
    Van der Horst met dit tonenmateriaal geheel zijn eigen weg
    ging, is het moeilijk hem bij een bepaalde 20e-eeuwse
    stijlrichting in te delen. Over het geheel genomen klinkt zijn
    muziek mild en sonoor. De rijke orkestratie draagt daar vaak
    het hare toe bij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De opuslijst van Van der Horst telt meer dan honderd nummers
    en vermeldt werken voor orgel - waaronder de 
    &lt;em&gt;Suite in modo coniuncto&lt;/em&gt;

    uit 1943 -, piano, koor a capella en koor met begeleiding van
    orkest, orgel of andere bezetting, onder andere de grote werken
    
    &lt;em&gt;Chorus&lt;/em&gt;

    I tot en met VIII, geschreven tussen 1932 en 1961. Verder
    componeerde Van der Horst liederen voor solozang met orgel of
    pianobegeleiding, kamermuziek en orkestwerken, drie
    symfonie&amp;euml;n (de derde met koor), twee orgelconcerten, een
    vioolconcert en enkele op zichzelf staande orkestwerken, zoals
    de 
    &lt;em&gt;R&amp;eacute;flexions sonores&lt;/em&gt;

    uit 1962 en de 
    &lt;em&gt;Salutation joyeuse pour l'orchestre&lt;/em&gt;

    uit 1964.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De technische problemen waarvoor Van der Horst de
    uitvoerenden van zijn werken stelt, zullen ertoe hebben
    bijgedragen dat zijn composities te weinig worden uitgevoerd en
    hij daarom als componist tot op heden te weinig is geacht. Van
    der Horst was een integer en gedistingeerd mens, met een
    fijnzinnige humor en een diep geloofsleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Discografie van opnamen, waaraan Van der Horst als
    organist/pianist of als dirigent meewerkte in de onder L
    genoemde publikatie van Oost, 212-214. Behalve de in de tekst
    genoemde composities, die grotendeels zijn terug te vinden in 
    &lt;em&gt;General catalogue. Dutch contemporary music&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1977) en het overzicht van ongepubliceerde werken
    bij de Stichting Donemus te Amsterdam, verscheen van de hand
    van Van der Horst: (samen met G. van der Leeuw) 
    &lt;em&gt;Bach's Hoogmis&lt;/em&gt;

    (Amsterdam [1941]); 'Over de plaats en betekenis van het weten
    in de wereld der muziek', in 
    &lt;em&gt;Mens en Melodie&lt;/em&gt;

    3 (1948) 297-302.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Bibliografie van artikelen en necrologie&amp;euml;n over
  Van der Horst in: Gert Oost, 
  &lt;em&gt;Anthon van der Horst 1899-1965. Leven en werk&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1992) 214-215. Verder: 
  &lt;em&gt;De Nederlandse Bachvereniging 50 jaar&lt;/em&gt;

  [Naarden, 1961]; Jolande van der Klis, 
  &lt;em&gt;Oude muziek in Nederland. Het verhaal van de pioniers
  1900-1975&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1991).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 699.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;G. Oost&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

