<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Baschwitz, Siegfried Kurt (1886-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/baschwi"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">baschwi</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Baschwitz</name>, Siegfried Kurt</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Baschwitz, Siegfried Kurt&lt;/strong&gt;, journalist en hoogleraar in de perswetenschap (Offenburg (Duitsland) 2-2-1886 - Amsterdam 6-1-1968). Zoon van Joseph Baschwitz, bierbrouwer, en Hedwig Bickard.
  Gehuwd op 25-9-1919 met Erna Luise Erika Thiessen. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren. Na echtscheiding
  (19-4-1933) gehuwd op 16-6-1958 met Ilse Emma Elisabeth Scholz.
  Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren. Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  30-6-1955 (&lt;em&gt;Stbl.&lt;/em&gt;

  no. 269) genaturaliseerd.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baschwitz - die, naar goed gebruik in betere kringen, niet
    bij zijn eerste voornaam, maar altijd Kurt werd genoemd - was
    een zoon van joodse ouders. Omstreeks 1911 ging het gezin, dat
    ook nog een dochter telde, over tot de evangelisch-lutherse
    kerk (met doop); kerkelijk meelevend zou Baschwitz echter nooit
    blijken te worden. Als kind van zijn tijd en van het milieu
    waarin hij opgroeide, werd Kurt opgevoed in de geest van Goethe
    om deel uit te maken van de Bildungselite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baschwitz bezocht verschillende gymnasia, waaronder het
    Lessing-Gymnasium in Frankfurt am Main. Na het eindexamen in
    1904 studeerde hij aan een aantal Duitse universiteiten: eerst
    medicijnen, waarin hij de propedeuse behaalde, daarna gedurende
    drie semesters rechten en vervolgens economie, waarin hij
    afstudeerde. Op 14 december 1908 promoveerde Baschwitz bij de
    'kathedersocialist' Lujo Brentano in M&amp;uuml;nchen - waar hij na
    Heidelberg en Berlijn had gestudeerd - op een proefschrift over
    
    &lt;em&gt;Die Organisation der st&amp;auml;dtischen Haus- und
    Grundbesitzer in Deutschland&lt;/em&gt;

    . Als doctor in de economie begon Baschwitz een carri&amp;egrave;re
    in de journalistiek: eerst van januari 1909 tot september 1924
    bij het 
    &lt;em&gt;Hamburger Fremdenblatt&lt;/em&gt;

    , vervolgens tot januari 1929 bij de 
    &lt;em&gt;Deutsche Allgemeine Zeitung&lt;/em&gt;

    in Berlijn en daarna tot het vroege voorjaar van 1933 bij het
    vaktijdschrift van de Duitse dagbladuitgeversorganisatie 
    &lt;em&gt;Der Zeitungsverlag&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van oktober 1916 tot het einde van de Eerste Wereldoorlog
    was Baschwitz voor het 
    &lt;em&gt;Hamburger Fremdenblatt&lt;/em&gt;

    als correspondent in Rotterdam werkzaam en leerde hij Nederland
    kennen. De afloop van de oorlog en vooral de vernederende
    voorwaarden van het Verdrag van Versailles lieten Baschwitz,
    die een sociaal bewogen intellectueel met liberale opvattingen
    was, niet onberoerd. In de jaren twintig was hij niet geheel
    vrij van conservatieve, chauvinistisch-nationale en zelfs
    pangermanistische gedachten, maar hij bleef politiek
    afzijdig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1923 publiceerde Baschwitz 
    &lt;em&gt;Der Massenwahn, seine Wirkung und seine Beherrschung&lt;/em&gt;

    , het eerste boek na zijn dissertatie. Het handelde over een
    massapsychologisch thema dat in die tijd - vooral in Duitse
    sociologische en psychologische kringen -
    sociaal-wetenschappelijke aandacht begon te trekken en dat in
    zijn latere werk steeds zou terugkeren. Hoezeer Baschwitz naast
    zijn journalistieke werk vooral als erudiet spreker en
    schrijver opviel, bleek uit het feit dat de universiteit van
    Heidelberg hem omstreeks 1930 een leerstoel zou hebben
    aangeboden. Hij zou dit aanbod op financi&amp;euml;le of
    principi&amp;euml;le - te veel zwarte uniformen - gronden hebben
    afgewezen, aldus het verhaal in zijn familie. Behalve over
    politieke thema's schreef Baschwitz ook over geschiedenis van
    de pers, volkerenhaat, censuur, het nieuwe medium radio -
    waarvoor hij ook voordrachten hield -, heksenvervolgingen,
    lezersonderzoek, wetenschapspopularisatie, (gruwel)propaganda
    en bijgeloof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin maart 1933 vertrok Baschwitz op een toeristenvisum
    naar Amsterdam; hij keerde niet naar Berlijn terug. De uitgever
    van 
    &lt;em&gt;Der Zeitungsverlag&lt;/em&gt;

    stuurde hem op 26 april 1933 de ontslagbrief, zodat hij stappen
    kon ondernemen voor een (permanente) verblijfsvergunning in
    Nederland; dit document kreeg hij in juli van hetzelfde jaar.
    Als jood had Baschwitz na Hitlers machtsovername in januari
    1933 geen enkele kans meer om in Duitsland te publiceren. In
    1934 werkte hij halve dagen in het Informatiebureau van Alfred
    Wiener te Amsterdam, een soort persbureau dat vooral over het
    nationaal-socialisme gegevens en nieuws bijeenbracht dat niet
    uit offici&amp;euml;le Duitse koker kwam. In 1935 vond hij werk bij
    het Internationaal Instituut voor Sociale Geschiedenis, dat
    onder leiding stond van de Amsterdamse hoogleraar N.W.
    Posthumus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baschwitz' academische carri&amp;egrave;re begon heel bescheiden,
    toen hij in januari 1935 werd toegelaten als privaatdocent voor
    de geschiedenis van het dagbladwezen aan de Universiteit van
    Amsterdam, en wel in de Faculteit der Letteren en Wijsbegeerte.
    Reeds op 5 maart gaf hij - in het Duits - zijn openbare les,
    'Die Entstehung der Weltpresse', die vooral betrekking had op
    het 17e- en 18e-eeuwse Amsterdam. In 1938 verscheen het naar
    onderwerp en aanpak wel zeer actuele en politiek geladen boek 
    &lt;em&gt;Du und die Masse. Studien zu einer exakten
    Massenpsychologie&lt;/em&gt;

    , een boeiende reactie op de toenmalige belangstelling voor
    Ortega y Gassets 
    &lt;em&gt;Opstand der horden&lt;/em&gt;

    , polemisch gericht tegen het nationaal-socialisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de Duitse inval zag Baschwitz zich reeds op 14 mei 1940
    gedwongen onder te duiken, omdat hij op een door de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) samengestelde lijst van
    'verdachte personen' zou staan. Op zijn in augustus 1940
    betrokken onderduikadres was hij, met behulp van zijn daarheen
    overgebrachte bibliotheek en ander materiaal, in de gelegenheid
    verder te studeren. Onder het pseudoniem Casimir K. Visser kon
    in 1942 zijn studie 
    &lt;em&gt;Van de heksenwaag te Oudewater en andere te weinig bekende
    zaken&lt;/em&gt;

    verschijnen. Nadat Baschwitz - hoewel hij slechts zelden buiten
    kwam - in een straatrazzia was terechtgekomen, werd hij naar
    kamp Westerbork gevoerd. Vijf dagen later werd hij, op grond
    van zowel echte als vervalste papieren, met hulp van zijn
    oudste dochter vrijgelaten. Tot de bevrijding van Amsterdam
    slaagde Baschwitz er opnieuw in, zich verborgen te houden, mede
    dank zij de hulp van zijn ex-echtgenote, bij wie hij sinds
    medio september 1944 weer inwoonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baschwitz' carri&amp;egrave;re aan de Universiteit van Amsterdam
    voltrok zich daarna snel: van een hertoelating tot
    privaatdocent in 1945, tot lector in 1946 en tot buitengewoon
    hoogleraar in de nieuwe (zevende) Faculteit der Politieke en
    Sociale Wetenschappen in 1948. Op 1 augustus 1952 volgde ten
    slotte de benoeming tot gewoon hoogleraar in perswetenschap en
    massapsychologie in deze faculteit. Inmiddels had hij in 1948
    zijn inaugurele oratie gehouden, handelend over 
    &lt;em&gt;De intelligentie van het krantenlezend publiek&lt;/em&gt;

    . Van het in juli 1948 met het oog op de opleiding van jonge
    journalisten opgerichte Instituut voor Perswetenschap en van de
    Nederlandse Persbibliotheek werd Baschwitz directeur en de
    bezielende organisator, die studenten en collega's met grote
    beminnelijkheid tegemoet trad. In 1955 richtte hij het
    internationale vaktijdschrift 
    &lt;em&gt;Gazette&lt;/em&gt;

    op, terwijl zijn naam ook nog aan een aantal andere belangrijke
    initiatieven is verbonden, zoals onder andere het
    Nutsseminarium voor Paedagogiek, het Signifisch Genootschap en
    de Nederlandse Stichting voor Statistiek. In een beperkt aantal
    jaren - in 1957 ging hij met emeritaat - heeft Baschwitz op
    gevorderde leeftijd met veel energie, tact en toewijding de
    grondslag gelegd voor de in 1985 officieel erkende
    studierichting communicatiewetenschap. Daarbij was hij er
    altijd op uit de sociaal-wetenschappelijke benadering te
    combineren met kennis uit de mentaliteits- en
    communicatiegeschiedenis. Zijn magnum opus, 
    &lt;em&gt;Hexen und Hexenprozesse. Die Geschichte eines Massenwahns
    und seiner Bek&amp;auml;mpfung&lt;/em&gt;

    , verscheen in 1963 en werd in een aantal talen vertaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Baschwitz inzake het proces van openbare meningsvorming
    een eigen theorie heeft ontwikkeld, die nog steeds actueel is,
    bleef internationaal vrij onbekend, omdat hij niet in het
    Engels publiceerde. Zo kon het al in de jaren vijftig gebeuren
    dat Amerikaanse auteurs 'vondsten' publiceerden die Baschwitz
    al sinds de jaren twintig had geformuleerd. Met Duitsers en de
    Bondsrepubliek Duitsland knoopte Baschwitz na de bevrijding uit
    eigen beweging weer contacten aan, die voor de ontwikkeling van
    de studie van massacommunicatie en massapsychologie, alsmede
    voor de opleiding van journalisten, vruchtbaar bleken. Voor
    velen was hij een hartelijke leermeester, die door tegenslagen
    in zijn vooroorlogse loopbaan en de trieste oorlogsjaren niet
    verbitterd, maar een wijzer en milder mens was geworden. Dat
    het tot een verwijdering kwam van een vriend als Benno Stokvis,
    aan wiens hulp hij bij zijn vrijlating uit Westerbork en
    onderduiken veel te danken had, maakt deel uit van de tragiek
    van een geleerde die eerst de moeilijkheden van ballingschap
    moest doorstaan en vervolgens in het gastland zich vijf jaren
    lang schuil diende te houden&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Bescheiden betreffende Baschwitz berusten bij de
  familie en in het archief van de Stichting Het Persinstituut te
  Amsterdam. Documentatie berust bij de Stichting Het Nederlands
  Persmuseum te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in de onder L genoemde publikatie van Anschlag,
    150-155.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;V. Ebels-Dolanov&amp;aacute;, 
  &lt;em&gt;Een aanzet tot een biografie van Kurt Baschwitz...&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1984); D. Anschlag, 
  &lt;em&gt;Kurt Baschwitz. Eine Biographie zur
  Wissenschaftsgeschichte&lt;/em&gt;

  (M&amp;uuml;nster, 1988).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.M.H.J. Hemels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

