<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hout, Wilhelmus Henricus Maria van den (1915-1985)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/hout"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hout</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hout</name>, Wilhelmus Henricus Maria van den</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1915"/>
    <event type="death" when="1985"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/hout.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hout, Wilhelmus Henricus Maria van den&lt;/strong&gt;, (pseudoniemen o.a. &lt;b&gt;Willy van der Heide&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;Willem W. Waterman&lt;/b&gt;), schrijver en publicist 
  ('s-Hertogenbosch 3-6-1915 - 's-Gravenhage 24-2-1985). Zoon van Wilhelmus Henricus van den Hout, leraar, en Jantiena
  Henderika Bodewes. Gehuwd op 28-6-1937 met Louise Petronella
  Maria Grossouw (1914-1986). Uit dit huwelijk werden 2 zoons
  geboren. Na echtscheiding (27-7-1948) gehuwd op 8-8-1952 met
  Anneliese J&amp;uuml;lkenbeck (geb. 1928). Dit huwelijk bleef
  kinderloos. Na echtscheiding (22-8-1956) gehuwd op 27-3-1958 met
  Marjon Niemeijer (geb. 1930). Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1
  dochter geboren.
  

  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/hout.jpg' alt='afbeelding van Hout, Wilhelmus Henricus Maria van den'&gt;Hoewel hij zijn leven en werken naderhand heeft overwoekerd
    door mystificaties, staat vast dat Wim van den Hout in Den
    Bosch werd geboren als zoon van een Groningse moeder en een
    Brabantse vader. Soms was het hem te moede, zei hij later,
    alsof hij een 'halfbloed' was. Boven de grote rivieren bleek
    hij zich meer thuis te voelen dan daaronder. Maar een moeilijke
    jeugd heeft hij naar eigen zeggen niet gehad. Wel hield hij aan
    zijn afkomst naar alle waarschijnlijkheid een gespleten
    karakter over, die op zijn hele verdere leven een bepalende
    invloed zou hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na middelbare school en militaire dienst belandde Van den
    Hout op 22-jarige leeftijd op de persdienst van Philips'
    Gloeilampenfabrieken te Eindhoven. Een jaar later, in 1938,
    werd hij overgeplaatst naar de buitenlandse reclameafdeling van
    het bedrijf. Deze werkkring bracht een dienstreis naar de
    Verenigde Staten met zich, waar hij onder meer een bezoek
    bracht aan Hollywood. Dat leverde hem de inspiratie op voor
    zijn kluchtige roman 
    &lt;em&gt;Amerika filmt. Een visie op Hollywood en op Hollywood's
    wonderlijke werkwijzen&lt;/em&gt;

    , het spottende relaas van een filmploeg uit Hollywood die
    opnamen maakt op een eiland in de Stille Zuidzee. Ook in zijn
    latere werk zou deze regio vaak opduiken, hoewel Van den Hout
    er nooit van zijn leven was geweest. Dat hoefde ook niet, zei
    hij: 'Als je van nature een beetje fantasie hebt, en je leest
    veel, en je ziet een kleurenfilm over de Bahama's, dan hoef ik
    niet meer naar de Bahama's om nog wat couleur locale op te
    doen. Dat is lariekoek. Ik blijf gewoon thuis en schrijf dat
    boek' (De Jong).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangezien zijn werkgever niet wilde dat Philips op zulke
    frivole nevenactiviteiten zou worden aangekeken, publiceerde
    hij het boek onder het pseudoniem Willy Waterman. Het verscheen
    in 1939, toen hij zelf wegens de mobilisatie weer onder de
    wapenen was. Ook deze ervaringen verwerkte hij, als naam Willem
    W. Waterman aannemend, tot een roman die in 1941 uitkwam met
    als titel 
    &lt;em&gt;De kruistocht van generaal Taillehaeck&lt;/em&gt;

    . Het leek wederom een burleske roman, maar ditmaal was de
    ondertoon uiterst serieus: de lotgevallen van het Nederlandse
    leger tijdens de mobilisatie toonden volgens de schrijver op
    schrijnende wijze aan dat de gemiddelde Nederlander veel te
    individualistisch en veel te weinig soldatesk was ingesteld.
    Dat was, betoogde hij, mede de schuld van het vooroorlogse
    gezag: 'Men tr&amp;aacute;chtte zelfs niet hun geestesgesteldheid te
    veranderen en hen militair te laten denken, omdat men ons leger
    beschouwde als een ergerlijke noodzaak en omdat men geen notie
    had, hoe de geest in een werkelijk leger behoorde te zijn' (pp.
    280-281). Een vervolg op 
    &lt;em&gt;De kruistocht&lt;/em&gt;

    verscheen in 1943 onder de titel 
    &lt;em&gt;Een strijd om Nederland&lt;/em&gt;

    . Hij gaf daarin blijk van zijn ijzervretersovertuiging dat
    alleen een sterk volk de woelingen van de tijd zou
    overleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om ook metterdaad partij te kiezen zocht Van den Hout
    aansluiting bij het fascistische Nationaal Front van Arnold
    Meijer, die hem in januari 1941 benoemde tot propagandaleider.
    In augustus van dat jaar vertrok hij weer. Op eigen initiatief,
    zei hij na de oorlog, maar in zijn tot roman verwerkte
    terugblik 
    &lt;em&gt;Bankroet van een politieke beweging&lt;/em&gt;

    , in 1943 onder eigen naam gepubliceerd, wordt de
    propagandaleider van het imaginaire Nederlandsch Front op
    staande voet ontslagen, omdat hij de stafleden met slappe
    vaatdoeken heeft vergeleken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als freelance-publicist onder de naam Willem W. Waterman
    werkte Van den Hout onder meer voor het Haagse dagblad 
    &lt;em&gt;De Residentiebode&lt;/em&gt;

    , dat aanvankelijk met Arnold Meijer sympathiseerde en later
    met de Nationaal-Socialistische Beweging (NSB). Daarnaast begon
    hij in 1943 onder het pseudoniem Willy van der Heide in het
    nationaal-socialistische blad 
    &lt;em&gt;Jeugd&lt;/em&gt;

    het avontuurlijke feuilleton 'De avonturen van 3 jongens in de
    Stille Zuidzee'. Van den Hout had een non-conformistische
    geest, die hem in augustus 1943 bijvoorbeeld in staat stelde
    als radiomedewerker Willem W. Waterman in het
    amusementsweekblad 
    &lt;em&gt;Cinema en Theater&lt;/em&gt;

    aandacht te vestigen op de aanstaande uitzending van een
    hoorspel van 'de jonge auteur Willy van der Heide'. Het betrof
    hier een bewerking van het verhaal in 
    &lt;em&gt;Jeugd&lt;/em&gt;

    , waarin de Amsterdamse rederszoon 'Rob Evers' de centrale held
    was. Twee weken later kwam hij er in hetzelfde blad zelfs nog
    op terug; toen bekritiseerde hij de manier waarop dit hoorspel
    was uitgevoerd, en voegde er bewonderend aan toe dat de Britse
    omroep, de BBC, dat v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog heel wat beter
    deed: een ongekende brutaliteit. Ook bleef hij onverstoorbaar
    over de Ramblers schrijven nadat het dansorkest van Theo Uden
    Masman die Engelstalige naam allang niet meer mocht voeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allengs verruilde Van den Hout zijn gezinsleven voor een
    boh&amp;eacute;mienachtig bestaan,waarover hij in zijn naoorlogse
    memoires, 
    &lt;em&gt;Toen ik een nieuw leven ging beginnen en andere waargebeurde
    verhalen uit de jaren vijftig&lt;/em&gt;

    (1979), veel avontuurlijke, maar volstrekt oncontroleerbare
    verhalen vertelde. Zo zou hij geregeld hebben verkeerd in het
    milieu van agenten en dubbelagenten. Zijn opvallendste rol
    speelde hij echter bij het vanaf maart 1944 verschijnende
    periodiek 
    &lt;em&gt;De Gil&lt;/em&gt;

    , in werkelijkheid een uitgave van de Hauptabteilung f&amp;uuml;r
    Volksaufkl&amp;auml;rung und Propaganda, maar ogenschijnlijk een
    blad dat onbekommerd de spot dreef met Duitsers, NSB'ers en de
    Nederlandse regering in Londen. Het was opgezet door L.
    Thijssen, oud-hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;De Residentiebode&lt;/em&gt;

    , en verscheen in een oplage van meer dan 100.000
    exemplaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf het derde nummer werd dit 'opnuchterend orgaan voor
    onnuchter Nederland' - zoals de ondertitel luidde - goeddeels
    volgeschreven door Willem W. Waterman, die met een
    Angelsaksisch soort ironie bij de lezer twijfel probeerde te
    zaaien over de wenselijkheid van een geallieerde invasie. Over
    geallieerde overwinningen aan de oorlogsfronten schreef hij
    even relativerend als over de leuzen van de NSB, die immers ook
    in Duitse ogen tamelijk lachwekkend waren. Zijn grappenmakerij
    was ge&amp;iuml;nspireerd op de toonzetting van het Amerikaanse
    blad 
    &lt;em&gt;Esquire&lt;/em&gt;

    , waarvan Van den Hout een vooroorlogse verzameling bezat. Door
    ruimschoots aandacht te besteden aan verboden onderwerpen,
    zoals de Amerikaanse jazz en de Nederlandse zender in Londen,
    maakte hij 
    &lt;em&gt;De Gil&lt;/em&gt;

    tot een blad dat sterk afweek van de reguliere, humorloze
    propaganda; en dat was precies de bedoeling. De verwarring die
    onder het publiek ontstond over de herkomst van het blad, werd
    des te groter door het nummer dat na 5 september 1944
    verscheen, toen de Duitse nederlaag leek vast te staan en
    drommen NSB'ers een veilig heenkomen naar Duitsland zochten.
    Willem W. Waterman gaf die dag de allitererende bijnaam 'Dolle
    Dinsdag', en haalde honend uit naar de 'labbekakken' die op de
    vlucht waren geslagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1944 werd 
    &lt;em&gt;De Gil&lt;/em&gt;

    opgeheven. Van den Hout verzorgde daarna tot in het vroege
    voorjaar van 1945, volgens hetzelfde proc&amp;eacute;d&amp;eacute;, het op
    een geheim gehouden locatie gevestigde radiostation 
    &lt;em&gt;De Gil-Club&lt;/em&gt;

    , dat zich, met medeweten van de bezettingsautoriteiten,
    voordeed als een illegale zender. In deze programma's draaide
    hij jazzplaten en trachtte hij interne wrijvingen in het
    geallieerde kamp aan te scherpen door bijvoorbeeld een
    Amerikaanse overwinning toe te schrijven aan de Britten, en
    omgekeerd. Ook leverde hij lacherig commentaar op alles wat in
    het reeds bevrijde zuiden nog niet helemaal naar wens
    verliep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog werd Van den Hout, als 'dubbelzinnige figuur',
    door de Raad van Beroep voor de Perszuivering een journalistiek
    publicatieverbod van tien jaar opgelegd. Tot een proces wegens
    collaboratie is het echter niet gekomen; hij zat drie jaar in
    voorarrest, en daarna werd zijn zaak geseponeerd. Maar in de
    cel vond hij alweer nieuw emplooi voor zijn pen; hij begon te
    schrijven aan een reeks jongensboeken die voortborduurde op het
    feuilleton in 
    &lt;em&gt;Jeugd&lt;/em&gt;

    . Zo kon hij op 19 mei 1949 een contract sluiten met de
    Meppelse uitgeverij M. Stenvert &amp;amp; Zoon voor de publicatie
    van zijn 'Bob Evers'-boeken, geschreven onder de naam Willy van
    der Heide. Het eerste deeltje, onder de titel 
    &lt;em&gt;Een overval in de lucht&lt;/em&gt;

    , volgde in 1950. In totaal verschenen er 32 delen, meestal
    onder allitererende titels als 
    &lt;em&gt;Cnall-effecten in Casablanca&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Hoog spel in Hong Kong&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Trammelant op Trinidad&lt;/em&gt;

    . Door zijn rijkelijk met hyperbolen doorspekte schrijfstijl en
    de vet aangezette slapstickeffecten was de serie zeer populair
    bij het jonge lezerspubliek. Volgens een ruwe schatting werden
    van de 'Bob Evers'-serie vijf miljoen exemplaren verkocht. Ook
    schreef hij enkele meisjesboeken onder het pseudoniem Sylvia
    Sillevis. Maar in de ogen van de jeugdboekdeskundigen heeft Van
    den Hout nooit veel goeds kunnen doen. 'Van het begin af aan
    werd er over deze serie ernstig gefronst; er wordt n&amp;oacute;g
    steeds over gefronst, omdat ze niet cultureel of opbouwend zou
    zijn,' zei hij in 1974. 'En ik had altijd het argeloze idee -
    en dat heb ik nog - dat dat kinderen geen ene moer
    interesseert. Die willen gewoon eerlijke boeken lezen waar wat
    in te beleven valt. Er zijn genoeg mensen die op de morele
    zeurtoer gaan; dat laat ik graag aan anderen over' (Beringen,
    26).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hij niet schreef - in hoog tempo rammend op zijn oude
    schrijfmachine - leidde Van den Hout een rommelig leven met een
    hoog alcoholverbruik en diverse liefdesaffaires. Martin van
    Amerongen omschreef hem als 'een stuk burengerucht op
    alcoholbasis' (&lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

    , 3-3-1979). Geerten Meijsing noemde hem, in 1993 in een
    toespraak voor het Bob Evers Genootschap, 'een kleurrijker
    persoonlijkheid dan wij in onze stoutste dromen hadden kunnen
    vermoeden, veel wilder dan de boeken, turbulenter dan alle
    boeven- en jongenskarakters van die reeks tezamen, met behoud
    van de krankzinnige charme en aantrekkelijkheid van beide
    categorie&amp;euml;n' (Dijksman).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een tweede echtscheiding en een derde huwelijk verkocht
    Van den Hout de 'Bob Evers'-rechten in 1967 voor een eenmalig
    bedrag van ruim 100.000 gulden aan uitgever Stenvert. Toen
    later bleek dat de opbrengsten vele malen hoger waren, trachtte
    hij vergeefs die overeenkomst ongedaan te maken. Eind jaren
    zeventig publiceerde hij nog twee deeltjes - 34 en 35 - bij een
    andere uitgever. Het tussentijds geschreven deel 33 bleef
    onvoltooid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voortdurende geldnood dreef Van den Hout ook in de armen van
    de makers van het seksblad 
    &lt;em&gt;Candy&lt;/em&gt;

    , voor wie hij onder de naam Joke Raviera pornoverhalen
    schreef. 'Hij was een onvolwassen padvinder,' zei zijn zoon
    Paul uit zijn eerste huwelijk, 'in die zin heeft-ie nooit iets
    geleerd, ook niet van die oorlog. Hij voelde zich alleen maar
    verschrikkelijk gegriefd door de afrekening en dat heeft zeker
    bijgedragen aan zijn parano&amp;iuml;de gedrag. Niks kon normaal,
    alles was avontuur' (Dijksman).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn dood heeft Van den Hout volgehouden dat hij tijdens
    de oorlog een uitgekiend spel had gespeeld en dat hij na de
    bevrijding het slachtoffer was geworden van complotten om hem
    als publicist monddood te maken, omdat hij te veel zou hebben
    geweten over de oorlogsgedragingen van vooraanstaande
    Nederlanders. Enig bewijs voor die claim heeft hij echter nooit
    kunnen leveren. Wel is hij zijn leven lang een ongrijpbare man
    geweest, die zich op onverstoorbare wijze vergaande
    brutaliteiten heeft gepermitteerd. Zo blijft hij voor de
    &amp;eacute;&amp;eacute;n de maker van 
    &lt;em&gt;De Gil&lt;/em&gt;

    , het merkwaardigste blad dat tijdens de bezetting is
    verschenen, en voor de ander de geestelijk vader van een lange
    serie jongensboeken, die wegens het onophoudelijke succes na
    zijn dood zelfs nog door een andere auteur - Peter de Zwaan -
    is voortgezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiedossier-W.H.M. van den Hout en
  persdocumentatie betreffende Van den Hout bij het Nederlands
  Instituut voor Oorlogsdocumentatie te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie van W.H.M. van den Hout, met zijn
    verschillende pseudoniemen, in de onder L genoemde publicatie
    van Beringen, 7-8, 159-160.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;John Beringen, 
  &lt;em&gt;Het Verschijnsel Bob Evers. Een verhandeling over Bob Evers,
  Arie Roos, Jan Prins en hun geestelijke vader Willy van der
  Heide&lt;/em&gt;

  (Breda 1993). Hierin een lijst van publicaties over W.H.M. van
  den Hout, 161-162. Verder: Eelke de Jong, 'Willem W. Waterman en
  het morele verval', in 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 11-11-1978; Dick Verkijk, 
  &lt;em&gt;Radio Hilversum, 1940-1945. De omroep in de oorlog&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1974); Daan Dijksman, 'Willem W. Waterman', in 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 8-10-1993; Hans Kleppe en Ton Kleppe, 
  &lt;em&gt;Wetenswaardigheden over Willem Waterman&lt;/em&gt;

  [Particuliere uitgave] (Papendrecht [etc.] 1995).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;HP/De Tijd&lt;/em&gt;

  , 8-10-1993 (p. 99) [Foto: Ronald Hoeben; Van den Hout in
  1978].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henk van Gelder&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

