<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Houten, Hendrik van (1892-1952)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/houten"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">houten_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Houten</name>, Hendrik van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1952"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">politicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HOUTENH.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Houten, Hendrik van&lt;/strong&gt;, journalist en politicus (Boxum, gem. Menaldumadeel 19-6-1892 - Groningen 22-7-1952).

  Zoon van Sjouke van Houten, landarbeider, en Grietje Wijngaarden.
  Gehuwd op 9-8-1917 met Maaike Bruinsma. Uit dit huwelijk werden 1
  zoon en 3 dochters geboren. Na haar overlijden (15-11-1927)
  gehuwd op 29-1-1929 met Maria Smallenbroek. Uit dit huwelijk
  werden 4 zoons en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/HOUTENH.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Houten, Hendrik van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Houtens ouderlijk gezin behoorde tot de gereformeerde
    'kleine luyden'. Na zijn opleiding aan de christelijke
    Kweekschool te Leeuwarden werkte hij enige jaren als
    onderwijzer en was hij vervolgens als journalist verbonden aan
    enkele antirevolutionaire bladen, waaronder het 
    &lt;em&gt;Friesch Dagblad.&lt;/em&gt;

    In 1922 richtte Van Houten in Friesland een Bond van
    Landpachters op, met als voornaamste doel de totstandkoming van
    een pachtwet, die de pachtboeren een betere rechtspositie zou
    bieden. Als algemeen secretaris en redacteur van het blad 
    &lt;em&gt;De Landpachter&lt;/em&gt;

    werd Van Houten de centrale figuur in deze bond. Door ook in
    het 
    &lt;em&gt;Friesch Dagblad&lt;/em&gt;

    de belangen van de pachtboeren te bepleiten ontstonden echter
    voor hem moeilijkheden met de leiding van het blad. Van Houten
    stapte daarop over naar de verzekeringsbranche; in 1927 werd
    hij eigenaar-directeur van een assurantiekantoor te Assen.
    Daarmee was echter geen einde gekomen aan zijn publiek
    optreden, want hij bleef actief in de Bond van Landpachters
    &amp;eacute;n in de Anti-Revolutionaire Partij (ARP), waarvoor hij in
    1927 in de gemeenteraad van Assen gekozen werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Houten kwam echter steeds scherper tegenover de leiding
    van de ARP te staan, vooral door de afwijzing van een tweetal
    pachtwetsontwerpen, omdat deze naar het oordeel van het
    grootste deel van de antirevolutionaire kamerfracties een te
    verregaande aantasting van het eigendomsrecht inhielden. De
    controverse over het pachtvraagstuk leidde tot felle polemieken
    tussen Van Houten en commentatoren in de antirevolutionaire
    pers. In april/ mei 1932 besloot hij de ARP te verlaten en zich
    bij de Christelijk-Democratische Unie (CDU) aan te sluiten. De
    eind 1926 opgerichte CDU had zich tot dan toe vooral als een
    antimilitairistische partij van protestantse signatuur
    gemanifesteerd, maar door Van Houtens aansluiting veranderde
    dit. Hoewel ook Van Houten het christelijk gefundeerde
    antimilitarisme ging uitdragen, lagen zijn belangstelling en
    bekendheid toch vooral op sociaal terrein. Toen de CDU hem tot
    lijsttrekker aanwees voor de kamerverkiezingen van 1933, werd
    hij mede door zijn pachtersaanhang tot kamerlid gekozen. In
    1937 werd hij herkozen; doordat de CDU haar zeteltal
    verdubbelde, nam H. Posthuma naast hem zitting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Kamer kwam Van Houten op voor groepen van de bevolking
    die in bijzondere mate het slachtoffer waren van de economische
    depressie: kleine boeren en landarbeiders, werklozen en ouden
    van dagen. Dit liet hij gepaard gaan met een scherpe
    bestrijding van de crisispolitiek van de kabinetten-Colijn. De
    door hem voorgestane politiek liep grotendeels parallel met die
    van de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij (SDAP), maar hij
    wenste hieraan een eigen, bijbelse fundering te geven. Vooral
    de antirevolutionaire kamerleden en ministers waren niet bereid
    deze opstelling voetstoots te accepteren. In de zomer van 1938
    verklaarde minister-president H. Colijn het niet langer zinvol
    te vinden met Van Houten te discussi&amp;euml;ren, omdat deze zijn
    inzichten als de bij uitstek christelijke presenteerde, en die
    van de regering dat predikaat ontzegde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn antimilitaristische standpunt was Van Houten in de
    Kamer steeds ge&amp;iuml;soleerder komen te staan, doordat SDAP en
    Vrijzinnig-Democratische Bond (VDB) in de tweede helft van de
    jaren dertig de eenzijdige ontwapening losgelaten hadden. In de
    CDU kwam het pas vanaf oktober 1939 tot een discussie over het
    ontwapeningsstandpunt. Toen werd duidelijk dat Van Houten toch
    eigenlijk geen principi&amp;euml;le ontwapenaar was. Hij pleitte er
    namelijk voor dat de CDU voor de duur van de oorlog haar
    ontwapeningsstandpunt zou begraven om op die wijze te voorkomen
    dat de regering maatregelen tegen de partij nam. Blijkt daaruit
    al een zeker opportunisme, nadat de Duitse bezetting een feit
    geworden was zou dit nog duidelijker aan de dag treden. Niet
    zozeer in zijn pleidooi voor samenwerking van de CDU met De
    Nederlandsche Unie op zichzelf, als wel in zijn uitspraak dat
    van een samenwerking met deze Unie de Nationaal-Socialistische
    Beweging (NSB) niet uitgesloten zou mogen worden; terwijl hij
    toch v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1940, optredend voor Eenheid door
    Democratie, een van de scherpste bestrijders van de NSB in het
    noorden des lands geweest was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de bezettingsautoriteiten de positie van de pachters
    wilden verbeteren zag Van Houten, van mening dat hij zijn
    landpachters niet in de steek moest laten, mogelijkheden voor
    samenwerking. Dit leidde ertoe dat hij begin 1942 de Bond van
    Landpachters op liet gaan in de Landstand, terwijl vrijwel alle
    andere landbouworganisaties aansluiting weigerden. Van Houten
    zelf werd leider van het Bureau Pacht van de Landstand. Door
    deze opstelling tijdens de bezettingstijd voelde men na de
    bevrijding in de CDU niets voor zijn eventuele heroptreden.
    Maar dat betekende niet het einde van zijn maatschappelijke
    activiteiten, want in de opnieuw opgerichte Bond van
    Landpachters wenste hij weer vooraan te staan. Niet ieder was
    het hiermee eens, waardoor zelfs een scheuring in de Bond
    ontstond. Deze werd pas in 1952 ongedaan gemaakt, na het
    vroegtijdig einde van Van Houtens werkzame leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grootste betekenis heeft Van Houten gehad in de periode
    1933- 1940, toen hij door middel van zijn kamerlidmaatschap
    landelijke bekendheid kon geven aan zijn idee&amp;euml;n. Die waren
    niet zeer oorspronkelijk, maar wel verstond Van Houten als
    bekwaam redenaar en scherp penvoerder de kunst op een groeiend
    deel van het electoraat indruk te maken. Stellig weerspiegelden
    zijn denkbeelden op maatschappelijk terrein een oprecht sociaal
    gevoel en wist hij zich tot spreekbuis te maken van groepen
    wier stem anders niet gehoord zou zijn; dit gold vooral voor de
    pachtboeren. Het antimilitarisme van de CDU heeft hij echter op
    de koop toe genomen. In zijn activiteit in de Landstand tijdens
    de oorlog komt zijn verknochtheid aan zijn eigenlijke
    levenswerk, de Bond van Landpachters, tot uiting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Houten in Frysk Letterkundich Museum en
  Dokumintaesjesintrum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve 
    &lt;em&gt;Kent gij de C.D.U.?&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [ca. 1937]) zeer vele artikelen, onder andere in 
    &lt;em&gt;De Landpachter&lt;/em&gt;

    en in de CDU-periodieken 
    &lt;em&gt;De Strijder, De Christen-Democraat&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Richtlijnen. Studieorgaan van de Christelijk-Democratische
    Unie.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G. Meijer, 
  &lt;em&gt;&amp;quot;Beroerders des volks&amp;quot;. Praat en daad der C.D.U.&lt;/em&gt;

  (Groningen, 1937); extrarouwnummer van 
  &lt;em&gt;De Landpachter,&lt;/em&gt;

  augustus 1952; H.J. Langeveld, 'De Christelijk-Democratische Unie
  in Friesland: een electorale benadering', in 
  &lt;em&gt;Friesland en het interbellum.&lt;/em&gt;

  Onder red. van J. Frieswijk, Y. Kuiper, J. Rijpkema (Leeuwarden,
  1983 [i.e. 1984]) 23 - 56; H.J. Langeveld, 'Horzels rond het
  antirevolutionaire paard. Progressieve dissidenten in de
  protestantse politiek tussen 1900 en 1940', in 
  &lt;em&gt;Een land nog niet in kaart gebracht, Aspecten van het
  protestants-christelijk leven in Nederland in de jaren
  1880-1940.&lt;/em&gt;

  J. de Bruijn (red.) ([Franeker], 1987) 90-112.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 703.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.J. Langeveld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

