<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Houven van Oordt, Johannes Bernardus van der (1867-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/houven"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">houven</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Houven van Oordt</name>, Johannes Bernardus van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Houven van Oordt, Johannes Bernardus van der&lt;/strong&gt;, vice-president van de Raad van Ned.-Indi&amp;euml; (Heerde 12-6-1867 - 's-Gravenhage 21-9-1955).

Zoon van Hendrik Christaan van der Houven van Oordt (oorspronkelijk Van
Oordt geheten; naamstoevoeging Van der Houven bij KB van 3-4-1854 nr.
55), dijkgraaf van de Veluwe, en Louise Victoire van Houten. Gehuwd op
9-6-1903 met Claire Jeanne Pollones. Uit dit huwelijk werden geen
kinderen geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Houven van Oordt legde, na HBS in Apeldoorn en inschrijving
aan de Leidse universiteit op 8 november 1884, in 1889 als beste van de
21 kandidaten het grootambtenaarsexamen voor de Indische dienst te
Leiden af, waarna hij op zijn verzoek bij de Algemeene Secretarie te
Buitenzorg werd geplaatst. Hier zou hij zich een grondige kennis van de
Indische administratie verwerven, zij het dat die kennis niet in de
leerschool van het praktische bestuurwerk maar in bureaufuncties
vergaard werd. In 1900, inmiddels aan de Algemeene Secretarie tot
referendaris bevorderd, ging Van der Houven van Oordt met Europees
verlof. Tijdens dit verlof maakte hij in opdracht van het ministerie
van Koloni&amp;euml;n een dienstreis naar Engeland om de werking van het
Brits-Indische regeringsstelsel nader te onderzoeken, dit met het oog
op de toen in overweging zijnde plannen voor een financi&amp;euml;le en
administratieve decentralisatie van het bestuur in Ned.-Indi&amp;euml;. De
uitkomsten van deze studie werden neergelegd in een lijvig rapport,
getiteld 
&lt;em&gt;Aanteekeningen betreffende het Britsch Indisch
bestuursstelsel...&lt;/em&gt;

[Arnhem, 1901]. In Nederland kwam hij ook in aanraking met minister van
Koloni&amp;euml;n A.W.F. Idenburg, die op zijn verdere carri&amp;egrave;re een
belangrijk stempel zou zetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 verliet Van der Houven van Oordt de Indische ambtelijke
dienst en werd hij chef van het pas opgerichte eerste bureau van de
Afd. A3 (Binnenlandsch bestuur en openbare werken) van het departement
van Koloni&amp;euml;n. Dit bureau gaf nadere administratieve uitwerking aan
de door Idenburg ge&amp;iuml;nitieerde ethische politiek. Zo behandelde Van
der Houven aangelegenheden met betrekking tot de bestuurshervorming in
Ned.-Indi&amp;euml; en voorstellen ter verbetering van de economische
toestand van de inheemse bevolking. Op verzoek van gouverneur-generaal
J.B. van Heutsz keerde hij echter begin 1908 naar Indi&amp;euml; terug om
tijdelijk de betrekking van Algemeen Secretaris waar te nemen, die door
de benoeming van D.F.W. van Rees in de Raad van Indi&amp;euml; vacant was
geworden. Aan deze detachering kwam een jaar later een einde door zijn
aanstelling tot secretaris-generaal van het ministerie van
Koloni&amp;euml;n. Dit laatste ambt heeft hij tot 1-1-1913 bekleed, toen
hij op aanbeveling van gouverneur-generaal Idenburg werd benoemd tot
lid van de Raad van Indi&amp;euml;. Idenburg had, zoals hij zijn voordracht
toelichtte, een hoge dunk van de bekwaamheden van Van der Houven van
Oordt, die hem ongetwijfeld tot 'een sieraad' van dit hoge
adviescollege zouden maken. Reeds een jaar later werd hij
vice-president, waarmede hij andermaal in de voetsporen van Van Rees
trad (KB 15-7-1914 nr. 44).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze jaren deden zich belangrijke veranderingen op allerlei
gebied in Indi&amp;euml; voor. Met illustratieve overdrijving is van de
laatste tien jaar v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Eerste Wereldoorlog wel gezegd dat
daarin in Indi&amp;euml; meer veranderde dan in de voorafgegane driehonderd
jaar. Zo werd het onderwijs voor de inheemse bevolking belangrijk
uitgebreid, aan Indi&amp;euml; grotere zelfstandigheid in het
financi&amp;euml;le vlak toegekend, terwijl door de wet van 1916 tot
instelling van de Volksraad een vertegenwoordigend lichaam voor dit
gebied, zij het aanvankelijk met slechts zeer beperkte bevoegdheden, in
het leven werd geroepen. Een verschijnsel dat sterk de aandacht trok
was de snelle opkomst van de 'inlandse beweging', die door haar
streven naar realisering van het nationalistische vrijheidsideaal wel
in oppositie moest komen te staan tegenover het Nederlandse gezag. Van
der Houven van Oordt beoordeelde deze beweging positiever dan de
meesten van zijn ambtgenoten in de Raad van Indi&amp;euml;. Hij achtte,
bijvoorbeeld in een minderheidsadvies over de houding die men zou
moeten aannemen tegenover de Sarekat Islam, in 1913, onder verwijzing
naar recente gebeurtenissen in Brits-Indi&amp;euml;, die beweging een
'onvermijdelijkheid' en wilde haar daarom zoveel mogelijk
tegemoet komen in plaats van haar in haar vaart te stuiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na het vertrek van Idenburg als gouverneur-generaal, met wie
hij het uitstekend had kunnen vinden, legde ook Van der Houven van
Oordt zijn ambt neer (KB van 6-11-1916 nr.36). Zijn pensionering
betekende echter geenszins het einde van zijn actieve leven. Nog een
dertigtal jaren heeft hij in Nederland een reeks van functies in het
bedrijfsleven bekleed, in het bijzonder op het gebied van de
scheepvaart en scheepsbouw. Zo werd hij al spoedig na zijn
repatri&amp;euml;ring benoemd tot directeur van het Rijksbureau van de
Scheepvaart en was hij van 1920 tot 1945 voorzitter, nadien
erevoorzitter, van de raad van beheer van de Vereenigde Nederlandsche
Scheepvaart Maatschappij. Tevens was hij van 1925 tot 1930 voorzitter
van de Nederlandsche Redersvereeniging, vice-president van de
Internationale Kamer van Koophandel te Parijs, lid van de Economische
Raad en bekleedde hij het lidmaatschap van verschillende
Volkenbondscommissies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een collectie-Van der Houven van Oordt is aanwezig in het
Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage; zie ook de collectie-D.F.W.
van Rees op het Koninklijk Instituut voor Taal-, Land- en Volkenkunde
te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Historische nota betreffende de regeling der wijze van toepassing
van de straf van dwangarbeid&lt;/em&gt;

(Batavia, 1897) en (een andere voor de dienst gedrukte anonieme nota) 
&lt;em&gt;Aanteekeningen omtrent Fransche koloniale leeningen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1904). Zie voor Van der Houvens advisering over de
Sarekat Islam: 
&lt;em&gt;De opkomst van de nationalistische beweging in
Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1967).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M. van Geuns, 'J.B. van der Houven van Oordt
(vice-president van den Raad van Indi&amp;euml;)', in 
&lt;em&gt;Weekblad voor Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

11 (1914-1915) 445; 'J.B. van der Houven van Oordt overleden',
in 
&lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

23-9-1955; 
&lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871-1954).&lt;/em&gt;

Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970. 3 dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

