<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Houwing, Johannes Fredericus (1857-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/houwing"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">houwing</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Houwing</name>, Johannes Fredericus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HOUWING.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Houwing, Johannes Fredericus&lt;/strong&gt;, jurist (Blokzijl 17-4-1857 - Doorn 10-3-1921).

Zoon van Wesselius Marcus Houwing, predikant, en Berendina Lampe.
Gehuwd op 29-10-1885 met Jinke Catharina Suzanna Brouwer Huisinga. Uit
dit huwelijk werden 2 zoons en 4 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HOUWING.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Houwing, Johannes Fredericus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na de geboorte van Johannes Fredericus verhuisde het gezin naar
Havelte. Na zijn gymnasiumtijd in Assen ging Houwing in 1876 in Leiden
klassieke talen studeren; hij promoveerde er op 23 juni 1883 op een
proefschrift gewijd aan de tijdens de Romeinse Republiek uitgevaardigde
wetten die tot doel hadden overdadige luxe tegen te gaan, dat getiteld
was: 
&lt;em&gt;De Romanorum legibus sumptuariis&lt;/em&gt;

(Leiden, 1883). Vervolgens studeerde hij rechten aan dezelfde
Universiteit en precies vijfjaar na zijn eerste promotie promoveerde
hij cum laude in de rechtswetenschap op een dissertatie, getiteld: 
&lt;em&gt;Dwaling bij overeenkomsten naar Nederlandsch recht&lt;/em&gt;

(Leiden, 1888). Nog enige jaren bleef hij repetitor en advocaat te
Leiden tot hij op 20 maart 1891 werd benoemd tot ambtenaar van het
Openbaar Ministerie bij het kantongerecht te Hoorn. Op 22 juli 1893
volgde zijn benoeming tot rechter in de arrondissementsrechtbank te
Amsterdam. Reeds kort daarna werd hij tot het hoogleraarsambt in het
burgerlijk recht en de burgerlijke rechtsvordering aan de Universiteit
van Amsterdam geroepen. Het benoemingsbesluit van de Amsterdamse
gemeenteraad van 10 juli 1895 werd bij K.B. van 26 juli 1895
bekrachtigd. Het hoogleraarschap heeft Houwing uitgeoefend tot 1
september 1910. Op 14 oktober 1895 hield hij zijn inaugurele rede,
getiteld: 
&lt;em&gt;Wet en rechter&lt;/em&gt;

(Groningen, 1895). In het jaar 1905/1906 was hij rector magnificus; op
8 januari 1906 sprak hij de diesrede uit over 
&lt;em&gt;De maatschappelijke beteekenis van het burgerlijk proces&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1906). In de eerste jaren van zijn hoogleraarschap vervulde
hij talrijke nevenfuncties, o.m. die van voorzitter van de Maatschappij
tot Nut van het Algemeen en van lid van Provinciale Staten van
Noord-Holland. Van 1905 tot 1920 was hij lid van de redactie van het 
&lt;em&gt;Weekblad voor Privaatrecht, Notaris-ambt en Registratie.&lt;/em&gt;

In 1898 kreeg Houwing voor het eerst een ernstige keelaandoening; deze
herhaalde zich in 1906 en noopte hem in 1910 ontslag te nemen als
hoogleraar. Elf jaar heeft hij daarna in Doorn gewoond, waar hij nog
een aantal belangrijke artikelen schreef, die in juridische
tijdschriften zijn gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Houwing was een begenadigd docent. Al redenerende samen met de
studenten bouwde hij een betoog op en drong diep door in de problemen
van het privaatrecht, waarbij hij het geldende Nederlandse recht
onderwees in het licht van de continentaal-Europese, op het Romeinse
recht gebaseerde rechtsontwikkeling. In een dergelijke opzet was voor
legisme geen plaats. Houwing had grote invloed op zijn leerlingen, o.m.
op Paul Scholten, E.M. Meijers en J.C. van Oven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn publikaties vallen op: aandacht voor de geschiedenis der
behandelde rechtsfiguren, een moeilijke, soms moeizame stijl en een
groot gevoel voor de eisen van de rechtspraktijk. Belangrijk was o.m.
het in 1904 in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

(250 e.v.) verschenen opstel waarin hij de zg. subjectieve
overmachtsleer heeft verdedigd, krachtens welke er sprake is van
overmacht, ten gevolge waarvan de debiteur bevrijd is, indien hij aan
de niet-nakoming der verbintenis geen schuld heeft gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Rechtskundige opstellen.&lt;/em&gt;

Uitg. onder toezicht van Paul Scholten (Haarlem, 1921).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Scholten in 
&lt;em&gt;Amst. Stud. Almanak&lt;/em&gt;

81 (1911) 193; E.M. Meijers, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden 1921-1922.
Levensberichten&lt;/em&gt;

135-139; J.C. van Oven, in 
&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

8 (1958-1959) 210-212.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Ars Aequi&lt;/em&gt;

8 (1958-1959) 210.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.A. Ankum&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

