<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Aberson, Johannes Hendrikus (1857-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/aberson"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">aberson</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Aberson</name>, Johannes Hendrikus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ABERSON.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Aberson, Johannes Hendrikus&lt;/strong&gt;, landbouwscheikundige (Olst 30-10-1857 - Wageningen 10-12-1935).

Zoon van Johannes Aberson, smid, en Aaltjen Jolink. Gehuwd op
23-12-1885 met Reintjen Heukels. Uit dit huwelijk werd 1 dochter
geboren. Na echtscheiding (15-10-1903) gehuwd op 2-3-1905 met Trijntje
Beumee. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/ABERSON.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Aberson, Johannes Hendrikus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aberson was het liefst gaan studeren aan de Polytechnische School te
Delft, maar hij ging ten slotte, vermoedelijk om financi&amp;euml;le
redenen, naar de Normaalschool te Deventer. Daarna was hij enige tijd
onderwijzer te Olst en vanaf 1878 te Wageningen. Zijn studielust
openbaarde zich reeds spoedig door het behalen van de akte MO-wiskunde
en, daartoe gestimuleerd door de leraren aan de Rijkslandbouwschool
M.W. Beijerinck en J. Ritzema Bos, verwierf hij korte tijd daarna de
akte MO-delfstof-, aard-, plant- en dierkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1882 tot 1884 woonde hij te Amsterdam, waar hij, studerend onder
leiding van de hoogleraren J.H. van 't Hoff, J.W. Gunning en J.D.
van der Waals, de akte MO-natuurkunde, scheikunde en kosmographie aan
de reeks toevoegde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij in 1884 een aanstelling als assistent voor scheikunde bij
prof. A. Mayer aan de rijkslandbouwschool had ontvangen, volgde twee
jaren later zijn benoeming tot leraar in dat vak. Vanaf 1903 werd zijn
leeropdracht gewijzigd in landbouwscheikunde en bemestingsleer.
Sindsdien spitste zijn onderzoek zich steeds meer toe op de
landbouwkundige praktijkproblemen, hoewel hij nog jarenlang lessen in
de fysische en collo&amp;iuml;dchemie bleef geven. Tijdens de eerste
periode van zijn leraarschap deed hij veel onderzoek over het appelzuur
van de Crassulacee&amp;euml;n, over de alcoholische gisting en de optische
activiteit van het hydroxypyrodruivenzuur. In later tijd maakte Aberson
naam met zijn studies van de bodemziekten. Hij werd vooral bekend door
zijn onderzoek over de veenkoloniale haverziekte. Ofschoon hij hierin
aanvankelijk niet altijd even gelukkig was, heeft dit onderzoek hem met
zijn medewerkers in een later stadium toch tot de zeer belangrijke
vondst gebracht dat de ziekte een microbiologische oorzaak had. Door
mangaanbemesting en sterilisatie van de bodem bleek het mogelijk de
ziekte afdoende te bestrijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve een bekwaam onderzoeker en experimentator was hij ook een
goed organisator. Zo was hij o.m. lid van de Commissie van toezicht op
de Rijks Geologische Dienst, van de Centrale organisatie voor toegepast
natuurwetenschappelijk onderzoek en voorzitter van de Commissie van
advies voor de rijkslandbouwproefstations. Wegens zijn organisatorische
kwaliteiten volgde in 1917 de benoeming tot directeur van de Rijks
Hoogere Land-, Tuin- en Boschbouwschool. Na de verheffing van deze
school tot Landbouwhoogeschool in 1918 werd hij de eerste rector
magnificus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aberson was een sterke en suggestieve figuur. Zijn studenten loofden
eenstemmig zijn boeiende, tot in de details verzorgde colleges. Als
examinator was hij gevreesd. Hij meende hoge eisen te mogen stellen,
omdat hij als autodidact zo veel meer moeilijkheden had moeten
overwinnen dan zijn studenten, wie hij de leerstof op systematische
wijze had gedoceerd. Dit verhinderde echter niet dat tussen Aberson en
vele van zijn oudstudenten niet alleen een verhouding van hoogachting,
maar ook van vriendschap ontstond. Velen van hen riepen geregeld zijn
hulp in bij de problemen die zij in de praktijk tegenkwamen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de periode waarin hij werkzaam was, kwam de kunstmest in
ons land meer algemeen in gebruik. Aberson heeft een belangrijk aandeel
in deze ontwikkeling gehad, omdat zijn oudleerlingen, die veelal een
werkkring vonden bij het landbouwonderwijs en de landbouwvoorlichting,
de resultaten van zijn onderzoek bij de landbouwers brachten. Voor
Nederlands-Indi&amp;euml; is zijn onderzoek voor de verbetering van de
suikerproduktie van veel betekenis geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De senaat van de Landbouwhoogeschool verleende hem bij zijn afscheid
in 1928 het eredoctoraat. Zijn oudstudenten huldigden hem door het
schenken van de zg. Aberson-keten, bestemd om als ambtsketen door de
rector magnificus te worden gedragen, en in 1938 door het aanbrengen
van een bronzen beeltenis in de aula van de Landbouwhoogeschool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onderstaand artikel van S.C.J.
Olivier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'De zeventigjarige professor J.H. Aberson en de
Landbouw-Hoogeschool', in 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

29-10-1927 (bijvoegsel); S.C.J. Olivier, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad 25&lt;/em&gt;

(1928) 582-585, alsook in 
&lt;em&gt;Landbouwkundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

40 (1928) 695-701; H. Lindeman, in 
&lt;em&gt;Landbouwkundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

40 (1928) 693-695; N.L. S&amp;ouml;hngen, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Landbouwhoogeschool te Wageningen&lt;/em&gt;

11 (1929) 88-92; J. Hudig, in 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

32 (1935) 738-739; 'Prof. dr. J.H. Aberson-)&amp;#134;. De pionier der
landbouwscheikunde in Nederland', in 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

10-12-1935; J.W. van Dijk, in 
&lt;em&gt;Landbouw&lt;/em&gt;

11 (1935-1936) 165-167; H.L. [indeman], in 
&lt;em&gt;Landbouwkundig Tijdschrift&lt;/em&gt;

48 (1936) 5-6.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;S.C.J. Olivier, &lt;i&gt;Johannes Hendrikus Aberson&lt;/i&gt; ([Amsterdam ] 1928).&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J.M.G. van der Poel.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

