<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Huart, Frederik Johan Albert (1896-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/huart"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">huart</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Huart</name>, Frederik Johan Albert</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HUART.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Huart, Frederik Johan Albert&lt;/strong&gt;, jurist (Delft 16-4-1896 - Amsterdam 23-12-1935).

Zoon van Albert Henri Huart, kapitein der Artillerie, en Jeanne
Marianne Luderus. Gehuwd op 25-5-1926 met Henderika Anna Engelsman. Uit
dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/HUART.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Huart, Frederik Johan Albert&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huart ontving lager onderwijs in zijn geboortestad en bezocht daarna
het eerste stedelijke gymnasium te 's-Gravenhage, waar hij het
eindexamen behaalde. Aan de Leidse universiteit studeerde hij eerst
klassieke letteren; in 1918 legde hij het kandidaatsexamen af. Hij was
enige tijd als tijdelijk leraar verbonden aan het gymnasium te Delft.
Tevens studeerde hij rechten te Leiden, welke studie hij, na op
1-12-1919 kandidaatsexamen behaald te hebben, op 2-10-1922 voltooide.
Van 1 maart 1924 tot 31 mei 1927 was hij hoofdcommies, en van 1 juni
1927 tot 31 oktober 1930 referendaris ter provinciale griffie van
Friesland. Op 30 april 1925 promoveerde hij te Leiden cum laude op het
proefschrift 
&lt;em&gt;Grondwetsherziening 1917 en 1922.&lt;/em&gt;

Dat boek kan beschouwd worden als het vierde deel van het klassieke
werk van J.Th. Buys, 
&lt;em&gt;De Grondwet&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1883-1888. 3 dl.). Zijn promotor was prof. H. Krabbe. Toen
Huart op 10 november 1930 met de rede 
&lt;em&gt;Taak en methode bij de beoefening van het administratief recht&lt;/em&gt;

het hoogleraarschap in het staats- en administratief recht aan de
Universiteit van Amsterdam aanvaardde, had hij reeds een aantal
artikelen, vooral op het gebied van het gemeenterecht, in verschillende
juridische tijdschriften gepubliceerd. Ook het door hem te zamen met
C.W. van der Pot in 1935 voor de Nederlandsche Juristen-Vereeniging
uitgebrachte preadvies 
&lt;em&gt;Is het gewenscht het bestuur der gemeente, voor zoover thans
opgedragen aan den Gemeenteraad, over te brengen naar het College van
Burgemeester en Wethouders? Zoo ja, a. in welken omvang moet dit
geschieden? b. zal dit gelden voor alle gemeenten of voor sommige
categorie&amp;euml;n?&lt;/em&gt;

behandelt een onderwerp van gemeenterecht. Zijn belangstelling reikte
evenwel veel verder. Behalve op het gebied van het positieve staats- en
administratief recht van Nederland, zowel als op dat van het
buitenlandse geldende recht, bewoog Huart zich ook op het terrein van
de staatkundige geschiedenis, de algemene rechtsleer en methoden van
wetsuitlegging en wetstoepassing. Hij stelde de leer van de
onsplitsbare wilsverklaring voor het eerst uitvoerig en uitdrukkelijk
aan de orde. Zijn geschriften getuigen van grote belezenheid en maken
indruk door hun helderheid en oorspronkelijkheid. Op betrekkelijk jonge
leeftijd had hij reeds een omvangrijk oeuvre op zijn naam staan. Het
college geven kostte hem evenwel moeite; hij wist de stof slecht over
te brengen op zijn studenten. Bekend was Huart om zijn fotografisch
geheugen; hij herinnerde zich iedere bladzijde die hij had gelezen.
Fysiek was hij echter helaas niet sterk. Zijn dood maakte vroegtijdig
een eind aan de vele verwachtingen die men nog van hem koesterde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie bibliografie in postuum uitgegeven werk in 
&lt;em&gt;Nederlands aandeel in de ontwikkeling van het onzijdigheidsrecht
gedurende den wereldoorlog&lt;/em&gt;

(Leiden, 1939) 371-373.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Nederlandsch Juristenblad&lt;/em&gt;

10 (1935) 716; F.G. Scheltema, in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

55 (1936) 94; V., in 
&lt;em&gt;Weekblad voor gemeentebelangen&lt;/em&gt;

15 (1936) 7; Th.G. Donner, in F.J.A. Huart, 
&lt;em&gt;Verspreide geschriften&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, 1949) V-VI.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Mr. F.J.A. Huart, &lt;i&gt;Nagelaten geschriften&lt;/i&gt; (Zwolle 1936) afbeelding tegenover titelpagina.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

