<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hubrecht, Ambrosius Arnold Willem (1853-1915)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hubrecht"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hubrecht</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hubrecht</name>, Ambrosius Arnold Willem</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1853"/>
    <event type="death" when="1915"/>
    <state type="occupation">dierkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HUBRECHT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hubrecht, Ambrosius Arnold Willem&lt;/strong&gt;, hoogleraar in de zo&amp;ouml;logie en vergelijkende anatomie aan de Rijksuniversiteit Utrecht (Rotterdam 2-3-1853 - Utrecht 21-3-1915).

Zoon van Paul Fran&amp;ccedil;ois Hubrecht, secretaris-generaal van het
departement van Binnenlandse Zaken, en Maria Pruys van der Hoeven.
Sedert 31-10-1878 gehuwd met Johanna Maria Molewater. Uit dit huwelijk
werden 2 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HUBRECHT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hubrecht, Ambrosius Arnold Willem&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubrecht stamde uit een Nederlands patrici&amp;euml;rsgeslacht en was
van moederszijde verwant met de Van der Hoevens, een
professorenfamilie. In Rotterdam bezocht hij het Instituut Stadwijk van
W.G. van Krieken en van 1865 tot 1869 de HBS met 5-jarige cursus. In
1869 liet hij zich inschrijven aan de Polytechnische School te Delft,
om reeds in 1870 om te zwaaien naar de studie in de zo&amp;ouml;logie te
Utrecht onder de hoogleraren P. Harting en F.C. Donders. Gedurende de
cursus 1873/74 vinden wij hem in Leiden bij E. Selenka. Daarna vertrok
hij met laatstgenoemde naar Erlangen om vervolgens zijn studies bij C.
Gegenbauer te Heidelberg af te sluiten. Zijn promotie bij Harting had
inmiddels magna cum laude in 1874 plaatsgevonden op een proefschrift
getiteld: 
&lt;em&gt;Aanteekeningen over de anatomie, histologie en
ontwikkelingsgeschiedenis van eenige Nemertinen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1874 en 1889 verscheen een 14-tal publikaties van zijn hand
over deze groep van wormen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat Hubrecht van 1875 tot 1882 als conservator van de afdeling
vissen verbonden was aan het Rijksmuseum van Natuurlijke Historie te
Leiden, volgde in 1882 zijn benoeming tot hoogleraar in de
zo&amp;ouml;logie en vergelijkende anatomie aan de Rijksuniversiteit te
Utrecht. Zijn inaugurele rede had tot titel: 
&lt;em&gt;De hypothese der versnelde ontwikkeling door eerstgeboorten en hare
plaats in de evolutieleer&lt;/em&gt;

(1882). In zijn Utrechtse periode begon zijn belangstelling voor de
vergelijkende embryologie van de gewervelde dieren zich te ontwikkelen.
Als trouw aanhanger van leer van Darwin trachtte hij de resultaten van
zijn onderzoek te interpreteren in termen van fylogenetische
verwantschap. Hij maakte vergelijkende studies over de vastzetting van
het ei in de uterus en over de eerste ontwikkelingsstadia van de
placenta. In dit verband moge de volgende publikaties worden genoemd:
'Die Phylogenese des Amnions und die Bedeutung des
Trophoblastes' 
&lt;em&gt;(Verh. Kon. Akad. van Wetensch.,&lt;/em&gt;

2e sectie, dl. 4, no. 5, 1895). Met de term trophoblast duidde Hubrecht
de buitenste cellaag aan bij het zoogdier embryo; het is een term die
thans nog in die zelfde betekenis wordt gebruikt. In de publikatie 
&lt;em&gt;Die Keimblase von Tarsius. Ein Hilfsmittel zur sch&amp;auml;rferen
Definition gewisser S&amp;auml;ugethierordnungen&lt;/em&gt;

(Leipzig, 1896) trachtte Hubrecht het ontstaan van de zoogdieren uit de
amfibie&amp;euml;n af te leiden, een hypothese, die de kritiek des tijds
niet heeft kunnen doorstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teneinde het voor zijn onderzoek gewenste materiaal in voldoende
hoeveelheid te verzamelen, maakte Hubrecht in 1890/91 een tocht door
het voormalige Nederlands-Indi&amp;euml;, waar hij een zeer waardevolle
collectie van embryonen, vooral van insektenetende zoogdieren en lagere
aapachtige dieren, verzamelde. Aangezien hem ook na zijn terugkomst nog
veel embryologisch materiaal werd nagestuurd, geraakte een aantal reeds
zeldzame diersoorten in acuut gevaar uit te sterven, hetgeen inderdaad
voor enkele soorten het gevolg is geweest. Een belangrijke publikatie
die uit de bestudering van dit materiaal is voortgekomen verscheen
onder de titel: 
&lt;em&gt;Die S&amp;auml;ugetierontogenese in ihrer Bedeutung f&amp;uuml;r die
Phylogenie der Wirbeltiers&lt;/em&gt;

(Jena, 1909). In 1912 volgde nog een verzamelreis naar Algerije en in
1914 naar Afrika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1910 legde Hubrecht het ambt van gewoon hoogleraar neer en
aanvaardde dat van buitengewoon hoogleraar in de vergelijkende
embryologie, eveneens in Utrecht, een leerstoel, die voor hem
persoonlijk werd ingesteld. Hij hield hiertoe op 2 mei 1910 een rede
over 
&lt;em&gt;De plaats der vergelijkende embryologie in het hooger onderwijs.&lt;/em&gt;

De gewone leerstoel werd door H.F. Nierstrasz bezet. In 1911 stichtte
hij een vereniging van embryologen, het nog steeds bestaande Institut
International d' Embryologie, bedoeld als een centraal bureau waar
bestaande embryologische verzamelingen bewaard en bewerkt kunnen
worden. Hubrecht stierf op 21 maart 1915 aan aderverkalking; zijn
stoffelijk overschot werd ten dienste der wetenschap gesteld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubrecht is zeker een van de meest begaafde Nederlandse
zo&amp;ouml;logen geweest en een man met zeer originele gedachten. Als
wetenschapsman was hij een nauwkeurig waarnemer en briljant schrijver.
Als theoretisch denker kwam hij - zeker naar tegenwoordige maatstaven -
te snel tot verreikende conclusies, waarmee hij trouwens ook in zijn
eigen tijd veel weerstanden opriep. Zijn theoretische concepties zijn
dan ook vrijwel allemaal door latere onderzoekingen achterhaald. In
filosofisch opzicht beschouwde Hubrecht zichzelf als een agnosticus.
Hij was een levendig en geestrijk man, gezien op internationale
congressen, waarbij zijn formidabele talenkennis hem goed van pas kwam.
Onder zijn leiding werd het 3de Zo&amp;ouml;logencongres van 1895 te Leiden
tot een werkelijk internationaal ontmoetingspunt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel reeds gedurende Hubrechts leven de vergelijkende embryologie
gaandeweg verdrongen werd door de causaal-analytisch te werk gaande
experimentele embryologie, is toch zijn invloed op de verdere
ontwikkeling der Nederlandse zo&amp;ouml;logie niet weg te denken. Dit komt
mede doordat Hubrecht naast zijn hoogleraarschap tal van leidende
functies vervulde. Zo kwam onder zijn voorzitterschap (1888-1898) de
Nederlandsche Dierkundige Vereeniging tot grote bloei. Mogelijk nog
belangrijker waren zijn inzet en volharding bij de totstandkoming van
een permanent Zo&amp;ouml;logisch Station in Den Helder (in 1890 geopend;
sedert 1960 is dit instituut bekend onder de naam Nederlands Instituut
voor Onderzoek der Zee, NIOZ, gevestigd op Texel). Ook was Hubrecht de
man, die het systeem van werktafels organiseerde bij het
Zo&amp;ouml;logisch Station te Napels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubrecht heeft altoos grote belangstelling gehad voor
visserijproblemen. Zo was hij lid van het voormalige College voor de
Zeevisscherijen en de Staatscommissie voor het Zalmvraagstuk.
Belangrijk was ook zijn functie als secretaris gedurende bijna 20 jaar
(vanaf 1890) van de Maatschappij ter bevordering van het Natuurkundig
Onderzoek der Nederlandse Koloni&amp;euml;n. In deze functie legde hij de
kiem voor de Siboga-expeditie en gaf hij de stoot tot expedities naar
Borneo en Nieuw-Guinea. Volgens Hubreeht legde het bezit der
koloni&amp;euml;n ons de plicht op deze gebieden ook wetenschappelijk te
exploreren. Ook op ruimer sociaal gebied was Hubrecht actief: het
lidmaatschap van de Aaneenschakelingscommissie voor het Onderwijs; zijn
strevingen voor de invoering van de midden-Europese tijd in Nederland;
en zijn veeljarig redacteurschap van 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

met zijn daarin opgenomen en vaak pittige artikelen. Hubrecht werd ook
internationaal als een groot geleerde erkend, waarop wijst, dat hem
maar liefst zes eredoctoraten werden toegekend (St. Andrews, Princeton,
Cambridge, Glasgow, Giessen, Dublin). Voorts was hij lid van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen (1883) en van vele
buitenlandse academische en wetenschappelijke genootschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Hubrecht in Hubrecht Laboratorium in
Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde werken een niet volledige bibliografie
in hieronder genoemde 
&lt;em&gt;Anatomischer Anzeiger&lt;/em&gt;

48 (1915) 203-208.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. Keibel, in 
&lt;em&gt;Anatomischer Anzeiger&lt;/em&gt;

48 (1915) 201-203; H.F. Nierstrasz, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift der Nederlandsche Dierkundige Vereeniging&lt;/em&gt;

2e serie 14 (1915-1916) 180-186; M. Weber, in 
&lt;em&gt;De Amsterdammer,&lt;/em&gt;

28 maart 1915; G.C.J. Vosmaer, in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

79 (1915) II, 193-200.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Universiteit Utrecht: http://www.uu.nl/uupublish/collecties/geschiedenis/4266main.html [28-6-2007].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

