<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hudig, Dirk (1872-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/hudig"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hudig_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hudig</name>, Dirk</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">stedenbouwkundige</state>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/HUDIG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hudig, Dirk&lt;/strong&gt;, stedebouwkundige en jurist (Rotterdam 16-9-1872 - Amsterdam 18-9-1934).

  Zoon van Dirk Hudig, lid fa. D. Hudig &amp;amp; Co., makelaars in
  assuranti&amp;euml;n, en Dorothea Maria Philippi. Gehuwd op 29-5-1903
  met Sara van Stolk. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HUDIG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hudig, Dirk&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudig groeide op in het besloten milieu van grote
    Rotterdamse kooplieden. Zijn vader was assuradeur. Na het
    gymnasium in Rotterdam gevolgd te hebben vertrok hij naar
    Leiden, waar hij zich in 1891 liet inschrijven als student
    rechtsgeleerdheid. Hudigs belangstelling was sterk gericht op
    economie. Voor de voortzetting van deze studie ging hij in 1895
    naar Amsterdam. Staathuishoudkunde, tegenwoordig algemene
    economie, werd hier vanaf 1896 gedoceerd door de hoogleraar
    M.W.F. Treub, die een nieuwe sociale economie doceerde en
    eveneens veel aandacht besteedde aan de sociale kwestie. Hudig
    werd leerling en vriend van Treub. Hij werd socialist en lid
    van de Sociaal-Democratische Arbeidspartij (SDAP),
    waarschijnlijk reeds in zijn Amsterdamse studietijd. In de SDAP
    heeft hij nooit een rol van betekenis willen spelen. Hij kende
    wel veel partijleden en heeft via hen een aanzienlijke rol
    gespeeld bij de vormgeving aan het volkshuisvestings- en
    stedebouwkundig beleid van de partij. Na zijn doctoraal in de
    staatswetenschappen in 1896 aan de Universiteit van Amsterdam
    zou Hudig volgens mondelinge overlevering zijn begonnen aan een
    proefschrift over Karl Marx en zou hij het manuscript hebben
    vernietigd uit ontevredenheid over het resultaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1899 werd in Amsterdam het Centraal Bureau voor Sociale
    Adviezen opgericht (CBSA), dat ten doel had adviezen te
    verstrekken over instellingen en regelingen ten behoeve van
    arbeiders, daarover gegevens te verzamelen en een bibliotheek
    aan te leggen. In eerste instantie werkte Hudig hier als
    vrijwilliger, maar al in 1901 werd hij benoemd tot
    adjunct-directeur. In 1905 volgde hij Treub op als directeur.
    Tot 1916 bleef hij in deze functie aan het Bureau verbonden.
    Hudig werd belast met onderzoek naar de geschiedenis van de
    vakbeweging in Nederland. Het manuscript gaf duidelijk de
    persoonlijke mening van de onderzoeker weer. Daarom vond het
    bestuur het beter de studie niet onder de vlag van het Bureau
    te publiceren. Op 31 mei 1904 promoveerde Hudig cum laude bij
    Treub op deze studie: 
    &lt;em&gt;De vakbeweging in Nederland 1866-1878.&lt;/em&gt;

    Hiermee was hij een van de eerste geschiedschrijvers van de
    arbeidersbeweging. Naast dit proefschrift leidden zijn
    werkzaamheden bij het CBSA ook tot publikaties op het terrein
    van de volkshuisvesting. Hij schreef over de uitgifte van
    gemeentegrond in erfpacht, nam deel aan de polemiek over de
    huurprijzenclausule, vervaardigde een handleiding voor
    woningbouwverenigingen en gaf in het verzamelwerk van J.
    Gerritsz, 
    &lt;em&gt;Modern gemeentebeheer&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1910) een overzicht van de verrichtingen in
    gemeenten ter verbetering van de volkshuisvesting vanaf de
    invoering van de woningwet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Amsterdam zat Hudig in besturen van enige
    bouwverenigingen en in dat van de Amsterdamse Woningraad. Later
    werd hij lid van de Amsterdamse Schoonheidscommissie. In de
    gemeente Velsen, waar hij in 1907 voor enige jaren ging wonen
    om daarna naar Amsterdam terug te keren, werd hij eerst lid, en
    daarna voorzitter, van de gezondheidscommissie. Uit zijn advies
    over het uitbreidingsplan van Velsen-Noord van 1911 blijkt zijn
    ruime kennis over het op dat moment nieuwe terrein van de
    stedebouw. Internationaal werkte hij eveneens mee aan de
    meningsvorming over volkshuisvesting door bijdragen te leveren
    aan twee internationale woningcongressen. Voor het in 1910
    gehouden negende congres in Wenen schreef hij 'Die kommunale
    Wohnungspolitik in Holland' en voor het in september 1913 in
    Scheveningen gehouden tiende congres 'Am&amp;eacute;lioration et
    d&amp;eacute;molition des logements insalubres aux Pays-Bas'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudig was een van de oprichters en een van de eerste
    bestuursleden van de Nationale Woningraad, een landelijke
    organisatie van woningbouwverenigingen. Daarnaast ontwikkelde
    hij het plan voor de oprichting van een instituut dat in de
    behoefte aan studie en voorlichting op het hele terrein van de
    volkshuisvesting zou voorzien. In de winter van 1913/1914 boog
    een kleine commissie van ge&amp;iuml;nteresseerden zich over de
    mogelijke instelling van een dergelijk lichaam. De
    oprichtingsvergadering van het Nederlandsch Instituut voor
    Volkshuisvesting, het tegenwoordige: Nederlands Instituut voor
    Ruimtelijke Ordening en Volkshuisvesting, werd gehouden tijdens
    het tweedaags congres van de Nationale Woningraad op 11 en 12
    februari 1918. Hudig werd voorzitter en het secretariaat werd
    opgedragen aan het CBSA. In de praktijk kwam het erop neer dat
    Hudig het grootste deel van het werk deed. Voor het tijdschrift
    van het instituut, 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor volkshuisvesting,&lt;/em&gt;

    dat vanaf 1920 verscheen en vanaf 1923 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor volkshuisvesting en stedebouw&lt;/em&gt;

    heette, deed vooral hij het redactionele werk. Tevens stortte
    hij zich in het commissiewerk. In 1921 werd hij benoemd tot
    secretaris-directeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudig was intussen enthousiast geworden voor de stedebouw.
    Hij onderhield onder andere nauw contact met de International
    F&amp;eacute;d&amp;eacute;ration of Housing and Town Planning. In 1923
    verenigde een kleine groep gelijkgezinden zich in de
    Stedebouwkundige Raad, een voortzetting van de stedebouwkundige
    commissie die in 1921 was ingesteld. Deze wilde de
    stedebouwkundige gedachte in Nederland tot een ruimere en
    betere toepassing brengen. Ook in 1923 werd de naam van het
    instituut uitgebreid tot: Nederlandsch Instituut voor
    Volkshuisvesting en Stedebouw. Hudig maakte de Nederlanders via
    het tijdschrift bekend met buitenlandse ontwikkelingen, zoals
    de streekplannen of gewestelijke plannen. Dit werd door zijn
    inzet een van de thema's van het in 1924 in Amsterdam gehouden
    internationale congres, dat mede door hem werd georganiseerd.
    Dit congres was het startpunt van de ontwikkeling van de
    streekplan-gedachte in Nederland. Het instituut streefde er
    onder andere naar om bij de drooglegging van de Zuiderzee het
    beginsel van de stedebouw ingang te verschaffen, met
    inschakeling van de meest bevoegde krachten. In 1928 verscheen
    het rapport 
    &lt;em&gt;Het toekomstig landschap der Zuiderzeepolders&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1928). De aanstelling van professor M.J.
    Granpr&amp;eacute; Moli&amp;egrave;re als stedebouwkundig adviseur bij de
    aanleg van de Wieringermeerpolder wordt gezien als de eerste
    erkenning van de juistheid van de denkbeelden van Hudig en zijn
    medewerkers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudig bepleitte sociaal-wetenschappelijk onderzoek als basis
    voor het ontwerp van uitbreidingsplannen en riep besturen van
    kleine gemeenten op het stedebouwkundig werk door deskundigen
    te laten doen. Ook provinciale besturen hadden aanvankelijk
    geen eigen stedebouwkundig apparaat, waardoor het Instituut
    menigmaal te hulp schoot, vaak om bepaalde historische
    monumenten te behouden. Hudig gaf voortdurend in diverse
    artikelen en gremia opheldering over onduidelijke punten in de
    Woningwet met betrekking tot de stadsuitbreiding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudig overleed in 1934. Uit de vele reacties in de pers bij
    zijn overlijden blijkt dat hij werd gewaardeerd als een
    specialist op het terrein van de volkshuisvesting. Ook heeft
    hij duidelijk richting gegeven aan de Nederlandse stedebouw in
    de jaren twintig en dertig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken en talloze artikelen in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor volkshuisvesting en stedebouw&lt;/em&gt;

    en in andere tijdschriften: D. Hudig en H.C.A. Henny, 
    &lt;em&gt;Handleiding voor woningbouwvereenigingen&lt;/em&gt;

    (Zwolle, 1911); 
    &lt;em&gt;Adviesbureaus voor bouwvereenigingen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1919); 
    &lt;em&gt;De taak der bouwvereenigingen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1919).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Gerritsz, in 
  &lt;em&gt;Tijdschrift van den Nederlandschen Werkloosheids-Raad&lt;/em&gt;

  17 (1934) 415-416; H. van der Weijde, 
  &lt;em&gt;Het werk van mr. Dirk Hudig&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1970); P. de Ruiter, 'De oprichting van het
  Nederlands Instituut voor Ruimtelijke Ordening en
  Volkshuisvesting', in 
  &lt;em&gt;Stedebouw en volkshuisvesting&lt;/em&gt;

  11 (1978) 541-552.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 711.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Mw. M.J.J.G. Rossen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

