<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hudig, Jan (1838-1924)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/hudig"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hudig_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hudig</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1838"/>
    <event type="death" when="1924"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hudig, Jan&lt;/strong&gt;, cargadoor en reder, plaatselijk bestuurder (Hellevoetsluis 9-8-1838 - Rotterdam 5-4-1924).

Zoon van Jan Hudig, zee-officier, cargadoor en reder, en Cornelia
Johanna Bakker. Gehuwd sinds 12-6-1867 met Jacoba Catharina Gijsbertina
Toe Water, en na haar overlijden op 1-2-1875, met jkvr. Johanna
Clementina Quarles van Ufford op 9-4-1879. Uit het eerste huwelijk 5
dochters en 1 zoon geboren, uit het tweede 1 dochter en 1 zoon.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telg van een geslacht, dat sinds de aanvang van de achttiende eeuw
werkzaam was in het Rotterdamse zakenleven, werd hij als vanzelf in
dezelfde richting gezogen. Aan zijn gymnasiale opleiding dankte hij
niet slechts goede bekendheid met de klassieke schrijvers, doch, daarop
voortbouwend, ook gedegen kennis van de Engelse, Franse en Italiaanse
letterkunde. De betrekkelijk vroege dood van zijn vader een jaar
v&amp;oacute;&amp;oacute;r het verscheiden van zijn grootvader, deed echter de
volle zorg voor de cargadoors-firma Hudig &amp;amp; Blokhuyzen, voor haar
rederijzaken, alsmede voor de firma John Hudig &amp;amp; Son Lloyd's
Agents, drukken op de schouders van de twintigjarige Jan, wie daartoe
handlichting werd verleend. Zijn verstandig inzicht betoonde hij door
als eerste daad een associatie aan te gaan met L.W. Veder, met wie hij
ongeveer twintig jaar later in het bijzonder voor de rederijzaken de
firma Hudig &amp;amp; Veder vormde. In 1903 verdween de naam Hudig &amp;amp;
Blokhuyzen en werd het gehele havenbedrijf verder onder de naam Hudig
&amp;amp; Veder gevoerd. Dat hij op zijn jeugdige leeftijd reeds vertrouwen
inboezemde getuigt mede het feit, dat hij in zijn vijfentwintigste
levensjaar werd benoemd tot honorair-consul van Itali&amp;euml;. Later werd
hij consul-generaal en toen hij op zijn twee&amp;euml;ntachtigste jaar als
zodanig aftrad ontving hij nog de titel van ere-consul-generaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog geen eenendertig jaar oud werd deze zakenman in 1869 met meer
dan 80 % van de uitgebrachte stemmen in de gemeenteraad gekozen. Later
zou hij ook deel uitmaken van de Provinciale Staten van Zuid-Holland.
Hij dankte deze mooie carri&amp;egrave;re in de openbare dienst aan zijn
innemende, bij alle bescheidenheid indrukwekkende, persoonlijkheid.
Zijn eenvoudige welsprekendheid werd versterkt door vriendelijke
geestigheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als zoveel Rotterdamse zakenlieden kwam hij onder de bekoring van de
vooraanstaande zakenman Lodewijk Pincoffs, bijgenaamd de voorzienigheid
van Rotterdam, wiens grote plannen hij geestdriftig steunde. Toen diens
zaken in 1879 roemloos te gronde gingen, behield hij, als vrijwel enige
toenmalige stadgenoot, waardering voor diens goede zijden, aan welk
gevoel hij uiting gaf in een gedenkwoord in het 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

van 1912: 'Laten wij bij zijn graf dankbaar erkennen het goede, dat
hij voor de stad heeft gedaan, zonder de oogen te sluiten voor zijn
feilen: zwaar heeft hij geboet; laten wij hem dus niet hard vallen,
maar met een gevoel van weemoed terug zien op: &amp;quot;a spectacle of so
much glory and so much shame&amp;quot; (p. 185). Zulk een citaat uit
Macaulay was even kenmerkend voor de schrijver als voor zijn onderwerp.
Na de val van Pincoffs begon Hudig in de gemeenteraad meer op de
voorgrond te treden. Hij hielp de desolate boedel zo goed mogelijk
redderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eigenlijk in strijd met zijn liberale beginselen werkte hij eraan
mede, waar hij dit praktisch nodig achtte, openbare voorzieningen aan
de gemeente toe te vertrouwen. In deze richting lag mede zijn
baanbrekend werk voor het stedelijk ziekenhuis. Doch ook op eenvoudiger
bedieningen werkte hij geestdriftig voor het algemeen belang, getuige
zijn optreden als hoofdman van de Rotterdamse Vrijwillige
Brandweer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast deze arbeid voor de gemene zaak en zijn drukke taak in zijn
belangrijke firma's vond Hudig nog de tijd om veel sociaal werk te
verrichten. Zo bevorderde hij de voeding van kinderen in minvermogende
gezinnen, was voorzitter van de Inrichting voor Ooglijders, bestuurslid
van de Vereeniging voor Vacantiekolonies. Verder was hij bestuurslid en
ten slotte voorzitter van de Academie van beeldende kunsten en
technische wetenschappen en leider van de Zuid-Hollandsche Vereeniging
tot bevordering van Kunstnijverheid en Volkskunst. Deze laatste
functies getuigden mede van zijn liefde voor de kunst, vooral de
schilderkunst. Daarnaast was hij ook een toegewijd bibliofiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was waarlijk geen slechte gedachte 'van minister Tak van
Poortvliet om deze vooraanstaande Rotterdammer in 1891 uit te nodigen
de heengaande burgemeester S.A. Vening Meinesz op te volgen. Hudig wees
in zijn bescheidenheid deze benoeming af. Doch wel aanvaardde hij in
1899 zijn verkiezing tot wethouder, als hoedanig hij zich belastte met
de portefeuille van Plaatselijke Werken. Daarmede ving voor hem een
decade van vruchtbare arbeid aan, in nauwe samenwerking met de bekende
directeur van Gemeentewerken G.J. de Jongh. Toen de gemeenteraad
besloot aan wethouders een pensioen toe te kennen was dat voor hem
aanleiding ontslag te nemen. Burgemeester A.R. Zimmerman kenschetste
hem bij die gelegenheid als een man, die Rotterdam onder 't hart
gedragen heeft. Daarna trok hij zich geleidelijk terug uit het openbare
leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'In Memoriam L. Pincoffs', in 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

10 (1912) 175-185; Eene ontmoeting met Multatuli', 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

2e reeks 8 (1920) 64-65.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ovalus, 'Rotterdamsche figuren'. Teekening door Joh.
B.P. Kerkhoff. II Jan Hudig, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Amsterdammer&lt;/em&gt;

van 22 december 1917; G.H. Hintzen, in 
&lt;em&gt;Rotterdamsch Jaarboekje&lt;/em&gt;

3e reeks 3 (1925) 1-9; F.A.M. Schoone, 'Profiel van een
cargadoor', in 
&lt;em&gt;Werkers aan de Waterweg.&lt;/em&gt;

Reeks twee no. 6 (Rotterdam, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

