<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Baumhauer, Albert Gillis von (1891-1939)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/baumhauer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">baumhauer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Baumhauer</name>, Albert Gillis von</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1939"/>
    <state type="occupation">vliegtuigbouwkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BAUMHAUER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Baumhauer, Albert Gillis von&lt;/strong&gt;, luchtvaartdeskundige (Heerenveen 10-10-1891 - Aider (Ver. Staten) 18-3-1939).

  Zoon van Edouard Marie von Baumhauer, officier van Justitie, en
  Elisabeth Menalda. Gehuwd op 12-5-1919 met Hildegonda Johanna
  Oldenhuis Gratama. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
  geboren. 
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BAUMHAUER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Baumhauer, Albert Gillis von&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von Baumhauer studeerde, na de HBS te hebben doorlopen,
    werktuigbouwkunde aan de Technische Hoogeschool te Delft tussen
    1910 en 1916. Zijn vroege belangstelling voor de toen nog jonge
    luchtvaart was echter reeds in die tijd tot uiting gekomen,
    door de bouw, te zamen met de gebroeders jhr. P.J. en jhr. W.
    Six, van een tweedekker zweefvliegtuig waarmee in de duinen bij
    Zandvoort in 1910 met behulp van hellingstijgwind vliegproeven
    werden ondernomen. Ook in 1910 bouwde Von Baumhauer een model
    van een hefschroefvliegtuig met twee tegengesteld draaiende
    rotors, dat wel vloog, maar niet stabiel bleek. In 1913 ontving
    hij te Juvisy van de Franse vlieger F. Champel de
    luchtdoop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn studie te Delft te hebben voltooid, studeerde Von
    Baumhauer nog enige tijd te G&amp;ouml;ttingen (aerodynamica) en
    aan de Technische Hogeschool te Z&amp;uuml;rich, waar hij de
    mathematicus en luchtvaartdeskundige professor Ludwig Prandtl
    en professor Theodor von K&amp;agrave;rm&amp;agrave;n ontmoette. Deze
    laatste had in de Eerste Wereldoorlog in Oostenrijk-Hongarije
    met de Hongaar I. Petr&amp;oacute;czy een min of meer succesvol
    hefschroefvliegtuig weten te bouwen, een onderwerp dat Von
    Baumhauer ook later zou blijven interesseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds tijdens zijn studie had Von Baumhauer gewerkt bij het
    aerodynamisch laboratorium van de Koninklijke Nederlandsche
    Vereeniging voor Luchtvaart. In 1917 trad hij in dienst bij de
    NV Automobiel- en Vliegtuigenfabriek Trompenburg te Amsterdam,
    fabrikant van de toen bekende Spijker vliegtuigen en auto's. In
    1919 werd hij chef-constructeur van de Afdeeling Vliegtuigen
    van Van Berkel's Patent te Rotterdam. Hier was hij
    verantwoordelijk voor het ontwerp van de Van Berkel W-B, een
    groot drijvervliegtuig voor de Marine Luchtvaartdienst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen de onderneming Van Berkel in 1921 met de vliegtuigbouw
    ophield, trad Von Baumhauer in dienst van de Rijksstudiedienst
    voor de Luchtvaart (voorloper van het Nationaal Lucht- en
    Ruimtevaartlaboratorium), waarvan hij een tijdlang
    onderdirecteur was. Hier wijdde hij zich aan vele onderdelen
    van de luchtvaart en vooral de veiligheid in de lucht, zowel in
    windtunnelproeven als in wetenschappelijke verhandelingen en
    rapporten. Zijn grootste bekendheid verkreeg hij in die jaren
    echter door het ontwerp en de bouw van de eerste Nederlandse
    helicopter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanleiding was een in 1922 door het Britse ministerie voor
    Luchtvaart uitgeschreven prijsvraag voor een helicopter die aan
    een groot aantal - zware - eisen moest voldoen, waaronder het
    verticaal stijgen tot 100 meter, vliegen bij een snelheid van
    100 km/u en veilig landen van 100 meter hoogte met afgezette
    motor. Dit alles moest v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1 mei 1925 (later
    verlengd tot 1 mei 1926) worden verwezenlijkt, en de
    uitgeloofde prijs bedroeg &amp;pound; 50.000,- (ca. 600.000,-).
    Vanaf 1922 hield Von Baumhauer zich bezig met het ontwerpen van
    een toestel voor deze competitie, waarvoor hij zich in april
    1924 officieel inschreef. Om bouw en vluchten te verwezenlijken
    werd op 5 november 1924 de Vereeniging De Eerste Nederlandsche
    H&amp;eacute;licopt&amp;egrave;re opgericht, waarvan P.J. Six
    secretaris/penningmeester werd. De helicopter was in april 1925
    gereed, en de eerste vluchten werden in september 1925 gemaakt
    door lt. F.H. van Heyst. Op 10 februari 1926 slaagde Van Heyst
    erin de machine gedurende 5 minuten enige meters van de grond
    te houden (het hoogterecord voor hefschroefvliegtuigen stond
    toen nog op 5 meter!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na deze proefvluchten, die op Soesterberg plaatsvonden, werd
    de helicopter in 1926 overgebracht naar Schiphol, waar eerst B.
    Grase en later P.J. Six als invlieger optraden. De Britse
    prijsvraag was inmiddels afgelast als gevolg van een dodelijk
    ongeluk in Engeland, maar de proefnemingen met de helicopter
    van Von Baumhauer werden tot 1930 voortgezet. Verscheidene
    verbeteringen werden aangebracht, met als gevolg dat de
    vluchten ook steeds beter werden, zij het dat zij - door de
    wind - nog vaak een enigszins onbestemde richting hadden. Op 28
    augustus 1930 vloog Von Baumhauer zelf anderhalf uur met de
    helicopter. De volgende dag brak echter een scharnierbout van
    een van de rotorbladen, waarna het toestel op de grond viel en
    totaal werd vermeld. Von Baumhauer bleef gelukkig ongedeerd.
    Aangezien het geld nu vrijwel op was werd besloten de machine
    niet weer op te bouwen. Wel bleef Von Baumhauer zich tot het
    eind van zijn leven voor de ontwikkeling van de helicopter
    interesseren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op andere terreinen van de luchtvaart bleef Von
    Baumhauer actief. In 1920 reeds had hij de Rh&amp;ouml;n, in die
    tijd het voornaamste centrum voor zweef vliegen in Duitsland en
    in Europa, bezocht. In 1931 zweefde hij als eerste Nederlander
    een uur boven de duinen van Noordwijk naar Zandvoort en terug.
    In 1931 ook behaalde hij zijn brevet voor motor vliegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1937 werd Von Baumhauer benoemd tot ingenieur bij de
    Luchtvaartdienst van het ministerie van Waterstaat (thans
    Rijksluchtvaartdienst), waar hij onder meer de keuring en
    inspectie van nieuwe vliegtuigtypes tot taak kreeg. In maart
    1939 ging hij op een studiereis naar de Verenigde Staten, waar
    hij om het leven kwam bij het ongeluk met het prototype van het
    viermotorige Boeing Stratoliner verkeersvliegtuig bij de plaats
    Aider in de staat Washington. Bij dit ongeval vonden ook de
    onderdirecteur van de KLM P. Guilonard, en acht Amerikanen de
    dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het moment van zijn overlijden lag in Nederland de
    voordracht gereed voor zijn benoeming tot hoogleraar aan de TH
    te Delft. Dat Von Baumhauer ook in het buitenland ruime
    erkenning vond, blijkt uit zijn benoemingen tot Fellow van de
    Royal Aeronautical Society, corresponderend lid van de Deutsche
    Akademie f&amp;uuml;r Luftfahrtwissenschaften en vertegenwoordiger
    voor Nederland van het Daniel Guggenheimfund (USA), dat
    speciaal met de veiligheid van de luchtvaart belast was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von Baumhauer was een van de eersten die zich in Nederland
    consequent hebben beziggehouden met de wetenschappelijke basis
    van de ontwikkeling van de luchtvaart. Zijn werk, dat vele
    facetten op dit gebied besloeg en tot uiting kwam in een groot
    aantal rapporten en wetenschappelijke verhandelingen, heeft een
    belangrijke bijdrage geleverd aan de ontwikkeling van de
    luchtvaartwetenschap in Nederland en daarbuiten in de periode
    tussen de wereldoorlogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Zie o.a. artikelen in &lt;em&gt;Het Vliegveld,&lt;/em&gt;

    1919-1939, en registers van 1916-1945 van 
    &lt;em&gt;De Ingenieur.&lt;/em&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen in o.a. 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  30-3-1939 en 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  54 (1939) A125 - 126: 
  &lt;em&gt;Notes on the late Mr A.G. von Baumhauer&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1954); Th. Wesselink, Th. Postma, 
  &lt;em&gt;De Nederlandse vliegtuigen&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1982).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 84.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H.J. Hazewinkel&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

