<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Huijsmans, Gerardus Wilhelmus Maria (1902-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/huijsmans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">huijsmans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Huijsmans</name>, Gerardus Wilhelmus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HUIJSMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Huijsmans, Gerardus Wilhelmus Maria&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Huysmans&lt;/b&gt;), minister van Financi&amp;euml;n, minister van Economische Zaken (Eindhoven 29-4-1902 - Den Haag 18-3-1948).

Zoon van Wilhelmus Maria Huijsmans, sigaren-fabrikant, en Johanna
Theresia Francisca Hoppenbrouwers. Gehuwd met Maria Anna Cornelia
Jacoba Janssens op 13-9-1927. Uit dit huwelijk werden 2 dochters en 2
zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HUIJSMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Huijsmans, Gerardus Wilhelmus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na in het Canisiuscollege te Nijmegen de HBS te hebben gevolgd,
studeerde Huysmans economie aan de Nederlandsche Handels-Hoogeschool te
Rotterdam, waar hij op 25 maart 1926 promoveerde op de dissertatie 
&lt;em&gt;Termijnhandel in valuta&lt;/em&gt;

(Roermond, 1926). Hij was toen, sedert 1924 volontair op een kantoor
van de Incassobank in Den Haag, vervolgens procuratiehouder bij de
Nationale Bankvereeniging, werd in 1927 directeur van het kantoor van
deze bank te Heerlen en in 1932 directeur van de Co&amp;ouml;peratieve
Centrale Boerenleenbank in Eindhoven. Hij was lid van de
Roomsch-Katholieke Staatspartij, had zitting in het bestuur van de
Algemeene Roomsch-Katholieke Werkgevers Vereeniging en was, sedert
1936, ook ondervoorzitter van de afdeling Grootbedrijf van de Kamer van
Koophandel en Fabrieken voor Oostelijk Noord-Brabant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de oorlog sloot hij zich aan bij een groep Eindhovense
katholieken, die zich bezonnen op de staatsstructuur na het wegtrekken
der Duitsers. Op 17 november 1944 ontstond hieruit een comit&amp;eacute;,
waarin ook L.J.M. Beel zitting had, en dat verbinding zocht met de
regering in Londen en na de bevrijding het dagblad 
&lt;em&gt;Oost-Brabant&lt;/em&gt;

oprichtte. Bij de totstandkoming van het Militair Gezag was hij
financieel adviseur van dit lichaam, waarbij hij nauw samenwerkte met
Beel en J.E. de Quay. Toen hij in januari 1945 met 12 andere personen
uit het bevrijde gebied op uitnodiging van koningin Wilhelmina de
Nederlandse regering in Londen bezocht, werd Huysmans aangezocht voor
de ministerspost van Financi&amp;euml;n in deze regering; zijn benoeming
volgde op 23 februari. Hij gaf de stoot tot een beleid dat was gericht
op het economisch herstel van een eventueel bevrijd Nederland en op de
bestaande behoeften van het Zuiden: hij nam de geldzuivering ter hand
door de uitgifte van bankbiljetten voor het bevrijde gebied en regelde
kredietopnamen in het buitenland voor de aankoop van goederen. Hiermee
werd de grondslag voor de latere financi&amp;euml;le saneringsmaatregelen
van P. Lieftinck gelegd. In het op 24 juni 1945 aantredende
kabinet-Schermerhorn-Drees had Huysmans geen zitting, maar op 20
oktober 1945 werd hij benoemd tot pr&amp;eacute;sident-directeur van de
Maatschappij tot Financiering van het Nationaal Herstel, zodat hij een
belangrijke rol bij de wederopbouw van Nederland bleef vervullen. Op 3
juli 1946 werd hij tot minister van Economische Zaken benoemd in het
rooms-rode kabinet-Beel, waarin hij een protagonist van de katholieke
vleugel was. Huysmans was nauw betrokken bij de oppositie tegen de
werkzaamheden van de Commissie-Generaal voor Nederlands-Indi&amp;euml; en
tegen de ontwerpovereenkomst te Linggadjati van 15 november 1946. Zijn
economisch beleid werd bepaald door de noodzaak van een regulerend
optreden van de overheid in het gehele bestel, maar zelf stond hij een
vrijere handelspolitiek voor dan zijn socialistische collegae. Hij
werkte actief mee aan een herstel van de economische betrekkingen met
het door de geallieerden bezette Duitsland en wist tussen Belgi&amp;euml;
en Luxemburg een samenwerkingsverband te bereiken, dat zou uitgroeien
tot de latere Benelux-Economische Unie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 21 januari 1948, voordat hij zijn begroting zou verdedigen tegen
de scherpe kritiek van de PvdA-kamerfractie, moest hij zich om
gezondheidsredenen uit het ministerie terugtrekken. In de nacht van 17
op 18 maart overleed hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Huysmans in Algemeen Rijksarchief. J.A.A. Bervoets, 
&lt;em&gt;Inventaris van de papieren van G.W.M. Huysmans (1902-1948)&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1975).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn dissertatie, 
&lt;em&gt;Veertig jaren landbouwcrediet&lt;/em&gt;

... in samenwerking met H.A.M. van Haastert [Roermond, 1939];
'Kapitaalvoorziening', in 
&lt;em&gt;Nederlands Economisch Herstel.&lt;/em&gt;

Onder leiding van M. Weisglas (Amsterdam [enz.], 1946) 27-48 en
tientallen artikelen in o.a. 
&lt;em&gt;De Naamloze Vennootschap&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Economie.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.A.A. Bervoets, 'Inleiding' van onder A genoemde 
&lt;em&gt;Inventaris. ..,&lt;/em&gt;

1-3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 722.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;J.A.A. Bervoets&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

