<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Huizinga, Johan (1872-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/huizinga"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">huizinga</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Huizinga</name>, Johan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/HUIZINGA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Huizinga, Johan&lt;/strong&gt;, historicus (Groningen 7-12-1872 - De Steeg (gem. Rheden) 1-2-1945).

Zoon van Dirk Huizinga, hoogleraar in de fysiologie en histologie, en
Jacoba Tonkens. Gehuwd op 24-3-1902 met jkvr. Mary Vincentia Schorer
(overl. 21-7-1914); uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters
geboren. Hertrouwd op 4-10-1937 met Auguste Alwine Caroline Maria
Sch&amp;ouml;lvinck. Uit dit huwelijk werd 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/HUIZINGA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Huizinga, Johan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Huizinga's leven, voor zover aan de wetenschap gewijd, zijn
twee fasen te onderscheiden: tot c. 1903 zijn het jaren van zoeken,
daarna wijdde hij zich geheel aan de geschiedenis. Aan zijn
autobiografische schets 
&lt;em&gt;Mijn weg tot de historie&lt;/em&gt;

(1947) zijn met vrij grote zekerheid gegevens te ontlenen over die
eerste dertig jaar die bepalend zijn geweest voor zijn werk als
historicus. Hij groeide op in een harmonisch gezin. Zijn vader,
stammend uit een geslacht van Groningse doopsgezinde predikanten, was
in 1876 hertrouwd met Hermanna Margaretha de Cock, die volledig als
moeder werd beschouwd. Johan was dromerig en gevoelig voor indrukken:
hij las nog lang sprookjes en zijn verbeelding werd geprikkeld door
historische optochten, georganiseerd door de studenten uit zijn
geboorteplaats. De prille belangstelling voor geschiedenis werd
gestimuleerd door het onderwijs op de lagere school; op het Groningse
gymnasium echter werd zijn intellect vooral geboeid door J. te Winkel
en hij besloot onder die indruk germanistiek te gaan studeren, met
voorkeur voor de vergelijkende taalwetenschap. Tijdens de studie,
begonnen in 1891 en voltooid in 1895, dreef hij in de richting van de
indogermanistiek. Een studiejaar in Leipzig maakte duidelijk dat de
formele kant van de taalkunde hem toch minder boeide. Teruggekeerd met
vage en ambitieuze promotieplannen kreeg hij te Groningen van de
Sanskritist J.S. Speyer een onderwerp: 
&lt;em&gt;De Vid&amp;ucirc;saka in het Indisch toneel&lt;/em&gt;

(promotie 28-5-1897). Tijdens de studententijd kwam Huizinga in
aanraking met de literatuur (de Tachtigers, heftig maar kortstondig
vereerd), de muziek (levenslang genoten, nauwelijks actief beoefend) en
de beeldende kunst (Toorop, Van Gogh). Uit deze tijd stammen ook de
meeste van zijn humoristische historietekeningen 
&lt;em&gt;(Keur van gedenkwaardige tafereelen uit de Vaderlandsche
histori&amp;euml;n,&lt;/em&gt;

1950), illustraties bij de vaderlandse geschiedenis. Dit vak werd te
Groningen tot 1894 door P.J. Blok gedoceerd maar al boeiden deze
colleges Huizinga niet erg, dezelfde Blok bleef voor hem wel een
vaderlijke vriend die in hem reeds toen de latere historicus ontwaarde.
Blok bezorgde Huizinga in 1897 een betrekking als leraar in de
geschiedenis aan de HBS te Haarlem (tot 1905). Het leraarschap
betekende voor Huizinga dat hij zich voor het eerst systematisch met de
westerse geschiedenis ging bezighouden; zijn wetenschappelijke
belangstelling bleef echter nog uitgaan naar de Indische
cultuurgeschiedenis. In 1903 werd hij toegelaten als privaatdocent in
de Oudheid- en Letterkunde van Voor-Indi&amp;euml; aan de Universiteit van
Amsterdam (tot 1905). Zijn openbare les op 7-10-1903 droeg als titel 
&lt;em&gt;Over studie en waardeering van het Buddhisme&lt;/em&gt;

(1903).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op dat tijdstip in Huizinga's wetenschappelijke ontwikkeling was
reeds duidelijk dat hij als sanskritist zich in cultuurhistorische
richting begaf; naar eigen zeggen zijn toen twee invloeden van buitenaf
beslissend geweest voor de wending naar de beoefening van de Europese
geschiedenis en met name die der Middeleeuwen: de tentoonstelling van
de Oudnederlandse kunst in Brugge (1902) en het dringend advies van
P.J. Blok om een degelijke historische prestatie te leveren. Dat
laatste resulteerde in 'De opkomst van Haarlem' (1905/6). Toen
hiervan de eerste aflevering verschenen was, wist Blok (sinds 1894
hoogleraar te Leiden) de benoeming van Huizinga tot opvolger van
C.H.Th. Bussemaker als hoogleraar in de algemene en vaderlandse
geschiedenis te Groningen (1-8-1905) door te drukken. Huizinga
presenteerde zich te Groningen met de rede 
&lt;em&gt;Het aesthetische bestanddeel van geschiedkundige voorstellingen&lt;/em&gt;

(1905) als theoreticus en formuleerde een aantal uitgangspunten die
zijn levenswerk zouden blijven kenmerken; het belangrijkst was zijn
uitspraak: 'De aanschouwelijkheid is een hoofdvoorwaarde van de
historische begripsvorming' 
&lt;em&gt;(Verzamelde Werken&lt;/em&gt;

V, 21). Daarboven echter erkende hij een ethische doelstelling voor de
historicus, 'de waarheid te geven of wat hij daarvan verstaat' 
&lt;em&gt;(ibid.,&lt;/em&gt;

26).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het historische werk uit de Groningse periode is erg afwisselend:
afwerking van de Haarlemse studies, diverse kleine onderwerpen uit de
vaderlandse en speciaal de Groningse geschiedenis en daarnaast een van
zijn grote werken die hij zelf tot zijn beste rekende. 
&lt;em&gt;Geschiedenis der Universiteit gedurende de derde eeuw van haar
bestaan, 1814-1914&lt;/em&gt;

(1914), een studie die uitgroeide tot een ware cultuurgeschiedenis van
de 19de eeuw. Pas in 1916 blijkt uit een artikel in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

('De kunst der Van Eyck's in het leven van hun tijd') dat
in de Groningse tijd 
&lt;em&gt;Herfsttij der Middeleeuwen&lt;/em&gt;

werd geconcipieerd, vermoedelijk, naar eigen mededeling, in 1907; de
voorstudie begon in 1910 met de lectuur van de laatmiddeleeuwse
geschiedschrijvers uit Bourgondi&amp;euml; en Frankrijk. 
&lt;em&gt;Herfsttij&lt;/em&gt;

verscheen in 1919.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1915 volgde Huizinga in Leiden Bussemaker op, weer onder aandrang
van Blok. Dat Huizinga Groningen verliet was voor een aanzienlijk deel
veroorzaakt door het overlijden van zijn vrouw; hij wilde het verlies
proberen te boven te komen in een nieuwe omgeving (L. Huizinga, 
&lt;em&gt;Herinneringen ...,&lt;/em&gt;

62). De nu volgende periode, ingeluid met de oratie 
&lt;em&gt;Over historische levensidealen,&lt;/em&gt;

bracht de volledige ontplooiing van de cultuurhistoricus en de
produktie van de grote werken; zij bracht daarmee ook de nationale en
internationale erkenning, die zich uitten in het lidmaatschap van de
Koninklijke Akademie (voorzitter afd. Letterkunde 1929-1942), zijn
lidmaatschap van de Volkenbondscommissie voor intellectuele
samenwerking, eredoctoraten in T&amp;uuml;bingen en Oxford, en in het feit
dat hij in 1937 als getuige optrad bij het huwelijk van prinses
Juliana, aan wie hij in 1930 het eredoctoraat had uitgereikt. De
internationale erkenning blijkt ook uit het feit dat hij sinds 1921
tientallen lezingen in het buitenland hield en uit de vertaling van
zijn werken, begonnen in 1924 met een vertaling in het Engels van 
&lt;em&gt;Herfsttij.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot 1933 voltrok zich het leven en het werk te Leiden in rustige
sfeer, maar sindsdien werd het nodig stelling te nemen tegen de
ontwikkelingen in Duitsland. Tijdens Huizinga's rectoraat
(1932-1933) bleek dat de leider van de Duitse delegatie bij een te
Leiden gehouden internationale conferentie, Dr. J. von Leers, auteur
was van een antisemitische brochure; Huizinga heeft hem toen verzocht
'van de gastvrijheid welke de universiteit hem had verleend niet
verder gebruik te maken': de Duitse delegatie vertrok en de
conferentie eindigde voortijdig. De opkomst van het fascisme en het
nationaal-socialisme gaven daarna aan zijn werk een nieuwe dimensie,
die van cultuurcriticus. In 1935 maakte 
&lt;em&gt;In de schaduwen van morgen&lt;/em&gt;

hem in een klap wereldberoemd; het boek beleefde vier drukken in 1935,
de Duitse vertaling kende reeds in 1936 de vierde druk en het boek was
in 1939 al in acht talen op de markt. De oorlog maakte aan de
academische carri&amp;egrave;re een eind. In Leiden werden de colleges na
26-11-1940 verboden, het overige universitaire werk - &amp;eacute;n het
universitaire verzet - ging door, tot op 7 augustus 1942 Huizinga als
gijzelaar in het kamp St. Michielsgestel werd gevangen gezet. Nadat hij
daar op 3-10-1942 'Leidens ontzet' had herdacht met een rede
werd hij - misschien door druk uit het neutrale Zweden, maar meer
waarschijnlijk wegens zijn gezondheidstoestand - op 30 oktober
vrijgelaten met verbod om naar het westen terug te keren. Van zijn
collega R.P. Cleveringa kreeg hij de beschikking over diens huis in De
Steeg, waar hij 
&lt;em&gt;Geschonden wereld (1945)&lt;/em&gt;

voltooide en zijn autobiografische schets schreef. Hij overleed daar
kort voor de bevrijding van het oosten van ons land.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een van de indrukken die men uit zijn werk kan halen is die van
aarzelen, en ook die van onzekerheid, vooral wanneer men let op de vaak
hernomen definities en een zeker gebrek aan helderheid in zijn
theoretische uitspraken; het is hem vaak verweten. Deze aarzeling stemt
in zover niet met zijn karakter overeen dat hij juist als het erop
aankwam, bijvoorbeeld in en na 1933, zonder enige aarzeling precies
wist wat gebeuren moest en niet schroomde om daarvan in het openbaar te
getuigen. Veeleer ligt aan dat aarzelende (ook fysiek wekte hij die
indruk, door zijn manier van lopen bijvoorbeeld) een allesoverheersende
waarheidsbehoefte ten grondslag, die hem voortdurend tot herbezinning
en herformulering noopte. Daarbij kwam dat deze in zichzelf gekeerde
man (op latere leeftijd nam dit wat af) moeilijk met hem niet goed
bekenden kon omgaan en dan een wat weifelende, soms houterige indruk
maakte; echt contact met studenten kwam vaak pas laat tot stand. Hij
gaf zichzelf alleen geheel in zijn gezin en in de omgang met goede
vrienden. Daar toonde hij zich gevat, zeer humoristisch, daar liet hij
ook zijn grote geestelijke diepgang pas merken. Zijn houding ten
opzichte van de wereld om hem heen was conservatief, al moet dat niet
direct politiek vertaald worden; politiek ge&amp;iuml;nteresseerd was hij
trouwens niet erg. Zonder aan een kerkgenootschap gebonden te zijn was
hij religieus; in zijn opvattingen over cultuur kende hij de religie
een grote plaats toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn levenspatroon was zeer regelmatig. Hoewel hij zich niet rekende
tot de 'hero&amp;iuml;eke werkers die de wetenschap nodig heeft',
heeft hij zeer intensief gewerkt. Schrijven deed hij 's morgens,
geheel ongestoord, de rest van de dag las hij, en deed hij het overige
universitaire werk af. Hij las zeer snel en had een goed geheugen.
Ontspanning vond hij in het gezin, in de muziek en in zijn vele
gesprekken met zijn goede vrienden van de wandelclub, onder wie
Heering, die een boekje schreef over 
&lt;em&gt;Johan Huizinga's religieuze gedachten ...&lt;/em&gt;

(1948).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huizinga's invloed strekte zich over veel terreinen en groepen
van mensen uit. Dat werd vooral veroorzaakt doordat hij geen specialist
was op &amp;eacute;&amp;eacute;n (beperkt) terrein. Zijn belangstelling heeft in de
tijd en naar de omstandigheden nogal gewisseld. Na de tijd van de
Indische cultuurgeschiedenis volgt in zijn werk het thema vaderlandse
(regionale) geschiedenis. Beide genoemde themata zien we gedurende een
korte periode, evenals het thema Amerika en het thema cultuurkritiek.
Al in 1918 schreef Huizinga vier indringende studies over de Verenigde
Staten 
&lt;em&gt;(Mensch en menigte in Amerika. Vier essays over moderne
beschavingsgeschiedenis).&lt;/em&gt;

Het in latere cultuurkritische werken zo uitgewerkte thema van de
mechanisering van de samenleving komt hier reeds als een belangrijk
gevaar voor onze cultuur ter sprake. Huizinga's visie op de
Verenigde Staten is echter geenszins louter negatief; zijn reis door
Amerika in 1926 verdiepte zijn belangstelling voor het land en zijn
cultuur 
&lt;em&gt;(Amerika levenden denkend. Losse opmerkingen&lt;/em&gt;

[1927]). Permanent aanwezig zijn te noemen de themata theorie der
geschiedwetenschap, late Middeleeuwen, Renaissance,
universiteitsgeschiedenis, universitaire problematiek, biografie,
monumentenzorg, algemene cultuurgeschiedenis en nationaal besef. Hoewel
zeer tijdgebonden moet ook het thema spelling nog genoemd worden;
Huizinga verzette zich zo heftig tegen de spelling-Marchant, dat de
redactie van de 
&lt;em&gt;Verzamelde werken&lt;/em&gt;

besloot deze werken in de oude spelling uit te geven. Het verzet sproot
overigens meer voort uit esthetische dan uit
wetenschappelijk-filologische overwegingen. De ruime belangstelling
komt zeer duidelijk uit in de zeer vele bijdragen in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

sinds 1912; hij was er jarenlang redacteur van en publiceerde er
artikelen en boekbesprekingen in evenals ongesigneerde redactionele
opmerkingen. Ook een overzicht van de door hem gerecenseerde boeken (in
de tijdschriften 
&lt;em&gt;Museum&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Gids)&lt;/em&gt;

laat de gevarieerdheid van zijn belangstelling duidelijk zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat in de opsomming van de themata opvallend ontbreekt zijn de
economische en de sociale geschiedenis. De sociale geschiedenis noemt
hij in zijn theoretische werk wel als een onderdeel van het vak
geschiedenis, maar hij heeft er geen definitie of omschrijving van
gegeven; uit allerlei opmerkingen blijkt dat hij weinig verschil zag
tussen sociale geschiedenis en cultuurgeschiedenis. De economische
geschiedenis is door Huizinga eveneens onderkend als een onderdeel van
het vak, maar het werd door hem zelden besproken en nooit beoefend. Het
werk waarin het economische als in de geschiedenis werkzame factor nog
het best tot zijn recht komt is 
&lt;em&gt;Nederlands beschaving in de zeventiende eeuw&lt;/em&gt;

(1941), een bewerking van drie Duitse voordrachten in 1932 in Keulen
gehouden. Overigens meende Huizinga dat het zich als historicus
bezighouden met economische gebeurtenissen niet onder de beoefening van
de economische geschiedenis viel; deze had zich bezig te houden met
algemene economische tendenties en structuren. Dit sluit aan op zijn
opvatting uit 1937 dat de economische geschiedenis nog sterk onder
invloed stond van de staathuishoudkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De opsomming der themata (onvolledig, men zie de bibliografie) laat
zien dat Huizinga niet gemakkelijk in te delen is. Geen wonder dat er
ook geen 'school' van Huizinga ontstond; het dertigtal
dissertaties onder zijn leiding bewerkt toont een zeer grote spreiding
van onderwerpen. Nauwe aansluiting bij zijn eigen werk toont alleen het
proefschrift van J.D. Hintzen 
&lt;em&gt;(De kruistochtplannen van Philips den Goede&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1918)), waarvan men in 
&lt;em&gt;Herfsttij&lt;/em&gt;

(1919) duidelijke sporen vindt. Huizinga drong nooit onderwerpen op;
zijn invloed op zijn leerlingen was vager maar niet minder diep en
blijvend. Wat hij overdroeg was, vooral dank zij zijn hoorcolleges en 
&lt;em&gt;Herfsttij,&lt;/em&gt;

een gerichtheid op vragen en onderwerpen die in de Nederlandse
historische wereld van toen nieuw waren en ook buiten Nederland (in
Frankrijk bijvoorbeeld, waar Lucien Febvre ervan getuigde) stimulerend
werkte. Van bewuste en systematische be&amp;iuml;nvloeding was echter geen
sprake; evenmin leerde Huizinga zijn studenten een stringente methode
van onderzoek, zijn begeleiding van scripties en proefschriften was
niet intensief. Groot belang hechtte hij aan de vorm. Zijn eigen werk
munt ook uit door uitstekende leesbaarheid, een zeer verzorgd, soms wat
precieus woordgebruik en vooral door beeldend vermogen. Juist dat
laatste maakte zijn werk ook buiten de vakkringen zo geliefd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van belang voor zijn plaats in het wetenschappelijk leven waren zijn
theoretische geschriften, waarin hij onder meer poogde een eigen
methode voor de geschiedenis ('de bij uitstek inexacte
wetenschap') naast die van de natuurwetenschappen op te eisen en te
formuleren, hierbij uitgaande van de Duitse filosofen Dilthey en
Rickert. De theoretische geschriften zijn 'zijn sterktste niet'
(Th. Locher). Zij zijn in Nederland voorwerp van felle kritiek geweest
van Romein, Ter Braak, Van Eyck en, veel later, Geyl, die er de zwakke
punten in aantoonden, maar wel eens voorbij zagen aan het feit dat
Huizinga in Nederland de eerste historicus was die zich zo diepgaand
met de theorie van het vak had beziggehouden en alleen daarom al zo
stimulerend had gewerkt. Een historisch wetenschappelijke methode heeft
Huizinga overigens niet uitgewerkt. Hij is daarbij in een door hemzelf
al in 1905 gesteld probleem blijven steken: hoe verhouden zich 'het
redelijk en het intu&amp;iuml;tief begrijpen'? Het beoefenen van de
geschiedenis noemt hij 'een geesteswerkzaamheid met een
onmiskenbaar irrationeel element'. Dit irrationele element, later
door hem bovenredelijk genoemd, de 'historische sensatie' of
'het beleven van de waarheid', blijft een vage conceptie die
het formuleren van een methode in de weg stond en die Huizinga
praktisch verhinderd heeft te werken met toetsbare hypothesen, waarvan
hij in zijn Groningse oratie de gevaren al breed had uitgemeten. In het
kader van de theoretische geschriften valt Huizinga's grote
belangstelling - en worsteling - op met de begrippen cultuur en
beschaving. Telkens heeft hij gepoogd tot een vaste omschrijving te
komen zonder daarin geheel te slagen. Als object van
beschavingsgeschiedenis noemde hij in 
&lt;em&gt;Taak en termen der beschavingsgeschiedenis&lt;/em&gt;

(1927) de 'vormen van het leven, de kunst de gedachte . . ., de
structuur van de samenleving'. Dat was een taakstelling die hem
mede was ingegeven door E.B. Tylor, 
&lt;em&gt;Primitive culture&lt;/em&gt;

(Londen, 1871) en die hem dan ook openstelde voor de culturele
anthropologie. Die belangstelling leidde niet alleen tot 
&lt;em&gt;Homo ludens&lt;/em&gt;

(1938) maar be&amp;iuml;nvloedde al zijn cultuurhistorisch werk. Huizinga
zocht in het verleden niet alleen wat overeenkwam met onze tijd, maar
juist ook het 'vreemde', omdat uit de 'spanning tussen ver
uiteen staande polen' het 'historisch verstaan geboren
wordt'. Het 'vreemde', de culturen van de schriftloze
volken, heeft hij daarbij als een soort ongedifferentieerde eenheid
gezien, een soort ondergrond waar bovenop zich de historische culturen
vertoonden. In zijn denken over de betrekkingen tussen de zg.
primitieve en de historische culturen stond hij onder invloed van
L&amp;eacute;vi-Strauss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve in de vakkringen, die het boek met enige aarzeling
ontvingen, gaf 
&lt;em&gt;Herfsttij&lt;/em&gt;

in Nederland aan Huizinga grote bekendheid, terwijl 
&lt;em&gt;Schaduwen&lt;/em&gt;

hem onmiddellijk tot een nationale figuur maakte. Buiten Nederland werd

&lt;em&gt;Herfsttij,&lt;/em&gt;

zoals uit de vertalingen blijkt, snel bekend. De door hem behandelde
problematiek van de Renaissance, zijn verering van Burckhardt, die
impliciet in 
&lt;em&gt;Herfsttij&lt;/em&gt;

zo sterk aanwezig is, en de levensbeschrijving van 
&lt;em&gt;Erasmus&lt;/em&gt;

(1924) - geschreven op verzoek van een uitgever -brachten hem in
relatie tot de Bazelse historicus en Burckhardt-kenner Werner Kaegi.
Deze heeft sinds 1928 zeer veel bijgedragen tot Huizinga's faam in
het buitenland, met name in de Duitstalige landen, door zijn
vertalingen van vrijwel alle boeken en algemene studies. Zowel in
binnen- als buitenland worden nog voortdurend boeken en bundels studies
herdrukt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Stukken uit zijn nalatenschap in KB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verzamelde Werken&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1948-1953. 9 dln.); in deel IX een volledige
bibliografie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Romein, 'Kantteekeningen bij het nieuwste boek van
Huizinga', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

46 (1931) 56-69 en 144-157; P. Polman, 
&lt;em&gt;Huizinga als kultuurhistoricus&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1946); H.A. Enno van Gelder, 
&lt;em&gt;Prof.Dr. Johan Huizinga. Gedachten en beelden uit zijn werk&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1947); W. Kaegi, 
&lt;em&gt;Das historische Werk Johan Huizingas&lt;/em&gt;

(Leiden, 1947); K. K&amp;ouml;ster, 
&lt;em&gt;Johan Huizinga 1872-1945&lt;/em&gt;

(Oberursel, 1947); Th.J.G. Locher, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leiden
1945-1946. Levensberichten&lt;/em&gt;

88-109; G.J. Heering, 
&lt;em&gt;Johan Huizinga's religieuze gedachten&lt;/em&gt;

(Lochern, 1948); E.E.G. Vermeulen, 
&lt;em&gt;Fruin en Huizinga over de wetenschap der geschiedenis&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1956); G.W. Locher, 'Huizinga en de culturele
antropologie', in 
&lt;em&gt;Bijdragen tot de taal-, land- en volkenkunde&lt;/em&gt;

114 (1958) 170-191; P. Geyl, 
&lt;em&gt;Huizinga als aanklager van zijn tijd&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1961); L. Huizinga, 
&lt;em&gt;Herinneringen aan mijn vader&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1963); F.W.N. Hugenholtz, 'Herfsttij der Middeleeuwen
1919-1969', in J. Huizinga, 
&lt;em&gt;Herfsttij der Middeleeuwen&lt;/em&gt;

11e dr. (Haarlem, 1969) IX-XVIII; 
&lt;em&gt;Johan Huizinga 1872-1972. Papers delivered to the Johan Huizinga
conference Groningen 11-15 December 1972.&lt;/em&gt;

Ed. by W.R.H. Koops e.a. (Den Haag, 1973); W.R.H. Koops, 'Johan
Huizinga als Professor in Groningen 1905-1915', in 
&lt;em&gt;Bibliothek-Buch-Geschichte. Kurt K&amp;ouml;ster zum 65. Geburtstag.&lt;/em&gt;

Hrsg. von G. Pflug e.a. (Frankfurt am Main, [1977]) 509-520
(Sonderver&amp;ouml;ffentlichungen der Deutschen Bibliothek:
5).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Fotograaf onbekend; Eigen Collectie Rijksvoorlichtingsdienst; datum onbekend].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F.W.N. Hugenholtz&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

