<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hulshoff, Abram (1877-1955)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hulshoff"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hulshoff</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hulshoff</name>, Abram</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1955"/>
    <state type="occupation">bibliothecaris</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hulshoff, Abram&lt;/strong&gt;, bibliothecaris (Borne (Ov) 6-11-1877 - Utrecht 13-1-1955).

Zoon van Abram Hulshoff, meelfabrikant, en Margaretha Hendrika ten
Cate. Gehuwd op 23-8-1910 met Christine L&amp;ouml;gters. Uit dit huwelijk
werden 3 zoons en 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hulshoff bezocht de lagere school te Borne en het stedelijk
gymnasium te Kampen. Na zijn eindexamen in 1896 liet hij zich
inschrijven als student in de theologie aan de Universiteit van
Amsterdam en het Doopsgezind Seminarium aldaar. In 1899 werd het
kandidaats-, in 1901 het doctoraal examen afgelegd. Vervolgens
studeerde hij een jaar te Straatsburg, ook om zich voor te bereiden op
zijn proefschrift. In 1905 volgde zijn promotie te Amsterdam bij S.
Cramer op een dissertatie 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de Doopsgezinden te Straatsburg van 1525-1557.&lt;/em&gt;

Zijn belangstelling ging niet uit naar het predikantschap; in 1906
aanvaardde hij een benoeming als conservator van de
Universiteitsbibliotheek te Utrecht; in de eerste jaren van zijn
verblijf werden in deze stad ook colleges gevolgd bij de hoogleraren
G.W. Kernkamp, J.W. Muller en O. Oppermann. Hulsoff verrichtte veel
onderzoek in binnen- en buitenland naar voor Nederland belangrijke
handschriften en archivalia. Vele bronnen werden uitgegeven in de 
&lt;em&gt;Werken&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededeelingen van het Historisch Genootschap.&lt;/em&gt;

In 1913 toegelaten als privaatdocent voor middeleeuwse geschiedenis en
paleografie aan de Utrechtse Universiteit opende hij zijn lessen met
een redevoering: 
&lt;em&gt;Historiographie der Middeleeuwsche Geschiedenis van Nederland&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1913). Bekendheid verwierf de uitgave van de paleografische
atlas 
&lt;em&gt;Deutsche und lateinische Schrift in den Niederlanden (1350-1650)&lt;/em&gt;

(Bonn, 1918). In 1922 volgde Hulshoff J.F. van Someren op als
bibliothecaris van de Utrechtse Universiteitsbibliotheek. Door de vele
administratieve beslommeringen kon hij nog maar weinig tijd besteden
aan de studie der handschriften, de crisisjaren en de hiermee gepaard
gaande bezuinigingen bereidden hem vele zorgen. Verdienstelijk maakte
Hulshoff zich met zijn bibliografische uitgaven, zoals de 
&lt;em&gt;Klassieke bibliographie,&lt;/em&gt;

die hij zelfs na zijn pensionering voortzette. Door het organiseren van
tentoonstellingen wist hij zijn bibliotheek bij een breder publiek
bekendheid te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Tweede Wereldoorlog betoonde Hulshoff zich pro-Duits;
hoewel hij op 1 december 1944 wegens pensioengerechtigde leeftijd had
moeten aftreden, bleef hij tot 1 mei 1945 het directoraat waarnemen
omdat zijn opvolger, A.J.C. R&amp;uuml;ter, wegens de gevolgen van de
spoorwegstakingen Utrecht niet kon bereiken. Hulshoffs
privaatdocentenschap werd op zijn verzoek met ingang van 19 september
1946 be&amp;euml;indigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;A. Brom Jr., 
&lt;em&gt;Lijst van geschriften van dr. A. Hulshoff&lt;/em&gt;

[Utrecht, 1945] (Aanvulling 1958 door G.A. Evers. Aanwezig in UB
Utrecht).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D. Grosheide, in 
&lt;em&gt;Bibliotheekleven&lt;/em&gt;

40 (1955) 109-110.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

