<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hulst, Willem Gerrit van de (1879-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hulst"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hulst</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hulst</name>, Willem Gerrit van de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HULST.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hulst, Willem Gerrit van de&lt;/strong&gt;, schrijver van kinderboeken (Utrecht 28-10-1879 - Utrecht 31-8-1963). Zoon van Willem Gerrit van de Hulst, steenhouwer, en Johanna
  Anthonia de Jager. Gehuwd op 16-5-1907 met Johanna Cornelia van
  Arkel. Uit dit huwelijk werden 2 dochters geboren. Na haar
  overlijden (27-1-1913) gehuwd op 10-2-1916 met Jeannette Maan.
  Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HULST.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hulst, Willem Gerrit van de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het was een vorm van 'fatsoenlijke armoede' (Van Rossum, 11)
    waarin Wim van de Hulst opgroeide, na op zesjarige leeftijd
    zijn vader te hebben verloren. Om in haar levensonderhoud en
    dat van haar twee zoons te voorzien, moest zijn moeder
    kostgangers in huis nemen. Het voorstel van het schoolhoofd de
    leergierige Wim voor onderwijzer te laten leren, was een
    uitkomst: het bood maatschappelijk enig perspectief, en
    bovendien zou hij als dertienjarige kwekeling wat geld
    verdienen. Vanaf 1892 volgde hij de cursus aan de Christelijke
    Normaallessen. Zijn akte behaalde hij in 1898.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds als kwekeling ontdekte Van de Hulst zijn verteltalent,
    waarmee hij zelfs grote, moeilijke klassen wist te boeien. Zo
    ontstonden in de praktijk van alledag zijn eerste verhalen, die
    hij overigens niet publiceerde. In deze jaren kwam hij onder de
    invloed van de Tachtigers, en schetsen en verhalen in hun stijl
    stuurde hij naar de Commissie voor Letterkunde van het
    Nederlandsch Jongelings Verbond. In 1898 werd zijn werk door
    deze commissie voor het eerst bekroond. Zijn bijdragen
    verschenen daarop in het verbondsorgaan, het 
    &lt;em&gt;Maandblad gewijd aan de beoefening der letterkunde&lt;/em&gt;

    , - bijvoorbeeld 'Schoolherinneringen' (2 (1900) 3-5, 15-17) -,
    maar ook in andere tijdschriften.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1898 werd Van de Hulst benoemd tot onderwijzer aan
    hetzelfde Utrechtse volksschooltje waar hij zijn
    kwekelingenjaren had doorgebracht, namelijk de wat afgelegen
    hervormde Diaconieschool No. 4 - later: Nederlandsch Hervormde
    Gemeente-School - tussen de steenovens aan de Rijnsche Vaart.
    Een betere positie aan een school in de stad, waar hij na zijn
    militaire dienst terecht kwam, beviel hem niet, zodat hij blij
    was naar ''t oude, primitieve schooltje' te kunnen terugkeren.
    Na eerst gedurende drie en een half jaar het zieke hoofd van
    deze school te hebben vervangen, werd hij hier in 1913
    bovenmeester. Juist op dit moment van bescheiden
    maatschappelijke vooruitgang overleed zijn vrouw in het
    kraambed en bleef hij met twee jonge kinderen achter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de Hulsts succes als schrijver was ondertussen al vier
    jaar eerder begonnen, toen de Nederlandsche
    Zondagsschool-Vereeniging twee ingezonden kinderboeken van hem
    bekroonde: 
    &lt;em&gt;Van een klein meisje en een groote klok&lt;/em&gt;

    (1909) en 
    &lt;em&gt;Ouwe Bram&lt;/em&gt;

    (1909). In hetzelfde jaar verscheen 
    &lt;em&gt;Willem Wijcherts. Een dappere Alkmaarder jongen&lt;/em&gt;

    , dat hij publiceerde onder het pseudoniem Jan van de Croese -
    afgeleid van de Croesestraat, waar hij toen woonde -, omdat
    drie boeken van dezelfde schrijver wat te veel zou zijn. Met
    het verschijnen van 
    &lt;em&gt;Jaap Holm en z'n vrinden&lt;/em&gt;

    , in 1910, was zijn naam als auteur van jeugdliteratuur in
    protestants-christelijke kring definitief gevestigd. Een
    gestage stroom kinderboeken volgde, meestal uitgegeven door de
    firma G.F. Callenbach in Nijkerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de Hulst werd vrijwel meteen erkend als vernieuwer van
    het christelijk jeugdboek. In zijn verhalen zijn de personages
    geen dragers van geloofswaarheden of deugden, maar mensen van
    vlees en bloed: kinderen die spannende gebeurtenissen beleven,
    zichzelf in de problemen brengen, omdat de verleiding te groot
    is. De verteller levert geen moralistisch commentaar, maar laat
    de hoofdpersoon zelf tot inkeer komen. Voor elk kind is er
    steeds weer de geborgenheid, meestal in het gezin, maar er zijn
    ook de begripvolle onderwijzer, de sociaal voelende dokter, de
    goedmoedige politieagent. In deze veilige wereld leeft het
    kind. Diezelfde wereld heeft ook een andere kant: die van het
    sociale onrecht, van de valse beschuldigingen, en van de
    verleiding van het kwaad. Van de Hulsts wereld is alles behalve
    idyllisch: er wordt hard geslagen, er worden akelige streken
    uitgehaald, er wordt wreed onrecht begaan. Toch is er
    uiteindelijk altijd de terugkeer naar de harmonie. Soms heeft
    Van de Hulst voor die terugkeer te kunstmatige middelen nodig -
    een ernstig ongeluk dat tot bekering leidt bijvoorbeeld in 
    &lt;em&gt;Gerdientje&lt;/em&gt;

    (1927) -, maar meestal verloopt deze heel natuurlijk. Zijn
    meest geslaagde werk noemde Van de Hulst zelf 
    &lt;em&gt;Peerke en z'n kameraden&lt;/em&gt;

    uit 1919, het verhaal van een zwaar verminkt, doodziek Belgisch
    vluchtelingetje en vier gezonde, avontuurlijke Hollandse
    jongens, die toch diep worden geraakt door de tragiek van
    Peerke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijzonder populair waren ook Van de Hulsts kinderbijbels: 
    &lt;em&gt;De bijbelsche geschiedenissen&lt;/em&gt;

    uit 1918 en het acht jaar later verschenen 
    &lt;em&gt;Bijbelsche vertellingen voor onze kleintjes&lt;/em&gt;

    . Hierin ligt de nadruk niet zozeer op het bijbrengen van
    kennis, als wel op het overbrengen van de religieuze sfeer. Er
    diende, naar de mening van Van de Hulst, een beroep te worden
    gedaan op het gevoel van het kind, dat het verhaal als het ware
    moest meebeleven. Het vertellen was daarbij van essentieel
    belang. Een voor de Nederlandsche Zondagsschool-Vereeniging
    gegeven cursus bewerkte hij in 1944 tot 
    &lt;em&gt;Het vertellen, inzonderheid van de bijbelse
    geschiedenissen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor het christelijke onderwijs schreef Van de Hulst, al dan
    niet in samenwerking met anderen, verschillende werken. Veel
    gebruikt werd zijn met D. Wouters geschreven methode voor
    beginners 
    &lt;em&gt;Lezen leren&lt;/em&gt;

    . De serie, gebaseerd op de globaalwoordenmethode, verscheen in
    1919 en werd nog in 1964 herdrukt. Ook boekjes als 
    &lt;em&gt;Niek van den bovenmeester&lt;/em&gt;

    (1912) en 
    &lt;em&gt;Bello&lt;/em&gt;

    (1930) werden veel in het onderwijs gebruikt. Voor het
    geschiedenisonderwijs schreef hij, samen met anderen, 
    &lt;em&gt;Toen ... en nu!&lt;/em&gt;

    (1921).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bijzonder geliefd was Van de Hulsts 'Rozemarijntje'-serie:
    verhalen over een meisje dat door haar ontwapenende optreden de
    schijnwereld van de volwassenen doorprikt. De vijf delen die
    hiervan sinds 1933 verschenen werden door Willem Gerrit junior
    - de oudste zoon uit zijn tweede huwelijk - van illustraties
    voorzien. Deze artistieke samenwerking tussen vader en zoon zou
    in de loop van de tijd uitgroeien tot een soort
    twee&amp;euml;enheid. De grootste populariteit behaalden zij met
    het beeldverhaal 
    &lt;em&gt;In de Soete Suikerbol&lt;/em&gt;

    , dat in 1935/1936 in dagelijkse afleveringen in het
    antirevolutionaire dagblad 
    &lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

    verscheen. Zelfs minister-president H. Colijn begon lezing van
    zijn lijfblad toen altijd met deze strip. Het zijn de
    belevenissen van een graag naar de vogeltjes luisterende dikke
    bakker en van zijn broodmagere vrouw, die door haar overdreven
    zin voor orde en netheid steeds weer in de problemen komt.
    Opvallend is dat dit verhaal geen godsdienstige strekking
    heeft. In 1936 werd deze strip in boekvorm uitgegeven, spoedig
    gevolgd door nieuwe avonturen. In totaal zagen zeven deeltjes
    het licht, die alle tientallen herdrukken zouden beleven. Een
    vergelijkbare strip van het duo Van de Hulst, 
    &lt;em&gt;In de Goude Gaper&lt;/em&gt;

    , verscheen in 1946/1947 in het dagblad 
    &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

    , zij het met aanmerkelijk minder succes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De stijl van Van de Hulst verhalen werd allengs eenvoudiger.
    Kenmerkend bleven de korte zinnen, het herhalingselement, de
    vele dialogen dicht bij de spreektaal, maar het aantal puntjes
    en accenttekens minderde. Ook in de onderwerpkeuze trad een
    vereenvoudiging op. Een hoogtepunt bereikte hij in zijn
    'voorleesvertelingen', vanaf 1945 gepubliceerd in het maandblad
    
    &lt;em&gt;Moeder&lt;/em&gt;

    en later gebundeld in zijn voorleesboeken. Van een minimaal
    gegeven - een paar hongerige spreeuwen, een oude kerstboom -
    wist Van de Hulst iets boeiends te maken. Voor het kleine kind
    schreef hij ook de 21 deeltjes van de serie 'Voor onze
    kleinen': verhalen over jonge kinderen die spannend-griezelend
    uit hun beschermde wereld stappen, waarnaar ze uiteraard weer
    veilig terugkeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door het succes van zijn boeken was Van de Hulst overigens
    reeds ver voor de Tweede Wereldoorlog onder de
    protestants-christelijke schrijvers naar voren getreden. Toen
    in 1929 de Christelijke Auteurskring werd opgericht, bedoeld
    als een soort vakvereniging, werd hij meteen lid, en misschien
    juist omdat hij niet in de protestantse literaire tijdschriften
    publiceerde en buiten de discussies bleef die daarin werden
    gevoerd, kon hij zich al vroeg in deze kring verdienstelijk
    maken. Zo bekleedde Van de Hulst vanaf de oprichting het
    voorzitterschap en trad hij vaak op als adviseur. Voor deze
    werkzaamheden, maar evenzeer voor zijn inspanningen voor de
    kinderliteratuur ontmoette hij onder zijn literaire en
    geloofsverwante collega-schrijvers veel waardering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al deze jaren, tot zijn pensionering in 1940, combineerde
    van de Hulst zijn schrijverschap met de functie van
    hoofdonderwijzer van het Utrechtse volksschooltje. In 
    &lt;em&gt;Herinneringen van een schoolmeester&lt;/em&gt;

    uit 1943 keek hij met veel liefde terug op deze lange
    onderwijsloopbaan. Ook na zijn pensionering bleef Van de Hulst
    als auteur actief: de laatste van zijn ruim negentig boeken
    verschenen in 1959. De meeste daarvan werden steeds herdrukt;
    sommige beleefden oplagen van meer dan 200.000 exemplaren. Veel
    van zijn werk werd ook vertaald.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de Hulst, een zachtaardige en bescheiden man, die liefst
    weinig op de voorgrond trad, is vele malen gehuldigd. Aan
    kinderboeken stelde hij steeds als eis: 'zij kunnen, zij moeten
    de spiegels zijn, waarin het kind de levenswaarden van hemel en
    aarde samen ziet, - deze ziet beter, juister, scherper dan in
    het leven z&amp;egrave;lf; - zij moeten worden: de echo van zijn
    eigen hart' (&lt;em&gt;Verslag van het congres Boek en Jeugd...&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1952) 7-16).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-W.G. van de Hulst en knipselverzameling in
  het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
    &lt;em&gt;Dokumentatie auteurs en illustratoren van jeugdboeken&lt;/em&gt;

    4 (1980) nr. 6 en in de onder L genoemde publikatie van
    Wijma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen bij zijn 70e, 75e en 80e
  verjaardag en bij zijn overlijden in o.a. 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  , 22-10-1949, 26-10-1954, 
  &lt;em&gt;Nieuwsblad van het Noorden&lt;/em&gt;

  , 27-10-1954, 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 23-10-1959, 
  &lt;em&gt;Hervormd Nederland&lt;/em&gt;

  , 31-10-1959, 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  , 2-9-1963, 
  &lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

  , 2-9-1963 en 
  &lt;em&gt;Nieuwe Haagsche Courant&lt;/em&gt;

  , 3-9-1963: P.J. Risseeuw, 'W.G. van de Hulst' in idem, 
  &lt;em&gt;Christelijke schrijvers van dezen tijd&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1930) 69-76; Rie van Rossum, 
  &lt;em&gt;De jongen met de toverfluit. W.G. van de Hulst 70 jaar!&lt;/em&gt;

  (Nijkerk, 1949); D. van der Stoep, 'Willem Gerrit van de Hulst',
  in 
  &lt;em&gt;Ontmoeting. Letterkundig en algemeen-cultureel maandblad&lt;/em&gt;

  4 (1949) 18-27; [Kees Tamboer,] 'Brave &amp;quot;Suikerbol&amp;quot; en
  proletarische Bulletje, strips uit jaren '30', in 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;

  , 23-8-1969; Eddy Mielen, 'Een warm nest. Leed en verlossing bij
  W.G. van de Hulst', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 15-9-1973; Peter Karstkarel, 'Honderdduizenden Soete
  Suikerbollen', in 
  &lt;em&gt;Stripschrift&lt;/em&gt;

  nr. 98 (1977) 20-21; Steven van Campen, 'Je weet niet wat je ziet
  bij Van de Hulst', in 
  &lt;em&gt;Verkenningen op het gebied van de jeugdliteratuur&lt;/em&gt;

  10 (1979) 45-52; Marleen Wijma, 'W.G. van de Hulst', in 
  &lt;em&gt;Lexicon van de jeugdliteratuur&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1982-); Harry Bekkering [e.a.], 
  &lt;em&gt;De hele Biblebontse berg. De geschiedenis van het kinderboek
  in Nederland &amp;amp; Vlaanderen van de Middeleeuwen tot heden&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1990) 309, 448-450; Nicolaas Matsier, 'W.G. van de
  Hulst, de bovenmeester van de kinderziel', in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 31-12-1992; Aukje Holtrop, 'W.G. van de Hulst, 1879-1963', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 24-7-1993; Hans Niphuis, 'W.G. van de Hulst. Proza met de ziel
  van po&amp;euml;zie', in 
  &lt;em&gt;Literatuur zonder leeftijd&lt;/em&gt;

  7 (1993) 27 (herfst) 57-69; idem, 'Symbolen van het geweten. Het
  vast stramien in het werk van W.G. van de Hulst', in 
  &lt;em&gt;Leesgoed&lt;/em&gt;

  20 (1993) 116-119.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Daan van der Kaaden, &lt;i&gt;Zoeken naar de ziel. Leven en werk van W.G. van de Hulst&lt;/i&gt; ([Nijkerk] 1994) 20 [W.G. van de Hulst op ongeveer 30-jarige leeftijd].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. Jongsma&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

