<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hutschenruyter [jr.], Wouter (1859-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/hutschenruyter"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hutschenruyter</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hutschenruyter [jr.]</name>, Wouter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1859"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">componist</state>
    <state type="occupation">dirigent</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/HUTSCHENRUYTER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hutschenruyter [jr.], Wouter&lt;/strong&gt;, componist en dirigent (Rotterdam 15-8-1859 - 's-Gravenhage 24-11-1943).

Zoon van Willem Jacob Hutschenruyter, musicus, en Johanna Francisca
Maassen. Gehuwd op 11-5-1883 met Marie Stronck. Uit dit huwelijk werden
2 zoons en 1 dochter geboren. 


&lt;img src=&amp;quot;images/HUTSCHENRUYTER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hutschenruyter [jr.], Wouter&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wouter Hutschenruyter is afkomstig uit een familie van musici. Zowel
zijn gelijknamige grootvader als zijn vader waren vooraanstaande
figuren in het Rotterdamse muziekleven. Op achtjarige leeftijd werd
Wouter leerling van de muziekschool te Rotterdam, waar hij gedurende
negen jaren onderricht kreeg in viool (Emanuel Wirth), piano (o.a.
Woldemar Bargiel en Friedrich Gernsheim) en theoretische vakken.
Aansluitend werkte hij in Rotterdam als altviolist bij de
Orkest-Vereeniging Symphonia, nam hij deel aan de uitvoeringen van
Eruditio Musica en kort daarop ook aan die van de Hoogduitsche opera.
Daarnaast kreeg hij in het concertleven bekendheid als pianist. Sinds
1876 trad hij herhaaldelijk als pianosolist op. Voorts werd hij benoemd
tot pianoleraar aan de muziekschool, een functie die hij van 1879 tot
1885 bekleedde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hutschenruyter ontwikkelde zijn muzikale talenten echter ook op
andere terreinen. Zijn vader, kapelmeester van het harmonieorkest van
de Rotterdamse schutterij, bezorgde hem in 1879 een betrekking als
tweede kapelmeester van dit corps, dat tot 1887 heeft bestaan. Tevens
was hij dirigent van de zangvereniging Euphonia. In 1881 verscheen bij
Schott in Mainz zijn eerste pianowerk in druk. Als componist maakte
Hutschenruyter enige naam met zijn 'Pianoconcert op. 5' in c
kl.t. (1883), dat ruim twintig uitvoeringen beleefde, waarbij hij zelf
aanvankelijk als solist optrad. Voor het Collegium Musicum te Utrecht
schreef hij een 'Concert-Ouverture'. De 'Suite op. 8'
voor orkest ging onder zijn leiding in 1889 te Berlijn in
premi&amp;egrave;re.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het dirigeren werd een hoofdtaak in de loopbaan van Hutschenruyter
toen hij in 1890 door Willem Kes tot tweede dirigent van het
Concertgebouworkest te Amsterdam werd benoemd. Hij verliet Rotterdam en
vestigde zich in de hoofdstad, waar hij bovendien een aanstelling kreeg
als pianoleraar bij de door Kes opgerichte orkestschool en daarna (tot
1904) bij het Conservatorium. Wanneer Kes zelf voor het
Concertgebouworkest stond, moest Hutschenruyter een plaats bij de
altviolen innemen. Zijn bekwaamheid als orkestleider trok zozeer de
aandacht, dat hij al na twee jaar een aanbod kreeg dirigent van het
Utrechtsch Stedelijk Orchest (USO) te worden. In Utrecht kon
Hutschenruyter zich ten volle ontplooien als dirigent en organisator,
maar ook als pleitbezorger voor de Nederlandse muziek. Het Utrechtse
orkest verwierf hierdoor in korte tijd een uitstekende naam. In
artistiek opzicht ontgroeide het aan de ouderwetse soci&amp;euml;teit
Tivoli, waar de concerten plaatsvonden. Het orkest werd vaak elders in
het land uitgenodigd en kreeg enkele buitenlandse aanbiedingen. In de
beginjaren (tot 1897) moest Hutschenruyter bovendien 's zomers de
vanouds populaire harmonieconcerten leiden. Nieuw waren de succesrijke
volksconcerten die hij sinds 1898 regelmatig met het USO gaf, en
waarvoor hij zelfde programmatoelichtingen verzorgde. In deze jaren
begon Hutschenruyter belangstelling te krijgen voor het schrijven over
muziek. In juli 1896 recenseerde hij voor de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant&lt;/em&gt;

een opvoering van Wagners 
&lt;em&gt;Ring des Nibelungen&lt;/em&gt;

te Bayreuth. Twee jaar later verscheen van zijn hand de eerste
Nederlandse biografie over Richard Strauss, wiens werken dikwijls op de
Utrechtse programma's prijkten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het feit dat Hutschenruyter ruim honderd concerten per seizoen
dirigeerde en bovendien het merendeel van de administratie voor het
orkest deed, bleek op den duur een te zware opgave. Na 25 jaren in
Utrecht werkzaam te zijn geweest, nam hij ontslag en verhuisde hij naar
Rotterdam, waar hij tot directeur van de muziekschool van Toonkunst was
benoemd (1917). Hier kon hij zich op organisatorisch terrein
verdienstelijk maken, totdat een gehoorziekte hem in 1925 noopte zijn
betrekking op te geven. Met grote wilskracht en energie zocht
Hutschenruyter nu een levensvervulling in muziekhistorische studie. Hij
trok zich terug in Den Haag en publiceerde jaarlijks een of meer boeken
op muziekgebied, waaronder biografie&amp;euml;n van Mozart, Mahler, Wagner
en Brahms. Daarnaast was hij een vaste medewerker van verscheidene
kranten en muziektijdschriften. Toen hij de 70-jarige leeftijd
bereikte, schreef hij een autobiografie. Tot op hoge leeftijd kon hij
zijn produktiviteit handhaven. Zijn laatste boek, over Schubert,
verscheen in 1944, enkele maanden na zijn dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het leven van Hutschenruyter is gekenmerkt door veelzijdige
activiteiten. Zijn compositorische werk staakte hij, naar eigen zeggen,
tijdig. Belangrijk werk deed hij op het gebied van verbetering van het
orkestpeil, de propagering van Nederlandse muziek en de vernieuwing van
concertprogramma's. Als kritisch en soms ook humoristisch auteur
genoot hij in brede kring aanzien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archieven-Wouter Hutschenruyter jr. bevinden zich in
Rotterdams Gemeentearchief (concertprogramma's en recensies) en in
de muziekbibliotheek van het Nederlands Muziek Instituut te 's-Gravenhage (composities,
correspondentie, literatuur).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Pianowerken op. 1,2,9,10,11,14; 
&lt;em&gt;Vioolsonate op. 3; Cellosonate op. 4; Romance voor hoorn op. 12;
Nocturne voor hoorn op. 13.&lt;/em&gt;
  &lt;p&gt;Behalve de reeds genoemde werken, o.a.: 
&lt;em&gt;De geschiedenis van het orkest en van zijn instrumenten&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1926); 
&lt;em&gt;De symphonie&amp;euml;n van Beethoven...&lt;/em&gt;

2e dr. (Den Haag, 1928); 
&lt;em&gt;De sonates van Beethoven&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1930); 
&lt;em&gt;Consonanten en dissonanten. Mijn herinneringen&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1930); 
&lt;em&gt;Een en ander uit de geschiedenis der militaire muziek&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1930); samen met Philip Kruseman, 
&lt;em&gt;Musiciana. Anecdotes, grappige gebeurtenissen&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1938). Tevens zeer veel artikelen, waaronder 'Typen die
ik in mijn leven ontmoette', in 
&lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt;

100 (1943) passim.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Onze musici. Portretten en biografie&amp;euml;n&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1898. 3e dr. 1923); 
&lt;em&gt;Musikalische Welt. Galerie von Zeitgenossen auf dem Gebiete der
Musik&lt;/em&gt;

(Berlin-Charlottenburg, [ca. 1904]). Aanwezig in muziekbibliotheek van
het Haags Gemeentemuseum; P.A. van Westhreene, 'W. Hutschenruyter
70 jaar', in 
&lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt;

86 (1928-1929) 291-296; H.F. Kernkamp, in 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

49 (1934) II, 132-136; idem, in 
&lt;em&gt;Eigen Haard 65&lt;/em&gt;

(1939) 594-595; W. Landr&amp;eacute;, in 
&lt;em&gt;Caecilia&lt;/em&gt;

100 (1943) 131; W. Noske en W. Paap, 
&lt;em&gt;Geschiedenis van het Utrechts Symfonie Orkest&lt;/em&gt;

[Utrecht, 1966]; W.A. Wagener, 
&lt;em&gt;Muziek aan de Maas&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1968].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;W. Hutschenruyter, &lt;em&gt;Consonanten en dissonanten. Mijn herinneringen&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1930) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;C. von Gleich&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

