<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bax, Johannes Stephanus (1902-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/bax"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bax</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bax</name>, Johannes Stephanus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bax, Johannes Stephanus&lt;/strong&gt;, marineofficier (Utrecht 14-3-1902 - Amsterdam 3-4-1967).

Zoon van Hendrik Jacobus Leonardus Cornelis Bax, officier der
artillerie bij de landmacht, en Maria Adriana Hordijk. Gehuwd op
24-11-1928 met Maria Johanna Doedens. Uit dit huwelijk werden 3 zoons
en 2 dochters, geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bax werd toegelaten tot de opleiding aan het Koninklijk instituut
voor de marine te Willemsoord en per 16 augustus 1924 benoemd als
marineofficier. Hij specialiseerde zich op het gebied van de
artillerie, fungeerde in het begin van de jaren dertig als officier van
artillerie op diverse torpedobootjagers van de Admiralenklasse en in
1934 en 1935 als artillerieofficier bij de staf van het Nederlands
eskader in Oost-Indi&amp;euml;. In dat eskader commandeerde hij, inmiddels
per 29 januari 1935 bevorderd tot luitenant ter zee 1e klasse,
achtereenvolgens Hr.Ms. torpedobootjagers Van Nes, Piet Hein, Van Ghent
en Evertsen. Daarna volgde in december 1941 zijn plaatsing bij de Staf
van de Commandant der Marine te Soerabaja. Op 3 maart 1942 ontsnapte
Bax vandaar met zijn gezin per vliegboot naar Broome (Australi&amp;euml;)
en overleefde met vrouw en zoon de 'Broome-ramp', waarbij een
aantal Nederlandse vliegboten en vele hunner inzittenden ten offer
vielen aan een Japanse luchtaanval. Van 11 januari 1943 tot 2 mei 1944
trad hij op als commandant van Hr.Ms. kanonneerboot Flores. Tijdens die
periode werd vuursteun gegeven bij de invasie van Sicili&amp;euml; en
diverse operaties in Zuid- en Midden-Itali&amp;euml;. Daarbij kregen de
Flores en haar zusterschip Soemba de bijnaam 'the terrible
twins'. Op 1 februari 1945 bevorderd tot kapitein-luitenant ter
zee, fungeerde hij van 1 juni 1945 tot 1 augustus 1947 als 'Dutch
Naval Liaison Officer' bij de Britse Admiraliteit te Bath (Gr.
Br.). Op 1 september 1948 volgde zijn benoeming tot kapitein ter zee.
Zijn laatste functie bij de Koninklijke marine was die van commandant
Maritieme Middelen te Amsterdam (31 oktober 1950 - 15 januari 1953). Na
zijn pensionering op 1 maart 1953 bekleedde Bax tot 1965 de functie van
hoofd van de afdeling personeelszaken bij de Koninklijke Maatschappij
voor Havenwerken N.V. te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bax was een zeer bekwaam artillerist. Het succes van de
'terrible twins' is in niet geringe mate te danken aan zijn
leiding en die van zijn collega J.J.M. Sterkenburg van de Soemba. In de
omgang met anderen kenmerkte hij zich door distinctie en
bescheidenheid. Daarnaast vielen bij hem op gevoeligheid en een sterke
affectieve verbondenheid met de Koninklijke marine en het Nederlandse
zeewezen in het algemeen. Nog gedurende de laatste periode van zijn
leven kwam dit gevoel van solidariteit tot uiting bij een alleen door
hem gevoerde ledenwerfactie ten behoeve van de Vereeniging Nederlandsch
Historisch Scheepvaart Museum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Batterij gereed... Vuur...!&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1948).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;v.W. [= C.J.W. van Waning], 'Kapitein ter Zee J.S.
Bax', in 
&lt;em&gt;Ons Zeewezen&lt;/em&gt;

56 (1967) 5 (mei) 29-31.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ph.M. Bosscher&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

