<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Huygens, Corn&#195;&#169;lie Lijdie (1848-1902)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/huygens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">huygens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Huygens</name>, Corn&amp;eacute;lie Lijdie</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1848"/>
    <event type="death" when="1902"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
    <state type="occupation">publiciste</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Huygens, Corn&amp;eacute;lie Lijdie&lt;/strong&gt;, romanci&amp;egrave;re en schrijfster van socialistische en feministische brochures (Haarlemmerliede 13-6-1848 - Amsterdam 31-10-1902).

  Dochter van Gerhard Willem Otto Huygens, kalkfabrikant, en
  Corn&amp;eacute;lie Ad&amp;eacute;la&amp;iuml;de Henriette Elias. Gehuwd op
  2-10-1902 met Ignatius Bernardus Marie Bahlmann, zakenman. Uit
  dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corn&amp;eacute;lie Huygens groeide op in een milieu van
    aristocratische bourgeoisie. Over haar meisjesjaren is niet
    veel meer bekend dan dat zij, direct na de geboorte moederloos
    geworden, werd opgevoed door een grootmoeder en een ongetrouwde
    jonge tante. Zij bracht deze door in Leiden en Valkenburg. In
    het begin van de jaren zeventig vestigde zij zich anderhalf
    jaar in Brussel om zangles te nemen, maar zij staakte deze
    studie wegens gebrek aan voldoende talent. Vervolgens begon zij
    romans te schrijven, blijkbaar om in haar levensonderhoud te
    voorzien. Mina Kruseman, met wie zij in Brussel kennis had
    gemaakt, bemiddelde tussen haar en uitgevers. Haar eerste
    roman, 
    &lt;em&gt;H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne van Bentinck,&lt;/em&gt;

    verscheen in 1877 bij Revers in Dordrecht. In deze en latere
    romans, o.a. 
    &lt;em&gt;Hoogenoord&lt;/em&gt;

    (1892) en 
    &lt;em&gt;Zomer&lt;/em&gt;

    (1895), was het centrale thema de positie van het jonge meisje
    in de rijke bourgeoisie en de haar afgedwongen keuze van een
    huwelijk om verzekerd te zijn van een bestaan. Zij zijn
    geschreven in een gedateerde stijl en worden nauwelijks meer
    gelezen om hun literaire kwaliteiten, maar nu vooral
    gewaardeerd wegens de feministische strekking. In haar laatste
    romans komt het sociale vraagstuk aan de orde, met als
    hoogtepunt 
    &lt;em&gt;Barthold Meryan&lt;/em&gt;

    (1897). Dit is een socialistische sleutelroman, waarin voor
    tijdgenoten figuren als Ferdinand Domela Nieuwenhuis, Pieter
    Jelles Troelstra en Frank van der Goes duidelijk herkenbaar
    waren. Daarnaast vertaalde zij werken van Ouida en Carmen
    Sylva, in die tijd gewaardeerde romanschrijfsters, die vooral
    bij vrouwelijke lezers aandacht trokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na de oprichting van de Sociaal-Democratische
    Arbeiderspartij (SDAP) in 1894 trad Corn&amp;eacute;lie Huygens toe
    tot deze partij. Tussen 1898 en 1901 fungeerde zij als
    secretaresse van de Haagse afdeling van de SDAP. Haar positie
    als bestuurslid was echter omstreden wegens haar deftige
    reputatie. Waarschijnlijk omdat de Haagse afdeling te veel
    bekend stond als een 'herenarbeiderspartij ' moest zij in
    november 1898 aftreden, maar na een bestuursconflict nam zij in
    1900 het secretariaat weer op. In 1900 en 1901 fungeerde zij
    als tweede secretaresse van het partijbestuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze overgang tot het socialisme markeert een ommekeer in
    het leven van Corn&amp;eacute;lie Huygens. Zij was gewend aan een
    verfijnde levenswijze, die mede mogelijk werd gemaakt door de
    honoraria uit haar veelverkochte society romans.
    Beginselvastheid maakte een voortzetting van dit literair genre
    echter onmogelijk. Na haar overgang tot het socialisme stelde
    Corn&amp;eacute;lie haar pen in dienst van de beweging en schreef zij
    vooral socialistische en feministische brochures. Dit kwam
    ongetwijfeld haar literaire kwaliteit ten goede: haar proza
    werd gespierder en voor hedendaagse smaak ongetwijfeld
    genietbaarder. In 
    &lt;em&gt;Een woord aan de Nederlandsche vrouwen&lt;/em&gt;

    [1896] borduurde zij voort op het thema dat zij al in haar
    romans had aangesneden: de onwil van vrouwen uit gegoede
    kringen om zelf haar emancipatie ter hand te nemen. Zij meende
    dat deze vrouwen onvoldoende gebruik maakten van de
    mogelijkheden die zij wel degelijk hadden, zoals bijvoorbeeld
    studeren. Niet klaagliederen over achterstelling, maar daden
    zouden de gelijkstelling tussen mannen en vrouwen moeten
    rechtvaardigen. Vanuit deze filosofie van de daad stelde zij
    dat deze naar haar mening verwende en passieve vrouwen door
    eigen schuld nog wettelijk de minderen waren van de man,
    terwijl de zich afbeulende vrouwen uit het proletariaat juist
    recht hadden op juridische en politieke ontvoogding. In 
    &lt;em&gt;Socialisme en ..Feminisme&amp;quot;&lt;/em&gt;

    (1898) analyseerde zij op historisch-materialistische grondslag
    verder het principi&amp;euml;le verschil tussen de naar
    'damesrechten' strevende feministen uit de burgerlijke klasse
    en de belangen van de arbeidersvrouwen. Ook trok zij een jaar
    later heftig van leer in 
    &lt;em&gt;De liefde in het vrouwenleven voorheen en thans&lt;/em&gt;

    [1899] tegen een geruchtmakende brochure van Anna de Savornin
    Lohman met de titel 
    &lt;em&gt;De liefde in de vrouwenquestie&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, [1897]) waarin deze huwelijk en moederschap als de
    enige vervulling van het vrouwenbestaan verdedigde. Ook op
    theoretischmarxistisch terrein bewoog zij zich als auteur. In 
    &lt;em&gt;Darwin-Marx&lt;/em&gt;

    (1901) betoogde zij dat het marxisme beschouwd kon worden als
    een toepassing van het darwinisme op de maatschappelijke
    verhoudingen en koos zij in de controverse Kautsky-Bernstein
    partij tegen het revisionisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks haar activiteiten in de socialistische beweging, ook
    op praktisch gebied - zij was onder meer medeoprichtster in
    1898 van de Algemeene Nederlandsche Dienstbodenbond -, bleef
    zij voor haar partijgenoten een vreemde eend in de bijt. Met
    haar rijzige en deftige voorkomen was zij bekend als de
    'freule', hoeveel moeite zij ook deed dichter bij de
    arbeidersklasse te komen. Enerzijds gevoelig voor genegenheid,
    anderzijds lichtgeraakt, was zij moeilijk genaakbaar. Een van
    haar weinige vrienden in de partij was de onderwijzer A.H.
    Gerhard, een der oprichters van de SDAP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van Corn&amp;eacute;lie Huygens ligt vooral in haar
    frisse en onconventionele analyse van de positie van de vrouw.
    In haar beschouwingen legde zij er voortdurend de nadruk op dat
    huwelijk, soort van arbeid en mate van geestelijke en
    intellectuele ontwikkeling historisch gegroeide gegevenheden
    waren die vatbaar bleven voor verandering. Vrouwen hadden het
    in eigen handen hun maatschappelijke positie onafhankelijk en
    zelfstandig te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 trouwde Corn&amp;eacute;lie Huygens, tot veler verbazing
    na haar vele fulminaties tegen het huwelijk, met haar
    vermogende partijgenoot Ignaz Bahlmann. Deze had Troelstra al
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oprichting van de SDAP financieel gesteund
    bij de uitgave van verschillende bladen en bovendien 
    &lt;em&gt;Barthold Meryan&lt;/em&gt;

    in het Duits vertaald. Dit late huwelijk heeft misschien niet
    beantwoord aan de verwachtingen van Corn&amp;eacute;lie. Nog geen
    maand later verdronk zij zich in een vijver in het Vondelpark.
    Een korte brief aan haar man geeft geen uitsluitsel over de
    motieven voor deze daad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De archieven van de SDAP, A.H. Gerhard en K.A. van
  Langeraad in het Internationaal Instituut voor Sociale
  Geschiedenis in Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een bibliografie in het hieronder genoemde 
    &lt;em&gt;Noord en Zuid;&lt;/em&gt;

    verder artikelen in 
    &lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Tijd.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;[S. Troelstra-Bokma de Boer], in 
  &lt;em&gt;Het Volk,&lt;/em&gt;

  2-11-1902; Taco de Beer, in 
  &lt;em&gt;Noord en Zuid&lt;/em&gt;

  25 (1902) 566-572; Josine Meyer, 'Corn&amp;eacute;lie Huygens', in 
  &lt;em&gt;Mededelingenblad sociaal-historische studiekring&lt;/em&gt;

  (1957) 12 (december) 2-8; A. Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;Vrouwenspiegel&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, [1977]) 66 - 69. Oorspr. proefschrift Leiden,
  1935.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Marianne Braun, 'Socialisme en feminisme. Liefde en politiek in twee tendensromans' in &lt;i&gt;Spiegel Historiael &lt;/i&gt;33 (1998) 508.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ludy Giebels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

