<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Hynckes, Raoul (1893-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/hynckes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">hynckes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Hynckes</name>, Raoul</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/HYNCKES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Hynckes, Raoul&lt;/strong&gt;, schilder (Brussel (Belgi&amp;euml;) 11-5-1893 - Laren (N.H.) 19-1-1973). Zoon van Jean Fran&amp;ccedil;ois G&amp;eacute;rard Hynckes, eigenaar van
  een stoffenververij, en Jeanne Augustine Tordeur. Gehuwd op
  4-5-1921 met Jacqueline Wilhelmine Francine de Haan. Na
  echtscheiding (12-11-1931) gehuwd op 26-6-1935 met Johanna
  Margaretha Zahn, schilderes. Uit geen van beide huwelijken werden
  kinderen geboren. Hij had de Belgische nationaliteit.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/HYNCKES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Hynckes, Raoul&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Raoul moet maar doen wat hij wil. Iedereen moet in het
    leven maar zijn eigen plan trekken. We zullen wel zien', aldus
    de woorden van vader Hynckes toen zijn zoon op twaalfjarige
    leeftijd blijk gaf over schildertalent te beschikken (&lt;em&gt;De vrienden van middernacht&lt;/em&gt;

    , 126). Deze vrijheid en verdraagzaamheid waren kenmerkend voor
    de sfeer in het tot welstand gekomen middenstandsgezin waarin
    Raoul en zijn negen jaar jongere zusje opgroeiden, aanvankelijk
    in Brussel, daarna in de voorstad Etterbeek. Zijn ouders
    verzetten zich dan ook niet tegen de voor de hand liggende
    loopbaan als schilder, en van 1907 tot 1912 volgde hij een
    opleiding aan de academies van schone kunsten in Brussel en in
    Mechelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn studie en in de daaropvolgende jaren werkte
    Hynckes bij voorkeur buiten in de natuur. Hij schilderde de
    bossen rondom Brussel en de door de zon beschenen landschappen
    in Vlaanderen. Spoedig raakte hij ook geboeid door water, lucht
    en schepen, en koos hij bij voorkeur haven- en riviergezichten
    als onderwerp. Deze werken zijn veelal uitgevoerd in een
    impressionistische stijl met een vlotte, brede penseelstreek en
    met gevoel voor compositie en de werking van het licht. Sommige
    schilderijen doen door het naast elkaar plaatsen van felle,
    directe kleuren zelfs expressionistisch aan. Hynckes' werk viel
    op, en v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn twintigste, in 1911 en 1913, had hij
    in Brussel al zijn eerste eenmanstentoonstellingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan deze jaren van beginnend artistiek succes kwam in
    augustus 1914 abrupt een einde, toen Belgi&amp;euml; betrokken
    raakte in de Eerste Wereldoorlog. Als gemobiliseerd soldaat
    maakte Hynckes de verdediging van Luik mee tegen de snel
    oprukkende Duitse troepen. De oorlogsgruwelen die hij toen te
    zien kreeg, zouden hem zijn leven lang bijblijven. Tijdens de
    chaotische terugtocht van het Belgische leger nam Hynckes de
    wijk naar Nederlands Limburg om op die manier aan
    krijgsgevangenschap te ontkomen. 'Aldus voltrok zich mijn
    onwrikbaar lot', zou hij later over deze in zijn leven diep
    ingrijpende gebeurtenis schrijven (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 11).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door een administratief verzuim werd Hynckes in het neutrale
    Nederland niet ge&amp;iuml;nterneerd. Korte tijd woonde hij in Den
    Haag, vanaf 1916 in Amsterdam, en in beide steden werden al
    onmiddellijk doeken van hem ge&amp;euml;xposeerd. Hynckes werkte
    toen nog steeds als plein-airschilder in een impressionistische
    stijl. Gedurende de eerste jaren in Nederland ontstonden
    verschillende Amsterdamse stadstaferelen en havengezichten van
    Zuiderzeestadjes. Aangezien Hynckes met schilderen alleen niet
    in zijn onderhoud kon voorzien, nam hij ook allerlei ander werk
    aan, zoals boekillustraties, affiches en ontwerpen voor
    toneelkostuums en -decors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Hynckes zich dus aanvankelijk goed aan zijn nieuwe
    omgeving leek aan te passen, geraakte hij kort na 1915 in een
    ernstige psychische crisis, waarin hij werd verscheurd door
    onrust en twijfel over zijn kunstenaarschap. Aan deze
    depressie, die bijna tien jaar zou duren, zullen Hynckes'
    oorlogservaringen niet vreemd zijn geweest. Hij schilderde niet
    langer buiten, maar zonderde zich af in zijn atelier, steeds
    trager en moeizamer werkend en wanhopig zoekend en
    experimenterend met stijlen en genres. In 1924 besloot Hynckes
    - 31 jaar oud - eindelijk radicaal met zijn impressionistische
    verleden te breken; ook in letterlijke zin, want een groot
    gedeelte van zijn vroege werk werd toen door hem vernietigd of
    weggegooid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onder invloed van het werk van Braque, Gris en Picasso
    raakte Hynckes gefascineerd door de problemen van vorm en
    compositie, en voortaan schilderde hij in een kubistisch
    aandoende stijl, met een vrijwel exclusieve voorkeur voor
    stillevens. In uiterste beheersing legde hij zich in zijn
    atelier toe op het vereenvoudigen van de werkelijkheid tot een
    spel met geometrische vormen, lijnen en vlakken. De afgebeelde
    voorwerpen - waaronder vaak een snaarinstrument: een kubistisch
    motief bij uitstek - werden geabstraheerd, ontdaan van ieder
    detail, van iedere persoonlijke, subjectieve toevoeging. De
    kleuren waren van ondergeschikt belang, en gedempte tinten als
    bruin, grijs en vaal wit gingen nu de boventoon voeren.
    Karakteristiek voor Hynckes' kubistische schilderijen is verder
    het hoge gezichtspunt, waardoor de objecten als het ware van
    bovenaf worden bekeken. Naast stillevens kwamen in de jaren
    1928/1929 tevens enkele portretten tot stand, die door hem
    eveneens werden opgevat als louter compositorische exercities,
    zonder een spoor van psychologische belangstelling. Zelfs in
    zijn 
    &lt;em&gt;Zelfportret&lt;/em&gt;

    uit 1928 is daarvan niets te bekennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1933 trad er geleidelijk weer een verandering op in
    Hynckes' werk. Allengs verloren zijn doeken hun kubistische
    kenmerken en ging hij ertoe over de voorwerpen gedetailleerder
    en natuurgetrouwer weer te geven, waarbij hij uiteindelijk een
    in fotografische precisie nauwelijks te overtreffen vakmanschap
    aan de dag legde. Dit streven naar technische perfectie ging
    bij Hynckes zover dat bijvoorbeeld voor het schilderen van een
    haas, zoals in 
    &lt;em&gt;Dode haas in kreupelhout&lt;/em&gt;

    uit 1938, wel drie kadavers nodig waren, die hij telkens
    wanneer de stank ondraaglijk werd, moest vervangen. Verval,
    afbraak en vergankelijkheid komen in de loop van de jaren
    dertig in Hynckes' werk centraal te staan, zowel onder invloed
    van de onheilspellende tijdsomstandigheden, alsook door zijn
    persoonlijke doodsobsessie. Naast dode dieren - vooral vogels -
    worden deze thema's gesymboliseerd door schedels en knekels,
    gereedschap, afbrokkelende stenen, kettingen, touwen en dorre
    takken, bijvoorbeeld in 
    &lt;em&gt;Doodskop&lt;/em&gt;

    uit 1933, 
    &lt;em&gt;Schakels&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Zijn&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De spons der bitterheid&lt;/em&gt;

    , uit 1934, en 
    &lt;em&gt;Twee schedels&lt;/em&gt;

    uit 1937. Het hoge gezichtspunt verdween; de voorwerpen,
    geschilderd in overwegend bruine en grijze kleurschakeringen,
    zijn vlak voor de toeschouwer uitgestald en worden beschenen
    door een mysterieus licht tegen een fond van veelal nachtelijke
    duisternis. De onbehaaglijke, vaag dreigende sfeer die er door
    dit alles van zijn 'natures mortes' uitgaat, had Hynckes, te
    zamen met de werkelijkheidsgetrouwe weergave en het technische
    perfectionisme, gemeen met de schilders Carel Willink en Pyke
    Koch. Gedrie&amp;euml;n golden zij vanaf de jaren dertig als de
    voornaamste vertegenwoordigers van de Nederlandse
    schildersstroming van het magisch realisme, zonder dat er
    overigens sprake was van een groep met een gezamenlijk
    programma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hynckes' magisch-realistische stillevens waren op
    tentoonstellingen een groot succes, en met het hiermee
    verdiende geld kon hij in Blaricum een atelier-woning laten
    bouwen. In 1939 verruilde hij de drukte van Amsterdam voor de
    rust van 't Gooi. Hier, in zijn hacienda-achtige villa, leidde
    Hynckes met zijn vrouw en met zijn katten tot aan zijn dood een
    teruggetrokken en sober bestaan: pijproken en Belgische
    pralines vormden de schaarse uitzonderingen op deze
    zelfopgelegde ascese. Onveranderlijk gekleed in oude trui en
    corduroy broek, de lange haren achteloos langs het scherp
    geprofileerde gelaat, werkte Hynckes in zijn atelier aan
    stillevens waarin - in schrille tegenstelling tot zijn
    temperamentvolle, nerveuze, beweeglijke natuur - noch
    menselijke wezens voorkomen noch van enige handeling sprake is.
    Behalve schilder was Hynckes ook schrijver: 'Wie heeft niet
    zijn violon d'Ingres? De mijne is schrijven' (Redeker, 51).
    Zijn korte, puntige dialogen, aforismen, anekdoten en
    herinneringen schreef hij in het Frans, want zijn leven lang
    behield Hynckes een sterke voorkeur voor de Franse taal en
    literatuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind jaren dertig, begin jaren veertig traden er langzaam
    veranderingen op in Hynckes' stillevens - zo kwam er meer
    variatie in de afgebeelde objecten -, hoewel zijn schilderijen
    ook tijdens de Tweede Wereldoorlog vervuld bleven van een
    sinistere symboliek, zoals in 
    &lt;em&gt;De sleutels van de anachoreet&lt;/em&gt;

    uit 1942 en 
    &lt;em&gt;De mast van Cocagne&lt;/em&gt;

    uit 1945. Hynckes gaf nooit blijk van enige politieke
    belangstelling, maar maakte er geen geheim van dat de
    modernistische ontwikkelingen in kunst &amp;egrave;n maatschappij hem
    met afschuw vervulden. Tijdens de Duitse bezetting ging hij het
    contact met NSB'ers en nazi's - die zijn werk kochten en
    exposeerden - niet uit de weg en was hij lid van de
    Kultuurkamer. Dit kwam hem in 1946 op een reprimande van de
    Eereraad voor de Beeldende Kunsten te staan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omstreeks het begin van de jaren vijftig verdween de sombere
    geladenheid uit Hynckes' schilderijen. Dat kwam in de eerste
    plaats doordat hij meer alledaagse voorwerpen voor zijn
    composities ging gebruiken, zonder symbolische betekenis:
    fruit, boeken, brieven, resten van beeldhouwwerken, dozen,
    katrollen, houtblokken, en natuurlijk een pijp. Verder was de
    achtergrond van zijn schilderijen niet langer egaal donker, was
    de belichting helder en ruim geworden, en werden compositie en
    kleurgebruik sterk vereenvoudigd. Wat terugkeerde, was het hoge
    gezichtspunt uit zijn kubistische periode. Met het vorderen der
    jaren bekommerde Hynckes zich niet langer om een perfecte
    stofuitdrukking; de weergave werd breder en suggestiever,
    hetgeen ook te maken kon hebben met een afnemend
    gezichtsvermogen. Al met al kregen Hynckes' latere schilderijen
    iets zielloos-monotoons, iets
    onge&amp;iuml;nspireerd-mani&amp;euml;ristisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn stillevens waagde Hynckes zich ook weer aan
    landschappen en dorpsgezichten. Daartoe reisde hij iedere zomer
    naar zijn vaderland - Hynckes heeft zich nooit laten
    naturaliseren - om daar gedurende enkele weken, als vroeger, in
    de buitenlucht te schilderen. Vooral Kanne, een Belgisch
    grensdorpje nabij Maastricht, en de gehuchten in het Waalse
    heuvelland bezuiden Charleroi waren bij hem favoriet. Hier
    ontstonden de schilderijen met daarop witgepleisterde huizen
    langs verlaten straatjes, zinderend in de hete middagzon, in
    een opvallend contrast met het eerdere magisch realistische
    werk. Zelf zei Hynckes hierover: 'Waarom zou ik geen lichte
    liedjes mogen zingen, nadat ik eerst jarenlang uit mijn orgel
    slechts strenge en sombere accoorden heb gehaald?' (Broos,
    43).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raoul Hynckes dankte zijn succes als schilder aan zijn
    magisch-realistische stillevens uit 'de bange jaren dertig'.
    Maar reeds toen, en zeker direct na de Tweede Wereldoorlog,
    werden er kritische kanttekeningen bij zijn werk geplaatst. Men
    prees unaniem zijn uitzonderlijk compositorisch talent, doch
    sprak smalend over het feit 'dat iemand in 
    &lt;em&gt;onze&lt;/em&gt;

    tijd in staat is zo ouderwets volmaakt, zo 17de-eeuws
    meesterlijk te zijn' (Aretino, 30). Toen Hynckes na 1945 met
    Willink, Koch en de andere realisten terzijde werd gedrongen
    door de abstracte en non-figuratieve kunst van de
    toonaangevende Cobra-groep, trok hij zich verder terug in zijn
    isolement, nog slechts af en toe in felle polemieken uiting
    gevend aan zijn verbittering en ergernis. In de loop van de
    jaren zestig keerde echter het tij en kwam zijn werk opnieuw in
    de belangstelling. Zo kon hij, voor zijn overlijden aan kanker
    op bijna tachtigjarige leeftijd in 1973, nog de herwaardering
    meemaken van zijn omvangrijke en unieke oeuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-R. Hynckes berust bij het Rijksbureau voor
  Kunsthistorische Documentatie te 's-Gravenhage. Brieven van R.
  Hynckes uit de jaren 1949-1963 zijn in het bezit van kunsthandel
  E.J. van Wisselingh &amp;amp; Co. te Naarden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Schilderijen van Hynckes zijn afgebeeld in o.a. de onder L
    genoemde werken van Van der Hoop en van Redeker (beide in
    zwart-wit) en van Broos (in kleur). Hynckes' uit het Frans
    vertaalde herinneringen verschenen onder de titel 
    &lt;em&gt;De vrienden van middernacht&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1973). Teksten van zijn hand zijn opgenomen in o.a.
    de onder L genoemde werken van Van der Hoop, 29-42, en Redeker,
    51-62.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P. Aretino [pseudoniem van Paul Citroen], 'Over Raoul
  Hynckes' werk', in idem, 
  &lt;em&gt;''Ontaarde kunst''&lt;/em&gt;

  ('s-Graveland, 1945) 21-31; J.H. van der Hoop, 
  &lt;em&gt;Raoul Hynckes&lt;/em&gt;

  . Met teksten van Raoul Hynckes (Amsterdam [etc.], 1947); Hans
  Redeker, 
  &lt;em&gt;In mijn ogen. Raoul Hynckes als schilder en schrijver&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1964); interview door Martin Bruyns, in 
  &lt;em&gt;De Gelderlander&lt;/em&gt;

  , 24-5-1968; interview door Emmy Huf, in 
  &lt;em&gt;Accent&lt;/em&gt;

  , 3-7-1971; interview door Betty van Garrel en William Rothuizen,
  in 
  &lt;em&gt;Haagse Post&lt;/em&gt;

  , 27-9-1972; Pieter van den Bos, 'De toverdoos van Raoul
  Hynckes', in 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander&lt;/em&gt;

  , 10-11-1973; Z. Kolks, 'De indeling van het werk van Hynckes,
  Koch en Willink in perioden', in 
  &lt;em&gt;Het magisch-realisme in de Nederlandse schilderkunst. Een
  zelfstandige stroming?&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Rijksmuseum Twenthe te Enschede, 1981]
  (Enschede, 1981) 20-25; idem, 'De Nederlandse magisch-realisten:
  I. Raoul Hynckes (1893-1973)', in 
  &lt;em&gt;Kunst &amp;amp; Antiekrevue&lt;/em&gt;

  12 (1987) 1 (sept./okt.) 7-10; Kees Broos, 
  &lt;em&gt;Raoul Hynckes&lt;/em&gt;

  (Nijmegen, 1989); Mona Brouwer-Verzaal, 
  &lt;em&gt;Raoul Hynckes 1893-1973. Het grafische werk&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Gemeentemuseum Arnhem, 1991] (Arnhem,
  1991); Pieter B., 'De schnabbels van Raoul Hynckes', in 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander&lt;/em&gt;

  , 2-5-1991; Kees Broos, 'Raoul Hynckes 1893-1973', in 
  &lt;em&gt;Magisch Realisten en tijdgenoten in de verzameling van het
  Gemeentemuseum Arnhem&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Jan Brand en Kees Broos (Zwolle [etc.], 1992)
  46-61.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;De oneindige veelzijdigheid van Raoul Hynckes&lt;/i&gt; [Tentoonstellingscatalogus] (Spanbroek 2001) 5 [Hynckes omstreeks 1914].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;A.J.C.M. Gabri&amp;euml;ls&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

