<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Idema, Hijltje Albertus (1891-1966)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/idema"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">idema</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Idema</name>, Hijltje Albertus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1891"/>
    <event type="death" when="1966"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Idema, Hijltje Albertus&lt;/strong&gt;, jurist en hoogleraar (Sneek 9-12-1891 - Tiel 12-4-1966). Zoon van Kornelis Idema, handelsagent, en Akke Fortuin. Gehuwd
  op 6-8-1914 met Cornelia Ottilia Margaretha van Gaasbeek. Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1909 liet Idema zich, na zijn eindexamen gymnasium te
    Sneek, als student in de rechtsgeleerdheid in Leiden
    inschrijven. Na daar een jaar later het kandidaatsexamen te
    hebben afgelegd, zette hij zijn studie voort aan de
    Universiteit van Amsterdam. Hier zou hij op 30 september 1913
    op stellingen tot doctor in de rechtswetenschap promoveren.
    Verdere studie te Leiden volgde ter voorbereiding op het
    zogeheten faculteitsexamen voor de Indische rechterlijke macht.
    Voor dit examen werd onder andere kennis van het Maleis, de
    Indische land- en volkenkunde, staats- en adatrecht gevraagd.
    Na ook voor dit examen geslaagd te zijn, werd Idema in
    september 1914 naar Indi&amp;euml; uitgezonden. Daar zou hij
    aanvankelijk met griffierswerkzaamheden bij de Raden van
    Justitie te Soerabaja en Makassar worden belast, om vervolgens
    in 1916 te worden benoemd tot voorzitter van de landraad te
    Sampang op Madoera. Drie jaar later volgde zijn aanstelling tot
    voorzitter van de landraden te Toeloengagoeng en Trenggalek in
    de residentie Kediri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terwijl de Raden van Justitie in het stelsel van de Indische
    rechterlijke organisatie vooral zaken behandelden waarbij
    Europeanen waren betrokken, fungeerden de landraden als
    rechterlijke colleges voor de inheemse en Chinese
    justitiabelen. Van de (vaak jeugdige) voorzitters werd, naast
    grondige kennis van het Nederlands-Indische strafrecht, een
    goede beheersing van het adatrecht van de streek waar zij waren
    aangesteld verwacht, omdat vooral strafzaken en grondkwesties -
    voor zijn grond was de Javaanse boer een handig en hardnekkig
    pleiter - de rol van de landraden plachten te vullen. In
    verschillende tijdschriftpublikaties heeft Idema een levendig
    beeld geschetst van de drukke en afwisselende werkzaamheden van
    de landraadvoorzitter, met een griffier die het Nederlands vaak
    niet voldoende machtig was naast zich, een lastige
    revisierechter boven zich, een grote achterstand in zaken voor
    zich en een huis van bewaring vol preventief gehechten in zijn
    onmiddellijke nabijheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 werd Idema benoemd tot voorzitter van de landraad op
    Ambon, waar hij voor het eerst met het gewestelijk bestuurswerk
    kennis maakte als lid van de in dat zelfde jaar ingestelde
    Ambon-raad. Na een Europees verlof van tien maanden - wegens
    achtjarige dienst - volgde in 1924 zijn aanstelling tot
    tijdelijk buitengewoon substituut-officier bij de Raad van
    Justitie te Batavia. Het jaar daarop zou zijn loopbaan echter
    een andere wending nemen: Idema werd eerst belast met
    wetgevende arbeid op het kantoor van de Regeringsgemachtigde
    voor Algemeene Zaken bij de Volksraad, J.J. Schrieke, en met
    ingang van 1 januari 1926 aangesteld bij de op diezelfde datum
    gevormde provincie West-Java, een vrucht van de ingrijpende
    administratieve decentralisatie die toen in die jaren op Java
    haar beslag kreeg. Dit betekende het definitieve einde van
    Idema's Indische rechterlijke loopbaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn drukke en veranderlijke werkkring vond Idema de
    tijd veel te publiceren. Naast verschillende kleinere studies
    in het 
    &lt;em&gt;Indisch Tijdschrift van het Recht&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    , beproefde hij tijdens zijn verloftijd zijn krachten op een 
    &lt;em&gt;Parlementaire Geschiedenis van Nederlandsch-Indi&amp;euml;
    1891-1918&lt;/em&gt;

    . Dit werk uit 1924 biedt een nuttig overzicht van een kwart
    eeuw discussies in de Staten-Generaal over Indische
    aangelegenheden. In 
    &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    (12 (1928) II, 291-321 en 13 (1929) I, 47-77) volgde een
    uitvoerig 'Overzicht van de Indische rechts- en staatkundige
    geschiedenis 1600-1854'. De beloning voor deze inspanningen
    viel Idema in 1931 ten deel, toen hij, andermaal met verlof in
    Nederland, werd benoemd tot gewoon hoogleraar in de
    rechtsgeleerdheid aan de Universiteit te Leiden om - als
    opvolger van G. Andr&amp;eacute; de la Porte - aan toekomstige
    Indische juristen en indologen onderwijs te geven in het
    Nederlands-Indische strafrecht en de Nederlands-Indische
    wetboeken van procesrecht. Met een oratie, getiteld 
    &lt;em&gt;Hoe spant gij den boog?&lt;/em&gt;

    aanvaardde hij op 9 oktober 1931 het hoogleraarsambt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als publicist zou Idema in de volgende jaren niet op zijn
    academische lauweren rusten. Zo verscheen in 1934 
    &lt;em&gt;De Indische Wetboeken van Strafrecht 1848-1934&lt;/em&gt;

    met een overzicht van de voornaamste rechtspraak en
    rechtsliteratuur, afgewisseld met korte inleidingen, en vier
    jaar later zijn 
    &lt;em&gt;Leerboek van het landraad-strafprocesrecht in zaken van
    misdrijf&lt;/em&gt;

    . Daarnaast zagen artikelen het licht over historische
    onderwerpen, zoals 'Fransen van de Putte op Java 1849-1859' (in
    
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (1934) III, 294-324) en 'Strafrecht overzee' met reisindrukken
    uit Zuid-Afrika (in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

    46 (1936) 144-170). Al deze publikaties gaven blijk van een
    grote, zij het soms wat vermoeiende, belezenheid. Idema miste
    namelijk de gave van een heldere en geserreerde betoogtrant.
    Zijn liefde voor citaten en het betreden van zijpaden deden aan
    de toegankelijkheid van het expos&amp;eacute; veelvuldig afbreuk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het begin van de Tweede Wereldoorlog was Idema, nog geen
    vijftig jaren oud, een gerespecteerd lid van de Leidse
    academische gemeenschap. Niettemin zouden de oorlogsjaren een
    definitieve streep zetten onder zijn eervolle maatschappelijke
    loopbaan. In mei 1942 sloot hij zich aan bij het protest van
    een zestigtal Leidse academische docenten tegen de door de
    Duitse bezetter ten aanzien van de universiteit getroffen
    maatregelen door met hen collectief ontslag te vragen; dit werd
    inderdaad op 25 november 1942 verleend. Een maand eerder, op 17
    oktober 1942, had Idema zich echter laten benoemen tot
    vice-president van het gerechtshof in Den Haag, waarbij hij -
    aangezien dit een voorwaarde was geweest voor zijn benoeming -
    zich alsnog van het protest tegen de Duitse bezetter
    distantieerde door als enige van de collectief ontslagenen,
    zonder enige ruggespraak met zijn vroegere ambtgenoten, zijn
    ontslagaanvrage in te trekken. Het is niet onwaarschijnlijk dat
    het de toenmalige secretaris-generaal van het departement van
    Justitie, de NSB'er J.J. Schrieke, is geweest die Idema tot
    deze dubbele misstap heeft gebracht; zij kenden elkaar immers
    al sedert 1925. Hoe het zij, na de oorlog zou Idema de prijs
    voor zijn opportunisme betalen. Met ingang van 22 januari 1946
    werd hij, na schorsing, bij K.B. van 18 april 1946 ontslagen.
    Ook aan de universiteit keerde hij niet meer terug. Hij stierf
    in vergetelheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 'Het burgerlijk
    bewijsrecht, in het bijzonder in zake grondenrecht', in 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    39 (1917) II, 1513-1523; 'Adat en adatrecht der veehouding op
    Madoera', in 
    &lt;em&gt;Indisch Tijdschrift van het Recht&lt;/em&gt;

    113 (1922) 264-283; 'De inheemsche rechtspraak in het gewest
    Amboina', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 117 (1923) 187-217; 'Een inlandsch kadaster', in 
    &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    7 (1923) II, 411-424; 'Het zaakwaarnemerschap bij de
    landraden', in 
    &lt;em&gt;Indisch Tijdschrift van het Recht&lt;/em&gt;

    122 (1925) 430-442; 'De rechtspraak', in 
    &lt;em&gt;Daar w&amp;egrave;rd wat groots verricht...
    Nederlandsch-Indi&amp;euml; in de XXste eeuw&lt;/em&gt;

    . Samengest. door W.H. van Helsdingen en H. Hoogenberk
    (Amsterdam, 1941) 483-496; 'Indische juristen Winckel, Piepers,
    Der Kinderen. Iets uit den strijd om de legaliteit', in 
    &lt;em&gt;Bijdragen tot de Taal-, Land- en Volkenkunde van
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    100 (1941) 173-233.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.J. Idenburg, 
  &lt;em&gt;De Leidse Universiteit 1928-1946. Vernieuwing en verzet&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1978); C. Fasseur, 
  &lt;em&gt;De Indologen. Ambtenaren voor de Oost 1825-1950&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

