<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Idenburg, Petrus Johannes Abram (1896-1976)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/idenburg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">idenburg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Idenburg</name>, Petrus Johannes Abram</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1976"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/IDENBURGPJA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Idenburg, Petrus Johannes Abram&lt;/strong&gt;, Indisch ambtenaar (Meester Cornelis (Ned.-Indi&amp;euml;) 8-6-1896 - 's-Gravenhage 31-7-1976).

Zoon van Alexander Willem Frederik Idenburg, minister en
gouverneur-generaal van Ned.-Indi&amp;euml;, en Maria Elisabeth Duetz.
Gehuwd op 5-4-1923 met jkvr. Sarah Maria Johanna van de Poll. Uit dit
huwelijk werden, behalve 1 jong overleden dochter, 2 zoons en 2
dochters geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/IDENBURGPJA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Idenburg, Petrus Johannes Abram&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idenburg bezocht het Christelijk Gymnasium te 's-Gravenhage en
studeerde van 1915 tot 1921 rechten aan de Vrije Universiteit te
Amsterdam. Op 12 oktober 1923 promoveerde hij bij zijn leermeester A.
Anema op een volkenrechtelijk onderwerp getiteld: 
&lt;em&gt;Over de grondgedachte van de clausula rebus sic stantibus in het
volkenrecht&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1923). In november van dat zelfde jaar werd hij naar
Indi&amp;euml; uitgezonden om te worden geplaatst bij de dienst der
belastingen onder toezegging dat hij bij gebleken geschiktheid na
&amp;eacute;&amp;eacute;n jaar onafgebroken dienst zou worden benoemd tot
adjunct-inspecteur van financi&amp;euml;n. Deze laatste functie verwisselde
hij eind 1926 met die van secretaris van de Raad van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, het adviescollege dat de gouverneur-generaal
terzijde stond. Nadat hij deze functie in 1929 had neergelegd, met
aansluitend Europees verlof, was hij van 1931 tot 1935 werkzaam op de
Algemeene Secretarie te Buitenzorg. In deze periode viel zijn optreden
als secretaris van de delegatie die in 1934 handelsbesprekingen voerde
met Japan. Voor Idenburg, die een innemende persoonlijkheid was en die
over meer dan gewone ambtelijke bekwaamheden beschikte - zo was hij een
uitnemend stilist -, lag nu de weg naar de hoogste ambtelijke rangen
open. Van 1935 tot 1937 was hij hoofdambtenaar aan het departement van
Onderwijs en Eeredienst te Batavia; met ingang van 31-5-1937 werd hij
directeur van dat departement. Bekendheid kregen zijn voorstellen
neergelegd in twee begin 1940 tot de gouverneur-generaal gerichte
nota's, om de inheemse onderwijsvoorzieningen, waarin tijdens de
crisisjaren danig gesnoeid was, sterk uit te breiden. Door de oorlog
konden deze denkbeelden echter niet worden gerealiseerd. Idenburg zelf
werd op 1-9-1940 directeur van het kabinet van de gouverneur-generaal
en daarmee naaste adviseur van jhr. A.W.L. Tjarda van Starkenborgh
Stachouwer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In opdracht van deze laatste begaf hij zich, na instemming van de
meerderheid van het kabinet [zie De Jong,..., IX, 166], in januari 1941
naar Sjanghai, waar hij een ontmoeting had met W.G.F. Jongejan,
voorzitter van de Ondernemersraad voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;, en
luitenant-generaal M. Broerstra, oud-commandant van het Koninklijk
Nederlandsch-Indisch Leger (KNIL), die met goedvinden van de Duitse
bezetter pogingen in het werk stelden om de internering van Duitse
onderdanen in Indi&amp;euml; te doen be&amp;euml;indigen. Al hadden deze
besprekingen geen resultaat, ze gaven Idenburg conform de beperkte
opdracht van de regering de gelegenheid inlichtingen te verzamelen over
de toestand in bezet Nederland, die aan de regering te Londen konden
worden doorgegeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1941, toen naar een opvolger van Ch.J.I.M. Welter als
minister van Koloni&amp;euml;n werd gezocht, drong minister-president
Gerbrandy bij Van Starkenborgh erop aan dat Idenburg voor die post zou
worden voorgedragen. De gouverneur-generaal maakte echter bezwaar omdat
hij Idenburg 'een omstreden figuur' achtte. Idenburg had zich
namelijk het lot aangetrokken van een Nederlands echtpaar (Brandenburg
van Oltsende) met wie hij voor de oorlog bevriend was geweest, maar
waarvan de man na 10 mei 1940 op verdenking van
nationaal-socialistische gezindheid was ge&amp;iuml;nterneerd. Toen hij
kwam te overlijden had Idenburg (met goedvinden van Van Starkenborgh)
zijn weduwe enkele dagen in huis opgenomen om haar in staat te stellen
de begrafenis bij te wonen. Idenburg was hierop door de Bataviase
society 'dood verklaard'. Uiteindelijk viel de keuze op H.J.
van Mook als nieuwe minister van Koloni&amp;euml;n. Idenburg werd in maart
1942 in een Japans interneringskamp opgesloten, waaruit hij in augustus
1945 werd bevrijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de chaotische situatie die na het uitroepen van de Indonesische
Republiek ontstond, vervulde Idenburg opnieuw - eerst als directeur van
het kabinet, sedert september 1946 (na Europees verlof) als
directeur-generaal voor algemene zaken - de rol van vertrouwde raadsman
en naaste medewerker van het hoofd van de Indische regering. Hij kon
het met Van Mook, als wiens plaatsvervanger hij bij meer dan een
gelegenheid optrad, goed vinden. Idenburg bleek zich aan de gewijzigde
omstandigheden van na de oorlog beter te kunnen aanpassen dan vele
andere Indische hoofdambtenaren, die door een 3&amp;frac12;-jarig verblijf in
Japanse kampen hun greep op de ontwikkelingen verloren hadden. Hierbij
moet worden bedacht dat hij, enige zoon van een van de meest
'ethische' landvoogden die Indi&amp;euml; gekend heeft, al
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog sympathiek tegenover het Indonesische
nationalisme had gestaan en vele nationalistische voormannen kende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idenburg meende dat met de Republiek gepraat moest worden onder
erkenning van het zelfbeschikkingsrecht van de Indonesi&amp;euml;rs. Het
akkoord van Linggadjati (november 1946) had dan ook zijn warme
instemming. In deze periode reisde Idenburg als lid van de Joint Truce
Commission de bestandslijn op Java en Sumatra langs om op de naleving
van de wapenstilstandsovereenkomst toe te zien (november/ december
1946). Spoedig daarna begon Idenburg zich echter teleurgesteld te tonen
over het gebrek aan medewerking bij de Republiek. Dit pessimistische
oordeel werd nog sterker na een bezoek in mei 1947 aan de Republikeinse
hoofdstad Djokja. Anderzijds verwachtte Idenburg van een militair
optreden weinig heil. Een beroep op de Verenigde Naties (VN) of Amerika
verdiende zijns inziens overweging. Alleen leek Nederland de
Indonesische kwestie niet te kunnen oplossen. Toen met de eerste
politi&amp;euml;le actie (21 juli - 5 augustus 1947) toch naar een
militaire oplossing werd gestreefd, bleek echter ook Idenburg daarvan
voorstander; eveneens steunde hij ten volle Van Mook in diens streven
de Nederlandse troepen naar Djokja te laten doorstoten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1947 keerde Idenburg definitief naar Nederland terug. Tot de
soevereiniteitsoverdracht was hij raadadviseur in algemene dienst bij
het ministerie van Overzeese Gebiedsdelen. In die kwaliteit was hij
betrokken bij de voorbereiding van het zg. Hoge Commissariaat van de VS
van Indonesi&amp;euml; in Nederland. Daarna was hij van 1950 tot 1956 - nog
steeds persona grata bij de Indonesi&amp;euml;rs - secretaris-generaal van
de Nederlands-Indonesische Unie te 's-Gravenhage; deze Unie bleef
echter door de groeiende spanning tussen beide landen volstrekt
inhoudsloos. Na de opheffing van de Unie in 1956 leidde Idenburg een
ambteloos bestaan. Wel was hij nog actief in de Partij van de Arbeid
(PVDA) - hij had de Anti-Revolutionaire Partij (ARP) vanwege haar
Indonesi&amp;euml;politiek na de oorlog de rug toegekeerd. Zo was hij
voorzitter van een commissie uit de Dr. Wiardi Beekman Stichting die in
1958 rapporteerde over 
&lt;em&gt;Het vraagstuk Nieuw-Guinea&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1958). In haar rapport hield de commissie een pleidooi voor
een toekomst van dit gebied in Melanesisch verband, aangezien zij een
overdracht van de soevereiniteit aan Indonesi&amp;euml;, hoewel deze
oplossing in beginsel haar voorkeur had, onder de toenmalige politieke
omstandigheden onmogelijk achtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast het ambtelijke en politieke leven speelde een diepe religieuze
instelling bij Idenburg een grote rol. Toen hij zich in de jaren dertig
aansloot bij de Oxfordbeweging, ontstond echter een verwijdering tot de
gereformeerde kerken in Ned.-Indi&amp;euml;, waarin Idenburg als deputaat
(secundus) voor de correspondentie met de hoge overheid tot dan een
vooraanstaande plaats had ingenomen. Deze instelling ging samen met een
groot vermogen tot relativeren op ander terrein. Zijn inzicht in de
problemen waarvoor het Nederlandse bestuur in Indi&amp;euml; stond ging
dieper dan dat van zijn meeste tijdgenoten. Aan visie ontbrak het hem
bepaald niet. Hij was echter geen hard politicus die zich ten doel
stelde zijn mening aan anderen op te leggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Een collectie-Idenburg bevindt zich sedert 1980 op het
Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verslag houdende de uitkomsten van het onderzoek [der]
Enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940-1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1949) II, passim; 'De verhouding
Nederland-Indonesi&amp;euml;', in 
&lt;em&gt;Socialisme en democratie&lt;/em&gt;

13 (1956) 527-552; 'Het Nederlandse antwoord op het Indonesisch
nationalisme', in H. Baudet en I.J. Brugmans, 
&lt;em&gt;Balans van beleid. Terugblik op de laatste halve eeuw van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

(Assen, 1961) 121-151;Ambtelijke nota&amp;quot;s van Idenburg zijn
opgenomen in 
&lt;em&gt;Het onderwijsbeleid in Nederlands-Indi&amp;euml; 1900-1940.&lt;/em&gt;

Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1963); 
&lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
Nederlands-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

II. Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1965); 
&lt;em&gt;Offici&amp;euml;le bescheiden betreffende de Nederlands-Indonesische
betrekkingen 1945-1950.&lt;/em&gt;

Uitg. door S.L. van der Wal ('s-Gravenhage, 1971- dl.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het dagboek van Schermerhorn.&lt;/em&gt;

Uitg. door C. Smit (Groningen, 1970. 2 dl.); J.A. Jonkman, 
&lt;em&gt;Nederland en Indonesi&amp;euml; beide vrij&lt;/em&gt;

(Assen [etc.], 1977); D. van der Meulen, 
&lt;em&gt;Hoort gij de donder niet?&lt;/em&gt;

(Franeker, [1977]); L.G.M. Jaquet, 
&lt;em&gt;Aflossing van de wacht&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1978); L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1979) IX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: NIGIS?; Collectie ANEFO; P.J.A. Idenburg in februari 1947].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

