<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>IJsselsteijn, Hendrik Albert van (1860-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ijsselsteijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ijsselsteijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">IJsselsteijn</name>, Hendrik Albert van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1860"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">waterstaatkundige</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/IJSSELSTEIJN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;IJsselsteijn, Hendrik Albert van&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Van IJsselsteyn&lt;/b&gt;) civiel-ingenieur en minister (Zierikzee 6-12-1860 - 's-Gravenhage 13-2-1941).

Zoon van Hendrik Albert van IJsselsteijn, groothandelaar en cargadoor,
en Maria Jacoba Goemans. Gehuwd op 5-11-1891 met Susanna Christiena
Hofstede. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/IJSSELSTEIJN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van IJsselsteijn, Hendrik Albert van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van IJsselsteyn doorliep in zijn geboortestad de lagere school en
HBS om op 16-jarige leeftijd te gaan studeren aan de toenmalige
Polytechnische School te Delft, waar hij in 1881 het diploma van
civiel-ingenieur verwierf. Na een kortstondig buitengewoon
opzichterschap bij de Algemene Dienst van de Waterstaat te
's-Gravenhage kwam op 14 april 1882 de benoeming tot
opzichter-tekenaar bij de Dienst van Gemeentewerken te Rotterdam,
gevolgd in 1892 door de functie van adjunct-directeur onder de
bezielende leiding van de directeur G.J. de Jongh. In nauwe
samenwerking met hem had Van IJsselsteyn tot 1908 een belangrijk
aandeel in de uitbreiding van de havens en kaden. Hij gaf toen mede
adviezen aan instanties in Belgi&amp;euml;, Rusland en Chili. Uit die
periode dateren verschillende geschriften over de Rotterdamse haven.
Maar onder zijn leiding is bijvoorbeeld ook de eerste telefooncentrale
in Rotterdam gebouwd. Voorts trad hij herhaaldelijk op als arbiter in
arbeidsgeschillen, waarbij hij, ondanks een zekere stugheid van
karakter, jegens zijn ondergeschikten toch ook een zodanig praktisch
gevoel voor de behandeling van sociale problemen vertoonde, dat
minister A. S. Talma hem tegen 1 oktber 1908 benoemde tot Inspecteur
van den Arbeid met de persoonlijke titel van directeur-generaal. Nadat
onder zijn leiding de arbeidsinspectie geheel georganiseerd was volgde
op 1 september 1909 zijn benoeming tot directeur-generaal van den
Arbeid. In verschillende staatscommissies verrichtte hij in die jaren
vruchtbaar werk, evenals bij internationale conferenties, waar
vraagstukken van de arbeid werden besproken. In 1914 volgde zijn
benoeming tot algemeen secretaris van het Koninklijk Nationaal
Steuncomit&amp;eacute;, welke functie hij tot september 1918 bekleedde. In de
oorlogsjaren zag hij bovendien nog kans om de stad Gothenburg te
adviseren over de havenaanleg ter plaatse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 nam Ch.J.M. Ruys de Beerenbrouck Van IJsselsteyn, hoewel
deze bij geen politieke partij was aangesloten, als minister van
Landbouw, Nijverheid en Handel in zijn kabinet op. Oud neemt aan dat
zijn sympathie&amp;euml;n in christelijk-historische richting gingen. Van
IJsselsteyn had de taak de crisisinstellingen uit de oorlogsjaren te
liquideren; dit plaatste hem voor grote moeilijkheden en gaf aanleiding
tot kritiek op zijn beleid. In 1920 trad hij, na het aftreden van jhr.
G.A.A. Alting von Geusau in verband met de besnoeiing van diens
begroting, op als minister van Marine a.i., waardoor hij werd geplaatst
voor het probleem van het afbouwen van twee kruisers. De Kamer liet
zich overtuigen en Van IJsselsteyn won. Nog v&amp;oacute;&amp;oacute;r het optreden
van het tweede kabinet-Ruys werd hem wegens opheffing van het
ministerie van Landbouw, Nijverheid en Handel ontslag op 13-9-1922
verleend. Zijn inderdaad moeilijke ministerschap was niet het
vruchtbaarste deel van zijn loopbaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onmiddellijk na zijn aftreden maakte Van IJsselsteyn een reis naar
Zuid-Afrika in verband met plannen tot havenaanleg daar te lande,
terwijl ook de Poolse regering zijn advies vroeg inzake havenaanleg aan
de Oostzee. Voorts bezocht hij Ned.-Oost-Indi&amp;euml; in zijn
hoedanigheid van president-commissaris van de Gemeenschappelijke
Mijnbouw-Maatschappij Billiton. Deze reizen leidden tot verdere studies
en publikaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij de invoering van de Arbeidsgeschillenwet van 1923 werd hij op 16
april 1924 benoemd tot Rijksbemiddelaar voor de provincies
Zuid-Holland, Utrecht, Overijssel en het gedeelte van de provincie
Gelderland benoorden de Waal. Daarmee was hij tot zijn oude stiel
teruggekeerd. Hij fungeerde als zodanig tot 1932. Doch daarnevens
werden hem vele andere gewichtige functies opgedragen. In 1924 werd hij
mede lid van de Zuiderzeeraad, hij bekleedde bestuursfuncties in de
Vereeniging van Delftsche Ingenieurs en het voorzitterschap van het
Instituut tot Zuivering van Afvalwater, waarin hij tot op hoge leeftijd
belangeloos werkzaam bleef. In alle tijdvakken van zijn leven toonde
hij zich voorts een onvermoeibaar en deskundig publicist op de
uiteenlopende gebieden waarmede hij in zijn loopbaan in aanraking
kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve vele artikelen op het gebied van
elektriciteitsvoorziening, het zuiveren van afvalwater, kaaimuurbouw,
havenaanleg en het bedrijfsleven in o.a. 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

(zie registers). 
&lt;em&gt;De haven van Rotterdam&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [1900]); 3e dr. 1908; Fr. vert. in 1900 en
1904).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F. Netscher, in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

23 (1908) 532-544; 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

23 (1918) 640-650; R.A. van Sandick, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

45 (1930) A433-A436; 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant,&lt;/em&gt;

5-12-1935 en 14-2-1941; J. Nieuwenhuis, 
&lt;em&gt;Mensen maken een stad 1855-1955&lt;/em&gt;

[Rotterdam, 1955] passim; P.J. Oud, 
&lt;em&gt;Het jongste verleden 1918-1940.&lt;/em&gt;

2e dr. (Assen, 1968) I, passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [31-5-2007].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;W.F. Lichtenauer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

