<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bazel, Karel Petrus Cornelis de (1869-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/bazel"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">bazel</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Bazel</name>, Karel Petrus Cornelis de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">architect</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BAZEL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Bazel, Karel Petrus Cornelis de&lt;/strong&gt;, architect (Helder, thans Den Helder 14-2-1869 - Amsterdam 28-11-1923).

  Zoon van Karel Pieter Cornelis de Bazel, conci&amp;euml;rge van het
  ministerie van Marine, en Petronella Elisabeth Koch. Gehuwd op
  26-9-1895 met Maria Wilhelmina Gesina Oosschot. Uit dit huwelijk
  werden 4 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/BAZEL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Bazel, Karel Petrus Cornelis de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Bazel, die uit een eenvoudig milieu kwam, bezocht slechts
    de lagere school en ging vervolgens bij een timmerman in de
    leer. Op dertienjarige leeftijd liet hij zich inschrijven voor
    een avondcursus bouwkunde aan de Academie van Beeldende Kunsten
    in Den Haag. Hier kreeg hij les van H.P. Vogel, die een
    uitgesproken voorkeur voor het neoclassicisme aan de dag legde,
    en van J.H.A. Mialaret, een aanhanger van de Franse architect
    E.M. Viollet-le-Duc. Hoewel De Bazel tijdens zijn academietijd
    achtereenvolgens onder invloed stond van een classicist (Vogel)
    en een neogoticus (Mialaret) zou hij geen van deze kanten
    opgaan, maar een geheel eigen stijl ontwikkelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij de opleiding aan de academie had voltooid kreeg
    hij in 1888 een aanstelling als tekenaar bij het Haagse
    architectenbureau J. J. van Nieukerken. Reeds in 1889 verhuisde
    hij echter naar Amsterdam om te werken bij het
    architectenbureau P.J.H. Cuypers, waar hij o.a. J.L.M.
    Lauweriks ontmoette, een bouwkundige die bij De Bazels verdere
    werk nog een belangrijke rol zou spelen. Cuypers, die zeer
    onder de indruk was van de kwaliteiten van De Bazel, stelde hem
    in 1890 aan als opzichter bij de bouw van de St. Vituskerk te
    Hilversum. Een ernstige ziekte aan het einde van dit zelfde
    jaar leek deze loopbaan ernstig te hinderen, maar nadat hij een
    zogenaamde 'Kneipp'-kuur in Duitsland had ondergaan kon hij
    toch na terugkeer in Nederland chef de bureau van Cuypers'
    Amsterdamse bureau worden. Tevens volgde hij toen tussen 1892
    en 1894 als aanvulling op zijn bouwkundige opleiding een
    avondcursus modeltekenen aan de Rijksacademie van Beeldende
    Kunsten te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 werden De Bazel en Lauweriks lid van de
    ethisch-anarchistische, later theosofische, vereniging Wie
    Denkt Overwint. Voor het blad van deze vereniging 
    &lt;em&gt;Licht en waarheid&lt;/em&gt;

    maakten beiden tussen 1894 en 1895 een groot aantal
    illustraties, die voornamelijk een ethische, antiklerikale en
    anarchistische strekking hadden. Mede onder invloed van de
    oprichter van Wie Denkt Overwint, de predikant W. Meng, werd De
    Bazel in 1894 lid van de Theosofische Vereeniging. Dit
    lidmaatschap werd een van de aanleidingen voor een breuk met de
    overtuigd rooms-katholieke Cuypers. In 1895 verlieten De Bazel
    en Lauweriks dan Cuypers' bureau en richtten een atelier voor
    architectuur, kunstnijverheid en decoratieve kunsten op, dat
    tot 1900 zou bestaan. Van dit atelier ging op het gebied van de
    interieurkunst een grote invloed uit, en het kan beschouwd
    worden als voorloper van de firma's Arts and Crafts en 't
    Binnenhuis. De stijl van De Bazel, die v&amp;oacute;&amp;oacute;r 1900
    voornamelijk als versieringskunstenaar en meubelontwerper
    werkzaam was, werd in deze jaren gekenmerkt door beweeglijkheid
    en door een veelvuldige toepassing van gestileerde ornamenten.
    De inspiratie hiervoor had hij in 1893 opgedaan tijdens een
    zesweekse reis naar Londen, waar hij samen met Lauweriks in het
    Brits Museum tekeningen maakte van Egyptische en Assyrische
    kunst. Het vroegste voorbeeld van zijn door de Oudheid
    ge&amp;iuml;nspireerde stijl is een ontwerp voor een titelvignet
    dat hij in 1894 had ingezonden op een door het 
    &lt;em&gt;Bouwkundig weekblad&lt;/em&gt;

    uitgeschreven prijsvraag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Bazel bewoog zich echter niet alleen op het gebied van de
    versieringskunst. Uit de jaren '90 dateren enkele
    architectuurontwerpen die een grote originaliteit vertonen.
    Zijn belangstelling voor de architectuur blijkt daarnaast uit
    zijn lidmaatschap van het genootschap Architectura et Amicitia,
    waarvan hij in 1899 bestuurslid en nog in dat zelfde jaar
    voorzitter werd. Bovendien zat hij vanaf 1897 in de redactie
    van het bouwkundig tijdschrift 
    &lt;em&gt;Architectura.&lt;/em&gt;

    De Bazel trachtte bovendien zijn esthetische en
    levensbeschouwelijke denkbeelden uit te dragen door in 1897 de
    functie van leraar aan de School voor Kunstnijverheid te
    Haarlem te aanvaarden en door het starten van een zogenaamde
    V&amp;acirc;hana-cursus, waar onder andere het ontwerpen met behulp
    van driehoeken werd onderwezen. In 1900 werd hij leraar aan de
    Amsterdamse Quellinusschool, waar hij les gaf in
    ornamenttekenen aan bouwkundigen en beeldhouwers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1900 werd De Bazel opnieuw ernstig ziek en verbleef hij
    enige tijd in een sanatorium te Putten. Eenmaal enigszins
    hersteld zou hij zich steeds meer op bouwkundig gebied gaan
    bewegen. De interieurkunst bleef echter ook in deze periode
    zijn grote belangstelling houden, en in 1904 richtte hij samen
    met C.A. Oosschot en K. van Leeuwen het meubelatelier De Ploeg
    op. De oprichting van De Ploeg werd mede ingegeven door het
    bezwaar dat De Bazel had tegen de commerci&amp;euml;le werkwijze
    bij 't Binnenhuis. De meubelen die in de beginperiode van het
    atelier naar ontwerp van De Bazel en Van Leeuwen werden
    vervaardigd tonen eenvoudige en strakke vormen, die grote
    overeenkomst vertonen met door H.P. Berlage ontworpen meubelen.
    Nadat Van Leeuwen De Ploeg in 1906 had verlaten waren de
    ontwerpen uitsluitend van De Bazel afkomstig. Een goed
    voorbeeld van de produktie uit deze periode is de in 1909 voor
    prinses Juliana vervaardigde wieg. Dit meubel wordt gekenmerkt
    door kostbare materialen en door een rijke toepassing van het
    ornament.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1905 maakte De Bazel een ontwerp voor een in de Haagse
    duinen te bouwen wereldhoofdstad. Door deze plannen, die
    overigens mede door gebrek aan belangstelling van de
    Nederlandse regering niet verwezenlijkt werden, kreeg wel zijn
    naam internationale bekendheid. Hoewel De Bazel ook in
    Nederland algemeen als een belangrijk architect werd beschouwd
    en in 1909 tot voorzitter van de Bond van Nederlandsche
    Architecten werd benoemd, kreeg hij in de jaren v&amp;oacute;&amp;oacute;r
    de Eerste Wereldoorlog geen opdrachten voor grote projecten.
    Hij bouwde in deze periode voornamelijk op Engelse voorbeelden
    ge&amp;iuml;nspireerde landhuizen, waarvan het huis De Maerle te
    Huizen het beste voorbeeld vormt. In 1913 deed De Bazel mee aan
    de prijsvraag voor een nieuw Rotterdams stadhuis. Hoewel zijn
    ontwerp positief werd ontvangen gaf men toch de voorkeur aan
    het meer traditionele ontwerp van prof. Henri Evers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van De Bazels wel uitgevoerde bouwwerken kunnen onder andere
    het gebouw van de Heidemaatschappij te Arnhem (1912),
    huizenblokken voor arbeiders in Bussum en Amsterdam (1913
    -1916) en het hoofdkantoor van de Nederlandsche
    Handel-Maatschappij (1920-1926) te Amsterdam worden genoemd.
    Bij dit laatste bouwwerk, dat als het belangrijkste gebouw uit
    de jaren twintig en als het grootste van de door De Bazel
    verwezenlijkte projecten beschouwd kan worden, werden opnieuw
    veelvuldig Egyptische en Assyrische motieven toegepast. Het
    ruim 100 m. lange gebouw is voorzien van een betonskelet dat,
    in tegenstelling tot Berlages kantoorgebouw voor De Nederlanden
    van 1845 in Den Haag (1930), door een omkleding van natuur- en
    baksteen aan het gezicht is onttrokken. Als gevolg van gelukkig
    gekozen verhoudingen maakt de lange voorgevel een levendige
    indruk. Deze indruk wordt nog versterkt door het afwisselend
    gebruik van natuur- en baksteen en door de rijke toepassing van
    beeldhouwwerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel De Bazel vanaf het begin van zijn loopbaan door
    verschillende stromingen is be&amp;iuml;nvloed kan zijn werk tot
    1900 als vernieuwend worden beschouwd. Gewezen is reeds op de
    invloed van de neogotiek. Daarnaast speelden Egyptische en
    Assyrische ornamenten, gecombineerd met o.a. Indonesische
    batikpatronen en vormen van Art Nouveau, een rol bij zijn
    vroege ontwerpen. Hierna volgde een periode waarin De Bazel,
    door het ontwikkelen en toepassen van geometrische vormen, een
    op proportiesystemen gegrondveste architectuur trachtte te
    ontwikkelen. Zo was bijv. de driehoek het uitgangspunt bij zijn
    niet verwezenlijkte ontwerpen voor een Algemeene badinrichting
    (1895), een Algemeen bibliotheekgebouw (1895) en voor een
    Genootschapsgebouw voor architecten (1897). Deze door De Bazel
    toegepaste ontwerpmethode heeft Berlage be&amp;iuml;nvloed bij zijn
    uiteindelijk ontwerp voor de Amsterdamse
    koopmansbeurs(1898).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1900 stapte De Bazel van het gebruik van driehoeken af en
    nam voornamelijk het vierkant als uitgangspunt. Stilistisch
    ori&amp;euml;nteerde De Bazel zich na de eeuwwisseling op
    voorbeelden uit de 17de-eeuwse Nederlandse classicistische
    architectuur. Door het overnemen van deze stijlelementen maakte
    De Bazels latere ontwerpen, die gekenmerkt worden door een
    zeker traditionalisme, een typisch Nederlandse indruk. Van
    be&amp;iuml;nvloeding door stromingen als De Stijl of de
    Amsterdamse school is geen sprake. In deze periode ging vooral
    op het gebied van de woonhuisbouw een grote invloed van hem
    uit. Kenmerken als hoge daken met de voor De Bazel typische
    dakkapellen en in het metselwerk verwerkte meanderpatronen zijn
    bij tal van Nederlandse villa's uit de eerste decennia van deze
    eeuw terug te vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;De Bazel-archief (tekeningen en correspondentie) in
  het Nederlands Documentatiecentrum voor de Bouwkunst te
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in onder L genoemd werk van Reinink.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Publikaties over de Bazel in A.W. Reinink, 
  &lt;em&gt;K.P.C. de Bazel, architect&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1965) 227-229; 
  &lt;em&gt;Architectura. Nederlandse architectuur, 1893-1918&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1975). Uitg. voor het Architectuur Museum te
  Amsterdam als begeleiding van de tentoonstelling 
  &lt;em&gt;Architectura&lt;/em&gt;

  van 5 sept. t/m 16 nov. 1975; 
  &lt;em&gt;Kunstenaren der idee. Symbolische tendensen in Nederland, ca.
  1880 -1930.&lt;/em&gt;

  Carel Blotkamp [et al.] (Den Haag, 1978). Catalogi Haagsch
  Gemeentemuseum: 132; 'Leerdam-glas naar ontwerp van De Bazel', in
  
  &lt;em&gt;Antiek&lt;/em&gt;

  14 (1980) 10 (mei) 641 - 652; F. Leidelmeijer en D. van der
  Cingel, 
  &lt;em&gt;Art nouveau en art deco in Nederland ([Amsterdam],&lt;/em&gt;

  1983).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Yvonne Brentjens, &lt;i&gt;K.P.C. de Bazel (1869-1923). Ontwerpen voor het interieur&lt;/i&gt; (Zwolle [etc.] 2006) afbeelding tegenover titelblad [De Bazel omstreeks 1915].





&lt;p&gt;M.B.W. Broekema&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

