<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Immink, Adrianus Johannes (1838-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/immink"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">immink_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Immink</name>, Adrianus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1838"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/IMMINKAJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Immink, Adrianus Johannes&lt;/strong&gt;, jurist en rechterlijk ambtenaar in Nederlands-Indi&amp;euml; (Doesburg 12-3-1838 - 's-Gravenhage 24-9-1914). Zoon van Wernerus Immink, Nederlands hervormd predikant, en
  Johanna Elisabeth Ninaber. Gehuwd op 27-6-1874 met Cornelia
  Margaretha Jacoba Roos.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/IMMINKAJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Immink, Adrianus Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immink stamde uit een geslacht van predikanten: vijf
    generaties v&amp;oacute;&amp;oacute;r hem hadden op de kansel gestaan.
    Hijzelf brak echter met de familietraditie door een
    rechtenstudie te Utrecht te kiezen. Op 16 december 1861
    promoveerde hij bij prof. G.W. Vreede op een dissertatie
    getiteld 
    &lt;em&gt;Eenige opmerkingen over de misdaad van brandstichting (art.
    434 C.P.)&lt;/em&gt;

    , een dun boekje van nog geen veertig bladzijden, zoals
    indertijd gebruikelijk. Na een aanvullende studie aan de
    Koninklijke Academie te Delft legde Immink in 1863 het
    grootambtenaarsexamen af, waarna hij nog dat zelfde jaar werd
    benoemd tot ambtenaar van de eerste klasse voor de burgerlijke
    dienst in Nederlands-Indi&amp;euml;. Hiermee was de weg tot een
    rechterlijke loopbaan in de kolonie voor hem geopend. Na vijf
    jaren van griffierswerkzaamheden, werd Immink in 1869 benoemd
    tot officier van justitie te Ambon en nog dat zelfde jaar tot
    lid van de Raad van Justitie te Soerabaja, eerste handelsstad
    en tweede stad van Indi&amp;euml;. Na een tweejarig Europees verlof
    volgde in 1874 zijn benoeming tot president van de Raad van
    Justitie te Makassar en in 1876 tot voorzitter van de Landraad
    te Soerabaja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders dan men wellicht zou denken, was het Indi&amp;euml; van
    die dagen niet een land van serene rust voor leden van de
    rechterlijke macht. Niet alleen werd voortdurend geklaagd over
    de overbelasting van de rechterlijke macht - een ook nu nog
    bekend thema -, maar ook de verhouding tot het binnenlands
    bestuur riep grote spanningen op. In 1869 had minister van
    Koloni&amp;euml;n E. de Waal het belangrijke besluit genomen dat de
    residenten geleidelijk zouden worden ontheven van het
    voorzitterschap van de landraden, de rechterlijke colleges die
    de rechtsmacht over de inheemse bevolking uitoefenden. Het
    voorzitterschap zou in het vervolg worden opgedragen aan
    rechtsgeleerden, leden van de rechterlijke macht. Dit besluit
    werd door menig bestuursambtenaar als een aantasting van zijn
    prerogatieven en aanslag op zijn positie gezien en riep zo de
    nodige wrevel en wrijving op. Het onbehagen uitte zich in
    allerlei persoonlijke incidenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook Immink, die een weinig gemakkelijk en lichtgeraakt heer
    was, werd daarin betrokken. Onenigheid over de taken op te
    dragen aan een substituut-griffier die zowel voor de resident
    van Soerabaja in diens hoedanigheid van voorzitter van de
    ommegaande rechtbank, als voor de voorzitter van de Landraad
    moest werken, leidde in 1878 tot Imminks overplaatsing naar het
    'ongezonde' Semarang. Bitter heeft hij zich hierover beklaagd,
    onder andere in zijn in 1880, tijdens een tweede Europees
    verlof, verschenen (anonieme) brochure, 
    &lt;em&gt;Iets over de tegenwoordige afhankelijkheid van de
    Nederlandsch- Indische rechterlijke ambtenaren&lt;/em&gt;

    . In dit geschrift hield Immink een pleidooi voor een grotere
    onafhankelijkheid van de Indische rechterlijke macht. Anders
    dan in Nederland werd immers alleen de president van het
    Hooggerechtshof van Nederlands-Indi&amp;euml; door de Koning
    benoemd; de overige leden van de zittende magistratuur, met
    inbegrip van de staande, waren voor benoeming, overplaatsing en
    bevordering geheel afhankelijk van de gouverneur-generaal, die
    zich daarbij liet adviseren door de directeur van het
    departement van Justitie. Op zijn beurt sloeg deze acht op het
    aantal dienstjaren van een ieder; met dien verstande dat de
    leden van het Hooggerechtshof niet tegen hun wil door de
    Indische regering in een andere ambtsbetrekking konden worden
    geplaatst. Dit kwam de kwaliteit van de rechterlijke macht niet
    ten goede en evenmin het onafhankelijk oordeel, omdat de
    benoemingen in beginsel niet voor het leven geschiedden. Ook in
    
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    (3 (1881) I, 491-503) kruiste Immink nog de degens over deze
    affaire met de oud-resident C. Bosscher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel gezag kan Immink zich met deze pennenstrijd niet
    verworven hebben. Meer deed hij dit met enkele handboeken. In
    1882 verscheen 
    &lt;em&gt;De regterlijke organisatie van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    : een nuttig artikelsgewijs commentaar op het Indisch Reglement
    op de Rechterlijke Organisatie, met gebruikmaking van tal van
    tijdens zijn verloftijd geraadpleegde onuitgegeven archivalia
    van het ministerie van Koloni&amp;euml;n. In 1889 volgde het
    tweedelige 
    &lt;em&gt;De regtspleging voor de inlandsche regtbanken in
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    . Inmiddels, na ommekomst van zijn tweede verloftijd, in 1882
    benoemd tot raadsheer in het Indisch Hooggerechtshof verliet
    hij in 1889 de Indische dienst met pensioen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Nederland zou nog menige publikatie van zijn hand
    verschijnen, onder meer 'Over de rechterlijke macht in
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;' in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (54 (1890) IV, 102-139), waarin hij een warm pleidooi hield
    voor hogere bezoldigingen, klaagde over de rechterlijke
    werklast en het uitblijven van koninklijke decoraties, terwijl
    hij zich ten slotte keerde tegen het
    anci&amp;euml;nniteitsbeginsel, allemaal zaken die, althans voor de
    rechterlijke macht in Nederland, in de eeuw daarna weinig aan
    actualiteit hebben ingeboet. Ook in later jaren toonde hij zich
    een ijverig publicist, onder andere met zijn 
    &lt;em&gt;Het reglement op de Burgerlijke Rechtsvordering voor de
    Europeesche rechtbanken in Nederlandsch-Indi&amp;euml;...&lt;/em&gt;

    , waarvan alleen het eerste deel, in 1900, verscheen. De
    rechtshervorming in Nederlands-Indi&amp;euml; was in die tijd een
    kwestie die sterk de politieke aandacht trok, onder meer in
    verband met de achterstelling van de zogeheten inlandse
    christenen. In 1892 leidde dit tot de instelling van de
    Staatscommissie tot de herziening van het Indisch privaatrecht,
    waarvan ook Immink vele jaren deel heeft uitgemaakt. Aan menig
    rapport verleende hij zijn medewerking. Zelfs na zijn dood zou
    zijn publicistische arbeid nog een vervolg vinden in het in
    1916 postuum verschenen werkje 
    &lt;em&gt;Maatschappelijke kwalen en hare genezing&lt;/em&gt;

    , waarin hij zich een wel erg geprononceerde laudator temporis
    acti toonde. Zo deed hij beklag over het hoog opgeschroefde
    onderwijsprogramma op middelbare scholen: 'hoe meer schoolgeld
    iemand in Amsterdam betaalt, hoe erger bijziend zijne kinderen
    worden'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immink behoorde tot die kleine keurbende van Indische
    rechterlijke ambtenaren die zich in het laatste kwart van de
    19e eeuw tegen de ogenschijnlijk allesoverheersende invloed van
    het Indische gouvernement keerde en ijverde voor een
    zelfstandige rechterlijke macht, hetgeen in een autoritaire
    samenleving als de Indische maatschappij in het algemeen weinig
    gewaardeerd werd. Zijn geleerdheid en scherpzinnig inzicht,
    maar ook gemakkelijk te kwetsen ijdelheid bleken in een lange
    reeks publikaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Immink in de Tweede Afdeling van het
  Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 'Des heeren
    C.B.s beschuldigingen tegen mr. I. weerlegd', 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    3 (1881) I, 491-503; 'Anticritiek', in 
    &lt;em&gt;Het regt in Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    39 (1882) 257-264; 'Brief van mr. A.J. Immink...', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    40 (1883) 190-195; 'Praeadvies', in 
    &lt;em&gt;Handelingen der Nederlandsch-Indische Juristen-Vereeniging
    I&lt;/em&gt;

    (1885) 111-201; 'De opleiding der Oost-Indische administratieve
    ambtenaren', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    63 (1899) II, 157-190; 'De Nederlandsch-Indische rechterlijke
    organisatie en art. 74 van het Regeeringsreglement', in 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    24 (1902) II, 1485-1536; 'De herziening der contracten met de
    Inlandsche zelfbesturen nader besproken', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    25 (1903) II, 1004-1020 en 'Artikel 81 van het
    Regeeringsreglement van Nederlandsch-Indi&amp;euml;', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    26 (1904) II, 1483-1493; C. Fasseur, 
    &lt;em&gt;De Indologen. Ambtenaren voor de Oost 1825-1950&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1993).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Inventarissen van de collecties A.J. Immink, F. Pinke, C. Pijnacker Hordijk&lt;/i&gt; (Den Haag [1965]) 1.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;C. Fasseur&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

