<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Immink, Petrus Wern&#195;&#169;rus Adam (1908-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/immink"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">immink</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Immink</name>, Petrus Wern&amp;eacute;rus Adam</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1908"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/IMMINKPWA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Immink, Petrus Wern&amp;eacute;rus Adam&lt;/strong&gt;, rechtshistoricus (Stolwijk 4-1-1908 - Haren (Gr) 21-9-1965).

  Zoon van Johan Elisa Immink, burgemeester, en Klara Cornelia
  Gorter. Gehuwd op 11-6-1934 met Sara Sneijders de Vogel. Uit dit
  huwelijk werd 1 dochter geboren. Na echtscheiding (2-8-1958)
  gehuwd op 19-8-1958 met Geertruida Blikkendaal. Uit dit huwelijk
  werden geen kinderen geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/IMMINKPWA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Immink, Petrus Wern&amp;eacute;rus Adam&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immink bezocht de HBS in Gouda en legde vervolgens het
    staatsexamen gymnasium af. Hij studeerde rechten in Utrecht van
    1926 tot 1931. In 1934 werd hij ambtenaar ter secretarie van de
    gemeente Utrecht, waar hij tot 1946 werkzaam was, uiteindelijk
    als hoofdcommies. Hij werkte in zijn vrije tijd veel op het
    Rijks- en het Gemeentearchief ter voorbereiding van de
    dissertatie waarmee hij op 25 november 1942 bij D.G. Rengers
    Hora Siccama promoveerde: 
    &lt;em&gt;De wording van staat en souvereiniteit in de middeleeuwen.
    Een rechtshistorische studie in het bijzonder met betrekking
    tot het Nedersticht. Eerste deel&lt;/em&gt;

    (een tweede deel is nimmer verschenen). Naast dit werk, waarin
    behalve een zeer gedegen bronnenkennis reeds een brede visie
    opvalt, deed hij nog in hetzelfde jaar, als bijdrage in de
    feestbundel voor zijn leermeester, een met een monografie
    gelijkstaand artikel over 'De stadsvrijheid van Utrecht'
    verschijnen. Het was dan ook geen wonder dat hij terstond na de
    oorlog naar de universiteit geroepen werd, eerst met een
    leeropdracht in het Oudnederlands recht en de Inleiding tot de
    rechtswetenschap (1945/1946) in Utrecht, daarna als hoogleraar
    in het oudvaderlands recht in Groningen. Deze leerstoel heeft
    hij tot zijn dood bekleed. Zijn onderwijs in Groningen heeft
    zich niet steeds tot het oudvaderlands recht beperkt: van 1953
    tot 1956 gaf hij ook colleges in de Inleiding tot de
    rechtswetenschap. Hij vervulde in en buiten de universiteit
    vele functies die met zijn hoogleraarsambt of met zijn
    wetenschappelijke belangstelling samenhingen. Behalve meer
    algemeen geori&amp;euml;nteerde activiteiten (met name op het
    gebied van het bibliotheekwezen; verder was hij o.a. voorzitter
    van de Vereniging voor terpenonderzoek en van het Groninger
    Universiteitsfonds) verdient vooral vermelding zijn
    lidmaatschap van het bestuur van de Vereeniging tot uitgaaf der
    bronnen van het oud-vaderlandsche recht (sinds 1946) en van de
    dagelijkse redactie van het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR)&lt;/em&gt;

    sinds 1956.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imminks wetenschappelijk werk is vooral gekenmerkt door een
    sterke verwevenheid van historisch onderzoek met wijsgerige
    analyse; op dit punt heeft hij in grote mate de invloed van
    zijn leermeester Rengers Hora Siccama ondergaan. Dit komt in 't
    bijzonder naar voren in de tijdens zijn professoraat tot stand
    gekomen geschriften, waarvan de belangrijkste postuum
    verschenen zijn. Van zijn archiefstudies in Utrecht betreffende
    de late middeleeuwen vindt men alleen nog de neerslag in de na
    zijn dood gepubliceerde editie van het 
    &lt;em&gt;Registrum Guidonis...,&lt;/em&gt;

    een verzameling arbitrale uitspraken van de bisschop van
    Utrecht uit het begin van de 14e eeuw (1969, tekstuitgave door
    A. Johanna Maris, een gedeelte van de inleiding door
    Immink).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn inaugurele rede. 
    &lt;em&gt;Recht en historie&lt;/em&gt;

    (1946), treft men reeds twee hoofdthema's van zijn later oeuvre
    aan: bestrijding van gangbare theorie&amp;euml;n over de
    ontwikkeling van het eigendomsbegrip - vooral van de leer van
    de 'eigendomsverschuiving' - en van de opvatting dat voor het
    middeleeuwse recht geheel geen tegenstelling tussen publiek- en
    privaatrecht zou kunnen worden gemaakt. Deze rede draagt een
    sterk programmatisch karakter; hij kondigt aan, zijn stellingen
    later te zullen uitwerken en met bewijsplaatsen te staven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De uitwerking heeft inderdaad in verschillende vormen
    plaatsgevonden; de staving met bronnenmateriaal in geringere
    mate. Veel van de tijdens zijn leven gepubliceerde studies
    (zowel een lezingencyclus in Oslo als een aantal artikelen en
    belangrijke recensies) besteden in de eerste plaats aandacht
    aan een zuivere begripsvorming, terwijl de bronnen en de
    literatuur een tamelijk ondergeschikte plaats innemen. Voor een
    goed begrip van deze studies is vooral van belang een
    fundamenteel artikel over de methodiek van de
    rechtsgeschiedenis ('La transformation des concepts en
    histoire' in 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    24 (1956) 1 - 47); dit was oorspronkelijk als een onderdeel van
    zijn boek 
    &lt;em&gt;La libert&amp;eacute; et la peine...&lt;/em&gt;

    bedoeld maar is, toen dit ten slotte postuum verscheen (in
    1973), daarin niet opgenomen. De in dit artikel verkondigde
    opvattingen - in 't bijzonder het daar gemaakte onderscheid
    tussen 'concept formel' en 'concept mat&amp;eacute;riel' van een
    rechtsinstelling - hebben veel aanleiding tot kritiek gegeven
    (zie vooral Van den Bergh). Deze kritiek treft uiteraard ook
    zijn op deze opvattingen steunende geschriften, die voor het
    grootste gedeelte aan de Oudgermaanse en de Frankische tijd
    gewijd zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn levenswerk is het postuum verschenen 
    &lt;em&gt;La libert&amp;eacute; et la peine...&lt;/em&gt;

    (1973). Hij ziet in een omvorming van het oude Germaanse
    vrijheidsbegrip ten tijde van het Frankisch koningschap de
    oorsprong van het begrip straf; van straf kan volgens hem
    alleen sprake zijn als er een afhankelijkheidsrelatie ontstaat
    door de plicht om de eed van trouw aan de koning af te leggen.
    Vrijheid was bij de oorspronkelijke Germaanse stammen
    onafhankelijkheid van ieder menselijk gezag; in de Frankische
    tijd werd zij tot een vrijheid bij de gratie van de trouw aan
    de koning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet alleen in zijn wetenschappelijke geschriften maar ook
    in zijn colleges (zoals wij die door een uitgegeven dictaat
    kennen) legde Immink de nadruk op de Oudgermaanse en de
    Frankische tijd. De door hem behandelde stof week daardoor
    sterk af van wat onder de naam 'oudvaderlands recht' aan de
    meeste andere universiteiten gedoceerd werd. Door zijn
    filosofische benadering en door zijn prikkelende kritiek wist
    hij zeker vele studenten te boeien. Voor het kandidaatsexamen
    stelde hij overigens tamelijk hoge eisen door van elke student
    een kleine scriptie te verlangen. Hierbij en bij doctoraal
    scripties liet hij evenwel grote vrijheid in de keuze van de
    onderwerpen (die dan ook veelal buiten het hoofdthema van zijn
    colleges lagen). Slechts enkele van zijn leerlingen zijn bij
    hem gepromoveerd; van de vorming van een 'school' of van
    verspreiding van zijn idee&amp;euml;n aan andere universiteiten kan
    men dan ook niet spreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de omgang was Immink in alle opzichten een 'gentleman'.
    Hij had een zeer onafhankelijk oordeel over personen en zaken
    en vertoonde een sterke neiging het goede te zien in iets dat
    door de meesten verworpen werd; hij was echter steeds bereid
    zich met grote ruiterlijkheid bij de mening van een meerderheid
    neer te leggen wanneer er beslissingen moesten worden
    genomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immink heeft weinig aan de weg getimmerd. Hoewel zijn
    belangrijkste geschriften ook voor buitenlanders toegankelijk
    zijn, is de verspreiding van zijn opvattingen minder groot dan
    men zou hebben kunnen verwachten. Niettemin heeft hij veel tot
    de Nederlandse wetenschap van de rechtsgeschiedenis
    bijgedragen; zijn veelal provocerende formulering van problemen
    heeft anderen menigmaal tot verder kritisch onderzoek
    ge&amp;iuml;nspireerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een lijst van zijn publikaties is opgenomen in onder L
    genoemd 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    34 (1966) 502-509, herdr. in zijn 
    &lt;em&gt;Verspreide geschriften&lt;/em&gt;

    [Uitg. door N.E. Algra] (Groningen, 1967) 17-22; 
    &lt;em&gt;De wording van staat en souvereiniteit in de middeleeuwen.
    Collegedictaat.&lt;/em&gt;

    Mededelingen van het Rechtshistorisch Instituut [van de]
    Rijksuniversiteit te Groningen: 3, 2e herz. en verm. dr.
    (Groningen, 1969): de 1e dr. - gestencild - is zeer gebrekkig; 
    &lt;em&gt;Vrijheid en recht.&lt;/em&gt;

    Mededelingen van het Rechtshistorisch Instituut [van de]
    Rijksuniversiteit te Groningen: 5 [Uitg. N.E. Algra. Groningen,
    1967], gebrekkige uitgave; 
    &lt;em&gt;Registrum Guidonis. Het zogenaamde register van Guy van
    Avesnes, vorstbisschop van Utrecht (1301-1317). Met
    aansluitende stukken tot 1320.&lt;/em&gt;

    Uitg. door P.W.A. Immink en A. Johanna Maris ([Utrecht], 1969
    [1970]). Werken der Vereeniging tot uitgaaf der bronnen van het
    oud-vaderlandsche recht. 3e reeks: 23; 
    &lt;em&gt;La libert&amp;eacute; et la peine. &amp;Eacute;tude sur la
    transformation de la libert&amp;eacute; et sur le d&amp;eacute;veloppement
    du droit p&amp;eacute;nal public en Occident avant Ie XIIe
    si&amp;egrave;cle.&lt;/em&gt;

    &amp;Eacute;d... par P. Sarolea (Assen, 1973); 
    &lt;em&gt;L'&amp;eacute;volution de la libert&amp;eacute; et de la peine dans les
    r&amp;eacute;gions non f&amp;eacute;odalis&amp;eacute;es situ&amp;eacute;es entre le
    Vlie et l'Ems&lt;/em&gt;

    [&amp;Eacute;d. par S. Kalifa] (Ljouwert/ Leeuwarden, 1975). Fryske
    Akademy: 483.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Feenstra, in 
  &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

  34 (1966) 491-509 (herdr. in 
  &lt;em&gt;Verspreide geschriften,&lt;/em&gt;

  7-22), met bibliografie en vermelding van verdere herdenkingen
  (de oorspronkelijk alleen gestencilde voordracht van H.J.
  Scheltema thans in 
  &lt;em&gt;De wording...&lt;/em&gt;

  (2e dr.) XI - XIX; A.G. Jongkees, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Groningen&lt;/em&gt;

  (1966) 57 - 59; G. Hamaker, in 
  &lt;em&gt;Groninger Studentenalmanak&lt;/em&gt;

  (1966) 42; T.J. Veen, 'Vrijheid en recht, filosofie en
  geschiedenis. Over het wetenschappelijk werk van prof.mr. P.W.A.
  Immink (1908-1965)', in 
  &lt;em&gt;Vrijheid en recht. Opstellen aangeboden aan prof.mr. E.H.
  s'Jacob&lt;/em&gt;

  (Zwolle, 1975) 301-317; G.C.J.J. van den Bergh, 'Natural law and
  history of law. A note on Immink', in 
  &lt;em&gt;Maior viginti quinque annis. Essays in commemoration of the
  sixth lustrum of the Institute for legal history of the
  University of Utrecht.&lt;/em&gt;

  Ed. by J.E. Spruit (Assen, 1979) 30-44. Bijdragen van het
  Instituut voor Rechtsgeschiedenis der Rijksuniversiteit te
  Utrecht: 10 (zeer kritisch); T.J. Veen, 'Petrus Wernerus Adam
  Immink (1908- 1965)', in 
  &lt;em&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis
  der Nederlandse rechtswetenschap.&lt;/em&gt;

  Onder red. van T.J. Veen en P.C. Kop, m.m.v. C.H.N. Kwanten
  (Zwolle, 1987) 403-407.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Zestig juristen. Bijdragen tot een beeld van de geschiedenis der Nederlandse rechtswetenschap.&lt;/i&gt; Onder red. van T.J. Veen en P.C. Kop (Zwolle 1987) 403.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;R. Feenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

