<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ingerman, Helena Anthonia Maria Elisabeth (1888-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/ingerman"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ingerman</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ingerman</name>, Helena Anthonia Maria Elisabeth</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/INGERMAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ingerman, Helena Anthonia Maria Elisabeth&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;Maria Dermo&amp;ucirc;t&lt;/b&gt;), schrijfster (nabij Pekalongan (Ned.-Indi&amp;euml;) 15-6-1888 - 's-Gravenhage 27-6-1962).

  Dochter van Frederik Ingerman, werkzaam in de suikerfabricage op
  Java, en Anna Sophia Halverhout. Gehuwd op 6-6-1907 met Isaac
  Johannes Dermout, rechterlijk ambtenaar, ten slotte president van
  het Hooggerechtshof te Batavia. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en
  1 dochter geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/INGERMAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ingerman, Helena Anthonia Maria Elisabeth&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marietje Ingerman stamt van vaderszijde uit een familie die
    al enkele generaties in Indi&amp;euml; woonde en werkte. Enig
    Indisch bloed is in de familie onmiskenbaar. Toen Maria nog
    geen halfjaar was, stierf haar moeder. V&amp;oacute;&amp;oacute;r haar
    zesde jaar werd zij al twee keer in Nederland ondergebracht,
    maar toen haar vader in 1894 hertrouwde, vestigde het gezin
    zich op een suikerplantage, Redjosari, in Ngandjoek op Java.
    Maria's stiefmoeder, Auguste Helena Lohman, onderwijzeres, trad
    op als haar gouvernante, totdat Maria in 1900 korte tijd op
    kostschool in Soerabaja geplaatst werd, waarna zij dat zelfde
    jaar, omwille van haar scholing, naar Nederland verhuisde. In
    Haarlem was ze in de kost in het gezin van ds. H. de Lang. Zij
    bezocht &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar de Meisjes-Burgerschool voor
    Middelbaar Onderwijs om vervolgens in de 2de klas van het
    Stedelijk Gymnasium aan het Prinsenhof te komen. Daar werd zij
    getypeerd als een 'haastige en slordige leerling', die 'het
    best kan als ze maar wil'. Op school leerde ze de latere
    geoloog H.A. Brouwer kennen, met wie zij haar hele leven
    bijzonder bevriend gebleven is. Haar dochter zei over deze
    relatie dat een levensbeschrijving van haar moeder zonder
    vermelding van de onvervulde, maar nooit aflatende gevoelens
    (t.a.v. Brouwer) 'een verdraaide' zou zijn. In 1906, toen Maria
    in de 4de klas zat, vertrok zij met haar vader, die enige tijd
    met ziekteverlof in Nederland geweest was, weer naar
    Indi&amp;euml;, waar ze zich nog dat zelfde jaar verloofde met
    Isaac Johan Dermout. Het jaar daarop trouwden zij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1907 tot in 1933 woonde het echtpaar in veel
    verschillende plaatsen in het oude Nederlands-Indi&amp;euml;,
    voornamelijk op Java en de Molukken. Haar mans gestage
    carri&amp;egrave;re bij de rechterlijke macht mondde in 1930 uit in
    het presidentschap van het Hooggerechtshof in Batavia, maar
    slechts drie jaar later liet zijn gezondheidstoestand verblijf
    in de tropen niet langer toe. In 1933 keerden ze voorgoed naar
    Nederland terug, vestigden zich in Den Haag, daarna in
    Noordwijk aan Zee. Van 1940 tot in 1956 woonde Maria in Arnhem,
    soms bij het gezin van haar dochter. In 1952 stierf haar man.
    Vanaf 1957 woonde ze weer in Noordwijk, maar ze verbleef
    geregeld maanden in Zwitserland of Itali&amp;euml;. Al sinds lang
    kampend met een slechte gezondheid, stierf zij op 27 juni 1962
    in het ziekenhuis Westeinde te 's-Gravenhage. In Noordwijk ligt
    ze begraven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maria Dermout is gekenschetst als een rijzige, innemende
    vrouw met donkere ogen en prachtige, slanke handen. Wanneer ze
    in de 70 is, beoefent zij nog yoga om haar geheugen te trainen.
    Haar toegewijde biograaf, Johan van der Woude, noemt het
    echtpaar Dermout 'stroef in de omgang', Maria 'enigszins
    hautain', maar 'ongelooflijk charmant'. Opmerkelijk is dat zij
    meende dat het Ambonese volk haar vijandig gezind was. Politiek
    was ze, volgens eigen zeggen, slecht geschoold. Ze begreep wel
    dat de oude koloniale verhoudingen aan het veranderen waren,
    maar belangstelling kon ze daar niet voor opbrengen, wel voor
    de verhalen die ze hoort. '... ik heb het grote voorrecht
    gehad, dat er altijd levende vertellers, vertelsters in mijn
    leven waren.' 
    &lt;em&gt;(Singel 262&lt;/em&gt;

    (1954) 24.) Typerend is ook de uitspraak: 'of er veel
    geschreven is over het verschil tussen oosterlingen en
    westerlingen weet ik niet. Maar er is ongetwijfeld een groot,
    diepgaand verschil, tussen de mens levende in het Westen en
    diezelfde mens levende in het Oosten' 
    &lt;em&gt;(Haagse Post,&lt;/em&gt;

    26-11-1955).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dermo&amp;ucirc;ts leven is niet spectaculair geweest. Zowel in
    Indi&amp;euml; als in Nederland heeft het gestaan in het teken van
    haar gezin. Buiten haar huishouden heeft ze nooit een baan
    vervuld. Nadat zij in 1908 in het 
    &lt;em&gt;Weekblad voor Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    twee heel korte stukjes geschreven heeft, en in 1915, tijdens
    een verlof in Nederland, vier Molukse impressies in 
    &lt;em&gt;Het Vaderland,&lt;/em&gt;

    debuteert zij als 63-jarige met de korte roman 
    &lt;em&gt;Nog pas gisteren&lt;/em&gt;

    (1951). In het kleine meisje Riek, de hoofdpersoon, is de
    schrijfster zelf te herkennen. In de tien levensjaren die haar,
    na haar romandebuut, nog resten, blijft ze consci&amp;euml;ntieus
    bezig haar aantekeningen en herinneringen, stammend uit haar
    Indische, vooral Molukse tijd, tot verhalen te ciseleren. Let
    wel: 20 tot 30 jaar na haar verblijf aldaar. In 1955 verschijnt
    
    &lt;em&gt;De tienduizend dingen,&lt;/em&gt;

    als roman gepresenteerd. Eigenlijk zijn de verbindingsdraden
    tussen de verhalen te los om van een roman te spreken.
    Dermo&amp;ucirc;t is ook geen romanci&amp;egrave;re; zij is een vertelster
    van futiele gebeurtenissen, maar de sfeer die ze oproept, heeft
    iets etherisch. Er heerst verstild, versteend leven: ze
    schildert minutieus tableaux vivants. De verhalen van Dermout
    zijn soms ook luguber, soms sterk symbolisch, zelden vrolijk,
    altijd geladen met geheimzinnigheid. Er wordt geen boodschap
    uitgedragen. De mensen in haar vertellingen zijn 'geen
    probleemfiguren' en ook geen mensen van 'vlees en bloed' (Rob
    Nieuwenhuis, 465); ze zijn gestalten die zich in een decor
    bewegen. Een enkele figuur is wel naar het leven getekend: haar
    huisnaaister Louisa op Ambon, en Johanna Louisa van Aart, die
    als Mevrouw van Kleyntjes optreedt in 
    &lt;em&gt;De tienduizend dingen.&lt;/em&gt;

    Telkenmale duikt in Dermo&amp;ucirc;ts boeken G.E. Rumphius op, de
    17e-eeuwse 'Indische Plinius', de 'blinde ziener' die de
    natuurlijke historie van Ambon vrijwel volledig beschreven
    heeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zovelen, ook buiten Nederland, onder de bekoring van
    haar boeken gekomen zijn, in de jaren vijftig en zestig, is te
    opmerkelijker omdat, behalve de compositie, ook de stijl heel
    stuntelig is. Rob Nieuwenhuis schreef: 'Het veelvuldige gebruik
    van verkleinwoordjes, van herhalinkjes, van weglatingen en
    inversies, van gedachtestreepjes en puntjes, puntjes, puntjes
    wijzen op een te grote esthetische bekommernis, die haar toch
    al wat ijle talent schaadt en die een enkele keer zelfs de
    indruk van steriliteit wekt - ten onrechte wellicht.' 
    &lt;em&gt;(Het Parool,&lt;/em&gt;

    30-11-1956.) Maar een jaar na het verschijnen van 
    &lt;em&gt;Nog pas gisteren&lt;/em&gt;

    krijgt Maria Dermo&amp;ucirc;t een 'extra prijs' van de Jan
    Campertstichting, in 1956 de Culturele Prijs van Arnhem, in
    1958 de Tollensprijs. Haar boeken worden in vele talen
    vertaald; het Amerikaanse blad 
    &lt;em&gt;Time&lt;/em&gt;

    bestempelt 
    &lt;em&gt;De tienduizend dingen&lt;/em&gt;

    tot een van de tien beste boeken van 1958. Hoewel ze slecht
    kritiek verdroeg, besefte ze zelf de beperktheid van haar
    talent: 'Sommige mensen verwijten me, wat misschien ook wel
    waar is, dat ik gekunsteld schrijf. Dat komt natuurlijk omdat
    ik het schrijven niet werkelijk beheers.' (Van der Woude, 75.)
    In technisch opzicht is dat laatste zeker juist, maar hoewel ze
    nu weinig meer gelezen wordt, heeft ze velen weten te boeien
    met haar vertellingen in het trage, sfeervolle decor van de
    tropen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven van en aan haar, en aantekeningen zijn in het
  Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum in Den
  Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Verzameld Werk&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1970; 3e dr. 1982). Met bio- en bibliografie, tevens
  bibliografie in onder L genoemd 
  &lt;em&gt;Kritisch lexicon...&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Rob Nieuwenhuis, 
  &lt;em&gt;Oost-Indische Spiegel&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1972. 3e dr. 1978) 463-477; Johan van der Woude, 
  &lt;em&gt;Maria Dermo&amp;ucirc;t. De vrouw en de schrijfster&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage [etc.], 1973); Elma Drayer met biografie en
  kritische beschouwing, alsmede publikaties over Dermo&amp;ucirc;t in 
  &lt;em&gt;Kritisch lexicon van de Nederlandstalige literatuur na
  1945&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.], 1980) B-1 -B-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Johan van der Woude, 
  &lt;em&gt;Maria Dermo&amp;ucirc;t. De vrouw en de schrijfster&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage [etc.], 1973) afbeelding tegenover pagina 33 [Maria Dermo&amp;ucirc;t in 1914].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;P.E. van der Heijden-Rogier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

