<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Israels, Isa&#195;&#164;c Lazarus (1865-1934)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/israels"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">israels</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Israels</name>, Isa&amp;auml;c Lazarus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1934"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/ISRAELS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Israels, Isa&amp;auml;c Lazarus&lt;/strong&gt;, schilder (Amsterdam 3-2-1865 - 's-Gravenhage 7-10-1934).

Zoon van Jozef Israels, schilder, en Aleida Schaap. 

&lt;img src=&amp;quot;images/ISRAELS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Israels, Isa&amp;auml;c Lazarus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isa&amp;auml;c Israels kwam uit een Amsterdams orthodox-joods milieu,
met een grote voorliefde voor schilderkunst en literatuur. In 1871
verhuisde hij met het gezin naar 's-Gravenhage, waar hij tot zijn
dertiende jaar op school was. Isa&amp;auml;c oefende zich daarna zowel in
het lezen en spreken van een aantal talen, gestimuleerd door de vele
familiereizen, als in het tekenen en schilderen. Wat betreft het
laatste kreeg hij enig onderricht van zijn vader en bezocht hij een
korte periode (1878-1880) de Haagse academie, waar hij contact kreeg
met o.a. Bauer en Dijsselhof. Hij kreeg al snel bekendheid met zijn
portretten en militaire onderwerpen in de min of meer gedetailleerde
impressionistische stijl van die tijd, die aansloot bij de
schildersstijl van zijn vader. In 1882 verwierf zijn 
&lt;em&gt;De begrafenis van de Jager&lt;/em&gt;

een eervolle vermelding in de Parijse Salon en een gunstige kritiek in 
&lt;em&gt;Le Figaro.&lt;/em&gt;

Ook in eigen land behaalde hij in 1883 op de Internationale
tentoonstelling in Amsterdam een hoge onderscheiding. Toch wist
Israels, hoewel zijn kansen voor het grijpen lagen, hieruit onvoldoende
munt te slaan. Tegen de zin van zijn ouders verhuisde hij in 1887 van
Den Haag naar Amsterdam, waar hij al een jaar lessen gevolgd had aan de
Rijksakademie van Beeldende Kunsten. Isa&amp;auml;c wilde niet voortgaan in
het spoor van zijn beroemde vader, maar had als doel een eigen stijl te
zoeken: het vastleggen van een impressie; hij probeerde schetsmatig een
moment uit het volle leven te grijpen en hiervan een samenvattende
karakteristiek te geven. Het ging hem niet om gedetailleerde afwerking,
maar het onderwerp bleef het belangrijkst. Dit in tegenstelling tot de
Franse impressionisten, bij wie het vooral ging om een ver uitgewerkt
licht-, zon- en kleureffect. Met deze stijl behoorde hij tot de zg.
Amsterdamse impressionisten, van wie Breitner de belangrijkste
vertegenwoordiger was. Isaacs werk toont duidelijk verwantschap met dat
van Breitner, met wie hij een tijdlang in het hetzelfde huis een
atelier had. Andere voor hem invloedrijke tijdgenoten zijn de Franse
schilders Manet, De Toulouse-Lautrec en Degas en de Duits-joodse
schilder Max Liebermann, die veel contact had met de familie
Israels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn beginperiode in Amsterdam kwam Isa&amp;auml;c aanvankelijk
tot weinig resultaat, hetgeen vooral zijn moeder zorgen baarde. Hij
werd opgenomen in de kring van Tachtigers en had vriendschappelijke
omgang met de letterkundige Frederik van Eeden en sloot hechte
vriendschap met de schrijver Frans Erens. Met de laatste zwierf hij
&amp;quot;s avonds en &amp;quot;s nachts door Amsterdam, waar zij kroegen en
danshuizen bezochten. Hier ontdekten ze nieuwe onderwerpen voor hun
werk. Ook Amsterdamse vrouwen en meisjes en stadsgezichten met figuren
vormden in deze periode belangrijke studies voor Isaacs schilderijen.
Zijn mogelijkheden werden groter toen hij in 1894 toestemming van de
burgemeester van Amsterdam kreeg om buiten te gaan schilderen. Het
atelier maakte plaats voor de straat: een reeks stadsbeelden dateert
uit deze periode. Van 1894 tot 1902 werkte Isa&amp;auml;c 's zomers
veel in Scheveningen, waar hij samen met zijn vader een gehuurd huis
bewoonde en vooral strandsc&amp;egrave;nes schilderde. Hij benaderde in deze
periode zijn oorspronkelijk in 1877 aan Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se Schwartze
geformuleerde doelstelling, om bij voorkeur in en naar de natuur te
werken. Zijn stijl wijzigde zich daarna niet ingrijpend meer. Ca. 1900
kreeg hij dank zij Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se een introductie bij het
Amsterdamse modemagazijn Hirsch, waar hij naaisters, mannequins en
pasdames schilderde. Ook tijdens regelmatig terugkerende bezoeken aan
Parijs in de periode van 1903 tot 1913 leverden de grote modemagazijnen
hem talrijke onderwerpen. Daarnaast schilderde Israels veel vrouwen- en
meisjesfiguren op straat, taferelen in het Bois de Boulogne en
sc&amp;egrave;nes uit het caf&amp;eacute;- en theaterleven. In veel van deze werken
gebruikte hij pastel- of aquareltechniek. Het is opmerkelijk dat zijn
werk in Frankrijk weinig waardering vond, terwijl het naar Hollandse
begrippen erg 'Frans' aandeed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1913 tot 1915 verbleef hij, evenals in Parijs, met tussenpozen
in Londen. Door de oorlog mocht hij daar niet buitenshuis werken.
Isa&amp;auml;c maakte vooral veel schilderijen van paardrijders in Hyde
Park, maar ook van boksers en ballerina's. Daarna volgde een
verblijf in Zwitserland, waarna hij zich weer in Nederland vestigde en
afwisselend in Den Haag, Amsterdam en Scheveningen verbleef. In
1921/1922 maakte hij een reis naar Indi&amp;euml; en bezocht Solo, Batavia
en Bali. Op Bali schilderde hij veel vrouwenfiguren. Ook werkte Israels
als portretschilder aan het hof van de Mangkoenegara en in de kraton
van de Soenan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na terugkeer uit Indi&amp;euml; vestigde hij zich definitief in het huis
van zijn overleden ouders aan de Koninginnegracht 2 in Den Haag. Hij
zou hier - afgezien van een aantal korte reizen - blijven wonen tot
zijn overlijden aan de gevolgen van een aanrijding. In deze laatste
Haagse tijd verwierf hij in Nederland veel erkenning: een groot aantal
portretopdrachten volgden. Ook hield hij zich nog altijd bezig met
onderwerpen als circus, caf&amp;eacute;&amp;quot;s, cabaret en toneel. In 1928
won hij een Olympiade Kunstprijs voor zijn werk 
&lt;em&gt;Ruiter met de rode jas.&lt;/em&gt;

Van zijn werk werden zeer regelmatig tentoonstellingen georganiseerd
bij kunsthandels en kunstgenootschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het omvangrijke oeuvre van Isa&amp;auml;c Israels (3000-4000
schilderijen en duizenden tekeningen, aquarels en pastels) kan min of
meer als op zich zelf staand beschouwd worden. Nieuwe stromingen in de
schilderkunst be&amp;iuml;nvloedden hem niet meer, hij hield vast aan zijn
eigen eenmaal verworven stijl. Van zijn kant was er ook geen sprake van
vernieuwende invloed, en men kan dan ook geen duidelijke volgelingen
aanwijzen. Hij heeft ook nooit zijn idee&amp;euml;n over kunst
gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn vriend Frans Erens karakteriseert Isa&amp;auml;c als een goed en
rechtschapen mens, die niemand leed kon aandoen, niet van vormelijkheid
en conventies hield en altijd op zoek was naar het 'echte' in
alles. Hij leefde sober en teruggetrokken - was snel te kwetsen; hij
was jood en klein van stuk - en dikwijls moeilijk te doorgronden voor
familie en vrienden. Hij maakte daardoor een gereserveerde indruk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Brieven van en aan Israels in Koninklijke Bibliotheek en
Gemeentearchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Chronologische lijst van voornaamste werken en afbeeldingen
in Anna Wagner, 
&lt;em&gt;Isaac Israels,&lt;/em&gt;

53-59.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;G.H. Marius, 'Isaac Israels', in 
&lt;em&gt;Onze Kunst&lt;/em&gt;

15 (1916) 141-162; F. Erens, 
&lt;em&gt;Vervlogen jaren.&lt;/em&gt;

Vervolledigd uitg. en van aant. voorz. door Harry G.M. Prick. Met een
inl. van A. van Duinkerken (Zwolle, 1958); A. Wagner, 'Isaac
Israels 1865-1934', in 
&lt;em&gt;Mededelingen van het Gemeentemuseum Den Haag&lt;/em&gt;

14 (1959) 1-44; J.H. Reisel, 
&lt;em&gt;Isaac Israels. Portret van een Hollandse impressionist&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1967); Anna Wagner, 
&lt;em&gt;Isaac Israels&lt;/em&gt;

(Rotterdam, [1967]; 
&lt;em&gt;Die Haager Schule. Holl&amp;auml;ndische Maler vor hundert Jahren.&lt;/em&gt;

Ausstellung Rheinisches Landesmuseum Bonn 18.2. - 3.4.1972, Hamburger
Kunsthalle 20.4.-4.6.1972. [Einl. und Katalog von Anna Wagner...].
(D&amp;uuml;sseldorf, 1972); Anna Wagner, 
&lt;em&gt;143 maal Isaac Israels&lt;/em&gt;

[Catalogus tentoonstelling. Het Zeister Slot, Zeist, 20 apr. - 5 aug.
1974. Zeist, 1974]; 
&lt;em&gt;Isaac Israels 1865-1934.&lt;/em&gt;

[Tentoonstelling] kunsthandel Ivo Bouwman. 13 sept. 1980 - 13 okt.
1980. [Met een inl. van Anna Wagner.]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Saskia de Bodt [e.a.], &lt;i&gt;Isaac Israels. Hollands impressionist.&lt;/i&gt; Onder red van Tessa Baars en Wim Pijbes (Rotterdam 1999) 6 [Portret: Joseph Jessurun de Mesquita, ca 1890].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Mw. M. van Delft&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

