<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Iterson, Willem van (1897-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/itersonw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">itersonw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Iterson</name>, Willem van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Iterson, Willem van&lt;/strong&gt;, rechtshistoricus (Ouder-Amstel 25-5-1897 - Zeist 1-1-1973).

Zoon van Johannes Adrianus van Iterson, notaris, en Maria Geertrui van
Wetering. Gehuwd sinds 17-10-1945 met Maria van Soeren. Uit dit
huwelijk werd 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Iterson bezocht het christelijk gymnasium te Arnhem en studeerde
eerst rechten te Leiden en later in Utrecht, waar hij op 28-6-1923
doctoraal examen deed. Na zijn studie heeft hij in binnen- en
buitenland rechtshistorische onderzoekingen gedaan. Sinds 1926 was hij
te Leiden gevestigd als repetitor voor oudvaderlands recht, en
promoveerde aldaar cum laude op 27-5-1932 op het proefschrift 
&lt;em&gt;De historische ontwikkeling van de rechten op de grond in de
provincie Utrecht&lt;/em&gt;

(Leiden, 1932. Dl. I in 2 bdn.). In 1935 werd hij lid van de redactie
van het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis,&lt;/em&gt;

waarvan hij tevens het secretariaat waarnam. Hij werd in 1937 lid van
de commissie tot redactie van het 
&lt;em&gt;Leids Jaarboekje.&lt;/em&gt;

In 1939 volgde zijn verkiezing tot lid van het bestuur van de
Vereeniging tot Uitgaaf van de bronnen van het Oud-Vaderlandsche Recht.
In dat jaar volgde hij zijn leermeester De Bl&amp;eacute;court op als
hoogleraar in het oudvaderlands recht aan de Rijksuniversiteit te
Leiden. Zijn inaugurele rede was getiteld 
&lt;em&gt;Willig decreet in Holland en Utrecht&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1939). Aangezien Van Itersons houding in verband met de
bezetting zodanig is geweest dat hij niet in zijn ambt kon worden
gehandhaafd, werd hij aanvankelijk met ingang van 18 juni 1945 met
behoud van wachtgeld ontslagen. Krachtens beschikking van de minister
van O, K. en W. van 2 mei 1946 werd dit ontslag nader vastgesteld op 1
februari 1946. Overigens heeft Van Iterson niet in zijn
wetenschappelijke publikaties van een pro-Duitse houding blijk gegeven.
Hij werd opgevolgd door mr. H.F.W.D. Fischer, die reeds in 1945 de
colleges oudvaderlands recht waarnam. De diverse functies die Van
Iterson in wetenschappelijke kring vervulde diende hij eveneens neer te
leggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog heeft Van Iterson zich verder ontplooid als een
vruchtbaar publicist op rechtshistorisch terrein. Zijn belangstelling
was vooral gericht op problemen rond de rechten op de grond, waarvan
hij, behalve in zijn proefschrift, ook in een groot aantal artikelen
getuigenis aflegde. Bijzondere aandacht heeft hij gehad voor het
verschijnsel van de 'dertiende penning'. Zijn veelzijdige
belangstelling komt duidelijk in studies over vrouwenvoogdij in de
Middeleeuwen, feodaliseringspogingen in Friesland, Franciscus Lievens
Kersteman, het voordeelbeginsel in het nieuwe Burgerlijk Wetboek tot
uiting. Zijn grote eruditie en diepgaande kennis van archiefbronnen
bleek uit publikaties over confiscatie en de geschiedenis van Rhenen.
Over de theorie van de geschiedschrijving heeft Van Iterson zich alleen
in de inleiding van zijn proefschrift uitgelaten. Hij stelt zich daarin
op het standpunt dat 'naar hedendaagsche opvattingen' het doel
der beoefening van de rechtsgeschiedenis is het geven van een
genetische beschrijving van het recht. Bij de causale verklaring van
het recht wordt dit, zijn inziens, beschouwd als een historisch
produkt, dat in de loop der eeuwen langzamerhand is gegroeid en zich
geleidelijk heeft ontwikkeld. In zijn geschriften heeft hij deze
geschiedopvatting gestalte trachten te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de laatste periode van zijn leven gaf Van Iterson jaarlijks
gastcolleges te Heidelberg en te Freiburg im Breisgau. Hij was adviseur
van de redactie van het 
&lt;em&gt;Deutsches Rechtsw&amp;ouml;rterbuch&lt;/em&gt;

dat door de Heidelberger Akademie der Wissenschaften wordt uitgegeven.
Zijn omvangrijke rechtshistorische bibliotheek, werd in 1974 bij de
firma Beijers te Utrecht geveild. Zijn talrijke aantekeningen,
waaronder vele uit Utrechtse archieven, zijn gedeponeerd op het
Instituut voor Rechtsgeschiedenis der Rijksuniversiteit te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Zie behalve bovengenoemde en de door Gilissen (zie onder L)
opgenomen werken het kaartsysteem van het Nederlands Centrum voor
Rechtshistorische documentatie in Amsterdam.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1940,&lt;/em&gt;

72-73; J. Gilissen, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis&lt;/em&gt;

42 (1974) 185-187; L. de Jong, 
&lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1974) VI, 578; H. Thieme, in 
&lt;em&gt;Zeitschrift der Savigny-stiftung f&amp;uuml;r Rechtsgeschichte.&lt;/em&gt;

Germanische Abt., 92(1975) 425-426.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

