<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beaufort, jhr. Karel Antonie de (1850-1921)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/beaufok"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beaufok</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beaufort</name>, jhr. Karel Antonie de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1850"/>
    <event type="death" when="1921"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beaufort, jhr. Karel Antonie de&lt;/strong&gt;, (door naamstoevoeging bij KB van 29-4-1856 gewijzigd in 
  &lt;b&gt;Godin de Beaufort&lt;/b&gt;), kamerlid en minister van Financi&amp;euml;n 
  (Utrecht 16-1-1850 - Maarsbergen (U.) 7-4-1921). Zoon van jhr. Pieter de Beaufort, grondbezitter, en jkvr.
  Catharina Johanna van Eysinga. Gehuwd op 8-1-1874 met jkvr.
  Cornelia Johanna Steengracht van Oostcapelle. Uit dit huwelijk
  werden 2 zoons en 2 dochters geboren. 
  

  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Godin de Beaufort behoorde tot een oud aristocratisch
    geslacht, zij het tot een jongere tak, die eerst in 1868
    adeldom verwierf. Zijn vader en grootvader hadden zich gewijd
    aan de publieke zaak, zonder bezoldigde betrekkingen te zoeken.
    Het leven van Godin de Beaufort ontwikkelde zich volgens een
    zelfde patroon. Het gymnasium in zijn geboorteplaats doorliep
    hij zonder merkbare inspanning. Op 9 december 1873 promoveerde
    hij bij prof. G.W. Vreede aan de Utrechtse universiteit op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;Proeve over de strafrechtelijke verantwoordelijkheid des
    ministers in de constitutioneele monarchie&lt;/em&gt;. Hierna aanvaardde Godin de Beaufort niet een bepaalde
    werkkring, doch liet hij zich in 1881 kiezen tot lid van de
    Provinciale Staten van Utrecht en van de Utrechtse
    gemeenteraad, functies die hij tot 1888 zou uitoefenen. In 1882
    werd Godin de Beaufort hoogheemraad van het Hoogheemraadschap
    van de Lekdijk benedendams en de IJsseldam en op 14 november
    van dat jaar nam hij zitting in de Tweede Kamer voor het
    district Gouda, als vertegenwoordiger van de
    antirevolutionairen. Eveneens in 1882 werd Godin de Beaufort
    door koop eigenaar van kasteel Maarsbergen, waar hij sindsdien
    de zomermaanden zou doorbrengen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In geen van de vertegenwoordigende lichamen waarvan hij deel
    uitmaakte, trad Godin de Beaufort bijzonder op de voorgrond. In
    de regel sprak hij alleen over belastingen en financi&amp;euml;n.
    Binnen de sterk levensbeschouwelijk geori&amp;euml;nteerde
    kamerfractie gaf hem dat echter wel een eigen deskundigheid.
    Toen de rechterzijde in 1888 voor het eerst tot
    regeringsverantwoordelijkheid geroepen werd, zocht de formateur
    &amp;AElig;. baron Mackay hem aan voor de portefeuille van
    Financi&amp;euml;n. Gretig toonde De Beaufort zich niet, maar toen
    Mackay aandrong - twee andere kandidaten hadden reeds bedankt
    voor de post -, liet hij zich ertoe overhalen op 21 april 1888
    plaats te nemen in het kabinet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Godin de Beaufort was daarmee een zeer zwaar departement
    toegevallen. Buiten de onderwijskwestie, die voor dit
    ministerie de hoogste prioriteit had, lagen bijna alle
    programmapunten van het nieuwe kabinet op het terrein van de
    financi&amp;euml;n: een nieuw octrooi voor De Nederlandsche Bank,
    verhoging van de invoerrechten, verlaging van de accijnzen,
    uitbreiding van de gemeentelijke bevoegdheid tot
    belastingheffing, en vooral een aanzienlijke beperking van de
    overheidsuitgaven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bezuinigingen verwachtte inderdaad ieder: de rechterzijde
    had in haar verkiezingspropaganda het financi&amp;euml;le beleid
    van vorige kabinetten als wanbeheer aan de kaak gesteld. Mackay
    had dan ook reeds tijdens de formatie zijn toekomstige minister
    van Financi&amp;euml;n bij de opstelling van het regeringsprogramma
    betrokken. Eenmaal in het kabinet liet Godin de Beaufort
    niettemin elke actie tot bezuiniging achterwege. In zijn eerste
    begrotingsrede verklaarde hij dat de toestand van 's lands
    middelen bevredigend was. Bijzondere maatregelen waren daarom
    niet nodig. Dergelijke verklaringen herhaalde hij van jaar tot
    jaar, waarbij iedere maal de begroting haar voorgangster in
    omvang overtrof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het aandeel van Godin de Beaufort in de wetgevende arbeid
    bleef eveneens bescheiden. Er kwam in 1888 een nieuwe bankwet,
    maar die week nauwelijks af van het ontwerp dat zijn
    ambtsvoorganger, J.C. Bloem, reeds had voorgelegd. Toen ook het
    jaar 1889 niet meer opleverde dan een verhoging van de
    invoerrechten op azijn, stemden nagenoeg alle liberale
    kamerleden tegen de begroting van financi&amp;euml;n. Onder
    aanvoering van H. Goeman Borgesius diende een vijftal liberalen
    eigen voorstellen in tot de heffing van een inkomstenbelasting.
    In de Kamer waren die kansloos, maar wel gaven ze de minister
    een duidelijk signaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook de pers, overwegend liberaal gezind, gispte en bespotte
    het gebrek aan werklust van Godin de Beaufort. Karikaturen
    beeldden hem gewoonlijk uit in de rustende houding, die hem in
    zijn schooljaren - hoewel primus van de klas - de bijnaam
    'Morpheus' bezorgd had. Slechts 
    &lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

    nam de eigen minister in bescherming: belastinghervorming
    vergde een zorvuldige voorbereiding en zou pas in een volgend
    vierjarig tijdvak aan de orde kunnen komen. Dit bleek juist,
    maar het was de liberaal N.G. Pierson die na de val van het
    kabinet-Mackay op 21 augustus 1891 deze hervormingen aanstonds
    ter hand nam. Hij maakte daarbij geen gebruik van de
    voorstellen die Godin de Beaufort ter elfder ure nog had
    ingediend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn aftreden als minister keerde Godin de Beaufort niet
    terug in de Tweede Kamer. Hij zette zijn politieke loopbaan in
    de schaduw voort, eerst in 1892/1893 als lid van de Provinciale
    Staten van Utrecht en daarna, van september 1893 tot november
    1910, als vertegenwoordiger van de Anti-Revolutionaire Partij
    (ARP) in de Eerste Kamer wegens Zeeland. Toen in 1894 het
    kiesrechtvraagstuk verdeeldheid bracht en ook de ARP in twee
    stukken scheurde, liet Godin de Beaufort zich kandidaat stellen
    voor de Tweede Kamer in het district Amersfoort, tegenover een
    aanhanger van Abraham Kuyper, en met conservatieve steun. Zijn
    poging slaagde niet. Godin de Beaufort bleef in de Eerste
    Kamer, vermoedelijk als vrij-antirevolutionair. Hij voerde
    zelden vaker dan twee of driemaal per jaar het woord, in de
    regel over financi&amp;euml;le onderwerpen. Vanaf 1907 vertoonde
    hij zich minder en minder, tot hij in 1910 om
    gezondheidsredenen ontslag nam. Zijn laatste levensjaren sleet
    hij op kasteel Maarsbergen. Zijn pachters droegen daar in 1921
    hun landheer ten grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jhr. Godin de Beaufort was het type van de
    consci&amp;euml;ntieuze regent, die zich uit plichtsbesef met
    bestuurlijke en vertegenwoordigende taken liet belasten. Tot
    krachtig initiatief of vernieuwende actie voelde hij zich dan
    nooit geroepen. Hij bleef een regent in de nachtwakersstijl.
    Als volksvertegenwoordiger zou men hem een huis-, tuin- en
    keukenkamerlid kunnen noemen, indien de woorden landgoed, park
    en cuisine niet beter op hun plaats waren. Als minister oogstte
    hij weinig roem, doch hij hielp zijn partij in haar groeitijd,
    toen ze een evenredige spreiding van ministerieel talent over
    alle sectoren van het bestuur nog miste&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Het in de tekst genoemde proefschrift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie in 
  &lt;em&gt;De Standaard&lt;/em&gt;

  , april 1921 (no. 15024): 'Jhr. mr. K.A. Godin de Beaufort', in 
  &lt;em&gt;Onze afgevaardigden. Verkiezingen 1909&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1909) 28-29; J.C. Costerus, 'Mijn laatste klasgenoot.
  Herinneringen aan het Utrechtsche Gymnasium (1865-1867)', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

  37 (1922) I, 216-233; A. Goslinga, 'Het kabinet-Mackay', in 
  &lt;em&gt;Antirevolutionaire Staatkunde&lt;/em&gt;

  9 (1935) 1-50; 
  &lt;em&gt;Geen vergeefs woord. Verzamelde deputaten-redevoeringen...&lt;/em&gt;

  (Kampen, 1951) 88; J.A.F.M. Thijssens, Ministerie Mackay
  1888-1891 [Scriptie, Afd. parlementaire geschiedenis, R.U.
  Leiden, 1971]; A.J.M. Westenbroek, 'De kabinetsformatie 1888 I +
  II', in 
  &lt;em&gt;Anti-Revolutionaire Staatkunde&lt;/em&gt;

  46 (1976) 240-249, 262-273; Marjo Mens-Hess, Jhr. mr. Karel
  Antoine Godin de Beaufort [Scriptie, Afd. parlementaire
  geschiedenis, R.U. Leiden, 1980].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.Th. van Deursen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

