<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jacobs, Aletta Henri&#195;&#171;tte (1854-1929)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/jacobs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jacobs_1</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jacobs</name>, Aletta Henri&amp;euml;tte</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1854"/>
    <event type="death" when="1929"/>
    <state type="occupation">feministe</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/JACOBSALETTA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jacobs, Aletta Henri&amp;euml;tte&lt;/strong&gt;, feministe (Sappemeer 9-2-1854 - Baarn 10-8-1929).

Dochter van Abraham Jacobs, heel- en vroedmeester, en Anna de Jongh.
Gehuwd op 28-4-1892 met Carel Victor Gerritsen, graanhandelaar. Uit dit
huwelijk was 1 jong overleden kind.

&lt;img src=&amp;quot;images/JACOBSALETTA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jacobs, Aletta Henri&amp;euml;tte&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als zesjarig kind stond bij Aletta reeds vast dat zij dokter wilde
worden. In het grote joodse gezin, waar zowel stipte orde als vrijheid,
vlijt en toewijding heersten, en op de lagere school die door alle
jongens en meisjes van het dorp, rijk en arm, werd bezocht, kon zij
deze wens ongestoord koesteren. Daarna was de weg echter volkomen
geblokkeerd. De in 1864 opgerichte Rijks Hoogere Burgerschool nam
alleen jongens aan; op een deftige jongedamesschool kon Aletta het niet
uithouden. Het werk bij moeder thuis en later bij een kostuumnaaister
had een deprimerend effect en een lichamelijke crisistoestand tot
gevolg. Uitkomst bood ten slotte de opleiding voor het diploma
leerlingapotheker, die toen ook voor vrouwen opengesteld werd. Het
bericht dat een andere leerlingapotheker zonder verdere examens de
begeerde admissie tot de Groninger Universiteit had verkregen, deed het
amper zestien jarige dorpskind onmiddellijk in correspondentie treden
met minister J.R. Thorbecke. De toelating werd verkregen, eerst
voorwaardelijk, dan, enige dagen v&amp;oacute;&amp;oacute;r Thorbeckes dood,
definitief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als eerste Nederlandse studente betrad Aletta de Groninger
Hoogeschool op 20 april 1871. Toen zij 10 maart 1879 aldaar haar
medische studie afsloot met een dissertatie 
&lt;em&gt;Over localisatie van physiologische en pathologische verschijnselen
in de grote hersenen,&lt;/em&gt;

haar promotor was prof. A.H. Kooyker, had de heersende controverse over
vrouwenstudie haar nauwelijks beroerd. De strijdvaardigste vrouw die
Nederland toen kende, begon haar letterlijk baanbrekende loopbaan als
iets dat zozeer vanzelf sprak in zulk een haast kinderlijke eenvoud dat
zij in de universitaire mannenwereld overwegend gevoelens van
welwillenheid en ridderlijkheid opriep. Haar kleine, tengere gestalte
droeg daartoe het nodige bij. Korte tijd daarna stortte zij zich in,
wat zij noemde, pionierswerk naar alle kanten. Een verblijf te Londen
bracht haar in aanraking met leden van de Fabian Society en andere
radicale hervormers; een contact dat zich in Amsterdam verdiepte, in
eerste instantie bevorderd door introducties van Carel Victor
Gerritsen, politiek radicaal geori&amp;euml;nteerd zakenman, met wie zij in
1892 in het huwelijk zou treden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via B.H. Heldt, leider van het Algemeen Nederlandsch
Werklieden-Verbond, werd zij bekend met de toenmalige toestanden- in
arbeidersgezinnen. Daarop stelde zij in 1880, het eerste jaar van haar
snel groeiende praktijk, twee middagen per week een gratis cursus
hygi&amp;euml;ne en zuigelingenzorg in, gevolgd door een eveneens kosteloos
spreekuur voor onbemiddelde vrouwen. Aan de schandelijke
woningtoestanden in vele armenwijken gaf zij zoveel mogelijk
bekendheid, hetgeen o.m. een in brede kring besproken artikel van haar
vriendin, pati&amp;euml;nte en medehervormster Hel&amp;egrave;ne Mercier in het 
&lt;em&gt;Sociaal Weekblad&lt;/em&gt;

tot gevolg had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al spoedig verschenen op dr. Jacobs' spreekuur een aantal
meisjes en vrouwen met lichamelijke afwijkingen die te wijten waren aan
het verplichte staan dat destijds aan winkelpersoneel in de 9 &amp;agrave; 11
uur durende werkdag werd voorgeschreven. Haar mondelinge en
schriftelijke initiatieven en uiteindelijk een uitvoerige advertentie
in kranten brachten ten slotte het lot van de winkelmeisjes onder de
ogen van het grote publiek. Actieve tegenwerking, de lauwheid van de
medestand(st)ers en de traagheid van de wetgever maakten dat pas na
meer dan twintig jaar het verplicht stellen van zitgelegenheid voor
winkelpersoneel bereikt werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds haar kinderjaren was dr. Jacobs overtuigd dat de talrijke
bevallingen in het bijzonder voor de arbeidersvrouw en haar gezin een
zware druk betekenden. In 1882 bekend geworden met het doelmatige
voorbehoedmiddel dat tot die tijd aan de theoretische Malthusiaanse
waarschuwingen had ontbroken, besloot zij aan het pessarium occlusivum
bekendheid te geven. Een storm van verontwaardiging, met name in de
medische wereld, brak los. Hierop volgde een jarenlange campagne van
leugens en laster zoals maar weinigen te doorstaan hebben. Het aantal
medestanders, dat haar openlijk steunde, was gering. Bewijzen van
instemming voor haar moedig initiatief bereikten haar pas vele jaren
later, vooral na het Congress for Birth Control te Londen in juli
1922.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds Aletta als studente bij het ziekenhuisbezoek inzicht had
gekregen in het toen geheten 'noodzakelijk kwaad', was zij diep
begaan met het lot van de prostituee. Zij ondersteunde ds. Pierson in
zijn strijd tegen prostitutie, bordelen en reglementering, en schreef
hierover opzienbarende artikelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aletta's overtuiging dat vrouwen dezelfde rechten dienden te
hebben als mannen, vond bevestiging in een vaak door haar aangehaalde
brochure van B.D.H. Tellegen, 
&lt;em&gt;De toekomst der vrouw&lt;/em&gt;

(Groningen, 1870). Voordat de grondwet van 1887 aan de onzekerheid van
de wettelijke term 'Nederlanders' een eind maakte, besloot dr.
Jacobs, die in haar positie aan alle gestelde eisen voldeed, een poging
te doen om op de kiezerslijst te worden geplaatst. De verwachte
weigering verschafte de aanleiding tot een proces dat zij op advies van
het liberale en het feminisme gunstig gezinde kamerlid mr. S. van
Houten tot aan de Hoge Raad doorzette. De motivering van het negatieve
arrest van 18-5-1883 was nauw verwant aan het toen aangevoerde
'argument': 'Zij kan het niet krijgen, omdat zij het nooit
heeft gehad.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door de jaren heen groeide dr. Jacobs' overtuiging dat de
opheffing van de staatsburgerlijke ondergeschiktheid van de vrouw de
sleutel zou vormen tot alle verdere hervormingen. In 1889 was door Mina
Drucker de 'Vrije Vrouwen Vereeniging' opgericht, die in 1894
een afzonderlijke 'Vereeniging voor Vrouwenkiesrecht' instelde
met een eigen 
&lt;em&gt;Maandblaadje,&lt;/em&gt;

later 
&lt;em&gt;Maandblad genoemd.&lt;/em&gt;

Het sprak vanzelf dat dr. Jacobs dadelijk als lid toetrad en het nog
weinig populaire doel met voordrachten en artikelen trachtte te
steunen. In 1903 nam zij de algehele leiding over van Annette
Versluys-Poelman en legde haar medisch werk neer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het overlijden van haar man in juli 1905 ontnam Aletta gedurende
vele maanden de moed om alleen voort te gaan. Pas na een verblijf in
het buitenland besloot zij zich in 1906 aan de dan naderende
grondwetsherziening te wijden. Men besloot dat mevr. M.W.H.
Rutgers-Hoitsema en zij aan koningin Wilhelmina, tijdens haar verblijf
in 1906 te Amsterdam, een verzoekschrift zouden aanbieden, waarin stond
dat art. 80 van de Grondwet diende te luiden: 'De Wet bepaalt welke
mannen en vrouwen kiesbevoegd en verkiesbaar zijn.' Hoewel men
hiervan geen succes verwachtte, had deze stap een enorme
propagandawaarde voor de Vereeniging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dr. Jacobs was diep doordrongen van de betekenis die de
internationale solidariteit bezat wegens het opbeurend effect op de
individuele leden en de indruk die dit in politieke kringen vermocht te
maken. Aangezien zij tot aan de verkrijging van het verlangde kiesrecht
behalve presidente van de Vereeniging tevens voorzitster van de
redactie was, trof men in het 
&lt;em&gt;Maandblad&lt;/em&gt;

dan ook regelmatig berichten aan over de stand van zaken elders.
Plannen werden gemaakt om ook een internationale bundeling van
vrouwenkiesrechtverenigingen tot stand te brengen, hetgeen in 1904 te
Berlijn een feit werd. Op het volgende congres in 1906 te Kopenhagen
werd aan dr. Jacobs en Carry Chapman Catt, voorzitster van de
Wereldbond voor vrouwenkiesrecht, gevraagd een reis te maken door
Oostenrijk-Hongarije, ter ondersteuning van de vrouwenverenigingen
aldaar, hetgeen niet zonder politieke perikelen geschiedde. Tevens werd
de uitnodiging aanvaard om het derde tweejaarlijkse congres te
Amsterdam te houden. Dank zij vele tournees ten plattelande steeg het
aantal leden en door de financi&amp;euml;le talenten van Mina Drucker sloot
de manifestatie met een batig saldo. Het congres voldeed aan alle
verwachtingen, maar het succes bracht tevens een splitsing in de
gelederen. Dr. Jacobs' doordrijven en concentratie van activiteiten
van de Vereeniging op het ene punt 'verkrijging van het kiesrecht
op dezelfde voorwaarden als de man', waren aanleiding tot de
oprichting van een gematigder 'Bond voor Vrouwenkiesrecht', die
op steun van intellectuele kringen kon rekenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verkiezingen van 1909 brachten wederom een rechtse regering,
ontoegankelijk voor de argumentatie betreffende het vrouwenkiesrecht.
Met Carry Chapman Catt was Aletta van mening dat een informatieve en
propagandistische wereldreis van groter belang was dan haar
aanwezigheid in eigen land. Na het congres van de Wereldbond te
Stockholm meegemaakt te hebben, begon haar wereldreis op 11 juli 1911
met een verkenning van het Midden-Oosten. Vervolgens verbleef zij in
Zuid-Afrika en Azi&amp;euml;, met name in China. Deze tocht leerde dr.
Jacobs het nut en de noodzaak van openbaar optreden. Angst om
'suffragette-achtig' te doen, was voor velen een rem, maar op 4
mei 1913 gaat toch de eerste openbare protestoptocht van start in Den
Haag. Van nu af aan waren openbare betogingen van verschillende aard in
diverse afdelingen aan de orde van de dag. Helaas vond het nieuwe
ministerie-Cort van der Linden vrouwenkiesrecht 'een sprong in het
duister'. Aan alle propaganda kwam een plotseling einde door het
uitbreken van de oorlog op 4 augustus 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Vereeniging werd onmiddellijk gereorganiseerd en vormde binnen
enkele dagen een actief deel van het grote vrouwencomit&amp;eacute;,
opgericht op verzoek van de Koningin, tot steun van hen die door de
mobilisatie in moeilijkheden waren geraakt. Hoewel Aletta deze hulp
noodzakelijk vond, liet haar de gedachte niet los dat, ondanks de
allerwege gezaaide haat, vrouwen internationaal solidair moesten
blijven. Zo rijpte het plan tot een internationaal congres in het
neutrale Den Haag, dat op 3 mei 1915 werd gehouden. Deelneemsters uit
oorlog- en niet oorlogvoerende landen voelden het als een heilige
plicht zich in te zetten voor de vrede. Daarom werd besloten dat Aletta
en Jane Addams, Amerikaans sociaal hervormster, beiden afkomstig uit
neutrale staten, bij de oorlogvoerende regeringen op audi&amp;euml;ntie
zouden gaan, om aan te dringen op be&amp;euml;indiging van de oorlog. Zij
stonden bij al deze bezoeken ook in contact met de vrouwenverenigingen
en vervulden in elk land spreekbeurten. In diplomatieke gesprekken werd
met tact een vraag of opmerking over het belang van vrouwenkiesrecht
ingelast. De laatste oorlogsjaren gaf zij met Rosa Manus haar beste
krachten aan de tijdens het congres opgerichte 'Liga voor duurzame
vrede'. In het voorjaar van 1919 was dr. Jacobs actief bij de
voorbereiding van het vredescongres te Z&amp;uuml;rich. In het najaar nam
zij de leiding op zich van een Nederlands vrouwencomit&amp;eacute; dat wilde
helpen de thuiskomst te bevorderen van de half miljoen Duitse
krijgsgevangenen die nog in Siberi&amp;euml; werden vastgehouden. Pas toen
eindelijk het Internationale Rode Kruis in beweging kwam en Fridjof
Nansen zieh inzette, maakte het comit&amp;eacute; het opgehaalde geld aan het
Rode Kruis over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel haar activiteiten in die jaren sterk pacifistisch en
humanitair gericht waren, bleef zij zich toch ook, met het
kiesrechtvraagstuk bezighouden. In 1916 werden indrukwekkende
demonstraties te Amsterdam en Den Haag gehouden naar aanleiding van de
komende grondwetsherziening. Deze acties hadden overigens weinig
resultaat: als 'zoethoudertje' verkregen de vrouwen de
verkiesbaarheid, die in 1918 als eerste de socialistische Suze
Groeneweg in de Kamer bracht. Enkele maanden later zocht de
conservatieve regering evenwel uit angst voor het overslaan van de
communistische onlusten na de Duitse nederlaag van 11 november 1918,
steun bij de linkerzijde met het aanbod een politieke wens te zullen
vervullen. Ter tafel kwamen de achturige werkdag en het vrouwenkiesrecht.
Dit laatste kon snel worden afgewerkt, omdat een eerder toen kansloos
ingediend wetsontwerp van de vrijzinnig-democraat Marchant voor handen
was. Bovendien werd er een temperend effect van verwacht. Zo kregen
door de zonder veel oppositie aangenomen 'wet-Jacobs', die het
woord 'mannen' verving door 'personen' en twee keer
'mannelijk' liet vervallen, de vrouwen van Nederland het
kiesrecht, dat zij voor een goed deel te danken hadden aan 'la
petite doctoresse'. Dit betekende overigens niet dat nu alle
onrechtvaardigheden jegens de vrouw weggenomen waren, en nog minder dat
het onrecht in de wereld bestreden was, teneinde de vrede te
bevestigen. Aletta Jacobs, die zich allengs terugtrok, bleef tot het
laatst geloof in de goede zaak en het vertrouwen in de komende
generatie behouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  
    &lt;em&gt;Vrouwenbelangen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1899); 'A.H. Jacobs en F.S. van Balen-Klaar, 
&lt;em&gt;Vrouwenkiesrecht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1913]); 
&lt;em&gt;De Vrouw en de vredesbeweging in verband met het
vrouwenkiesrecht&lt;/em&gt;

['s-Gravenhage, 1917]; 
&lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1924). Sun Reprint. Nijmegen, 1978).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B. Bakker-Nort, in 
&lt;em&gt;Groningsche Volksalmanak 1930,&lt;/em&gt;

86-96; 
&lt;em&gt;Jaarboek van het internationaal archief van de Vrouwenbeweging&lt;/em&gt;

1 (1937) 33-42; 
&lt;em&gt;Honderd nationale jaren&lt;/em&gt;

[Door M.G. Emeis jr. Ter gelegenheid van het 100-jarig bestaan van de
Nationale Levensverzekering-Bank N.V.] (Rotterdam, 1963) 31-34; 
&lt;em&gt;Van moeder op dochter.&lt;/em&gt;

Onder red. van W.H. Posthumus- van der Goot en A. de Waal. Sun Reprint
van 3e herz. dr. (Nijmegen, 1977).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 50162 [Aletta Jacobs in februari 1900].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Mw. W.H. Posthumus-van der Goot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

