<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jacobs, Ezechi&#195;&#171;l (1868-1914)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/jacobs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jacobs</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jacobs</name>, Ezechi&amp;euml;l</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1914"/>
    <state type="occupation">cabaretier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/JACOBSEDUARD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jacobs, Ezechi&amp;euml;l&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;
Eduard&lt;/b&gt;

, later 
&lt;b&gt;Edouard Jacobs&lt;/b&gt;), cabaretier (Amsterdam 2-4-1868 - Amsterdam 6-12-1914).

Zoon van Hyman Jacobs, musicus, en Judik Hamburger.


&lt;img src=&amp;quot;images/JACOBSEDUARD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jacobs, Ezechi&amp;euml;l&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eduard Jacobs kwam uit een joodse muzikantenfamilie: niet alleen
zijn vader maar ook zijn oom Elie Hamburger was musicus, terwijl zijn
broer Jacob later dirigent werd in Londen. In 1872 overleden zijn vader
en zijn zusje Ester, waarna hij zorgelijke jeugdjaren heeft moeten
ondergaan, die wellicht iets van de bittere toon in zijn werk kunnen
verklaren. Toch stelde zijn moeder - bijgestaan door haar broer - alles
in het werk om haar twee zoons een goede opleiding te garanderen,
waarbij muzieklessen en talenkennis voorop stonden. Maar in de gegeven
omstandigheden brachten economische motieven haar tot de overtuiging
dat Eduard zich het best aan een burgervak zou kunnen wijden in plaats
van de onzekere artiestenwereld tot zijn domein te kiezen. Hoewel hij
op vijftienjarige leeftijd al van zijn muzikale aanleg blijk had
gegeven, werkte hij tot 1890 in de diamantindustrie, waarbij hij zich
in zijn vrije tijd verder bekwaamde in het schrijven en zingen van
liedjes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het milieu rond het diamantsnijdersatelier Van Wezel leerde hij
een aantal socialistische voorvechters kennen die een grote invloed op
zijn karaktervorming hebben gehad: Henri Polak, Herman Kuyper. Jan van
Zutphen, Franc van der Goes en A.S. de Levita (dichter van het
strijdlied 
&lt;em&gt;Op socialisten, sluit de rijen, het rode vaandel volgen wij!&lt;/em&gt;)
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

Omdat zijn artistieke bloed kroop waar het niet gaan kon, nam hij op
22-jarige leeftijd op goed geluk de trein naar Parijs, waar hij vier
jaar zijn brood heeft verdiend als pianist: eerst op een dansschool en
later als begeleider van vari&amp;eacute;t&amp;eacute;-artiesten in het
vermaakscentrum Le Moulin Rouge. In deze - voor zijn toekomst
beslissende - Franse jaren kwam hij in contact met een nieuwe, elitair
gerichte amusementsvorm die zich in 1881 had geopenbaard: het intieme
cabaret-artistique (kunst in een kroeg). Op Montmartre maakte hij
kennis met belangrijke vertegenwoordigers van deze jonge, literaire
beweging, zoals Rodolphe Salis (stichter van Cabaret Le Chat Noir) en
de dichter-zanger Aristide Bruant (Cabaret Le Mirliton).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 kwam hij met een koffer vol Frans cabaretmateriaal naar
Nederland terug, in de hoop ook Amsterdam met deze aparte
amusementskunst te mogen doen kennismaken. Na een moeilijk jaar, waarin
hij onder meer als pianoleraar werkzaam was, kreeg hij zijn grote kans
in de zomer van 1895. Tijdens de wereldtentoonstelling 'Hotel en
reiswezen' op het huidige Museumplein leidde een toevallig bezoek
aan de nachtsoci&amp;euml;teit Het Wapen van Habsburg (later ook De Kuil en
Soci&amp;euml;teit Apollo genoemd) in het benedenhuis van Quellijnstraat 64
tot de eerste cabaretovereenkomst in ons land, die op 19 augustus 1895
door Eduard Jacobs (toen 27 jaar oud) enthousiast werd getekend: een
rijksdaalder per avond en vijftig procent van de collecteopbrengst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het debuut van deze cabaretpionier (die wij onze allereerste
protestzanger mogen noemen) boog zijn Rotterdamse leeftijdgenoot Koos
Speenhoff zich nog zuchtend over het isolatiemateriaal in de fabriek
van zijn vader in Krimpen aan de Lek. Jean-Louis Pisuisse was nog maar
een vijftienjarige leerling in Middelburg die van een journalistieke
toekomst droomde, terwijl de twaalfjarige Louis Davids als coupletten
zingend wonderkind op kermissen werd ge&amp;euml;xploiteerd. Hoewel Jacobs
nooit de artistieke hoogte van deze beroemd geworden opvolgers heeft
bereikt, komt hem de eer toe het echte cabaret in ons land te hebben
ge&amp;iuml;ntroduceerd. Hij bracht de sfeer van Boulevard Rochechouart
over naar de Quellijnstraat. Deze straat maakte deel uit van een nieuwe
wijk, die door de stadsplannenmakers op de plattegrond met de
serieletters YY werd aangeduid, maar in de volksmond De Pijp werd
genoemd. In deze buurt - tussen 1870 en 1895 uit de grond gestampt -
werd de politie geconfronteerd met een onderwereld waarin prostitutie
(ook van kinderen) hoogtij vierde. Net als voor Aristide Bruant in de
obscure buurt van Montmartre (niet voor niets Montmerde genoemd!), ging
ook voor Eduard Jacobs het licht schijnen in een donkere Amsterdamse
wijk. Bijna tien jaar heeft hij daar, zichzelf staande begeleidend aan
de piano, zijn baanbrekend werk verricht. Eduard Jacobs zette het mes
in de toenmalige schijnwereld van het burgerlijk vermaak: de
vrijblijvende, tot niets verplichtende, algemeen neutrale
ontspanningsprogramma's. Want de &amp;eacute;poque was niet zo
'belle' en de 'nineties' waren niet zo 'gay'
als men in de Salon des Vari&amp;eacute;t&amp;eacute;s of in het Caf&amp;eacute; Chantant
deed voorkomen; over de maatschappelijke misstanden die achter het
pluche gordijn van het fin de si&amp;egrave;cle verborgen waren, werd
geheimzinnig gezwegen. Maar Eduard Jacobs durfde zijn verontwaardiging
te uiten in rauw realistische, fel getuigende, niets en niemand
ontziende spot- en klaagliederen, waarin de bewogenheid van het
opkomende socialisme (in 1894 had Troelsta met de zg. twaalf apostelen
de Sociaal-Democratische Arbeiderspartij opgericht) te beluisteren
viel. De kleinburgerlijke lol van 'Tararaboemdi&amp;eacute;', de
commerci&amp;euml;le smart van 'Weet ge moeder wat ik droomde' en
de quasi pikante dubbelzinnigheden van 'Ad&amp;egrave;le, Ad&amp;egrave;le,
&amp;quot;k heb zo'n buste nog nooit gezien' werden door hem
ondubbelzinnig beantwoord met schokkende hartekreten, die door een
recensent uit die tijd 'lugubere zangen' werden genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historisch gezien blijft het nog altijd interessant van deze antieke
cabaretuitingen kennis te nemen, omdat ze ons, beter en duidelijker dan
droge geschiedschrijving, een boeiend facet tonen van het dagelijkse
leven rond de eeuwwisseling. Het zijn, in tegenstelling tot het beste
werk van Koos Speenhoff, geen voorbeelden van echte po&amp;euml;zie, maar
wel van heldere scherpe foto's, die vaak meedogenloos de harde
waarheid hebben geregistreerd. Sommige 'momentopnamen' zijn
bovendien met zoveel vakmanschap en zoveel gevoel voor theater
vervaardigd, dat ze ons nu ook nog artistiek kunnen boeien. Maar dat is
dan voornamelijk te danken aan de kundigheid van de veelzijdige auteur
Martin Liket. Hij is, eerst in losse dienst, later op een vast
maandsalaris, de schaduwschrijver van Jacobs geweest. Liket heeft de
meeste liedjes en monologen anoniem geschreven of (zonder
bronvermelding) uit het Frans vertaald of bewerkt. Eduard Jacobs
'componeerde' er meestal melodietjes bij die hij op Montmartre
had gehoord; dat hij zichzelf dichter-zanger noemde is derhalve ten
onrechte. Maar het blijft een vaststaand feit dat hij jarenlang de
eerste en de enige is geweest die dit 'gewaagde'
cabaretrepertoire durfde te zingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omdat het Amsterdamse publiek nog niet rijp was voor deze
waaghalzerij heeft ons eerste cabaret in 1904 het onderspit moeten
delven. Dat de door onderwerpen en taalgebruik provocerende liedjes van
Jacobs ertoe hebben bijgedragen de samenleving en de overheid attent te
maken op sociale misstanden, lijkt geen gewaagde veronderstelling. In
wezen was hij al jaren een actief sociaal werker (ook door buiten de
cabaretwereld misdeelde medemensen te steunen), voordat de Nationale
Raad voor Maatschappelijk werk in 1908 werd opgericht. En in dat licht
is het dubbel pijnlijk dat die zelfde overheid door toepassing van
allerlei zedelijkheidswetten het bezoek van het publiek aan het
etablissement waar Jacobs optrad ongunstig be&amp;iuml;nvloedde, zodat de
belangstelling voor zijn cabaretoptreden sterk verminderde. Hij heeft
nog cabaretpogingen ondernomen in Vlaanderen en Duitsland, nestelde
zich nog drie jaar in de Amsterdamse Warmoesstraat (Cabaret de Sphinx),
maar wendde zich meer en meer met aangepast repertoire tot de
amusementssector die hij had willen ontvluchten: revue,
vari&amp;eacute;t&amp;eacute; en de voorprogramma's in bioscopen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 ging hij (na een afscheidsavond in de Kleine Zaal van het
Concertgebouw) op tournee door Ned.-Indi&amp;euml;. Zijn zwakke gezondheid
was er de oorzaak van dat hij als een lichamelijk wrak in Nederland
terugkeerde. Tegen medisch advies in, liet hij zich toch weer overal
engageren. In oktober 1914 trad hij nog op in de Amstelstraat, maar
voor alle zekerheid wachtte een koetsje voor het theater om hem snel
naar huis te kunnen brengen. Hij stierf op 6 december, 46 jaar oud, als
een teleurgesteld man, wiens cabaretinitiatief was mislukt. Het enige
lied van Jacobs dat nu nog bij het grote publiek voortleeft is 
&lt;em&gt;Liefde alleen,&lt;/em&gt;

de commerci&amp;euml;le tophit waarmee hij in 1912 de eerste prijs bij een
liedjeswedstrijd had gewonnen en die voor de vari&amp;eacute;t&amp;eacute;wereld
was bestemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabaretpionier Eduard Jacobs, imitator van Aristide Bruant, heeft
van zijn collega's Koos Speenhoff en Jean-Louis Pisuisse veel
waardering ondervonden, maar het zou een halve eeuw duren voordat zijn
cabaretformule van het artistieke kroeg-theatertje opnieuw werd
gehanteerd, en wel door Sieto Hoving en diens volgelingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiemateriaal in Nederlands Theater Instituut te
Amsterdam en in de verzameling van Wim lbo, Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;In 't leven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [ca. 1905]); 
&lt;em&gt;Repertoir-Lombok- en trassi-bundel-humor en satyre&lt;/em&gt;

(Bandoeng, [ca. 1912]). Xeroxkopie in Koninklijk Instituut voor taal-
land- en volkenkunde te Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Edmond Visser, 
&lt;em&gt;Het Nederlandsche cabaret&lt;/em&gt;

(Leiden, 1920); Alex de Haas, 
&lt;em&gt;De minstreel van de mesthoop&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1958); Wim lbo. 
&lt;em&gt;En nu de moraal van dit lied. Overzicht van 75 jaar Nederlands
cabaret&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc.], 1970); idem. 
&lt;em&gt;En nu de moraal...&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, [1981]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Wim Ibo, &lt;i&gt;En nu de moraal... Geschiedenis van het Nederlands cabaret 1895-1936 &lt;/i&gt;(Alphen a/d Rijn 1981) 103. 

&lt;p&gt;Wim lbo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

