<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jager, Jacobus Hendrikus de (1869-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/jager"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jager</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jager</name>, Jacobus Hendrikus de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">zanger</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/JAGER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jager, Jacobus Hendrikus de&lt;/strong&gt;

(erkend en gewettigd bij huwelijk van ouders op 12-7-1872, waardoor de naam &lt;b&gt;
Speenhoff&lt;/b&gt;

werd verkregen), dichter-zanger (Kralingen, gem. Rotterdam 23-10-1869 - 's-Gravenhage 3-3-1945).

Zoon van Jacob Speenhoff, fabrikant van isoleermateriaal, en Magdalena
de Jager. Gehuwd op 24-8-1905 met Alexandrina Cesarina Julia Prinz. Uit
dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&amp;quot;images/JAGER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jager, Jacobus Hendrikus de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Koos Speenhoff groeide op in een weinig harmonieus milieu; zijn
vader was een vooraanstaand koopman (Ned. Herv.), zijn moeder een
eenvoudige volksvrouw (RK). Drie jaar na zijn geboorte traden zij in
het huwelijk en verhuisden zij naar Krimpen aan de Lek. Vader Speenhoff
had gehoopt dat zijn enige zoon hem als ingenieur in de fabriek zou
opvolgen, maar de jonge Koos meldde zich, na een onvoltooide HBS-studie
in Rotterdam, als leerling-machinist bij de marine in Hellevoetsluis.
Een ongelukkige val tijdens een manoeuvre op Voorne maakte een ontijdig
einde aan deze periode (1886-1889), omdat hij voor verdere dienst moest
worden afgekeurd. Bij gebrek aan beter accepteerde hij een positie als
bedrijfsleider en buitenlands vertegenwoordiger in de zaak van zijn
vader. Maar in de praktijk bleek hij volstrekt ongeschikt te zijn voor
leidende functies, en hij dreigde in de ogen van zijn ouders volledig
te mislukken toen hij een hang naar het Rotterdamse boh&amp;eacute;mienleven
aan de dag legde. Toen hij omstreeks 1895 het ouderlijk huis verliet om
zich in het 'Montmartre aan de Maas' te vestigen, was dat voor
hem een vlucht uit het fantasieloze, conventionele en uitzichtloze
burgermansbestaan. Met schrijven, tekenen en schilderen wilde hij aan
de kost zien te komen, bewust als hij zich toen al was van zijn
artistieke mogelijkheden, die in Krimpen aan de Lek niet bepaald welkom
waren; zijn zuster heeft hem nooit willen zien optreden en van zijn
vader heeft hij geen steun ontvangen om zijn bijzondere gaven te
ontplooien. In zijn diensttijd had hij al spottende versjes
voorgedragen, waarvoor hij een paar keer in de cel belandde wegens
insubordinatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aangemoedigd door artistieke vrienden, onder wie de schilder Kees
van Dongen, maakte hij van zijn liefhebberij (het schrijven en zingen
van liedjes) zijn beroep. In 1902 (hij was toen 33 jaar oud) debuteerde
hij als dichter-zanger in de Rotterdamse Tivoli-Schouwburg en werd
overrompeld door een volkomen onverwacht succes, dat in heel Nederland
een weerklank zou vinden. In zijn sociaal bewogen en hekelende
volkspo&amp;euml;zie over alle mogelijke onderwerpen, die veelal een
actueel karakter droegen, sneed het mes aan twee kanten: de aan het
begin van de eeuw ontwakende arbeider herkende zijn eigen leven,
omgeving en situatie, en de intellectueel ontdekte een nieuwe literaire
stijl in een periode van saaie sonnetten en hoogdravende onechtheid.
Koos Speenhoff, de superindividualist, zong zijn liedjes met een
aangename baritonstem en een minimum aan voordracht, onderstreept door
een paar eenvoudige, niet altijd zuiver klinkende gitaarakkoorden. Hij
distantieerde zich doelbewust van de toenmalige
vari&amp;eacute;t&amp;eacute;humoristen, door in een zwarte, geklede jas te
verschijnen met een lessenaar en een repertoireboek. Het contrast
tussen het uiterlijk van een deftige dominee en de openhartige inhoud
van zijn getuigende liedjes is als een schok door ons land gegaan. Zijn
populariteit kende geen grenzen en zijn felle strijd tegen voornamelijk
katholieke kringen die zijn werk 'onzedelijk' en
'weerzinwekkend' noemden, werd door zijn trouwe aanhangers
overal toegejuicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des te groter was de verbazing toen hij, kort na een ongekend
grootse huldiging in 1915, plotseling zelf de zedenmeester ging spelen.
Ter gelegenheid van het feit dat hij katholiek was geworden, vond hij
het nodig te verklaren dat hij zich uit morele overwegingen schaamde
voor zijn vroegere werk. Toen zijn fans in verzet kwamen, trachtte hij
zijn ondoordachte uitspraken te herroepen, maar de verwarring was
gesticht, en dat zou daarna nog vele malen gebeuren ten koste van zijn
reputatie en zijn populariteit. Door zijn gespleten persoonlijkheid,
waarvan de oorzaak terug te voeren is tot zijn zo verschillend geaarde
ouders, kon ten slotte niemand hem meer volgen. Een zucht naar
burgerlijke deftigheid waarmee hij de gewone volksjongen in zichzelf de
mond snoerde, heeft zich telkens weer geopenbaard; terwijl iedereen in
Nederland sprak van Koos Speenhoff, probeerde hij zich hardnekkig
'de Heer J.H. Speenhoff' te laten noemen. Na 1920, toen zijn
ster al begon te dalen, was zijn lijfspreuk ' 't Is
anders!' irritant geworden, omdat hij onder deze vlag niets anders
meer deed dan met alle geweld in de contramine willen zijn, verzuurd,
verbitterd, rancuneus. De socialistische volksdichter was een
conservatieve betweter geworden, die in deze laatste hoedanigheid
voornamelijk vervelende gelegenheidsversjes fabriceerde. Zijn
kameleontische instelling werd nog gestimuleerd door zijn onvermogen
zich aan te passen bij de nieuwe tijd, die na de Eerste Wereldoorlog
was ingeluid. Toch bleef hij nog lang een populaire figuur, die in
vari&amp;eacute;t&amp;eacute;theaters en in voorprogramma's van bioscopen een
welkome gast was met z'n vertrouwde liedjes, die hij meestal
inleidde zonder de pretentie ook nog conferencier te willen zijn. Maar
op den duur raakte hij uit de tijd en werd hij steeds afgunstiger op
jongere collega's die zijn pioniersvoorbeeld met succes hadden
gevolgd. Hij werd ten slotte een verbeten lintjesjager en deed
bedenkelijke uitspraken in antisemitische zin. Steeds meer vrienden
wenden zich van hem af, waardoor hij de laatste jaren van zijn leven
een eenzame figuur is geworden die zich miskend waande, onderschat en
onbegrepen. De enige die hem door dik en dun trouw is gebleven was zijn
echtgenote, met wie hij veertig jaar lang in ieder opzicht een duo
heeft gevormd. Toen zijn geboortestad in 1940 door de Duitsers werd
gebombardeerd, was ook zijn eigen leven al een puinhoop, en het
gruwelijk lot heeft gewild dat hij op 3 maart 1945 dodelijk getroffen
werd tijdens het Engelse bombardement van het Haagse Bezuidenhout. Hij
was toen 75 jaar oud, verguisd door het onjuiste gerucht dat hem tot
NSB'er had bestempeld. Hij had immers in zijn te lange
carri&amp;egrave;re al zoveel wonderlijke dingen gezegd en gedaan, dat ook
dit gerucht misschien op waarheid zou kunnen berusten. Het feit dat
zijn jongste dochter onder haar eigen naam meewerkte aan het
nationaal-socialistische radioprogramma 'Het Zondagmiddagcabaret
van Paulus de Ruiter' (Jacques van Tol), heeft daar geen goed aan
gedaan. Het misverstand over zijn vermeende NSB-lidmaatschap leeft nog
steeds voort, maar men zou hoogstens kunnen stellen dat hij
(tevergeefs) met de nieuwe leiders heeft geflirt om, op zijn leeftijd,
nog een come-back te bewerkstelligen. Hoe onbegrijpelijk Koos
Speenhoffook is geweest, hoe tegenstrijdig hij zich ook vaak heeft
geuit, hij verdient het niet om onrechtvaardig beschuldigd te
worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn rijke artistieke erfenis met klassiek geworden cabaretliedjes
als 
&lt;em&gt;Moeders brief, Opoe, Het broekie van Jantje&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De schutters,&lt;/em&gt;

is nog altijd een literaire bron voor eigentijdse dichter-zangers door
de natuurlijke, heldere en direct aansprekende taal. Koos Speenhoff was
een actuele troubadour, een non-conformistische volkspo&amp;euml;et, die
uitgroeide tot een groot kleinkunstenaar en een kleine grootheid in de
vaderlandse literatuur. Hij werd een moderne Bredero, een zingende
Heijermans en een Nederlandse Bruant genoemd. Door zijn baanbrekende
werk kan hij - samen met Eduard Jacobs en Jean-Louis Pisuisse - als een
wezenlijke pionier van het Nederlandse cabaret worden beschouwd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Speenhoff in archief Nederlands Theater Instituut
te Amsterdam; verzameling-Speenhoff onder beheer van Wim lbo,
Amsterdam. Repertoireboeken en brieven in het Nederlands Letterkundig
Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Merendeel van de
tekeningen in de Speenhoff-bundels, uitgegeven bij W.L. en J. Brusse,
in Rijksmuseum Meermanno-Westreenianum in Den Haag, waar van 20 juni
tot en met 30 augustus 1980 een expositie is gehouden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Liedjes, wijzen en prentjes&lt;/em&gt;

(Rotterdam, ca. 1903-1921.10 dl. in 6 bd.); 
&lt;em&gt;In de forten&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1914); 
&lt;em&gt;Honderd en tien krekelzangen&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1918); 
&lt;em&gt;De beste gedichten van J.H. Speenhoff.&lt;/em&gt;

Verz. en ingel. door J. Greshoff. 1e dr. ('s-Gravenhage, [ca.
1918]). Opnieuw uitg. met inl. door Willem Wilmink ('s-Gravenhage,
1980); 
&lt;em&gt;Daar komen de schutters&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1943).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Wim lbo. 
&lt;em&gt;En nu de moraal van dit lied. Overzicht van 75 jaar Nederlands
cabaret&lt;/em&gt;

(Amsterdam [etc., 1970]); Alex de Haas, 
&lt;em&gt;'t Was anders&lt;/em&gt;

(Rotterdam [etc.], 1971); Wim lbo. 
&lt;em&gt;En nu de moraal...&lt;/em&gt;

(Alphen a/d Rijn, [1981]).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;Website &lt;i&gt;Rotterdammers.nl&lt;/i&gt;: http://www.rotterdammers.nl/kunst/afbeeldingen/Koos2.jpg [6-3-2007].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wim lbo&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

