<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jagt, Max Buttner van der (1873-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/jagt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jagt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jagt</name>, Max Buttner van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1873"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/JAGT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jagt, Max Buttner van der&lt;/strong&gt;, ambtenaar Binnenlands Bestuur (Boston (USA) 22-9-1873 -' s-Gravenhage 11-1-1960).

  Zoon van Jan Albertus Manus van der Jagt, administrateur op een
  suikeronderneming in Ned.-Indi&amp;euml;, en Josephine Haaton.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/JAGT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jagt, Max Buttner van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Jagt bracht zijn jeugdjaren door in
    Nederlands-Indi&amp;euml;, waar zijn vader administrateur op een
    suikeronderneming was. Nadat hij in Soerabaja de HBS doorlopen
    had volgde een driejarige opleiding voor het
    grootambtenaarsexamen en ten slotte plaatsing bij het corps
    Binnenlands Bestuur (BB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De eerste drie jaren was hij ambtenaar ter beschikking bij
    de directie Cultures in Bandoeng. Eind 1899 werd hij als
    aspirant-controleur in Banjoemas geplaatst. Daar bleef hij tot
    aan zijn eerste verlof, in 1903. Als controleur diende hij
    achtereenvolgens in Kediri en Pekalongan en als gewestelijk
    secretaris in Bandoeng. Ondanks zijn reeds als
    aspirant-controleur gebleken eigenzinnigheid toonde hij zich
    een bekwaam en voortvarend bestuursambtenaar, zodat hij in de
    gelegenheid werd gesteld, van 1912 tot 1914 in Den Haag de
    Bestuursacademie te volgen. Na zijn terugkeer diende hij eerst
    nog als controleur in Semarang, daarna, van 1916 tot 1922, als
    assistent-resident in Keboemen en Modjokerto en vervolgens, tot
    1927, als resident in Kedoe. Ten slotte werd hij overgeplaatst
    naar Soerakarta, waar hij, na de verwezenlijking van de
    bestuursreorganisatie op Java, zijn ambtelijke loopbaan in 1929
    als gouverneur van dit Vorstenlandse gewest besloot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast deze bestuurstaak toonde Van der Jagt zich ook op een
    wijder terrein actief. Drijfveer daartoe waren zijn
    uitgesproken opvattingen over de betekenis van het Binnenlands
    Bestuur. Handelend op grond van hun kennis van de bevolking en
    op hun vermogen samen te werken met het inheems bestuur, waren
    een 600 BB-ambtenaren in staat een millioenenbevolking onder
    controle te houden en te zorgen voor haar materi&amp;euml;le en
    geestelijke vooruitgang. De betekenis daarvan werd zijns
    inziens door het gouvernement echter niet in voldoende mate
    onderkend en gewaardeerd, zoals bleek uit een trage
    promotiegang en een bescheiden salari&amp;euml;ring. In 1904,
    tijdens zijn eerste Europees verlof, had de oprichting, in Den
    Haag, van de Vereeniging van ambtenaren bij het Binnenlandsch
    Bestuur in Nederlandsch-Indi&amp;euml; zijn warme instemming, en
    teruggekeerd in Indi&amp;euml;, ontwikkelde hij zich tot een
    overtuigd pleitbezorger voor deze vereniging in voordracht en
    in publikaties in het verenigingsorgaan, het 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift.&lt;/em&gt;

    Van 1917 tot 1920 was hij de vertegenwoordiger in Indi&amp;euml;
    van deze vereniging, die haar hoofdzetel in Den Haag bleef
    houden. Naast dit vakbondswerk keerde hij zich tegen de
    overdrijving die, naar hij meende, gepaard ging met de
    doorvoering van de ethische koers in de koloniale politiek. Zo
    beroofde de afschaffing van de ambtspajongs het BB van een
    effectief, goedkoop en vreedzaam gezagsinstrument, dat slechts
    door 'mitrailleurs' zou kunnen worden gecompenseerd. De -
    voorzichtige -liberalisering en democratisering van de
    bestuursvoering stelde 'opruiers van bedenkelijk allooi' in
    staat de desa-Javaan te misleiden, waardoor de positie van het
    BB werd ondermijnd en de planters in gevaar werden gebracht. In
    het bijzonder stortte hij zijn gram uit over de adviseurs
    honorair, die de landvoogd adviseerden buiten het BB om, en
    daar nog gehoor vonden ook. Als vertegenwoordiger van de
    vereniging gaf hij in vaak bloemrijke taal uiting aan deze
    opinies en organiseerde hij een enqu&amp;ecirc;te waarvan het
    resultaat leek aan te tonen dat deze in brede kring gedeeld
    werden. Daarmee wekte hij wrevel bij het gouvernement, maar
    verwierf hij zich tevens een zekere populariteit bij ambtenaren
    en 'particulieren', zodat hij in 1917 zich door verkiezing een
    plaats in de Volksraad wist te veroveren. De 'donderrede' die
    hij daar in november 1918 hield bevestigde zijn reputatie van
    paladijn van de anti-ethische richting. In 1924 moest hij zijn
    plaats in de Volksraad opgeven, omdat dit door de toenmalige
    gouverneur-generaal, de overigens door hem zeer gewaardeerde D.
    Fock, onverenigbaar werd geacht met zijn positie als
    resident.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn vertrek naar Nederland (1930) bleef hij actief in
    enkele behoudende organisaties. In 1932 werd hij benoemd tot
    voorzitter van het vertegenwoordigend comit&amp;eacute; aldaar van de
    Vaderlandsche Club, een anti-ethische partij, die in Indi&amp;euml;
    onder de Europeanen aanhang bezat. Als zodanig trad hij toe tot
    het bestuur van het Verbond voor Nationaal Herstel, de in
    Nederland in 1933 opgerichte conservatieve partij waarmee de
    Vaderlandsche Club toen een overeenkomst tot samenwerking had
    gesloten, die echter niet lang standhield. Van lange duur ten
    slotte was zijn bemoeienis met de Vereeniging
    Indi&amp;euml;-Nederland. In 1931 was hij een van de oprichters van
    deze pressiegroep van voornamelijk prominente
    oud-Indi&amp;euml;gangers. Hij bleef het voorzitterschap daarvan
    bekleden tot aan haar opheffing in 1953.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Van der Jagt met inl. van A.M. Tempelaars in
  Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Drang tot positieverbetering bij de Ambtenaren van het
    Binnenlandsch Bestuur' [anon.], in 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift&lt;/em&gt;

    2 (1913) 1537-1559; 'De Bestuurs-Decentralisatie in
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    3 (1914) I, 722 - 751 en II, 885 - 903; 'Ethische koers en
    bestuursambtenaar', in 
    &lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift&lt;/em&gt;

    4
    &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

    (1915) II, 1191 - 1215 en 1328-1345; 'Openingsrede,
    uitgesproken bij de gelegenheid eener vergadering van
    ambtenaren bij het Binnenlandsch Bestuur in de residentie
    Semarang', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    5 (1916) II, 1480- 1492; 'Bara Boedoer', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    12 (1923) 621-622; 'De Tangerang-Zaak', 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    15 (1926) 166- 172; 
    &lt;em&gt;Memoires&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1955) met bespr. van D.M.G. Koch in 
    &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

    P.S., 7-4-1956.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Het Vaderland.&lt;/em&gt;

  13-1-1960; 
  &lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
  Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

  Eerste stuk 1891-1926. Bew. door S.L. van der Wal (Groningen,
  1964); 
  &lt;em&gt;De ontwikkeling van de nationalistische beweging in
  Nederlandsch-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

  Eerste stuk 1917 medio 1923. Bew. door R.C. Kwantes (Groningen,
  1975); P.J. Drooglever, 
  &lt;em&gt;De Vaderlandse Club&lt;/em&gt;

  (Franeker, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; M.B. van der Jagt, &lt;em&gt;Memoires&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1955) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;P.J. Drooglever&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

