<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jansen, Alphonsus Paulus Johannes Maria (1925-1991)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/jansena"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jansena</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jansen</name>, Alphonsus Paulus Johannes Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1925"/>
    <event type="death" when="1991"/>
    <state type="occupation">cabaretier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/jansenf.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jansen, Alphonsus Paulus Johannes Maria&lt;/strong&gt;, cabaretier (Bussum 12-10-1925 - Hilversum 23-3-1991). Zoon van Alphonsus Maria Fredericus Jansen, cellist, later
  muziekonderwijzer, en Katharina Maria Geis, concertpianiste.
  Gehuwd op 22-11-1950 met Cecilia Maria Theresia Verkleij (1924-2015), kunstzinnig therapeute. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/jansenf.jpg' alt='afbeelding van Jansen, Alphonsus Paulus Johannes Maria'&gt;Fons Jansen was de vierde in een gezin van vijf kinderen.
    Hij kreeg een strenge rooms-katholieke opvoeding, waardoor zijn
    jeugd werd beheerst door angst; als kind was hij steeds als de
    dood een zonde te begaan. De relatie met zijn ouders gaf hem
    weinig zekerheid. Zijn moeder kreeg, na de geboorte van het
    jongste kind, een postnatale depressie, waardoor ze voor de
    rest van haar leven in een psychiatrische inrichting
    terechtkwam. Met zijn vader had Fons geen gevoelscontact,
    hoewel deze beroepsmusicus hem wel vanaf zijn derde jaar meenam
    naar opera's, operettes, concerten, toneel, revue, cabaret en
    film. Toen Fons in 1929 tijdens een middagvoorstelling de
    legendarische theaterclown Buziau zag, wilde hij ook aan het
    toneel, maar dat mocht niet van zijn vader. Ongewild begon Fons
    op school al met zijn 'opleiding'. Op het door de
    jezu&amp;iuml;eten geleide Ignatiuscollege in Amsterdam was hij een
    onzeker jochie dat gepest werd, maar hij leerde verbaal van
    zich af te bijten door grappen, anekdotes en verhalen te
    vertellen. Hij vond er afleiding in toneelspel en muziek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij in 1944 het diploma HBS-B had behaald, wilde
    Jansen niet verder leren, want hij haatte het schoolsysteem
    hartgrondig. Om aan de Arbeitzeinsatz te ontkomen zat hij tot
    mei 1945 ondergedoken in Amsterdam. In 1945 kwam hij als
    nieuwslezer terecht bij de Radio Nieuwsdienst van het Algemeen
    Nederlands Persbureau. Hij verhuisde toen van Amsterdam naar
    Hilversum. Maar al na een jaar moest hij hier weg om zijn
    militaire dienstplicht te vervullen. Hij volgde de
    officiersopleiding aan de Koninklijke Militaire Academie in
    Breda. Daar kreeg hij verlof om gedurende de helft van de week
    als nieuwslezer bij de Radio Nieuwsdienst te werken. In 1947
    behoorde Jansen tevens tot de medeoprichters van het blad 
    &lt;em&gt;G3. Goede Geestgemeenschap in Leger en Luchtmacht&lt;/em&gt;

    , een kritisch opinieblad ten aanzien van de katholieke
    geloofs- en zedenleer zoals die tot dan toe gangbaar was. Het
    blad, aanvankelijk alleen bestemd voor militairen, werd heel
    populair en telde in zijn topjaren 100.000 lezers. Bij 
    &lt;em&gt;G3&lt;/em&gt;

    werd Jansen allengs een (kritisch) schrijver. Als
    redactiesecretaris van dit blad - van 1947 tot 1964 - werkte
    hij door middel van zijn voor een groot publiek toegankelijke
    taal mee aan het emancipatieproces van de katholieken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1948 werd Jansen als tweede luitenant naar
    Nederlands-Indi&amp;euml; gezonden, waar hij veel radiowerk deed.
    Na&amp;iuml;ef als hij toen nog was, kwam hij er pas daar met een
    schok achter dat hij moest meewerken aan een verkeerde zaak.
    Hij voelde zich bedrogen, en ook het militarisme zou later in
    zijn theaterprogramma's van hem een paar stevige 'douwen'
    krijgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terug in Nederland - in mei 1950 - en uit militaire dienst
    pakte Jansen de draad weer op als medewerker bij 
    &lt;em&gt;G3&lt;/em&gt;

    en als nieuwslezer bij de Radio Nieuwsdienst. Hij ging toen
    weer in Hilversum wonen. In 1954 verruilde hij de
    laatstgenoemde functie voor die van gespreksleider bij het
    katholiek vormingscentrum voor de landmacht 'Waalheuvel' te
    Ubbergen bij Nijmegen. Bij de geestelijke verzorging van de
    militairen liet Jansen, samen met andere gespreksleiders,
    intu&amp;iuml;tie en gevoel toe. Hij onderging daarbij sterk de
    invloed van de vernieuwende filosoof Luud Stallaert, die de
    gespreksleiders van 'Waalheuvel' lessen in wijsbegeerte gaf.
    Eind jaren vijftig begon bij Jansen de twijfel te knagen; hij
    ging zich vragen stellen over het geloof en voelde zich door de
    kerk bedrogen. Gevoelens als onzekerheid, angst, twijfel, woede
    en mededogen voor allen die er met hem 'ingetuind waren' gingen
    bij hem een steeds belangrijker rol spelen. Samen met Stallaert
    schreef hij enkele boeken, waarvan het eerste de veelzeggende
    titel 
    &lt;em&gt;Onze honger naar oprechtheid&lt;/em&gt;

    (1958) droeg. Op verzoek van uitgever Paul Brand publiceerde
    Jansen zelfstandig tussen 1950 en 1963 een zevental boeken over
    liefde, huwelijk en seksuele voorlichting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als medewerker van 'Waalheuvel' hield Jansen in de jaren
    tussen 1956 en 1960 ook lezingen in het hele land. Deze werden
    gaandeweg komischer, en de respons - de lach - inspireerde hem
    om de teksten niet meer voor te lezen, maar ze uit het hoofd te
    leren en er zo nodig een petje bij op te zetten. Zo ontstond
    zijn eerste cabaretprogramma, 
    &lt;em&gt;De lachende kerk,&lt;/em&gt;

    dat, na een serie besloten optredens, in 1962 in premi&amp;egrave;re
    ging. Later zei hij hierover: 'Het theateroptreden is gegroeid
    uit de lezingen die ik ... hield. Het zaallicht ging uit en het
    was opeens een conf&amp;eacute;rence' (&lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

    , 22-12-1988). Jansens gevecht in de jaren vijftig voor de
    humanisering van de kerk en tegen de neurotisering van het
    kerkvolk kreeg zijn definitieve vorm in dit programma. Het
    succes van 
    &lt;em&gt;De lachende kerk&lt;/em&gt;

    hing nauw samen met de na het Tweede Vaticaans Concilie
    ontstane kerkcrisis in Nederland. Aanvankelijk bestond zijn
    publiek voornamelijk uit lezers van 
    &lt;em&gt;G3&lt;/em&gt;

    en fans van zijn lezingen. Maar ook anderen bleken
    ge&amp;iuml;nteresseerd. Jansen 'schrok zich rot' van al deze
    aandacht. Hij gaf in 1962 zijn baan bij 'Waalheuvel' op en nam
    zang- en bewegingslessen, zodat zijn optreden - in zijn eigen
    woorden - 'niet te stuntelig' werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;em&gt;De lachende kerk&lt;/em&gt;

    had eigenlijk maar &amp;eacute;&amp;eacute;n boodschap: twijfelen is
    toegestaan. En het publiek van Jansen, dat net als hij was
    opgevoed met de boodschap dat twijfelen een zonde was, haalde
    opgelucht adem en uitte zijn frustratie in de vorm van daverend
    gelach. Jansen was geen 'harde' cabaretier, maar meer een
    observator. Hij wilde aantonen hoe belachelijk het instituut
    'Kerk' op bepaalde gebieden was en hoe dat instituut een hele
    generatie in verwarring had gebracht. Het programma zat vol met
    woordspelingen en grappen. Maar Jansen was meer dan een
    moppentapper. Hij was een strijder tegen de psychische terreur
    van de katholieke moraal zoals hij die had ondervonden, en
    wilde zorgen dat een volgende generatie die zou worden
    bespaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook Jansens tweede programma, 
    &lt;em&gt;Hoe meer zielen&lt;/em&gt;

    , waarmee hij van 1965 tot 1968 de schouwburgen en theaters
    langstrok, ging over de kerk. In 1968 verliet hij dit thema. 
    &lt;em&gt;3 x Andermaal&lt;/em&gt;

    (1968-1971) ging over gezin en school en heeft een aantal
    klassiek geworden conferences opgeleverd, zoals 'De
    schooljongen' ('Waarom laten ze je zo'n geschiedenisboekje uit
    je hoofd leren? Zijn ze dan uitverkocht?') en 'Mensen en
    stemmen'. Jansen nam het op voor het kind; de ouders kwamen er
    maar bekaaid van af. Het vierde programma, 
    &lt;em&gt;Kwartetten&lt;/em&gt;

    , haalde tussen 1971 en 1975 maar liefst 644 voorstellingen.
    Toch was dit inhoudelijk het minst interessante, omdat het
    verhoudingsgewijs het minst te zeggen had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn conferences was te merken dat Jansen werkte met een
    kaartsysteem: voor zijn teksten sorteerde hij zijn ingevingen
    als een ambtenaar op rubriek. Zo is 'De kolonel' een vrij
    willekeurige opsomming van legergrappen. De techniek van het
    aan elkaar 'lassen' van grappen heeft hij nooit echt onder de
    knie gekregen. Zijn beperktheden stak Jansen niet onder stoelen
    of banken. Hij somde in het openbaar zonder terughoudendheid op
    wat hij miste: de techniek van Wim Kan, de moed van Freek de
    Jonge en de veelzijdigheid van Herman van Veen. Maar het
    competitiegevoel was hem vreemd, waardoor er van jaloezie geen
    sprake was. Jansen heeft nooit de beste willen zijn. Het
    vergelijken met anderen, al dan niet in cijfers of punten, was
    hem een gruwel. Dat hij op straat niet herkend werd, vond hij
    alleen maar prettig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jansens optredens waren iedere avond uitverkocht, maar de
    televisie meed hij. Hij gaf pas toestemming de video-opnamen
    van al zijn shows uit te zenden toen hij afscheid genomen had
    van het theater. Ten tijde van zijn optredens met het relatief
    oppervlakkige 
    &lt;em&gt;Kwartetten&lt;/em&gt;

    ontstond bij hem het idee iets te gaan doen met een grote
    liefde: de klassieke muziek. Hij speelde in die periode twee
    'tussendoortjes': 
    &lt;em&gt;Ongewoon recital&lt;/em&gt;

    (1973-1974), waarin hij &amp;eacute;&amp;eacute;n avond per week eigen
    teksten zong op melodie&amp;euml;n van Schubert, Schumann en
    Mozart, en 
    &lt;em&gt;Kleintje Kunst&lt;/em&gt;

    (1976-1977) met actrice Henny Orri, dat bestond uit
    volksliedjes van Brahms op teksten van Jansen. Men zou dit zijn
    ongecompliceerde periode kunnen noemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jansen voelde echter dat hij met zijn milde, op de lach
    gerichte programma's zou vastlopen. Hij durfde op het toneel
    niet te zeggen wat hem echt bewoog, en zijn gevoeligste en
    'diepste' liedjes voerde hij niet uit. Jansen ging in
    groepstherapie, en toen hij van 1975 tot 1980 met zijn vijfde
    programma, 
    &lt;em&gt;Fons Jansen 5&lt;/em&gt;

    , kwam, werd er een duidelijk andere toon gezet: venijnig en
    scherp. Al in het eerste lied, 'Ken je die grap van die
    Surinamer', vroeg hij aandacht voor de onachtzame wijze waarop
    Nederland met zijn overzeese gebiedsdelen omging. Hij streek
    met dit nummer tegen nogal wat haren in. Het Christen
    Democratisch App&amp;egrave;l (CDA) kreeg er flink van langs in 'Een
    ander CDA-lied', en de kerk werd niet alleen bespot, maar ook
    stevig gekritiseerd. De dood zou vanaf dit programma een steeds
    grotere rol gaan spelen, en Jansen droeg hoogst persoonlijke
    gedichten voor, die hij voorheen alleen in boeken zou hebben
    opgenomen. Het daaropvolgende programma was het grimmigst. 
    &lt;em&gt;Zullen we handhaven&lt;/em&gt;

    (1980-1984) zat vol maatschappijkritiek, en ook stelde Jansen
    zichzelf ter discussie. Hij had het vermoeden dat het zijn
    laatste theaterprogramma zou worden, en dat vermoeden bleek
    juist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jansen wendde zich weer tot het schrijverschap en hield weer
    lezingen. In een interview zei hij hierover. 'Ik ben altijd
    half schrijver en half speler geweest, waarbij de schrijfhelft
    mij dierbaarder was' (&lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

    , 22-12-1988). Hij vond het een logische kringloop: klein
    beginnen - groter worden - klein eindigen. Na 1984 bundelde hij
    zijn voor dag- en weekbladen - onder andere 
    &lt;em&gt;Hervormd Nederland&lt;/em&gt;

    - geschreven columns en aforismen. De ontwikkeling die hij
    doormaakte verwoordde hij in 1988 als volgt: 'Het smalle
    kokertje van het leuk zijn, heeft veel beperkingen. Men
    verwacht altijd dat je leuk bent, terwijl ik er steeds meer
    aardigheid in krijg om te filosoferen' (&lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

    , 22-12-1988). Jansen verdiepte zich in Indiase filosofen als
    Bhagwan en Krishnamurti, stopte met bedenken, maar ging zelf
    denken, werkte deze gedachten uit en stuurde die naar zijn
    vriendin, Ricky Mullenders, die hij bij 'Waalheuvel' had leren
    kennen. Deze verhouding, waarvan zijn vrouw op de hoogte was,
    heeft Jansen tot zijn dood voor de buitenwereld geheim weten te
    houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen het bericht kwam dat hij ongeneeslijk ziek was, kon
    Jansen de schok vrij snel verwerken, omdat hij over de dood al
    zoveel geschreven, gedacht en gezegd had. Een ongelovige is
    Fons Jansen nooit geworden: hij was nieuwsgierig naar wat er
    zou komen na zijn dood, en wat God betreft: hij vond dat God
    aan zet was. Hij was klaar met Hem. Op de dag van zijn
    begrafenis lag hij niet opgebaard in een kerk, maar in een
    schouwburg. Daar weerklonk op geluidsband de stem van Fons
    Jansen, die uit zijn gedicht 'Doorstaan' de regels voordroeg:
    'Hier ligt er een die heeft / met hangen en wurgen zijn angst
    overleefd'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persdocumentatie, alsmede foto's, programma's en
  geluids- en beeldmateriaal betreffende Fons Jansen, in het
  Theater Instituut Nederland te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicaties: 
    &lt;em&gt;Wat ik zeggen wilde. Verzameld werk&lt;/em&gt;

    . Samengest. door Kick van der Veer [Baarn 1991]; 
    &lt;em&gt;Postuum. Intieme gedachten over God, liefde en dood&lt;/em&gt;

    . Samengest. door Ricky Mullenders ([Amsterdam] 1992). Alle
    theaterprogramma's van Fons Jansen zijn op grammofoonplaat
    en/of compact disc vastgelegd. Op video verschenen zijn
    programma's 
    &lt;em&gt;3 x Andermaal&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Kwartetten&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Fons Jansen 5&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Zullen we handhaven&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Wim Ibo, 
  &lt;em&gt;En nu de moraal... Geschiedenis van het Nederlands cabaret,
  1936-1981&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn 1982); 'Tony van Verre ontmoet Fons Jansen
  (Vara, 1987)', in de onder P genoemde publicatie 
  &lt;em&gt;Wat ik zeggen wilde&lt;/em&gt;

  , 358-398; Patrick van den Hanenberg en Frank Verhallen, 
  &lt;em&gt;Het is weer tijd om te bepalen waar het allemaal op staat.
  Nederlands cabaret, 1970-1995&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1996).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;

  Wim Ibo, 
  &lt;em&gt;En nu de moraal... Geschiedenis van het Nederlands cabaret,
  1936-1981&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn 1982) 190.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kick van der Veer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

