<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jansen, Joannes Hendericus Gerardus (1868-1936)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/jansenj"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jansenj</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jansen</name>, Joannes Hendericus Gerardus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1868"/>
    <event type="death" when="1936"/>
    <state type="occupation">r.k. aartsbisschop</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/jansenj.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jansen, Joannes Hendericus Gerardus&lt;/strong&gt;, rooms-katholiek aartsbisschop (Leeuwarden 9-5-1868 - Utrecht 17-5-1936). 
Zoon van Andreas Johannes Jansen, koek- en banketbakker, en
  Maria Anna Mulder.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/jansenj.jpg' alt='afbeelding van Jansen, Joannes Hendericus Gerardus'&gt;Jan Jansen werd geboren in Friesland, de provincie waarmee
    hij zich zijn leven lang sterk verbonden zou voelen. Hij
    groeide samen met &amp;eacute;&amp;eacute;n oudere zuster op in een gezin
    dat een redelijke welstand kende. Vader Jansen was dan ook in
    staat zijn zoon in 1881 naar de prestigieuze kostschool
    'Rolduc' te sturen. Toen de jongen te kennen gaf priester te
    willen worden, ging hij in 1887 naar het kleinseminarie
    'Kuilenburg' in Culemborg. Daarna studeerde hij van 1887 tot
    1893 aan het grootseminarie 'Rijsenburg' bij Driebergen. Op 15
    augustus 1893 werd hij priester gewijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn seminariejaren was Jansen eerst assistent in het
    Friese Heeg, daarna, van 1894 tot 1898, kapelaan in Sneek en
    vervolgens, van 1898 tot 1900, kapelaan aan de
    St.-Walburgiskerk in Arnhem. In januari 1900 werd hij professor
    in de 'Schriftuur' (: bijbelwetenschap) te 'Rijsenburg',
    ofschoon hij daartoe geen speciale vooropleiding had, wat
    trouwens in zijn tijd onnodig en door velen zelfs ongewenst
    werd geacht. Jansens publicaties op het gebied van de
    bijbelwetenschap en aanverwante terreinen zijn niet boven het
    populair-wetenschappelijke niveau uitgekomen. Zijn onderwijs is
    verschillend beoordeeld. Jansens latere opvolger als
    aartsbisschop, J. de Jong, noemde het in 1930 'degelijk en goed
    op de hoogte van den stand der wetenschap'. Anderen
    kwaliceerden het als 'ellendig' en nauwelijks verder reikend
    dan handboekkennis (Aukes). Als hoogleraar te 'Rijsenburg'
    woonde Jansen enkele jaren onder hetzelfde dak als de priester,
    politicus en dichter H.J.A.M. Schaepman, met wie hij door
    vriendschap verbonden raakte en wiens stijl van spreken,
    schrijven en dichten hem sterk heeft ge&amp;iuml;nspireerd, zozeer
    zelfs dat men wel een 'nieuwe Schaepman' in hem heeft
    gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In oktober 1908 werd Jansen benoemd tot pastoor in 't Goy
    bij Houten, welke functie hij vanaf 1909 combineerde met die
    van bisschoppelijk inspecteur van het Lager Onderwijs in het
    dekenaat Wijk bij Duurstede, vanaf 1911 ook in Zeist,
    Rijsenburg, Jutphaas en Houten. In 1909 publiceerde Jansen het
    artikel 'Mochten vroeger en mogen thans de katholieken den
    Bijbel lezen?', (in: 
    &lt;em&gt;Annuarium van de Apologetische Vereeniging Petrus
    Canisius&lt;/em&gt;

    1 (1909) 143-193). Hiermee plaatste hij zich, zowel door het
    gekozen forum als door de inhoud - die overigens in niet
    geringe mate is ontleend aan buitenlandse auteurs -, in het
    voor die tijd progressieve kamp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In januari 1914 ging Jansen naar het Friese Harlingen, waar
    hij als pastoor het katholieke verenigingsleven ter plaatse op
    nieuwe leest schoeide, onder meer door de oprichting van de
    Katholieke Centrale als co&amp;ouml;rdinerend orgaan. In september
    1918 werd Jansen pastoor van de parochie van Onze Lieve Vrouw
    Hemelvaart aan de Biltstraat te Utrecht. Het jaar daarop volgde
    zijn benoeming tot kanunnik-theologaal van het Metropolitaan
    Kapittel. In deze periode richtte hij de
    St.-Bonifatiusvereeniging op ter stimulering van het katholiek
    middelbaar onderwijs in de stad Utrecht. Hiervan was hij
    geruime tijd voorzitter. In 1922 kon de vereniging overgaan tot
    de stichting van het St.-Bonifatiuslyceum. In oktober 1929
    aanvaardde Jansen de functie van deken van Utrecht. Zijn
    dekenale kerk werd die van het Heilig Hart op Oudwijk, die niet
    lang tevoren door hem als bouwpastoor tot stand was
    gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen een maand later plotseling aartsbisschop H. van de
    Wetering overleed, werd Jansen - tot veler verrassing - op 11
    april 1930 tot diens opvolger benoemd. Op 5 juni van dat jaar,
    de feestdag van de Heilige Bonifatius, volgde zijn wijding in
    de kerk aan de Biltstraat, waar hij eerder pastoor was geweest.
    Als wapenspreuk koos hij een zin uit een brief van Bonifatius:
    'Spei meae anchoram in Deo figo' ('Ik werp het anker van mijn
    hoop uit in God').&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als aartsbisschop viel Jansen op door zijn belangstelling
    voor de vrouwenbeweging en voor het jeugdwerk, inclusief de
    Katholieke Verkenners, een beweging die zeker nog niet de
    sympathie van de gehele clerus genoot, en - zoals voor de hand
    lag - door zijn stimuleren van de Bonifatiusbedevaarten naar
    Dokkum, de plaats waar deze martelaar in 754 was vermoord.
    Onder zijn bestuur verrees te Apeldoorn een groots opgezet
    complex dat het verouderde kleinseminariegebouw te Culemborg
    moest vervangen. Bij het bestuur en beheer van het aartsbisdom
    volgde Jansen in het algemeen dezelfde lijn als zijn
    voorganger. Van de Wetering had een sterk autoritaire en
    centralistische stijl van leidinggeven gepraktiseerd. Daardoor
    kwamen in het aartsbisschoppelijk paleis aan de Utrechtse
    Maliebaan vele draden samen en moest daar ook over vele
    detailkwesties worden beslist. Dit maakte voor Jansen de
    ambtslast wellicht zwaarder dan nodig was en heeft mogelijk
    zijn dood verhaast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn episcopaat werd Jansen geconfronteerd met het
    opkomende fascisme. Evenals de overige Nederlandse bisschoppen
    stelde hij zich daartegenover - maar wellicht in sterkere mate
    dan sommigen van hen - terughoudend op. Deze houding werd meer
    ingegeven door zijn streven de politieke eenheid in het
    katholieke kamp te behouden, dan door een principi&amp;euml;le
    afwijzing van de ideologie. Toen A.A. Mussert, leider van de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB), in augustus 1933 om
    een aud&amp;iuml;entie vroeg, ontving hij pas twee maanden later
    het antwoord dat 'wanneer Wij menen, U in audi&amp;euml;ntie te
    kunnen ontvangen, U dit zal worden bericht'. Een dergelijk
    bericht is Mussert nooit gezonden. De Utrechtse hoogleraar F.C.
    Gerretson kreeg in november 1933 te horen dat de aartsbisschop
    toetreding van katholieken tot diens Corporatieve Concentratie
    'niet opportuun' achtte. Jansen was medeondertekenaar van de
    herderlijke brief van 2 februari 1934, waarin bepaalde
    categorie&amp;euml;n min of meer prominente katholieken het
    lidmaatschap van fascistische of nationaal-socialistische
    organisaties werd verboden; het in NSB-kring gevreesde verbod
    aan alle gelovigen bleef vooreerst nog uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het najaar van 1934 bezocht Jansen het Eucharistisch
    Congres te Buenos Aires. Op de bootreis terug uit
    Argentini&amp;euml;, van 15 oktober tot 6 november, werd hij
    ernstig ziek als gevolg van oververmoeidheid en de hitte aan
    boord. De scheepsarts constateerde een hartvergroting. Spoedig
    na zijn thuiskomst bleek opname in het Utrechtse
    Sint-Antoniusgasthuis noodzakelijk. In het voorjaar van 1935
    vroeg Jansen Rome om een coadjutor met recht van opvolging. Als
    zodanig werd in juli van dat jaar J. de Jong, president van
    'Rijsenburg', benoemd. In februari 1936 vroeg Jansen ontslag.
    Dit werd hem op 8 februari 1936 verleend; hij werd toen benoemd
    tot titulair aartsbisschop van Selimbria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels waren vooral in de stad Utrecht geruchten gaan
    circuleren dat Jansen van plan was over te gaan tot het
    protestantisme. Deze vonden hun weerklank in enkele
    militant-protestantse bladen, zoals de 
    &lt;em&gt;Christelijk-Gereformeerde Kerkbode&lt;/em&gt;

    (4-10-1935) en 
    &lt;em&gt;De Protestant&lt;/em&gt;

    (10-10-1935). Deze geruchten waren voor de katholieke
    autoriteiten ernstig genoeg voor een officieel dementi.
    Vicaris-generaal D. Huurdeman verklaarde tegenover het 
    &lt;em&gt;Utrechtsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    : 'Ik kan U de uitdrukkelijke verzekering geven dat Mgr. Jansen
    ... nog steeds katholiek en aartsbisschop van Utrecht is en nog
    nimmer bezoek heeft gehad van een predikant' (geciteerd in: 
    &lt;em&gt;De Klok. Orgaan van de Vereeniging van Protestanten in
    Nederland&lt;/em&gt;

    , 25-10-1935). Waarschijnlijk om dezelfde reden werden, toen
    Jansen op 26 juli 1935 de laatste sacramenten ontving, alle
    pastoors en kapelaans uit de stad Utrecht uitgenodigd daarbij
    aanwezig te zijn. Nog begin januari 1936 heeft een officier van
    justitie ambtshalve onderzocht of Jansen 'onvrijwillig' in het
    ziekenhuis werd vastgehouden. Na een gesprek onder vier ogen
    met de pati&amp;euml;nt verklaarde de officier dat de geruchten
    dienaangaande 'onwaar' waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In verband met deze gebeurtenissen werd wel gedacht dat
    Jansen leed aan aderverkalking. Ook dementie, een aandoening
    waarover in de jaren dertig nog maar weinig bekend was, behoort
    tot de mogelijkheden. Toch is niet uitgesloten dat de geruchten
    een grond van waarheid bevatten. Volgens een serieus te nemen
    mondelinge overlevering zou Jansen tijdens zijn verblijf in
    Buenos Aires verliefd zijn geworden op een daar wonende
    Nederlandse. Het is daarom niet onmogelijk dat hij daaruit
    bepaalde consequenties heeft willen trekken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Jansen was een toegewijd priester, die niet van
    organisatietalent was ontbloot. Zijn beleid was gericht op
    afweer van wat de kudde in verwarring kon brengen en
    versterking van wat men later de rooms-katholieke zuil heeft
    genoemd. Hoewel veel van zijn voorkeuren die van een
    'burgerman' waren, trok de 'pompa' van het ambt hem. Graag
    cultiveerde hij de contacten met de sociale bovenlaag in de
    milieus waarin hij werkzaam was. Nog als aartsbisschop deed hij
    dat in een mate die zijn opvolger veel te ver vond gaan. Zijn
    priesterschap en zijn in feite zeer korte ambtsperiode als
    aartsbisschop vielen in de glansperiode van 'het rijke Roomsche
    leven'. Jansen paste daar goed in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-J.H.G. Jansen in het archief van het R.K.
  aartsbisdom Utrecht, gedeponeerd in Het Utrechts
  Archief&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;O.a. 
    &lt;em&gt;Hoe een R.K. priester spreekt over de Kerk, die hij verlaten
    heeft&lt;/em&gt;

    (Utrecht 1910); 
    &lt;em&gt;Kath. Jonge Meisjes-Vereeniging (K.J.M.).
    Katholieke-Jeugdvereeniging (K.J.V.)&lt;/em&gt;

    (Utrecht 1931); 
    &lt;em&gt;Ari&amp;euml;ns: een levensbeeld en een eerherstel&lt;/em&gt;

    [Rede] ('s-Hertogenbosch [etc.] 1934); 'In memoriam van
    Monseigneur Henricus van de Wetering, aartsbisschop van
    Utrecht', in 
    &lt;em&gt;Jaarboekje van 'Oud-Utrecht', Vereeniging tot Beoefening en
    tot Verspreiding van de Kennis der Geschiedenis van Utrecht en
    Omstreken&lt;/em&gt;

    1930 (Utrecht 1930) 25-30.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. in 
  &lt;em&gt;Katholieke Illustratie&lt;/em&gt;

  70 (1935/1936) 1206; in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der R.K. Universiteit te Nijmegen 1935-1936&lt;/em&gt;

  (Nijmegen [etc.] 1936) 73-74; in 
  &lt;em&gt;Koloniaal Missie-Tijdschrift&lt;/em&gt;

  19 (1936) 164: J. de Jong, in 
  &lt;em&gt;Annuarium der R.K. Studenten in Nederland&lt;/em&gt;

  29 (1931); H.F.W. Aukes, 
  &lt;em&gt;Kardinaal De Jong&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.] 1956); A.H.M. van Schaik, 
  &lt;em&gt;Aartsbisschop in oorlogstijd. Een portret van kardinaal De
  Jong (1885-1955)&lt;/em&gt;

  (Baarn 1996); idem, 
  &lt;em&gt;Alfrink. Een biografie&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1997); J.P. de Valk, 
  &lt;em&gt;Roomser dan de paus? Studies over de betrekkingen tussen de
  Heilige Stoel en het Nederlands katholicisme, 1815-1940&lt;/em&gt;

  (Nijmegen 1998).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek der R.K. Universiteit te Nijmegen&lt;/em&gt;

  1935-1936 (Nijmegen [etc.] 1936) tegenover 73 [Foto: F. van der
  Werf, Utrecht].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ph.M. Bosscher&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

