<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beaufort, jkvr. Agathe Henriette Maria de (1890-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/beaufoa"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beaufoa</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beaufort</name>, jkvr. Agathe Henriette Maria de</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/BEAUFOA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beaufort, jkvr. Agathe Henriette Maria de&lt;/strong&gt;, 
  (bekend onder de naam &lt;b&gt;H. Laman Trip-de Beaufort&lt;/b&gt; en &lt;b&gt;Henriette L.T. de Beaufort&lt;/b&gt;), schrijfster en historica (Baarn 13-10-1890 - Bennekom (Gld.) 26-3-1982). Dochter van jhr. Binnert Philip de Beaufort, burgemeester van
  Baarn, later van 's-Gravenhage, en Alida Henriette Cornelia van
  Eck. Gehuwd op 14-5-1914 met jhr. Herman Laman Trip, advocaat.
  Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/BEAUFOA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beaufort, jkvr. Agathe Henriette Maria de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jonge Henriette ('Hetty') de Beaufort kreeg de opvoeding
    van een meisje uit de adelstand. In plaats van naar school te
    gaan leerde zij thuis wat voor een aankomende freule
    noodzakelijk heette, in het bijzonder vreemde talen en goede
    manieren. Haar vrije tijd vulde ze met lezen en verhalen
    schrijven. Henriette werd vroeg wees. Haar vader stierf in
    1898, haar moeder in 1907. Haar tante Henriette van Eck nam de
    leiding van het huishouden over, op het landgoed
    'Mari&amp;euml;ndaal' bij Oosterbeek, en Henriette zelf vertrok
    naar een meisjeskostschool in Gen&amp;egrave;ve. In 1909 keerde ze
    terug naar huis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Zwitserland was Henriette gaan inzien hoe ongericht en
    onsystematisch haar opleiding tot dan toe was geweest. In 1912
    besloot zij zich aan de Rijksuniversiteit te Utrecht te laten
    inschrijven als auditrice. En al was zij niet gerechtigd
    examens te doen, haar studie in de geschiedenis en de
    Nederlandse letterkunde vatte ze zeer ernstig op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1914 trad Henriette in het huwelijk met de bijna tien
    jaar oudere advocaat jhr. Herman Laman Trip. Een jaar later
    vestigde het jonge paar zich te Oosterbeek. Onder de naam H.
    Laman Trip-de Beaufort publiceerde zij in 1916 haar eerste
    boek, 
    &lt;em&gt;Willem van Oranje&lt;/em&gt;

    , een 'historisch tooneelspel in vijf bedrijven'. Succes bleef
    haar ontzegd. Zij had haar genre nog niet gevonden.
    Belangrijker voor haar latere ontplooiing was de reis naar de
    Verenigde Staten van Amerika, in 1918/1919. De Leidse
    hoogleraar en volkenrechtdeskundige C. van Vollenhoven,
    tijdelijk in bijzondere missie toegevoegd aan het Nederlandse
    gezantschap te Washington, had zijn vriend Laman Trip
    uitgenodigd hem als particulier secretaris te vergezellen.
    Gedrie&amp;euml;n deelden zij ruim een half jaar lang in Washington
    D.C. een huurwoning. Het was in een van de talloze gesprekken
    over cultuur en letterkunde dat Van Vollenhoven zich verbaasd
    afvroeg, waarom nog nooit iemand een biografie gewijd had aan
    Gijsbert Karel van Hogendorp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Oosterbeek teruggekeerd legde Henriette Laman Trip zich
    weer toe op haar schrijfarbeid, zonder veel aandacht te vinden
    bij de critici of het lezende publiek. Weldra zouden ook andere
    zaken haar aandacht opeisen. In 1924 viel haar een grote
    erfenis ten deel. Het kinderloze echtpaar besloot dit geld een
    humanitaire bestemming te geven. Zo kwam de stichting 'Hohes
    Licht' te Oberstdorf in Beieren tot stand, een sanatorium voor
    zwakke en herstellende kinderen. Na het plotselinge overlijden
    van haar echtgenoot in 1928 was Henriette Laman Trip steeds
    vaker op 'Hohes Licht' te vinden, aan de zijde van directrice
    Elisabeth Dabelstein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oorspronkelijk bedoeld voor Nederlandse kinderen, kreeg
    'Hohes Licht' spoedig een internationaal karakter. Daardoor
    werd het gemakkelijker, vanaf 1933 ook joodse kinderen op te
    nemen en hen vervolgens met vervalste papieren over de
    Zwitserse grens te helpen. De stichtster van 'Hohes Licht', die
    de oorlogsjaren afwisselend in Beieren en in Nederland
    doorbracht, voltooide intussen het manuscript van een boek dat
    haar naam in de wereld van de Nederlandse letteren zou
    vestigen, 
    &lt;em&gt;Gijsbert Karel van Hogendorp&lt;/em&gt;

    , verschenen in 1948. Op het titelblad noemde zij zich
    Henriette L.T. de Beaufort. Die naam zou zij verder als
    schrijfster uitsluitend gebruiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is een boek dat steunt op uitvoerig bronnenonderzoek,
    ook in archieven. Het is niet karig met lange citaten in
    vreemde talen, vooral in het Frans. Een strikt wetenschappelijk
    werk is het echter niet. Een biografie was voor Henriette de
    Beaufort een produkt van verbeelding en studie beide. Waar die
    twee samenwerkten, kon de biograaf 'de stem van de Tijd'
    verstaan en zelf het verleden opnieuw beleven, alsof hij erbij
    geweest was. Henriette de Beaufort schreef dan ook geschiedenis
    van binnen uit, met kennis van Gijsbert Karels gedachten en
    ambities. Daarin schuilt ook de kracht van het boek: de
    hoofdpersoon komt volledig tot leven. De verzorgde, zij het nu
    en dan enigszins gekunstelde stijl versterkt de illusie van
    authenticiteit. De zwakte van het boek toont zich vooral als de
    schrijfster zich van Van Hogendorp afwendt naar zijn
    historische omgeving. Een eigen beeld van de tijd weet zij niet
    te scheppen. Dat verlangde het publiek ook niet van haar. Het
    herkende juist door het puur traditionele van de benadering des
    te beter zijn eigen tijd in dit relaas van vreemde bezetting en
    nationaal herstel. In 1950 ontving zij, samen met negen
    anderen, een speciale prijs van het ministerie van Onderwijs,
    Kunsten en Wetenschappen. Tot de bekroonden behoorden onder
    meer F. Bordewijk, J.J.P. Oud en H. Roland Holst-van der
    Schalk, 'waarachtig groten in den lande', naar de woorden van
    minister F.J.Th. Rutten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verscheidene biografie&amp;euml;n zouden nog volgen, maar het
    niveau van de eerste bereikten ze geen van alle. De Beauforts 
    &lt;em&gt;Willem de Zwijger&lt;/em&gt;

    uit 1950 is meer de nobele drager van een groot beginsel dan
    een mens in eigen kracht en zwakheid. Vaak verdwijnt hij bijna
    achter het decor van de tijd, en zodra de persoon uit het
    gezicht raakt, wreekt zich des te meer de uiterst conventionele
    en onzelfstandige weergave van het verleden. De vier jaar later
    verschenen biografie 
    &lt;em&gt;Cornelis van Vollenhoven 1874-1933&lt;/em&gt;

    is vooral belangrijk omdat het hier een goede vriend van het
    echtpaar Laman Trip betrof. Als bron heeft het boek daarom
    grote informatieve waarde, maar de geleerde moest haar, bij
    gebrek aan de nodige toerusting, wel enigszins ontglippen. De
    in 1956 gepubliceerde levensbeschrijving 
    &lt;em&gt;Rembrandt&lt;/em&gt;

    is de best geslaagde van deze latere geschriften, een poging de
    kunstenaar direct vanuit zijn werk te verstaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor 'Hohes Licht' vond Henriette de Beaufort steeds minder
    tijd. In 1956 verkocht zij het gehele complex aan een
    kerkelijke instelling. In dat zelfde jaar verhuisde zij naar
    Bennekom. Als Gelders ingezetene kon ze aldus in 1960 de
    Culturele Prijs van de Gemeente Arnhem verwerven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar speciale professionele vaardigheden en haar adellijke
    afkomst leken Henriette de Beaufort te stempelen tot de ideale
    persoon om het leven van koningin Wilhelmina te beschrijven.
    Het boek verscheen in 1965, maar stelde teleur. Voor een deel
    ten onrechte: onthullingen en openhartigheden mocht niemand
    verwachten van een schrijfster die steeds waardigheid en
    menselijkheid zowel in haar schrijftrant als in haar
    persoonlijke levensvoering hulde had bewezen. Toch valt niet te
    ontkennen dat 
    &lt;em&gt;Wilhelmina 1888-1962. Een levensverhaal&lt;/em&gt;

    een wat zoetsappige en onbestemde indruk nalaat. Het eerste
    vloeit voort uit respect voor het Koninklijk Huis. Het tweede
    heeft een persoonlijker oorzaak: de schrijfster had te weinig
    met de Koningin gemeen om zich werkelijk in haar heldin te
    kunnen verplaatsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afgezien van een in 1968 uitgegeven reisverslag, 
    &lt;em&gt;Ruimte en zonlicht. Safari in Afrika&lt;/em&gt;

    , was de biografie van Wilhelmina het laatste boek van
    Henriette de Beaufort. Ofschoon goed gezond, meende zij dat
    haar krachten te kort schoten voor de fysieke inspanning die
    een boek van grotere omvang altijd vergt. Een laatste eerbetoon
    ontving zij bij de viering van haar negentigste verjaardag. Het
    Tollensfonds, waarvan zij eerder voorzitter geweest was, reikte
    haar toen de erepenning uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henriette de Beaufort is jong met schrijven begonnen, maar
    haar doorbraak kwam laat, toen zij de zestig reeds naderde.
    Eerst in de biografie vond ze de vorm die met haar aanleg
    strookte. Haar welslagen dankte zij aan haar verzorgde stijl,
    haar gave van vertellen en haar grondige bronnenstudie. Niet
    minder belangrijk was echter dat zij precies die waarden
    vertolkte die indertijd de cultuur van de beschaafde
    Nederlander bepaalden. Haar succes is sterk gebonden aan een
    afgesloten tijdvak&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief van Henriette de Beaufort (gesloten tot
  het jaar 2050) berust bij het Nederlands Letterkundig Museum en
  Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Hier bevinden zich ook een
  collectie van aan haar gerichte brieven en een verzameling
  kranteknipsels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in de onder L genoemde publikatie van Van
    Eysselsteijn, 137-143.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Ben van Eysselsteijn, 
  &lt;em&gt;Henri&amp;euml;tte L.T. de Beaufort. Een schrijfster en haar
  werk.&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1970); K.H.R. de Josselin de Jong, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1982-1983&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1984) 84-92.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 881.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.Th. van Deursen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

