<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Janssen, Wilhelmina Martha Catharina (1890-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/janssen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">janssen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Janssen</name>, Wilhelmina Martha Catharina</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">dichteres</state>
    <state type="occupation">schilderes</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/JANSSENWMC.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Janssen, Wilhelmina Martha Catharina&lt;/strong&gt; (Miek), dichteres en schilderes (Arnhem 11-4-1890 - Hilversum 20-11-1953).

  Dochter van Theodor Janssen, hotelier, en Catharina Frederika
  Dijkstra. Gehuwd op 15-7-1935 met Rodolphe Gerard Alphonse
  Charles le Conge Kleyn. Uit dit huwelijk werden geen kinderen
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/JANSSENWMC.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Janssen, Wilhelmina Martha Catharina&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miek Janssen groeide op in een artistiek niet onbegaafd
    milieu in Oosterbeek. Haar oudere broer Fred (1883 - 1933)
    schilderde, haar zuster en haar jongere broer speelden piano en
    fluit. Miek zelf kreeg zangles en legde zich toe op het
    schrijven van gedichten. In 1912 maakte zij te Nijmegen kennis
    met de schilder Jan Toorop, wiens werk zij bewonderde. Van zijn
    kant had de schilder waardering voor haar verzen. Hun
    wederzijdse genegenheid, nog verdiept door Mieks overgang in
    1914 tot de r.-k. kerk, hield stand tot Toorops dood in 1928.
    Toorop stimuleerde Miek Janssen tot het schrijven van
    kunstkritieken. Haar eerste gedichten verschenen in de 
    &lt;em&gt;Catalogus tentoonstelling Jan Toorop,&lt;/em&gt;

    voor een tentoonstelling door kunsthandel Theo Neuhuys in
    februari 1914 in Den Haag georganiseerd. Vanaf 1915 publiceerde
    Miek Janssen verscheidene dichtbundels, waarin vele verzen
    voorkomen die ge&amp;iuml;nspireerd waren door werken van Jan
    Toorop, zoals 
    &lt;em&gt;Aan den einder&lt;/em&gt;

    (1915), 
    &lt;em&gt;Aan de bron&lt;/em&gt;

    [1916], 
    &lt;em&gt;Schaduw van den toren&lt;/em&gt;

    [1918]. Toorop van zijn kant was blijkbaar geroerd door de
    gedichten van zijn beschermelinge. De genoemde bundels voorzag
    hij van illustraties en bandversieringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was Miek Janssen tevens in het krijt getreden als
    propagandiste voor het werk van Toorop. Van haar essay over Jan
    Toorop dat in 1915 in 
    &lt;em&gt;Onze Kunst&lt;/em&gt;

    verscheen, werd in hetzelfde jaar een afzonderlijke boekuitgave
    gepubliceerd, die omstreeks 1920 een derde druk beleefde. Een 
    &lt;em&gt;Schets over het leven en enkele werken van Jan Toorop&lt;/em&gt;

    zag in 1920 het licht (herdrukt in 1925). Een aparte studie
    wijdde Miek Janssen in 1922 aan 
    &lt;em&gt;Jan Toorop 's Kruiswegstaties, St. Bernulphuskerk te
    Oosterbeek.&lt;/em&gt;

    Intussen had de dichteres zich ook gewaagd aan een drama 
    &lt;em&gt;(De onreinen,&lt;/em&gt;

    [1919]) en aan een mysteriespel 
    &lt;em&gt;(De wroeging,&lt;/em&gt;

    [1922]). De literaire kritiek ontving haar verzen en drama's
    slecht. Het klimaat was niet gunstig voor de mystieke, vroom
    katholieke gedichten, welker auteur men ge&amp;euml;xalteerdheid
    en, erger, technisch onvermogen verweet. Zelfs de latere romans
    
    &lt;em&gt;Renera Genoveva de Caettens&lt;/em&gt;

    (1925) en 
    &lt;em&gt;Leven! Parijsche roman&lt;/em&gt;

    (1929) vonden - mede wegens hun verouderde 'decadente' inslag -
    geen genade in de ogen der kritiek. Sympathie en erkenning
    ondervond de dichteres slechts van de zijde van enkele
    katholieke literatoren en critici, geestelijken die bevriend
    waren met Jan Toorop. Veel artistieke en spirituele steun heeft
    zij ondervonden van pater G.D.A. Jonckbloet s.j. (1848-1926).
    Dat ondertussen ook Miek Janssens schildertalenten door de
    kritiek lauw waren ontvangen kwam voor haar minder hard aan:
    ofschoon bekwaamd in modetekenen, was zij zich van haar
    beperkte talenten op dit terrein goed bewust. Toch had zij
    sinds 1915 de penseel ter hand genomen en exposeerde zij enige
    keren. Uit 1917 dateert een niet-onverdienstelijke 'mediterende
    Jan Toorop'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miek Janssen heeft moeten aanvaarden dat zij in het leven
    van Jan Toorop - wiens huwelijk met Annie Hall niet gelukkig
    was - de tweede plaats moest innemen, na zijn enige dochter
    Charley (1892-1955). Na Toorops dood heeft zij zich in haar 
    &lt;em&gt;Herinneringen aan Jan Toorop&lt;/em&gt;

    (1933, een jaar eerder verschenen in algemeen
    ge&amp;iuml;llustreerd weekblad 
    &lt;em&gt;Opgang)&lt;/em&gt;

    rekenschap proberen af te leggen over haar relatie met de
    schilder, met wie zij een mystiek katholieke inspiratie gemeen
    had. Tijdens de twee laatste decennia van haar leven is Miek
    Janssen voortgegaan met haar creatief werk: verzen,
    oorlogsromans, schilderijen. Aan de artistieke 'wereld' nam zij
    niet noemenswaardig deel. Zij ontwikkelde een speciale
    belangstelling voor de handlijnkunde. Aan haar bewerking van
    Noel Jaquins 
    &lt;em&gt;De hand van de mens&lt;/em&gt;

    (1934) voegde zij een studie over de hand van Jan Toorop toe.
    In haar sterfjaar verschenen 
    &lt;em&gt;Verzamelde gedichten&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Wat lees ik uit de hand.&lt;/em&gt;

    Postuum werd haar sympathieke 
    &lt;em&gt;Herinnering aan mijn twee leermeesters Jan Toorop en Fred.
    Janssen&lt;/em&gt;

    (1958) gepubliceerd, waaraan een veertigtal reprodukties van
    haar werken is toegevoegd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Zowel haar letterkundige nalatenschap als haar
  schilderijen zijn gelegateerd aan het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Voor verdere geschriften zie 'Voorlopige bibliografie van
    Miek (le Conge Kleyn-) Janssen 1890- 1953', door A.H. Huussen
    jr. (typoscript, mei 1985; aanwezig in leeszaal NLMD).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.H. Huussen jr., 'Jan Toorop en de
  dichteres-schilderes Miek Janssen', in 
  &lt;em&gt;Juffrouw Ida&lt;/em&gt;

  12 (1986) 1 (april) 1-39.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Jan Toorop Research Center: http://www.jan-toorop.com/browse/year/1915/?&amp;limit=1&amp;page=12 [7-5-2008] [Portret: Jan Toorop, 1915].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

