<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jellema, Ruurd Auke (1906-1987)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/jellema"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jellema</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jellema</name>, Ruurd Auke</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1906"/>
    <event type="death" when="1987"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/JELLEMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jellema, Ruurd Auke&lt;/strong&gt;, ondernemer (Delft 16-9-1906 - Velp (Gld.) 18-8-1987). Zoon van Auke Jellema, legerofficier, en Margaretha Catharina
  Spaans. Gehuwd op 10-4-1934 met Emerentia Margaretha van der
  Vlugt. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/JELLEMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jellema, Ruurd Auke&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De wieg van Ruurd Jellema stond onder de rook van de fabriek
    waaraan hij later lange tijd verbonden zou zijn. Zijn eerste
    zeven levensjaren bracht hij door in Delft; vanaf 1914 verbleef
    het gezin Jellema in Batavia. In 1920 keerde Ruurd naar
    Nederland terug om in Delft de HBS af te maken. Van 1923 tot
    1928 studeerde hij aan de Nederlandsche Handels-Hoogeschool te
    Rotterdam, waar hij op 12 december 1929 bij prof. G.M. Verrijn
    Stuart promoveerde tot doctor in de handelswetenschap op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;Nederlandsch-Indische Spoorwegpolitiek&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel dit niet zijn bedoeling was - de economische
    omstandigheden leidden ertoe - begon Jellema zijn
    maatschappelijke loopbaan in overheidsdienst bij de gemeente
    Rotterdam. In de rang van adjunct-ingenieur was hij van 1930
    tot 1932 de eerste sociaal-econoom bij de afdeling
    Stadsontwikkeling van de Dienst Gemeentewerken. Hierna
    solliciteerde Jellema bij het verkoopkantoor voor Europa van
    het Amerikaanse chemische concern Hercules Powder Company in
    Rotterdam. Als commercieel medewerker op dit kantoor zette hij
    zijn eerste schreden in het bedrijfsleven. Jellema werd belast
    met de verkoop van katoencellulose aan de verwerkende chemische
    industrie in het buitenland en reisde daartoe ongeveer zeven
    maanden van het jaar door Europa en de Verenigde Staten.
    Tijdens de Duitse bezetting bood de NV Philips
    Gloeilampenfabrieken te Eindhoven Jellema in 1941 een plaats in
    haar organisatie als commercieel medewerker aan. Deze
    werkzaamheden werden gedurende bijna een jaar - van 4 mei 1942
    tot 15 april 1943 - onderbroken doordat Jellema door de
    bezetter in Sint-Michielsgestel werd gegijzeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding van Zuid-Nederland, in september 1944, werd
    Jellema op zijn verzoek door Philips gedetacheerd bij de
    Radio-Omroep Herrijzend Nederland; hier hield hij zich
    voornamelijk bezig met de nieuwsdienst. In januari 1945 ging
    hij in de rang van kapitein - enige maanden later gevolgd door
    zijn bevordering tot majoor - over naar de staf van het
    Militair Gezag, sectie Economische Zaken. Hij werd er belast
    met het opsporen en organiseren van de aanvoer van Duits
    mijnhout ten behoeve van het in bedrijf stellen van de
    Limburgse kolenmijnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aan zijn werkkring bij Philips kwam een einde toen Jellema
    op 1 december 1945, op 39-jarige leeftijd, als hoofdbeambte in
    dienst trad bij de Nederlandsche Gist- &amp;amp; Spiritusfabriek NV
    te Delft. Juist toen de grote expansie van deze onderneming na
    de oorlog moest gaan beginnen, werd Jellema chef van de
    commerci&amp;euml;le afdeling, met in het bijzonder de zorg voor de
    afzet van het hoofdprodukt gist. Nog geen twee jaar later, op 1
    mei 1948, volgde zijn benoeming tot onderdirecteur. Op 16 mei
    1955, ten slotte, werd hij lid van de directie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat F.G. Waller in mei 1965 zijn functie van president had
    neergelegd, vormden de drie achtergebleven directeuren een
    collegiaal bestuur, waarvoor Jellema als woordvoerder optrad.
    Tot zijn eigen arbeidsterrein behoorde het geven van leiding
    aan de verkoop en de speciale zorg voor de afdelingen inkoop,
    financi&amp;euml;n en administratie, interne accountantsdienst en
    personele zaken. Het gaf Jellema veel voldoening dat juist aan
    de Nederlandsche Gist- &amp;amp; Spiritusfabriek - sinds 1950
    voorzien van het predikaat 'Koninklijk' (KNG&amp;amp;SF) - de Henri
    Sijthoff-prijs (het zogeheten 'beursmannetje') werd toegekend
    voor het beste financi&amp;euml;le jaarverslag van een groter
    Nederlands bedrijf over 1965.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijke gebeurtenis vond plaats in 1967, toen, door
    persoonlijke bemoeienis van Jellema, de fusie plaatsvond met de
    NV Koninklijke Pharmaceutische Fabrieken, voorheen
    Brocades-Stheeman &amp;amp; Pharmacia, te Meppel. Het nieuwe
    concern kreeg de naam Gist-Brocades NV en werd gevestigd te
    Delft. Jellema werd in november 1968 de eerste voorzitter van
    de uit vijf leden bestaande raad van bestuur. In het daarna
    opgestelde structuurschema, dat begin 1971 in werking trad,
    werden aan Jellema als bijzondere taken toevertrouwd: het
    algemeen beheer van de produktiemaatschappijen KNG&amp;amp;SF,
    Brocades en de dochterondernemingen in binnen- en buitenland,
    alsmede de hoofdafdelingen financi&amp;euml;n, administratie en
    personeel, terwijl van de stafafdelingen het algemeen
    secretariaat en juridische zaken en de interne
    accountantsdienst onder hem ressorteerden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jellema was begiffigd met een helder verstand en een
    bespiegelende geest. Hij nam steeds de tijd om over een
    probleem na te denken, nauwgezet alle gegevens daaromtrent te
    verzamelen, deze te rangschikken en te bestuderen om daarna
    zijn conclusies in een duidelijke en heldere stijl zelfstandig
    te formuleren. Had de ervaring Jellema geleerd zijn
    emotionaliteit te beheersen, onderdrukken kon hij die niet
    altijd. Nu eens ontlaadde deze zich, wanneer het humoristische
    van een situatie hem te machtig werd, in een luid opklaterende
    lachsalvo; een andermaal in een, in toenemende mate op scherpe
    toon gevoerde, door felle blikken en gebaren ondersteunde
    discussie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegens het bereiken van de pensioengerechtigde leeftijd
    droeg Jellema eind 1971 zijn functie over. Een half jaar later
    werd hij opgenomen in de raad van commissarissen, waarvan hij
    tot 1979 lid bleef. Buiten de KNG&amp;amp;SF vervulde Jellema vanaf
    1958 vele vooraanstaande functies. Naast het bekleden van
    verschillende commissariaten maakte hij onder meer deel uit van
    het algemeen bestuur van het Verbond van Nederlandsche
    Werkgevers en, in diezelfde periode, tevens van de Algemene
    Werkgevers-Vereniging te Haarlem. Ook de Nederlandse
    Economische Hogeschool, zijn alma mater, diende hij lange
    jaren, laatstelijk als curator. Voor zijn verdiensten voor het
    Nederlandse en Belgische bedrijfs- en maatschappelijk leven
    ontving Jellema verschillende hoge onderscheidingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Fabrieksbode&lt;/em&gt;

  , 1945 - 1987, passim. Hierin o.a. herdenkingsartikelen in de
  afleveringen van 26-2-1971 en 21-1-1972.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;De Fabrieksbode&lt;/em&gt; 20-1-1968 18.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W. de Vries Wzn.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

