<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Joekes, Adolf Marcus (1885-1962)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/joekes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">joekes_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Joekes</name>, Adolf Marcus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1962"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/JOEKES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Joekes, Adolf Marcus&lt;/strong&gt;, politicus (Boea, Sumatra (Ned.-Indi&amp;euml;) 5-5-1885 - 's-Gravenhage 1-4-1962).

  Zoon van Adolf Marcus Joekes, gouverneur van Sumatra's Westkust,
  en Elisabeth Helena Liefrinck. Gehuwd op 7-6-1911 met Elsje van
  Wulfften Palthe. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/JOEKES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Joekes, Adolf Marcus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joekes studeerde, na het gymnasium in Zwolle en
    's-Gravenhage, vanaf 1903 rechten en staatswetenschappen te
    Leiden. In 1908 promoveerde hij in de rechtswetenschappen op
    stellingen en in 1911 in de staatswetenschappen bij C. van
    Vollenhoven op het proefschrift 
    &lt;em&gt;Schets van de bevoegdheden der Nederlandsche consuls&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1911). In hetzelfde jaar trouwde hij met een dochter
    van de Twentse fabrikantenfamilie Van Wulfften Palthe, een
    overtuigd antroposofe. In 1910 was hij ondertussen in dienst
    getreden van de Semarang-Joana en de Semarang-Cheribon
    Stoomtrammaatschappijen; in 1911 werd hij secretaris van de
    hoofdvertegenwoordiger van de zustermaatschappijen te
    Semarang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1918 kwam Joekes terug in Nederland om daar aanvankelijk
    als secretaris van de hoofddirectie van de Semarangse
    spoorwegmaatschappijen te 's-Gravenhage op te treden. Maar in
    1920 stapte hij over naar het departement van Arbeid, vooral
    belast met aangelegenheden van internationale arbeidswetgeving.
    In die hoedanigheid was hij van 1921 tot 1924 secretaris van de
    Nederlandse delegatie naar de conferenties van de
    Internationale Arbeidsorganisatie te Gen&amp;egrave;ve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1925 begaf Joekes zich in de actieve politiek. Hij werd
    toen voor de Vrijzinnig-Democratische Bond (VDB) lid van de
    Tweede Kamer. De ervaringen die hij in zijn voorgaande
    werkzaamheden had opgedaan zouden in belangrijke mate zijn
    publieke carri&amp;egrave;re bepalen. Niet alleen werd hij nu
    regelmatig lid en na 1945 voorzitter van de Nederlandse
    delegatie bij de Internationale Arbeidsconferentie in
    Gen&amp;egrave;ve en was hij lid van de Hooge Raad van Arbeid, maar
    ook trad hij in de Kamer op als specialist voor Indi&amp;euml; en
    Sociale Zaken en werd hij na de oorlog lid van het College van
    Rijksbemiddelaars (1945 - 1947) en minister van Sociale Zaken
    (1948- 1952), al kreeg hij ook functies die niet zo direct
    schenen aan te sluiten op zijn vroegere ervaringen, zoals het
    voorzitterschap van de kamercommissie voor marinezaken van 1933
    tot 1940.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook in de VDB vervulde Joekes vanaf 1925 diverse functies.
    Hij was lid van het hoofdbestuur en uit dien hoofde adviseur
    van de Vrijzinnig-Democratische Jongerenorganisatie (VDJO),
    waarop hij veel invloed kreeg. Ook was hij redacteur van het
    weekblad 
    &lt;em&gt;De Vrijzinnig Democraat,&lt;/em&gt;

    het maandblad 
    &lt;em&gt;De Opbouw&lt;/em&gt;

    en het jaarboek 
    &lt;em&gt;Grotius&lt;/em&gt;

    (1923 -1946). Toen in 1933 de twee belangrijkste partijleiders,
    P.J. Oud en H.P. Marchant, toetraden tot de regering, werd
    Joekes fractievoorzitter. Vanaf dat moment groeide in de partij
    een tegenstelling, die haar exponenten vond in Joekes en Oud.
    Joekes werd de woordvoerder van de vooral in de VDJO sterke
    stroming die wenste vast te houden aan de oorspronkelijke
    uitgangspunten van sociale rechtvaardigheid en gelijke kansen
    voor ieder en deze zo min mogelijk ondergeschikt wilde maken
    aan het 'hardhouden' van de gulden en de beperking van de
    staatsschuld, in welk crisisbeleid Oud als minister van
    Financi&amp;euml;n zo'n werkzaam aandeel had. Toen de VDB in 1937
    buiten de regering werd gehouden, moest Joekes van de
    voorzittersstoel in de fractie wijken ten gunste van Oud, maar
    in de loop van 1938 keerde hij, na Ouds benoeming tot
    burgemeester van Rotterdam, daarop weer terug. De tegenstelling
    met Oud bleef echter ook nadien bestaan en nam in de lange
    aanloop naar de parlementsverkiezingen van 1941 scherpere
    vormen aan; beiden werden gekandideerd voor het
    lijsttrekkerschap, maar toen de bezetting de verkiezingen
    verijdelde, werd de VDB vooralsnog gespaard voor een splijtend
    conflict.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;eacute;&amp;eacute;n opzicht was Joekes het geheel met Oud eens.
    Dat betrof de netelige kwestie van de nationale ontwapening. In
    1924 had de VDB besloten hiervoor te ijveren. Daarmee heeft
    Joekes het steeds moeilijk gehad; volgens hem verdroeg zich dat
    niet met de plicht tot medewerking in de Volkenbond. In 1936
    speelde hij een hoofdrol bij de afschaffing van de
    ontwapeningsparagraaf; de VDB zou weer volop meewerken aan de
    defensie-in-spanning, weliswaar geclausuleerd, want alleen die
    inspanning was geoorloofd die was gericht op het beschermen van
    de collectieve veiligheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na mei 1940 ging van de VDB geen duidelijke centrale leiding
    meer uit. Wel gaf Joekes velen persoonlijk advies, nam hij deel
    aan het overleg tussen de vertegenwoordigers van de
    belangrijkste politieke partijen in het Politiek Convent en was
    hij betrokken bij het beraad in het Grootburgercomit&amp;eacute; in
    1942. Tevoren was Joekes na het overlijden van M. Slingenberg
    in mei 1941 partijvoorzitter geworden, al kon hij al spoedig in
    het openbaar geen rol spelen omdat de Duitsers in 1941 alle
    overgebleven politieke partijen behalve de
    Nationaal-Socialistische Beweging (NSB) verboden. Het was
    bovendien al eerder duidelijk geworden dat juist Joekes,
    principi&amp;euml;ler misschien dan andere bestuursleden en
    collegae-politici, er weinig voor voelde te tegemoetkomend en
    aanpassend te zijn tegenover de bezetter: in de zomer van 1940
    had hij bewerkstelligd dat de VDB distantie bewaarde ten
    opzichte van de net opgerichte Nederlandsche Unie, die hij in
    minder gewenste richting zag gaan, en in mei 1941 liet hij 
    &lt;em&gt;De Vrijzinnig Democraat&lt;/em&gt;

    opheffen omdat hij de vrijheid van redactie ontoelaatbaar
    ingeperkt vond. In het algemeen achtte hij het van stonde af
    aan verstandiger uit het publieke leven te verdwijnen. Wellicht
    juist daarom noemt L. de Jong hem een weinig strijdbaar figuur 
    &lt;em&gt;(Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede
    Wereldoorlog,&lt;/em&gt;

    IV, 528).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van mei tot december 1942 was Joekes gegijzeld te St.
    Michielsgestel, en vanaf april 1943 zat hij gevangen in
    achtereenvolgens Scheveningen, Vught, Haaren en Buchenwald. Te
    St. Michielsgestel behoorde hij tot de zogenaamde Heeren
    Zeventien, die discussieerden over het naoorlogse
    partijenstelsel. Als vrijzinnig-democraat schaarde hij zich aan
    de kant van de doorbraak. In de enkele maanden van 1943 dat hij
    op vrije voeten was introduceerde hij de Gestelse idee&amp;euml;n
    bij partijgenoten, vooral bij de jongere. Eenmaal bevrijd in
    Buchenwald en in juli 1945 teruggekeerd in Nederland spande hij
    er zich met succes voor in de VDB te doen opgaan in de nieuw op
    te richten Partij van de Arbeid (PvdA), het min of meer
    socialistisch-personalistisch gekleurde produkt van de
    doorbraakdiscussie, hoewel hij persoonlijk de voorkeur gaf aan
    een christelijk-sociale partij. Met overtuiging verdedigde hij
    de toetreding tegenover die vrijzinnig-democraten die de PvdA
    slechts zagen als een voortzetting van de Sociaal-Democratische
    Arbeiderspartij (SDAP) en voor wie de kloof tussen de
    katheder-socialisten, zoals de vrijzinnig-democraten wel eens
    genoemd werden, en de sociaal-democraten van de SDAP in feite
    onoverbrugbaar was. Onder hen was Oud de voornaamste, en toen
    deze weldra in conflict kwam met de partij en in 1947
    uiteindelijk de PvdA verliet, weigerde Joekes hem te
    volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door zijn toetreding kon Joekes eraan medewerken dat in de
    PvdA de radicale stroming ten aanzien van de Indonesische
    kwestie niet de overhand kreeg. Sinds zijn terugkeer in 1918
    had hij een warme belangstelling voor Indi&amp;euml; aan de dag
    gelegd. Zo was hij bestuurslid van enkele fondsen en
    stichtingen die de belangen van het onderwijs in
    Ned.-Indi&amp;euml; behartigden, en in de Kamer had hij zich altijd
    al gekeerd tegen het gemak waarmee de regering nationalisten
    met communisten gelijkstelde. Hij had steeds veel begrip
    getoond voor het streven van de nationalisten en het
    regeringsbeleid kritisch beoordeeld. Maar al zat hij praktisch
    op &amp;eacute;&amp;eacute;n lijn met de andere fracties ter linkerzijde,
    als het erop aankwam, had hij in de regel de regering gesteund.
    Van een overhaaste ontvoogding wilde hij niets weten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn invloed op het Indi&amp;euml;beleid van de PvdA was groot.
    Bij de kabinetsformatie van 1948 was hij voor de PvdA de
    kandidaat voor het departement van Overzeese Gebiedsdelen, welk
    departement echter door de Katholieke Volkspartij werd
    opge&amp;euml;ist. Uiteindelijk kreeg Joekes de portefeuille van
    Sociale Zaken, die hij tot 1952 zou behouden. Daar zette hij
    het beleid van zijn voorganger W. Drees krachtig voort: opbouw
    van het stelsel van sociale zekerheid en handhaving van de
    geleide loonpolitiek. Vooral op het gebied van de kinderbijslag
    maakte hij vorderingen: zo introduceerde hij een noodregeling
    voor kleine zelfstandigen. Ook bracht hij het onder Drees
    ingediende ontwerp-werkloosheidswet in het 
    &lt;em&gt;Staatsblad.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1952 keerde hij niet terug. Hij werd toen lid van de Raad
    van State, waarvan hij in 1960 afscheid nam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Joekes in het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties en bijdragen in
    o.a. 
    &lt;em&gt;De Volkenbond.&lt;/em&gt;

    Officieel orgaan van de Vereeniging voor Volkenbond en Vrede: 
    &lt;em&gt;Gebruik van en beschikking over particuliere spoor- en
    tramwegen voor den staat&lt;/em&gt;

    (Tegal, [1915]); 'De Internationale Arbeidswetgeving
    1919-1925', in 
    &lt;em&gt;Het Departement van Arbeid, Handel en Nijverheid onder
    Minister Aalberse 1918-1925&lt;/em&gt;

    (Alphen aan den Rijn, 1926) 261-279; 'Buitenlandsche
    betrekkingen', in 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Bestuursrecht&lt;/em&gt;

    2e dr. (Alphen aan den Rijn, 1934) 285-303; 
    &lt;em&gt;Volk en regeering in crisistijd&lt;/em&gt;

    (Assen, 1935); 
    &lt;em&gt;Actueele staatkundige problemen&lt;/em&gt;

    (Assen, [1935]); 
    &lt;em&gt;Langs democratische weg&lt;/em&gt;

    (Assen, 1937); 
    &lt;em&gt;Van Vrijzinnig Democratische Bond tot Partij van de
    Arbeid&lt;/em&gt;

    [Amsterdam, 1947].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n in o.a. 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  2-4-1962 en 
  &lt;em&gt;KHA,&lt;/em&gt;

  13-4-1962: H.J.L. Vonhoff, 
  &lt;em&gt;De zindelijke burgerheren. Een halve eeuw liberalisme&lt;/em&gt;

  2e dr. (Baarn, 1966); F.J.F.M. Duynstee, 
  &lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1966); P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van
  Nederland&lt;/em&gt;

  2e dr. (Assen, 1968) III-VI; H.J.L. Vonhoff, 
  &lt;em&gt;Bewegend verleden. Een biografische visie op prof.mr. P.J.
  Oud&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1969); Jan Bank, 
  &lt;em&gt;Opkomst en ondergang van de Nederlandse Volks Beweging
  (NVB)&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1978); Madelon de Keizer, 
  &lt;em&gt;De gijzelaars van Sint Michielsgestel. Een elite-beraad in
  oorlogstijd&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn, 1979).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 750.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

