<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jolles, Johannes Andreas (1874-1946)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/jolles"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jolles</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jolles</name>, Johannes Andreas</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1874"/>
    <event type="death" when="1946"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
    <state type="occupation">literatuurhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jolles, Johannes Andreas&lt;/strong&gt;, kunsthistoricus en literatuurtheoreticus (Nieuwediep (N.H.) 7-8-1874 - Leipzig (Duitsland) 22-2-1946). Zoon van Hendrik Jolle Jolles, marineofficier, en Jacoba
  Cornelia Singels, schrijfster van novellen. Gehuwd op 8-9-1900
  met Mathilde M&amp;ouml;nckeberg. Uit dit huwelijk werden, behalve 1
  jong overleden zoon, 2 zoons en 3 dochters geboren. Na
  echtscheiding (26-7-1918) gehuwd op 24-8-1918 met Magarete
  Elisabeth Boecklen. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 2 dochters
  geboren. Hij verwierf op 26-10-1914 door naturalisatie de Duitse
  nationaliteit.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andr&amp;eacute; Jolles bracht zijn jeugd door in Amsterdam,
    bezocht het Stedelijk Gymnasium, maar deed geen eindexamen.
    Zijn in 1888 weduwe geworden moeder introduceerde haar enige
    kind, even begaafd als vroegrijp, in de kring van de Tachtigers
    die bij haar aan huis kwamen, deed hem kennis maken met het
    Franse symbolisme en nam hem mee naar Itali&amp;euml;, naar
    Florence. In dit geestelijk klimaat ontpopte Jolles zich als
    dichter en schrijver, publiceerde po&amp;euml;zie in 
    &lt;em&gt;Van Nu en Straks&lt;/em&gt;

    , het 
    &lt;em&gt;Tweemaandelijksch Tijdschrift&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

    , en beschouwingen op het gehele gebied der kunsten in 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

    , waarvan hij bij de oprichting in 1895 redacteur werd en
    vooral aanvankelijk mede de toon bepaalde door zijn rubriek
    'Brieven van Piet den Smeerpoets'. Deze eerste levensfase
    eindigt in 1899, toen Jolles zich voorgoed in het buitenland
    vestigde. Zijn betekenis voor de Nederlandse letteren uit deze
    periode heeft minder betrekking op de literaire waarde van zijn
    geschriften dan op de cultuurhistorische: de jonge Jolles kende
    iedereen in de kringen van Tachtig en Negentig en iedereen
    kende hem. In 1896 had hij bovendien de historicus Johan
    Huizinga ontmoet, in wiens jarenlange vriendschap hij een bios
    parallelos zou ervaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Jolles ook bevriend geraakt met de Duitse
    kunsthistoricus Aby Warburg, met wie hij rond de eeuwwisseling
    in Florence korte tijd samenwerkte. Pas in 1902 ving hij de
    academische studie geschiedenis en archeologie aan, te Freiburg
    im Breisgau, die hij op 23 juli 1906 afsloot met de verdediging
    van zijn proefschrift 
    &lt;em&gt;Vitruvs Aesthetik&lt;/em&gt;

    . Na voltooiing van zijn Habilitationsschrift 
    &lt;em&gt;Aegyptisch-Mykenische Prunkgef&amp;auml;sse&lt;/em&gt;

    werd hij in 1907 toegelaten als privaatdocent voor algemene
    kunstgeschiedenis te Freiburg en, na Umhabilitation, in 1909 te
    Berlijn. Hier betrok de pedagoog Ludwig Pallat hem bij het
    Zentralinstitut f&amp;uuml;r Erziehung und Unterricht met als een
    van de oogmerken de bevordering van het kunstonderwijs. Deze
    tweede levensfase, die vooral gekenmerkt wordt door
    kunsthistorische arbeid, maar waarin toch ook literaire
    beschouwingen verschijnen in 
    &lt;em&gt;Die neue Rundschau&lt;/em&gt;

    en po&amp;euml;zie in 
    &lt;em&gt;De Beweging&lt;/em&gt;

    , loopt af aan het begin van de Eerste Wereldoorlog, toen
    Jolles zich op 26 oktober 1914 liet naturaliseren tot Duitser
    om vrijwillig dienst te kunnen nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanuit de loopgraven aan het westfront schreef hij brieven
    naar huis over antiek-Griekse literatuur, die Pallat in 1916
    bundelde onder de titel 
    &lt;em&gt;Ausgel&amp;ouml;ste Kl&amp;auml;nge&lt;/em&gt;

    . Op 15 augustus 1916 werd Jolles benoemd tot ordinarius
    archeologie en kunstgeschiedenis aan de tijdens de Duitse
    bezetting vervlaamste hogeschool te Gent. Mede door het verloop
    van de oorlog volgde op 1 april 1919, door bemiddeling van
    Anton Kippenberg, de directeur van Insel Verlag, zijn benoeming
    tot extra-ordinarius aan de universiteit te Leipzig,
    aanvankelijk in de Vlaamse en Noordnederlandse taal en
    letterkunde, sinds 28 mei 1923 uitgebreid met de vergelijkende
    literatuurgeschiedenis, over welk thema hij in hetzelfde jaar
    het boek 
    &lt;em&gt;Bezieling en Vorm&lt;/em&gt;

    publiceerde. In Leipzig maakte Jolles deel uit van een groepje
    geestverwanten samen met de filosoof Gunther Ipsen en de
    taalgeleerde Walter Porzig rond de filosoof en socioloog Hans
    Freyer, wiens 
    &lt;em&gt;Theorie des objektiven Geistes&lt;/em&gt;

    uit 1923 van grote invloed is geworden op Jolles' theoretiseren
    over literatuur. Hierover schreef hij tal van opstellen,
    meestal verschenen in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    , waarvan hij in 1921 door toedoen van Huizinga medewerker
    werd. Deze publikaties vormden de basis van zijn in 1930
    verschenen opus magnum 
    &lt;em&gt;Einfache Formen&lt;/em&gt;

    , het boek over de negen eenvoudige vormen legende, sage,
    mythe, raadsel, spreuk, casus, memorabile, sprookje, grap, dat
    niet alleen internationaal zijn roem heeft gevestigd, maar ook
    de beloften van zijn jonge jaren ingelost. Van de hierin
    geformuleerde vraagstelling, die verder reikt dan de literatuur
    naar alle kunsten, had hij al blijk gegeven in zijn opstellen
    'Primitieven' (in 
    &lt;em&gt;De Amsterdammer&lt;/em&gt;

    (maart-mei 1894) en 
    &lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

    (maart-mei 1895)) en 'Folk-lore en kunstwetenschap' (in 
    &lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

    (juli/aug. 1897)) en in zijn dissertatie over Vitruvius.
    Andr&amp;eacute; Jolles mag beschouwd worden als een origineel en
    veelzijdig geleerde, de evenknie van zijn vriend Huizinga,
    zoals vergelijkingen tussen hun theorie&amp;euml;n aantonen. Deze
    derde levensfase eindigt in 1933, toen Jolles op 1 mei 1933 lid
    werd van de Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei
    (NSDAP) en ge&amp;iuml;soleerd raakte van Nederland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jolles' laatste levensfase, die eindigt met zijn zelfdoding,
    stond evenzeer in het teken van Hitler, van wie hij een
    overtuigd aanhanger was, als in dat van de literaire principes
    die hij als richtinggevend voor zijn leven beschouwde. Hitler
    heeft hij begrepen als de actuele, eenvoudige vorm van mythe:
    de noodzakelijk gekomen leider die als reddend wezen de gang
    van de wereld ten gunste keert. Hoewel Jolles in 1939 met
    emeritaat kon gaan, bleef hij aan tot het einde van de oorlog
    en accepteerde een opdracht van Himmler een studie te schrijven
    over de vrijmetselarij, die evenwel niet in druk is verschenen.
    Bij gelegenheid van zijn zeventigste verjaardag onderscheidde
    de F&amp;uuml;hrer Jolles met de Goethe-medaille wegens zijn
    verdienste voor de literatuurwetenschap. Anderhalf jaar later
    eindigde dit verliteratuurde leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie van Jolles in de onder L genoemde publikatie
    van Bodar, 
    &lt;em&gt;De schoonheidsleer ...&lt;/em&gt;

    , 353-361.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Walter Thys, 'Uit het leven en werk van Andr&amp;eacute;
  Jolles (1874-1946)', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  47 (1954) 129-137, 198-208; idem, 
  &lt;em&gt;De Kroniek van P.L. Tak&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1956); Harry G.M. Prick, 'Lodewijk van Deyssel en
  Andr&amp;eacute; Jolles', in 
  &lt;em&gt;Lodewijk van Deyssel: dertien close-ups&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1964) 103-121; Mathilde Wolff-M&amp;ouml;nckeberg, 
  &lt;em&gt;On the other side. To my children: from Germany 1940-1945&lt;/em&gt;

  . Vert. uit het Duits en uitgeg. door Ruth Evans (Londen, 1979);
  Antoine Bodar, 'Clio en Melpomene herbeschouwd', in 
  &lt;em&gt;Spektator&lt;/em&gt;

  16 (1986/1987) 407-420; idem, 
  &lt;em&gt;De schoonheidsleer van Andr&amp;eacute; Jolles. Morphologische
  beschouwingen&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1987); idem, 'Piet de Smeerpoets', in 
  &lt;em&gt;Teruggedaan. Eenenvijftig bijdragen voor Harry G.M.
  Prick...&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1988) 53- 63; C. Reedijk, 'De Duitse vertaling
  van Huizinga's 'Herfsttij der Middeleeuwen' ', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 275-288; 
  &lt;em&gt;J. Huizinga. Briefwisseling&lt;/em&gt;

  . Onder red. van L&amp;eacute;on Hanssen [e.a.] (3 dln.; Utrecht
  [etc.], 1989-1991); Antoine Bodar, 'Aby Warburg en Andr&amp;eacute;
  Jolles, een Florentijnse vriendschap', in 
  &lt;em&gt;Nexus&lt;/em&gt;

  1 (1991) 5-18; Barbara Wackernagel-Jolles, 'Hommage &amp;agrave; mon
  p&amp;egrave;re Andr&amp;eacute; Jolles: herinneringen van de middelste
  dochter', in 
  &lt;em&gt;Maatstaf&lt;/em&gt;

  41 (1993) 1 (jan.) 62-75; Anton van der Lem, 
  &lt;em&gt;Johan Huizinga. Leven en werk in beelden &amp;amp; documenten&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antoine Bodar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

