<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jong van Beek en Donk, jhr. Johan Jan Fran&#195;&#167;ois de (1834-1890)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/jongvanbeek"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jongvanbeek_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jong van Beek en Donk</name>, jhr. Johan Jan Fran&amp;ccedil;ois de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1834"/>
    <event type="death" when="1890"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jong van Beek en Donk, jhr. Johan Jan Fran&amp;ccedil;ois
  de&lt;/strong&gt;, jurist (Stratum, gem. Eindhoven 6-7-1834 - Hintham, gem. Rosmalen 29-6-1890).

  Zoon van jhr. Jan Olphert de Jong van Beek en Donk, jurist en
  politicus, en Wilhelmina Josephine Eleonore d'Aumerie. Gehuwd op
  6-3-1863 met Anna Cecile Wilhelmine Jeannette Jacqueline Nahuijs.
  Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Jong stamde uit een Oostbrabants geslacht van
    protestantse bestuursambtenaren, die zich sedert het midden van
    de achttiende eeuw Heer van Beek en Donk en Frisselstein
    mochten noemen. In 1831 werd grootvader Johannes, erf
    secretaris van Veghel en Erp en lid van Gedeputeerde Staten van
    Noord-Brabant, in de adelstand verheven. Het bouwvallige
    kasteel Frisselstein te Veghel was in 1810 gesloopt; het Huis
    te Beek en Donk werd tot 1886 bewoond door Johans vader,
    oud-president van het Provinciaal Gerechtshof te Utrecht en lid
    van de Tweede Kamer; in 1895 zou Johans zoon er zijn intrek
    nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zelf bewoonde De Jong vanuit 1878 tot zijn dood de Annastate
    te Hintham. Toen hij zich in 1852 als rechtenstudent liet
    inschrijven aan de hogeschool van zijn woonplaats Utrecht, werd
    hij weldra kind aan huis bij de hoogleraar G.W. Vreede, die hem
    aanzette tot bestudering van de geschiedenis van het gewest
    waarmee zijn familie zulke nauwe banden had gehad. Op 4 juli
    1857 verdedigde hij bij hem zijn proefschrift, getiteld: 
    &lt;em&gt;Bijdrage tot de geschiedenis van den raad en leenhove van
    Brabant en landen van Overmaze (1591 -1795)&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1857). Deze knap en helder geschreven verhandeling is
    de enige van De Jongs publikaties die niet in de vergetelheid
    is geraakt. Bij het schrijven ervan heeft hij rijkelijk kunnen
    putten uit Vreedes bibliotheek, maar ook uit het eigen
    familiearchief, dat thans berust in het Rijksarchief te
    Noord-Brabant. Ten gevolge van zijn plotselinge dood zijn
    Johans eigen bescheiden niet in het archief terechtgekomen.
    Hoezeer de gemeenschappelijke belangstelling voor Brabants
    verleden hem ook aan zijn leermeester bond, verflauwden toch
    spoedig de contacten wegens verschil van inzicht aangaande de
    actuele controverse tussen katholieken en protestanten. Vreede
    had al een rol gespeeld in het Groot-protestants verzet tegen
    het herstel van de bisschoppelijke hi&amp;euml;rarchie (1853); De
    Jong daarentegen, die in zijn proefschrift al voorzichtig
    kritiek had geuit op het Generaliteitsbewind, waarover de
    Brabanders nog steeds verbitterd waren, stond, evenals zijn
    vader, op het standpunt dat de beginselen van 1848 onverkort op
    de katholieken moesten worden toegepast. Zijn liberale
    overtuiging bleek onomwonden in een artikel over militair recht
    dat in 1860 in het juristentijdschrift 
    &lt;em&gt;Themis&lt;/em&gt;

    verscheen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie werd De Jong substituut-griffier aan de
    Arrondissementsrechtbank te 's-Hertogenbosch. In 1861 werd hij
    substituut-officier te Alkmaar, in 1866 officier van justitie
    te Brielle, in 1869 advocaat-generaal te Zwolle en in 1878
    procureur-generaal aan het Provinciaal Gerechtshof te
    's-Hertogenbosch. Als jurist genoot hij een zekere faam. Het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

    publiceerde zijn rede, in september 1886 ter gelegenheid van de
    invoering van het nieuwe 
    &lt;em&gt;Wetboek van Strafrecht&lt;/em&gt;

    voor het Bossche Hof gehouden, waarin hij een lans brak voor de
    eigen Nederlandse rechtsgeleerde traditie en waarschuwde tegen
    kritiekloos aanleunen bij de Duitse strafrechtspleging.
    Bekendheid kreeg hij ook door zijn pleidooi, in hetzelfde jaar,
    voor het verstrekken van vuurwapens aan gemeentelijke
    politiefunctionarissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet op rechtshistorisch of juridisch gebied echter ligt de
    voornaamste activiteit van De Jong, waarvoor hij eigenlijk een
    blijvende plaats in de Nederlandse geschiedenis verdient. Naast
    zijn werkzaamheden in de magistratuur heeft hij, vooral in de
    periode 1863 - 1880, tijdens discussiebijeenkomsten, als
    spreker op congressen, door het schrijven van een aantal
    brochures maar vooral als initiatiefnemer tot enige
    comit&amp;eacute;s, het arbeidersvraagstuk onder de aandacht gebracht
    van de liberale intellectuelen. Verheffing van de werkman door
    beter en vakgericht onderwijs, bestrijding van misstanden op
    het gebied van huisvesting en werkklimaat, opvoeding van de
    arbeidersjeugd door het instellen van leerplicht en verbod op
    kinderarbeid waren de programmapunten, die hij ten dele
    ontleende aan geschriften van de Duitse kathedersocialisten en
    voor een deel in de omringende landen, vooral Belgi&amp;euml;, in
    praktijk had zien brengen. Om zijn doel te bereiken heeft De
    Jong bewust gekozen voor buitenparlementaire
    samenwerkingsverbanden tussen notabelen en werklieden. In
    politiek opzicht stond hij tussen progressief-liberalen en
    radicalen, maar liefst hield hij zich verre van strikt
    staatkundige kwesties. Als paternalist met een eenvoudige
    levensstijl wilde hij een gids zijn voor de voormannen van de
    vakverenigingen en hij heeft aanwijsbaar invloed gehad op de
    kaders van het Algemeen Nederlandsch Werklieden Verbond (ANWV),
    al zou hij zich blijvend tegen de invoering van algemeen
    kiesrecht verzetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1863 werd hij lid van de Vereeniging van de Statistiek in
    Nederland. Nadat een eerdere poging in 1864 was mislukt, kreeg
    hij tijdens een discussiebijeenkomst van de Vereeniging in
    april 1866 te Amsterdam gedaan dat een commissie werd ingesteld
    die door middel van enqu&amp;ecirc;tes bouwstoffen zou verzamelen om
    de toestand van de arbeidende klasse te kenschetsen. In zijn
    brochure 
    &lt;em&gt;Zijn wij practische Philanthropen?&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1869) klaagde hij dat die commissie nog steeds geen
    cijfers op tafel had kunnen brengen. Opnieuw drong hij aan op
    enqu&amp;ecirc;tes, ditmaal vooral toegespitst op verbetering van
    het nijverheidsonderwijs. Hij had geen goed woord over voor de
    toen gehouden kamerdebatten over het onderwijs; in plaats van
    zweverige debatten over neutrale scholen wilde hij praktische
    oplossingen. Inmiddels had hij in 1868 in Brielle een afdeling
    opgericht van het Anti-Dagbladzegel Verbond, dat steun
    verdiende om de zelfontplooiing van de arbeiders te bevorderen.
    De oprichting van de Eerste Internationale in 1869 was voor hem
    aanleiding tot nieuwe actie. Op 26 mei 1870 nam hij het
    initiatief tot oprichting van een 'Comit&amp;eacute; ter bespreking
    van de sociale kwestie', maar zijn idee om ook werklieden
    daarin op te nemen stuitte aanvankelijk op verzet. Pas op 30
    oktober van dat jaar kwam het Comit&amp;eacute; van de grond, met De
    Jong als voorzitter van de toenmalige Zutphense HBS-leraar B.H.
    Pekelharing als secretaris. Er werden tweemaal per jaar
    discussiebijeenkomsten georganiseerd over onderwerpen als
    kinderarbeid, algemene leerplicht en algemeen stemrecht. De
    vergaderingen werden goed bezocht, vooral door werklieden, en
    ze gaven de aanzet tot de eerste prille sociale wetgeving in
    Nederland. Hoe sterk hij zich van de oude liberale beginselen
    had gedistantieerd, toonde De Jong in zijn geschrift 
    &lt;em&gt;De val der Julij-monarchie. Sociaal-politische schets&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1874). De revolutie van 1848 schreef hij toe aan het
    falen van zijn 'leermeester' Guizot, die de kloof tussen
    bourgeoisie en volk had vergroot en onnodig voedsel had gegeven
    aan ongeloof, socialistische en communistische idee&amp;euml;n.
    Toen echter in april 1879 een meerderheid van de vergadering
    zich schaarde achter het voorstel van Pekelharing over te gaan
    tot oprichting van het Comit&amp;eacute; voor Algemeen Kiesrecht
    haakte hij af en verdween van het toneel. Zijn Comit&amp;eacute; werd
    in juni 1880 formeel opgeheven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: 'Iets over ons
    Militair Regt', in 
    &lt;em&gt;Themis. Regtskundig&lt;/em&gt;

    Tijdschrift. 2e verz. 7e dl. (1860) 470-486; 'Een opwekking tot
    zelfstandige uitlegging van ons nieuw Wetboek van Strafregt',
    in 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

    1 (1886-1887) 129-138.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Weekblad van het Recht 52&lt;/em&gt;

  (1890) nr. 5887.4; B.H. Pekelharing, 'Herinneringen aan een
  tweetal comit&amp;eacute;s', in 
  &lt;em&gt;Vragen des Tijds&lt;/em&gt;

  21 (1895) II, 354-381; C.W. de Vries en R.A. Gorter, 'Bijdrage
  tot de geschiedenis der Nederlandsche sociale wetgeving (1840-
  1874)', in 
  &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

  (1919) 325-334; I.J. Brugmans, 
  &lt;em&gt;De arbeidende klasse in Nederland in de 19e eeuw 1813
  -1870&lt;/em&gt;

  8e dr. (Utrecht [etc., 1971]); Th. van Tijn, 'De tweede fase van
  de economische groei, 1868-1875', in 
  &lt;em&gt;Algemene Geschiedenis der Nederlanden&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1977) XII, 154-166; G. Taal, 
  &lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872 - 1901&lt;/em&gt;

  (Den Haag, 1980).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.W.F.M. van de Sande&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

