<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beaufort, Leo Josephus Cornelis (1890-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/beaufort"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beaufort_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beaufort</name>, Leo Josephus Cornelis</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">r.k. religieus</state>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BEAUFORT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beaufort, Leo Josephus Cornelis&lt;/strong&gt;

  (kloosternaam &lt;b&gt;Didymus&lt;/b&gt;), jurist (Haarlem 24-3-1890 - Nijmegen 9-6-1965).

  Zoon van Paulus Beaufort, behanger, en Cornelia Hulsebosch.
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/BEAUFORT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beaufort, Leo Josephus Cornelis&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beaufort bezocht de Latijnsche School van de minderbroeders
    te Megen en trad in 1910 te Wy-chen in hun orde in. Daar en te
    Weert doorliep hij zijn priesterstudies, en in die laatste
    plaats werd hij op 18 maart 1917 gewijd. Vervolgens studeerde
    hij te Amsterdam, behaalde in 1921 het doctoraal rechten en in
    1924 dat der vrije studierichting. Hij begon met het doceren
    van filosofie te Alverna (1924- 1928), wat hij daarna te Venray
    (1928-1930) voortzette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze jaren verschijnen Beauforts eerste publikaties. In
    'Economisch pacifisme' 
    &lt;em&gt;(Studio Catholica&lt;/em&gt;

    2 (1925) 28 - 56) besprak hij de these van Norman Angell dat
    oorlogen, economisch gezien, zinloos zouden zijn, en hoewel
    Beaufort Angells pacifistisch bedoelde idealen onderschreef,
    sprak hij toch de waarschuwende vrees uit dat in Afrika en
    Azi&amp;euml; nationalistische opstanden zouden uitbreken. In
    gelijke op volkenrecht en vrede gerichte geest publiceerde hij
    in 1927 zijn beschouwing 
    &lt;em&gt;over Alfonsus a Castro als bron voor Hugo de Groot 's ,,Mare
    liberum&amp;quot;&lt;/em&gt;

    ('s-Hertogenbosch, 1927) (overdruk uit Collectanea Franciscana
    Neerlandica 1226-1926). Zijn engagement met de sociale
    problemen van de samenleving - in die tijd kregen zijn
    denkbeelden inzake het corporatisme vorm en gestalte - werd
    duidelijk bij zijn preadvies voor de vijfde Limburgse sociale
    studieweek in Rolduc ('Democratie en maatschappelijke standen'.
    
    &lt;em&gt;Verslagboek Limburgsche sociale studieweek te Rolduc&lt;/em&gt;

    5(1929) 45-65). In dat zelfde jaar hield hij zich ook als
    preadviseur, samen met o.a. W.M. van Lanschot, bezig met 
    &lt;em&gt;Het militair vraagstuk in het Koninkrijk der Nederlanden&lt;/em&gt;

    ('s-Hertogenbosch, 1929) 33-50. De op deze wijze gebleken
    maatschappelijke belangstellingen leidden tot zijn nieuwe
    functie van directeur voor het ontwikkelingswerk van het RK
    Werkliedenverbond te Utrecht (1930) zowel als tot zijn
    redacteurschap van 
    &lt;em&gt;Pro pace,&lt;/em&gt;

    orgaan van de RK Vredesbond. In 1933 legt hij zijn eigen
    beginselen bloot in 
    &lt;em&gt;Politiek naar katholiek-staatkundige beginselen&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1933) - later uitgewerkt in zijn inaugurele rede van
    1948. Belangrijker is echter zijn dissertatie bij prof. Ph.
    Kleintjes te Amsterdam: 
    &lt;em&gt;La guerre comme instrument de secours ou de punition&lt;/em&gt;

    (Den Haag, 1933).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen namen Beauforts verplichtingen ten opzichte van
    de samenleving toe: hij werd lid van de Economische Raad (1933)
    en lid van de Raad van Toezicht van de RK Handelshoogeschool te
    Tilburg. In 1937 kwam hij in de Tweede Kamer voor de
    Roomsch-Katholieke Staatspartij (RKSP) waar hij zich met
    sociale problemen bezighield. Zijn eigenlijke politieke
    invloed, nu en later, zou hij vooral als vertrouwelijk raadsman
    uitoefenen. In die jaren schreef hij over bedrijfsorganisatie
    en werkloosheidsbestrijding, vooral in het 
    &lt;em&gt;Maandschrift Economie 2&lt;/em&gt;

    (1936/1937) 277 ev.; 3 (1937/ 1938) 513 ev.; 4 (1938/1939) 345
    ev. In bezettingstijd trok hij zich in Megen terug, en daar
    werd hij in 1941 tot Definitor provinciae gekozen. Tegen zijn
    zin kwam hij na de oorlog niet meer in de Tweede Kamer terug.
    Zijn plaats werd ingenomen door magister S. Stokman die in de
    bezettingstijd een actievere rol gespeeld had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding volgde Beauforts benoeming tot rector van
    het gymnasium te Venray (12-5-1945), en in dat zelfde jaar
    woonde hij als lid van de Nederlandse delegatie de
    oprichtingsvergadering van de Verenigde Naties (VN) te San
    Francisco bij. Daar maakte hij ook deel uit van de commissie
    die de redactie van het Handvest verzorgde. Zijn lidmaatschap
    van de Tweede Kamer nam op 21 januari 1946 een einde, maar een
    nieuwe, ditmaal internationale loopbaan diende zich aan.
    Jaarlijks woonde hij de Algemene Vergadering van de VN bij, en
    in 1947 werd hij benoemd tot buitengewoon hoogleraar
    volkenrecht te Nijmegen. Zijn opvattingen klinken door in zijn
    inaugurele rede: 
    &lt;em&gt;Van anarchie naar rechtsgemeenschap&lt;/em&gt;

    (Nijmegen, 1948). Hij hield vast aan de scholastieke leer over
    de onder bepaalde omstandigheden verdedigbare oorlog. Dat
    bracht hem tot een haast verwoede veroordeling van het beginsel
    van non-interventie en van principi&amp;euml;le neutraliteit. Zijn
    sterk natuurrechtelijke inslag deed hem de soevereiniteit en de
    politiek van het machtsevenwicht als immoreel afwijzen, en de
    nadruk leggen op de noodzakelijke ethische beginselen. Na de
    mislukking van de Volkenbond zag hij althans een straal van
    hoop in de VN. Daarbij kwam, in 1948, zijn lidmaatschap van de
    Eerste Kamer. Het waren vooral de mensenrechten die zijn
    belangstelling hadden, wat blijkt uit zijn lidmaatschap van de
    Derde Commissie van de Algemene Vergadering van de VN en van de
    Europese Commissie van de rechten van de mens, het laatste
    vanaf 1954. Zo schrijft hij over de 'Universele verklaring van
    de rechten van de mens' 
    &lt;em&gt;(Katholiek Staatkundig Maandschrift&lt;/em&gt;

    1 (1949) 459-464, 483-490) en over 'Some remarks about the
    European Convention for the protection of human rights and
    fundamental freedoms', in 
    &lt;em&gt;Varia Juris Gentium. Vraagstukken van internationaal recht.
    Liber amicorum aangeboden aan J.P.A. Fran&amp;ccedil;ois&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1959) 42-61.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beaufort werd de voornaamste adviseur van C.P.M. Romme,
    fractievoorzitter voor de Katholieke Volkspartij (KVP). In die
    kwaliteit was hij intens betrokken bij de kabinetsformaties van
    1952 - hij was o.a. de inspirator van de politieke loopbaan van
    Marga Klomp&amp;eacute; die in 1947 in New York begon - , 1956 en
    1959 alsook bij de Nieuw-Guineapolitiek. In 1952 fungeerde hij
    als verbindingsman tussen informateur L.A. Donker en de
    fractievoorzitter. Een ogenblik werd zijn naam genoemd als
    minister van Buitenlandse Zaken, maar het schijnt dat &amp;oacute;f
    hijzelf &amp;oacute;f het episcopaat de combinatie van wereldlijk en
    geestelijk leidsman ten slotte te kwetsbaar heeft geacht. In
    zijn plaats werd toen J.A.M.H. Luns benoemd. In de
    Nieuw-Guineakwestie heeft hij, ook toen de algemene mening
    begon om te slaan, het voorgaande beleid ten gunste van het
    behoud van Nieuw-Guinea voor Nederland loyaal verdedigd. Hij
    werd lid van een aantal staatscommissies en was voorzitter van
    de naar hem genoemde bisschoppelijke commissie voor de
    Publiekrechtelijke Bedrijfs Organisatie (PBO). Naast zijn
    jaarlijks optreden in de VN was hij ook, vanaf 1949, telkens
    afgevaardigde naar de Raadgevende Vergadering van de Raad van
    Europa. Zijn gezag vond erkenning in zijn lidmaatschap van het
    Hof van Arbitrage der Nederlands-Indonesische Unie (1950) en,
    in 1961, in zijn aanwijzing als Nederlands lid van het
    Permanente Hof van Arbitrage. Maar ook vinden wij die erkenning
    uitgedrukt in binnen- en buitenlandse onderscheidingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 7 juli 1960 hield Beaufort zijn afscheidscollege over
    'Het individuele klachtrecht' 
    &lt;em&gt;(Internationale Spectator&lt;/em&gt;

    14 (1960) 511 - 530), maar daarmee was zijn werkzaam leven nog
    niet afgesloten. In 1961 werd Nederland lid van de Commissie
    inzake de Rechten van de Mens van de VN en werd pater Beaufort
    als Nederlands gedelegeerde aangewezen. Tot op het laatst is
    Beaufort, nationaal en internationaal, een zeer gewaardeerde
    raadgever geweest, niet zelden zelfs een &amp;eacute;minence grise.
    Een ruime ervaring en een vermogen dingen helder en overtuigend
    samen te vatten waren &amp;eacute;&amp;eacute;n kant van zijn gaven.
    Anderzijds was hij gezocht als een goede vriend, wiens advies
    eerlijk en principieel was. Hij kon goed bemiddelen, was
    irenisch van aard, had het vermogen tot luisteren en stond open
    voor andere denkbeelden, zonder ze zelf over te nemen. Zo bleef
    hij actief tot het laatst. Nog op 8 juni 1965 had hij het
    verzoek aanvaard wederom in de Nederlandse delegatie naar de VN
    te gaan toen hem een dag later de dood in zijn werkkamer aan de
    Vermeerstraat te Nijmegen overviel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Minderbroeders te Utrecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve in de tekst genoemde publikaties: bibliografie
    verspreid tot 1966 over 
    &lt;em&gt;Jaarverslag van de provincie der Nederlandsche
    Minderbroeders onder bescherming van de martelaren van
    Gorcum,&lt;/em&gt;

    voortgezet onder de titel 
    &lt;em&gt;Neerlandia seraphica,&lt;/em&gt;

    alsmede in 
    &lt;em&gt;Bijdragen voor de geschiedenis van de provincie der
    Minderbroeders in de Nederlanden&lt;/em&gt;

    bundel 15 (1954) 442-445.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie in 
  &lt;em&gt;New York Times,&lt;/em&gt;

  10-6-1962; F. J.F.M. Duynstee, in 
  &lt;em&gt;Neerlandia seraphica&lt;/em&gt;

  35 (1965) 318-324; idem, 
  &lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1966) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 88.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.W.H.C.M. Schneider s.j.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

