<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jong, Adriaan Marie de (1893-1969)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/jongam"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jongam</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jong</name>, Adriaan Marie de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1969"/>
    <state type="occupation">financieel ambtenaar</state>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/JONGAM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jong, Adriaan Marie de&lt;/strong&gt;, bankdirecteur en economisch-historicus (Oostburg 23-12-1893 - Amsterdam 21-11-1969).

  Zoon van Bastiaan Willem de Jong, ontvanger der registratie, en
  Johanna Wilhelmina Augustijn. Gehuwd op 16-8-1922 met Elizabeth
  Harriet Lowes. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/JONGAM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jong, Adriaan Marie de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Jong voltooide zijn gymnasiale opleiding te Schiedam en
    begon in 1911 rechts- en staatswetenschap aan de Leidse
    universiteit te studeren. Hij sloot zijn studie af met een
    proefschrift op stellingen in 1917. Vervolgens bekleedde hij
    o.a. functies bij het middelbaar onderwijs en het vrije
    bedrijf. Op 1-9-1921 kwam hij op initiatief van G. Vissering,
    president van De Nederlandsche Bank, als hoofdbeambte in
    algemene dienst bij deze instelling. Hij was achtereenvolgens
    chef van de afdelingen disconto, buitenland en de secretarie.
    In 1935 verwierf hij de titel van onderdirecteur. Daarnaast
    kreeg hij de dagelijkse leiding van het na de devaluatie van de
    gulden (september 1936) van rijkswege ingestelde
    Egalisatiefonds, dat tot taak had ongewenste schommelingen in
    de wisselkoersen van de gulden te voorkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds bij zijn aanstelling werd De Jong tevens belast met
    het schrijven van een geschiedenis van De Nederlandsche Bank
    over de periode 1814-1914. Het eerste deel - van 1814 tot 1864
    - zag het licht onder de titel 
    &lt;em&gt;Geschiedenis van De Nederlandsche Bank&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1930) I, stuk 1-2. Door de toeneming van De Jongs
    overige taken werd de afronding van dit monumentale
    standaardwerk echter vertraagd tot na zijn pensionering (1958):
    in 1967 kwam het volledig uit in 4 delen (5 bd.). Reeds in 1960
    was daaraan zijn publikatie 
    &lt;em&gt;De wetgeving nopens De Nederlandsche Bank, 1814-1958&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1960) voorafgegaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was De Jong ook vanaf 1923 begonnen te publiceren
    in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

    op het terrein van nationale en internationale monetaire
    geschiedenis en actuele monetaire vraagstukken. Ook mengde hij
    zich in de jaren '30 in de discussie over de wenselijkheid van
    handhaving van de gouden standaard. In 1931 benoemd tot
    buitengewoon hoogleraar aan de Nederlandsche
    Handels-Hoogeschool te Rotterdam met als leeropdracht
    vraagstukken van het bankwezen, sprak hij zich in zijn
    inaugurele rede over 
    &lt;em&gt;De gouden standaard&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1932) uit als een voorstander van handhaving en
    verdediger van het beleid van de regering en De Nederlandsche
    Bank. In dat zelfde jaar zou hij zijn pleidooi herhalen
    tegenover een tegenstander van handhaving, G.M. Verrijn Stuart,
    in 
    &lt;em&gt;De gouden standaard&lt;/em&gt;

    (Baarn, 1932. Pro en contra. Nieuwe Serie: 8). De Jong
    beschouwde deze standaard als waarborg tegen geldbederf en
    monetaire willekeur. Verbreking van de band tussen het goud en
    de gulden zou zijns inziens het vertrouwen van het buitenland
    in ons land schaden. Later zou hij op dit standpunt terugkomen,
    geleid door de gewijzigde inzichten omtrent de eisen die
    betalingsbalansbeleid en conjunctuurpolitiek aan het
    wisselkoersbeleid stellen ('De gulden en het goud in de jaren
    1930-1936', in 
    &lt;em&gt;Rostra Economica Amstelodamensia&lt;/em&gt;

    4 (1965) 4 (april) 7-11). Voor studenten in de economie schreef
    De Jong bovendien twee leerboeken, waarvan het eerste nog
    v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog verscheen, en het tweede kort daarna: 
    &lt;em&gt;Internationale handel en handelspolitiek&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1937) en 
    &lt;em&gt;Inleiding tot het bevolkingsvraagstuk&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage, 1946).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oorlog en bezetting stelden ook De Jong voor een moeilijke
    keuze. Nadat hij op 1-7-1940 tot directeur van De Nederlandsche
    Bank was benoemd, werd zijn verzoek om ontslag op 1-7-1943
    ingewilligd. De reden hiervoor was zijn wens niet langer te
    hoeven samenwerken met de inmiddels aangestelde NSB'ers in de
    directie en met de bezettingsautoriteiten. Ook werd op 1-9-1943
    zijn buitengewoon hoogleraarschap in Rotterdam niet meer
    verlengd in verband met de voorbereiding van de sluiting van de
    hogeschool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bevrijding kon De Jong zijn werk aan De Nederlandsche
    Bank hervatten - hij was op 7-5-1945 opnieuw aangesteld als
    directeur - en op 15-2-1947 volgde de benoeming in de functie
    van directeur-secretaris. Tot aan zijn pensionering was hij
    binnen de directie belast met de interne organisatie, de
    administratie, het personeelsbeleid en de behandeling van zaken
    die niet tot de gespecialiseerde ressorts van een van de
    mededirecteuren behoorden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opnieuw bleek De Jong na de bezetting een vruchtbaar
    publicist te zijn. Van 1953 tot zijn overlijden zou hij deel
    uitmaken van de redactie van 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    en jarenlang samen met F. de Vries en G.M. Verrijn Stuart
    binnen de redactie informeel leiding geven. Zijn talrijke
    bijdragen handelden opnieuw over monetaire en financi&amp;euml;le
    kwesties in het verleden, maar ook over de geschiedenis van
    bevolking en conjunctuur. Bovendien vond hij gelegenheid tot
    het schrijven van essays over verspreide historische
    onderwerpen in het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor geschiedenis&lt;/em&gt;

    als 'De zoon van Napoleon' (1954), 'Melbourne' (1956), 'prinses
    Lieven' (1957), 'De onbekende soldaat van Downing Street (1957)
    en 'Macaulay' (1959). Hiermee toonde hij zijn brede eruditie,
    die gepaard ging met een goede stijl en taalvaardigheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het leven van De Jong werd gekenmerkt door grote
    arbeidzaamheid, waarbij het werk voor De Nederlandsche Bank
    werd gecombineerd met een omvangrijke publicistische
    activiteit. Hiernaast ontplooide hij grote organisatorische
    activiteiten op monetair gebied. Zo bekleedde hij de o.a. de
    volgende functies: lid Staatscommissie tot bestudeering van het
    Bankwezen (1937), directeur Deviezeninstituut (1940-1943), lid
    Centrale Beleggingsraad (1940-1943 en 1946- 1961), alternate
    governor International Monetary Fund (1946-1947 en 1948 -
    1958), adviseur financi&amp;euml;le en monetaire problemen
    Isra&amp;euml;l (1949), en commissaris van W.M.H. M&amp;uuml;ller &amp;amp;
    Co. De Jong was een rustig en enigszins introvert persoon,
    gesteld op goede vormen en traditie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-De Jong in Archief van De Nederlandsche Bank
  te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Behalve de in de tekst genoemde bijdragen en artikelen in 
    &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

    en de 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten&lt;/em&gt;

    in de jaren 1923- 1965 is een volledige bibliografie in
    machineschrift op De Nederlandsche Bank ter inzage
    aanwezig.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. Zijlstra, in 
  &lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

  118 (1970) 1-4; M.W. Holtrop, in 
  &lt;em&gt;Economisch- en Sociaal-Historisch Jaarboek&lt;/em&gt;

  34 (1971) 350-354; H. van Riel, in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  86 (1971) 235-236.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 751.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.C.A.M. Bots&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

