<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jong, Adrianus Michiel de (1888-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/jong"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jong_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jong</name>, Adrianus Michiel de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/JONGADRM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jong, Adrianus Michiel de&lt;/strong&gt;, journalist, romanschrijver, criticus (Nieuw-Vossemeer 29-3-1888 - Blaricum 18-10-1943).

  Zoon van Melchior de Jong, borstelmaker, en Pieternella Johanna
  Hazen. Gehuwd op 17-11-1915 met Jacoba Cornelia Koekebacker. Uit
  dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na haar
  overlijden (17-2-1936) gehuwd op 4-11-1936 met Jos&amp;eacute;phine
  Marie Louise Defresne, zangeres. Uit dit huwelijk werden geen
  kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/JONGADRM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jong, Adrianus Michiel de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Jong kwam uit een rooms-katholiek Brabants
    arbeidersgezin. Toen er in 1896 in Brabant grote werkloosheid
    heerste was de familie naar Rotterdam verhuisd, en vervolgens
    naar Delft waar de vader in een houtzagerij werk vond. Adrianus
    ging na zijn lagere schooltijd de opleiding tot onderwijzer
    volgen. Na de akte in mei 1906 kreeg hij in 1907 een betrekking
    bij het onderwijs in Vrijenban (nabij Delft), vervolgens in
    1914 te Delft, en ten slotte in 1916 te Amsterdam. In 1910 zou
    hij beginnen mee te werken aan het mede door Theo Thijssen
    geredigeerde maandblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe School. Tijdschrift voor praktiese pedagogiek.&lt;/em&gt;

    Zijn artikelen in dat tijdschrift, o.m. gewijd aan het
    letterkunde-onderwijs aan toekomstige onderwijzers, bezorgden
    hem regelmatig aanvaringen met zijn superieuren. Op advies van
    de criticus Dirk Coster, die hij in Delft leerde kennen en die
    hem in de wereldliteratuur inwijdde, begon De Jong omstreeks
    1909 de studie voor de akte MO-Nederlands. Maar deze studie
    voltooide hij niet, al bleek zijn belangstelling voor het vak
    uit een door hem bezorgde nieuwe uitgave van een in 1621
    verschenen volksboek 
    &lt;em&gt;De Vrouwen-peerle.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912 hield De Jong met zijn studie op, toen hij toetrad
    tot de Sociaal-Democratische Arbeiders Partij (SDAP) en de
    rubriek 'Kunst en Letteren' in het zaterdagsbijvoegsel van het
    socialistische dagblad 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    ging verzorgen. In zijn partij poogde hij belangstelling en
    inzicht te wekken voor de kunst. Hierin past ook zijn in
    hetzelfde jaar verschenen bundel 
    &lt;em&gt;Studies over litteratuur.&lt;/em&gt;

    Opvallend hierin is de grote aandacht die besteed wordt aan
    middeleeuwse en 17e-eeuwse letterkunde. Ook later bleef hij de
    Middeleeuwen zien als een ideaal tijdperk van
    gemeenschappelijke kunstbeleving. Dit verlangen naar een
    harmonische eenheid verliet De Jong nooit en komt in zijn werk
    telkenmale naar voren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast dit onderwijzende en opvoedende element in De Jongs
    schrijfwerk voor de krant begon zich ook spoedig zijn
    vertellende talent te ontwikkelen. Onder het pseudoniem Frank
    van Waes verscheen zijn literaire debuut 'Dorpsgeschiedenissen'
    in feuilletonvorm van 31 maart tot en met 15 juli 1912. Van 28
    november 1914 af werkte De Jong ook mee aan het
    links-satirische weekblad 
    &lt;em&gt;De Notenkraker.&lt;/em&gt;

    Hierin publiceerde hij o.a. in feuilletonvorm twee sociaal
    getinte romans: 
    &lt;em&gt;Ondergang,&lt;/em&gt;

    in afleveringen gepubliceerd in 1914 en als boek in 1916, en 
    &lt;em&gt;De zware weg&lt;/em&gt;

    (als boek in 1917). Toen De Jong in dit laatste jaar voor
    militaire dienst werd opgeroepen publiceerde hij in 
    &lt;em&gt;De Notenkraker&lt;/em&gt;

    onder zijn pseudoniem zijn soldatenbelevenissen in de
    mobilisatie, die in 1918 werden gebundeld onder de titel 
    &lt;em&gt;Notities van een landstormman.&lt;/em&gt;

    Later zou zijn 
    &lt;em&gt;Frank van Wezels roemruchte jaren&lt;/em&gt;

    (1928) verschijnen, dat veel heeft bijgedragen tot de
    antimilitaristische stemming onder de socialisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn diensttijd werd De Jong weer, tot augustus 1919,
    onderwijzer; vervolgens trad hij volledig in dienst bij 
    &lt;em&gt;Het Volk,&lt;/em&gt;

    eerst als redacteur binnenland, in 1920 als kunstredacteur.
    Zowel van november 1918 tot 1919 in 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Stem. Algemeen onafhankelijk maandblad der
    jongeren,&lt;/em&gt;

    als later bij 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    bleef De Jong literair-didactisch, maar duidelijker dan tevoren
    uitte hij zich daarbij kritisch ten aanzien van de zogenaamde
    burgerlijke kunst en bepleitte hij een socialistische kunst in
    dienst van de arbeidersklasse. Binnen eigen
    sociaal-democratische kring stuitte dit standpunt op bezwaren.
    In een rede over intellectuelen en socialisme leverde W.A.
    Bonger, die hoofdredacteur was van het wetenschappelijk
    tijdschrift van de SDAP, 
    &lt;em&gt;De Socialistische Gids,&lt;/em&gt;

    scherpe kritiek op De Jongs visie: door het afkraken van die
    'bourgeois'-kunst zou De Jong intellectuelen van de partij
    vervreemden. In een antwoord aan Bonger schreef De Jong o.m.:
    '[...] de taak van de socialistische kritikus is het, te
    onderzoeken hoe het staat met die bovenbouw op kunstgebied,
    hoever hij in onze richting gevorderd is en welke factoren hem
    ten goede of ten kwade be&amp;iuml;nvloeden.' 
    &lt;em&gt;(De Socialistische Gids&lt;/em&gt;

    11 (1926) 562.) Ondanks De Jongs opmerking, in hetzelfde
    antwoord, dat hij in zijn artikelen vaak tegen zijn
    persoonlijke smaak in ging, is een citaat uit een bespreking
    van een tentoonstelling van de schilder Jan Sluijters in 1921
    ook zeer tekenend voor zijn taakopvatting als criticus: 'En
    toch, ondanks de grandiose kwaliteiten van bekwaamheid en
    dramatische spankracht, haat ik dit werk. Ik haat het diep en
    hartstochtelik, zoals ik een samenleving haat, die het als
    logies uitvloeisel van zijn levensvorm voortbracht.' 
    &lt;em&gt;(Het Volk,&lt;/em&gt;

    21-3-1921.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zo programmatisch De Jong als didacticus en criticus was in
    zijn kunstkritieken en -beschouwingen, in eigen verhalend werk
    lijkt hij niet altijd even sterk in de leer te zijn gebleven.
    Juist in zijn betere werk, dat ook het meeste succes genoot,
    liet hij zich als het ware meeslepen door het verhaal of de
    persoonlijke ervaringen die hij daarin verwerkte en komt de
    maatschappelijk bedoelde kritiek slechts gedempt naar boven,
    hoewel dit misschien nog weinig gold voor de minder bekend
    gebleven roman 
    &lt;em&gt;Marcus van Houwaert&lt;/em&gt;

    (1920).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het succesvolle stripverhaal 'Bulletje en Boonestaak',
    dat door hem tussen 1922 en 1937 in talrijke vervolgen voor 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    geschreven werd en handelt over een magere en een dikke jongen,
    onafscheidelijke vrienden die talrijke avonturen beleven,
    beschrijft De Jong wel het gewone leven van eenvoudige jongens
    te midden van vooral ruige zeebonken, maar moet hij toch zijn
    lezers het meest door de ruw-openhartige spreektaal en het
    spannende avontuur geboeid hebben. De bij dit verhaal gemaakte
    tekeningen van de Belg George van Raemdonck zorgden er
    bovendien voor dat de twee jongens in de ruime kring van lezers
    van 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    een begrip werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kans op succes met zijn literair werk bewoog intussen De
    Jong om in juli 1925 zijn redactionele taak bij 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    op te geven en zich meer dan tevoren aan de verhaalkunst te
    wijden. Hij gaat terug naar zijn 'land van herkomst', al is hij
    inmiddels ongelovig geworden en overtuigd socialist, en werkt
    in Nieuw-Borgvliet (nabij Bergen op Zoom) aan zijn grote
    Merijntje Gijzen-cyclus, die voorgoed zijn naam als
    romanschrijver zal vestigen: 
    &lt;em&gt;Merijntje Gijzen's jeugd&lt;/em&gt;

    (1925-1928. 4 dl.) en 
    &lt;em&gt;Merijntje Gijzen's jonge jaren&lt;/em&gt;

    (1935-1938). 4 dl.); vooral de beide eerste delen. 
    &lt;em&gt;Het verraad&lt;/em&gt;

    (1925) en 
    &lt;em&gt;Flierefluiters oponthoud&lt;/em&gt;

    (1926), werden een groot succes. De Jong bleek met zijn
    Merijntje het hart van vele lezers te hebben geraakt. Dat lag
    misschien gedeeltelijk aan de toen bestaande behoefte om in de
    streekroman de idylle te zoeken die men in de grote stad
    verstoord achtte. Het verhaal over Merijntje behoudt bij alle,
    soms sociaal geladen, drama een grote blijmoedigheid en typeert
    een dorpssamenleving van hartelijke saamhorigheid. Het succes
    van de cyclus was niet alleen te danken aan De Jongs
    verteltalent, maar meer nog aan zijn gave zich in het
    eenvoudige gedachte- en gevoelsleven van een Brabants jongetje
    te verplaatsen en als het ware de kinderlijke warmte, ook van
    volwassenen zoals de pastoor en de flierefluiter, voelbaar te
    maken. Het succes van de eerste boeken bracht de verfilming
    ervan in 1936, waarbij De Jong zelf de rol van pastoor
    vervulde. Nog in 1974 zou er een bewerking van de eerste reeks 
    &lt;em&gt;(Merijntje's jeugd)&lt;/em&gt;

    als televisieserie uitkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Jong is nooit gevraagd als redacteur van 
    &lt;em&gt;De Socialistische Gids,&lt;/em&gt;

    het intellectuele maandblad van de SDAP. Het is niet ondenkbaar
    dat teleurstelling hierover De Jong deed besluiten in 1927, te
    zamen met Isra&amp;euml;l Querido, die soortgelijke ervaringen had
    opgedaan, het maandblad 
    &lt;em&gt;Nu&lt;/em&gt;

    op te richten. Het felle en eenzijdige literair-kritische
    tijdschrift zou nog geen twee jaar bestaan. In zijn 'Ter
    inleiding' op het eerste nummer schreef De Jong o.m.: 'Populair
    gezegd: het is een zoodje in onze litteratuur [...] men kan van
    de jongste generatie der erkende dichters lezen, dat zij in een
    grote tijd geboren hadden willen worden [...]. Maar de
    bedrijvers van zulke belachelijke praatjes zullen [...] tot de
    ietwat ontstellende ontdekking moeten komen, dat ze leven in
    een tijd, z&amp;oacute; groot, zo geweldig bewogen als de
    geschiedenis der vroegere eeuwen nauweliks kan aanwijzen.' Het
    verschijnen van 
    &lt;em&gt;Nu&lt;/em&gt;

    bracht veel afwijzende reacties teweeg, o.m. van de jongeren
    rond de tijdschriften 
    &lt;em&gt;De Vrije Bladen&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap,&lt;/em&gt;

    die te zamen een brochure tegen het tijdschrift, 
    &lt;em&gt;aNti-schUnd&lt;/em&gt;

    (1928), publiceerden. Schaamteloos werd het tijdschrift, en
    vooral de persoon van De Jong, bestreden in
    nationaal-socialistische en fascistische kring (bijv. in Alfred
    A. Haighton, 
    &lt;em&gt;Een nieuwe komeet aan den literairen hemel (Leiden,&lt;/em&gt;

    1928)). De Jong trad ondertussen al na de eerste jaargang van 
    &lt;em&gt;Nu&lt;/em&gt;

    uit de redactie. In zijn ogen schreef Querido te moeilijk voor
    het door hen gewenste publiek. In een interview met G.H.
    's-Gravesande uit 1928 omschrijft De Jong zijn taak als volgt:
    'Ik heb er van het begin af bewust naar gestreefd om boeken te
    schrijven, die door arbeiders &amp;eacute;n intellectueelen gelezen
    zouden worden.' 
    &lt;em&gt;(Den Gulden Winckel 27&lt;/em&gt;

    (1928) 71.) Aan zijn mederedacteur wijdde De Jong na diens dood
    zijn 
    &lt;em&gt;Isra&amp;euml;l Querido. De mens en de kunstenaar&lt;/em&gt;

    (1933).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn Brabantse jaren keerde De Jong in 1930 naar
    'Holland' terug. Naast activiteiten als romanschrijver en
    vertaler van o.m. het werk van Andreas Latzko en Pana&amp;iuml;t
    Istrati, besteedde hij veel tijd aan de partij (o.a.
    vormingswerk in de SDAP), de krant (hij bleef kritieken voor 
    &lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

    schrijven), de radio (VARA) en ten slotte de film. Aanvankelijk
    in Bilthoven woonachtig, verbleef hij van 1936 tot 1938 in Den
    Haag en vestigde hij zich uiteindelijk in Blaricum. Daar scheef
    hij o.m. de minder bekend gebleven boeken 
    &lt;em&gt;De erfgenaam&lt;/em&gt;

    (1938) en 
    &lt;em&gt;Mustapha, of de tragedie van het geweten&lt;/em&gt;

    (1939). Fel keerde hij zich in deze periode ook tegen het
    nationaal-socialisme, o.a. in een brochure 
    &lt;em&gt;De dans op de vulkaan (de democratie in gebreke)&lt;/em&gt;

    (1939).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In bezettingstijd werd De Jong in de zomer van 1942 korte
    tijd als gijzelaar door de Duitsers in Haaren gevangen
    gehouden; wegens een schildklieraandoening werd hij spoedig
    vrijgelaten. Op 18 oktober 1943 werd De Jong - hoewel hij geen
    contacten met de illegaliteit onderhield - als wraak voor een
    mislukte aanslag op een Blaricumse WA-man, des avonds door twee
    leden van de Germaanse SS bij het openen van zijn huisdeur
    doodgeschoten (een zogenaamde Silbertanne-actie). Sommige van
    zijn boeken zijn dan al door de Duitsers verboden lectuur
    verklaard, in de dagbladen mag slechts een neutraal bericht
    over zijn overlijden geplaatst worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-A.M. de Jong in het Nederlands Letterkundig
  Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. 
  &lt;em&gt;Beste A.M. Portret van de schrijver A.M. de Jong.&lt;/em&gt;

  Samenstelling en regie Gabri de Wagt. VARA-televisie Nederland
  II, 9-8-1980 om 20.27 uur. Archief VARA-filmzaken te
  Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Beknopt overzicht van werken in 
    &lt;em&gt;Kijk, A.M. de Jong. De schrijver in beeld.&lt;/em&gt;

    [Documentatie Johan van der Bol en M.A. de Jong] (Amsterdam,
    1980)94-95. Singel 262.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Marsman [et al.], 
  &lt;em&gt;aNti-schUnd&lt;/em&gt;

  (Utrecht, [1928]); P. Stegenga, 
  &lt;em&gt;Beschouwingen over Merijntje Gijzen 's jeugd. De kinderziel.
  God en het leven&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, [1928]); G.H. 's-Gravesande, 'Al pratende met ...
  A.M. de Jong', in 
  &lt;em&gt;Den Gulden Winckel&lt;/em&gt;

  27 (1928) 67 - 73; C. Tazelaar, 
  &lt;em&gt;A.M. de Jongs Merijntje Gijzen-cyclus&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1929); Dirk Coster, in 
  &lt;em&gt;Critisch Bulletin&lt;/em&gt;

  13 (1945) 47-59. Herdenkingsnummer; idem, 'A.M. de Jong.
  Herinneringen aan een vriendschap', in 
  &lt;em&gt;Kentering&lt;/em&gt;

  5 (1963) 53-67; 'Documenten. Vier brieven van Is. Querido en A.M.
  de Jong over 'Nu' ' [Uitg. en ingel. door Sjoerd van Faassen], in
  
  &lt;em&gt;Tirade&lt;/em&gt;

  20 (1976) 361-376; Martien J.G. de Jong, 'Flierefluiters
  apostel', in 
  &lt;em&gt;Flierefluiters apostel. Meningen en meningsverschillen&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1970) 9-28; 
  &lt;em&gt;George van Raemdonck &amp;amp; A.M. de Jong in de ban van Bulletje
  &amp;amp; Boonestaak.&lt;/em&gt;

  Samengest. door Jan Kooijman &amp;amp; Hans Stoovelaar (Baijum,
  1977); 
  &lt;em&gt;A. M. de Jong, Merijntje Gijzens jeugd en het
  sociaal-demokraties ontwikkelingswerk.&lt;/em&gt;

  Een materiaalverzameling door M. Boumans, F. Debets [en] G.
  Verlaan (Nijmegen, 1977); Wim Hazeu, 'Over het socialistische en
  semitische schrikbewind in 1928', in 
  &lt;em&gt;Bulletin&lt;/em&gt;

  8 (1980) 72 jan.) 18 - 22; 
  &lt;em&gt;A.M. de Jong. Leven en werk.&lt;/em&gt;

  Zes voordrachten [door M.A. de Jong et al.] ('s-Hertogenbosch,
  1981); Niek Ulrich, 'A.M. de Jong en het hoedenproletariaat. Een
  literatuur-sociologische benadering van de roman Marcus Houwaert'
  [Nijmegen, 1981]. Instituut Nederlands te Nijmegen; Cor de Back,
  'Literaire kritiek in de Nederlandse sociaal-democratische pers,
  1933-1940', in 
  &lt;em&gt;Nederland en het Duitse exil 1933-1940.&lt;/em&gt;

  K. Dittrich en H. W&amp;uuml;rzner (red.) (Amsterdam, 1982) 184-193;
  'Correspondance Pana&amp;iuml;t Istrati-A.M. de Jong (1926-1935)
  [Uitg. en ingel. door A. Talex], in 
  &lt;em&gt;Cahiers Pana&amp;iuml;t Istrati&lt;/em&gt;

  (1988) 51-208.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Kijk, A.M. de Jong. De schrijver in beeld.&lt;/em&gt;

    [Documentatie Johan van der Bol en M.A. de Jong] (Amsterdam,
    1980) 80 [De Jong in 1935].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;S.A.J. van Faassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

