<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jong, Hendrik Gerard de (1893-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/jonghg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jonghg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jong</name>, Hendrik Gerard de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/JONGHG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jong, Hendrik Gerard de&lt;/strong&gt;

  (door naamstoevoeging bij KB van 25-9-1922 nr. 57 gewijzigd in 
  &lt;b&gt;Bungenberg de Jong&lt;/b&gt;), collo&amp;iuml;dchemicus ('s-Gravenhage 27-5-1893 - Arnhem 7-5-1977).

  Zoon van Cornelis Marius de Jong (door naamstoevoeging bij KB van
  25-9-1922 nr. 57 gewijzigd in Bungenberg de Jong), arts, en
  Neeltje Diederica de Jong. Gehuwd op 17-11-1921 met Martina
  Antonetta van der Linden. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2
  dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/JONGHG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jong, Hendrik Gerard de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bungenberg de Jong doorliep de HBS te 's-Gravenhage. Na het
    staatsexamen gymnasium-A en -B liet hij zich op 24 september
    1913 te Leiden inschrijven als student in de biologie. Een jaar
    later zette hij zijn studie te Utrecht voort. In 1916 behaalde
    hij het kandidaatsexamen. Het door hem gevoelde tekort aan
    exactheid in de biologie deed hem echter besluiten van
    studierichting te veranderen. In resp. 1917 en 1919 deed hij
    aanvullend kandidaatsexamen en doctoraal examen scheikunde.
    Sedert 1920 was hij assistent van de fysisch-chemicus H.R.
    Kruyt op het Van 't Hoff-laboratorium te Utrecht, in combinatie
    met een assistentschap bij het Nederlandsche
    Visscherij-Proefstation voor onderzoek ten aanzien van tanen en
    looien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als medewerker van Kruyt werd Bungenberg de Jong betrokken
    bij het zoeken naar een geschikt model voor de gerichte
    diffusie door biologische membranen. Daar het agarmembraam het
    meest geschikt leek, zou Bungenberg de Jong eerst een
    vooronderzoek doen over agar in sol- en geltoestand. Hij pakte
    dit onderzoek zo grondig aan, dat hiermee het fundament gelegd
    kon worden voor het inzicht van de belangrijke rol die de
    factoren lading en hydratatie bij de stabiliteit van lyofiele
    collo&amp;iuml;den speelden. In 1921 promoveerde hij - onder zijn
    oorspronkelijke naam - cum laude op dit onderzoek bij Kruyt met
    een dissertatie getiteld 
    &lt;em&gt;Het agarsol. Bijdrage tot de kennis van den emulsoiden
    toestand.&lt;/em&gt;

    In 1923 werd hij medewerker van het Natuurkundig Laboratorium
    van Philips. Een jaar later trad hij in dienst bij de
    Hollandsche Kunstzijde Industrie te Breda, waar hij het
    researchlaboratorium opzette. Hier deed hij fundamenteel
    onderzoek over cellulose en viscose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dank zij de bemoeienissen van Kruyt werd Bungenberg de Jong,
    die tot dat moment nog weinig gepubliceerd had, op 7 oktober
    1926 te Leiden benoemd tot hoogleraar in de medische chemie. Op
    26 januari 1927 aanvaardde hij zijn ambt officieel met een
    oratie over 
    &lt;em&gt;De physisch-chemische gesteldheid der kolloide eiwitten en
    hare beteekenis voor het organisme.&lt;/em&gt;

    Met deze benoeming was een herhaaldelijk door W. Einthoven
    geuite wens in vervulling gegaan: de fysiologische scheikunde
    van de fysiologie af te scheiden. Bewust werd de leeropdracht
    niet fysiologische scheikunde, maar medische chemie. Hiermee
    wilde men tot uitdrukking brengen dat niet meer uitsluitend de
    klassieke organisch-chemische richting centraal stond, doch dat
    men zich in onderwijs en onderzoek ook behoorde toe te leggen
    op fysisch-chemische aspecten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geheel in deze lijn zette Bungenberg de Jong zijn
    collo&amp;iuml;dchemische onderzoekingen voort, zij het dat hierbij
    vooral de mogelijkheid van biologische toepassingen meer
    aandacht kreeg. In Leiden ving hij het werk aan dat zonder
    twijfel zijn grootste wetenschappelijke verdienste vormde,
    namelijk de gedeeltelijke ontmenging van collo&amp;iuml;dale
    systemen. Voor deze fasescheiding voerde hij in 1929 met Kruyt
    het begrip coacervatie in. Met deze term wilden zij aangeven
    dat in de collo&amp;iuml;drijke fase de deeltjes zich 'als bijen in
    een zwerm ophopen' (co-acervo). De betekenis van dit proces gaf
    Bungenberg de Jong enkele jaren later reeds aan in een
    overzichtsartikel 'Die Koazervation und ihre Bedeutung f&amp;uuml;r
    die Biologie' 
    &lt;em&gt;(Protoplasma&lt;/em&gt;

    15 (1932) 110-173). Een Franse bewerking in 2 dl. verscheen in
    1936 onder de titel 
    &lt;em&gt;La coacervation et son importance en biologie.&lt;/em&gt;

    Zo demonstreerde hij dat zg. complexcoacervaten, ontstaan uit
    tegengesteld geladen macromoleculen, verschijnselen vertonen
    die overeenkomen met die in protoplasma. Nog duidelijker werd
    de biologische betekenis van het coacervaatonderzoek toen hij
    de fosfolipiden in zijn werk betrok. Deze vormen zg.
    autocomplexcoacervaten die een analogon zijn van biologische
    membranen. Enerzijds leidde dit onderzoek tot de ontwikkeling
    van membraanmodellen, zoals dat o.a. door zijn leerling K.C.
    Winkler voor de rode bloedcel gedaan is, anderzijds tot de
    studie van de biologische permeabiliteit en het
    ionenantagonisme. Zijn onderzoek aan in collo&amp;iuml;don
    ingesloten coacerverende systemen inspireerde de Russische
    onderzoeker A.I. Oparin tot de opvatting dat coacervaten een
    rol speelden bij het ontstaan van het leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op technisch gebied vond het werk van Bungenberg de Jong
    ingang. De techniek van het verpakken van kleine druppels in
    dunne coacervaatschillen, de 'micro-encapsulatie', wordt onder
    meer toegepast bij het carbonloze kopieerpapier. Kenmerkend
    voor zijn experimentele benadering waren de eenvoudige
    handproefjes waarmee Bungenberg de Jong de essentie van een
    probleem toetste. Het merendeel van zijn onderzoekingen werd
    met eenvoudige technieken verricht. Bovendien verloochende hij
    nooit zijn biologische achtergrond: bij veel onderzoekingen
    deed hij microscopische waarnemingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1942 werd Bungenberg de Jong gekozen tot lid van de
    Nederlandsche Akademie van Wetenschappen. De koninklijke
    bekrachtiging volgde in 1946. In het buitenland is zijn werk
    lang ondergewaardeerd. Deels was dat te wijten aan de niet
    altijd even gemakkelijke toegankelijkheid van zijn ruim 250
    publikaties, deels aan zijn bescheidenheid waardoor hij
    invitaties uit het buitenland meestal afsloeg. Aan dit euvel
    werd enigszins tegemoetgekomen door de samenvattingen in de
    door hemzelf geschreven hoofdstukken in het tweede deel van 
    &lt;em&gt;Colloid Science.&lt;/em&gt;

    Ed. by H.R. Kruyt (Amsterdam, 1949. 2 dl.) en in een met zijn
    leerling en opvolger H.L. Booij geschreven overzicht 
    &lt;em&gt;Biocolloids and their interactions&lt;/em&gt;

    (Wenen, 1956) [ 
    &lt;em&gt;= Protoplasmatologia. Handbuch der Protoplasmaforschung&lt;/em&gt;

    Bd. 1,2].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bungenberg de Jong ging geheel op in zijn wetenschappelijk
    werk. De bestuurlijke activiteiten en het onderwijs trokken hem
    minder. Hij kwam beter tot zijn recht als begeleider en
    inspirator van promovendi, vooral door de unieke wijze waarop
    hij wetenschappelijke problemen aanpakte. Na zijn emeritaat in
    1961 trok Bungenberg de Jong zich geheel uit de wetenschap
    terug. Hij verhuisde naar Oosterbeek, waar hij zich aan zijn
    oude liefde, de plantkunde, wijdde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie 1932-1962, in J.C. Poggendorff 
    &lt;em&gt;Biographisch-Literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch zur
    Geschichte der exakten Wissenschaften.&lt;/em&gt;

    Band VIIb, Teil 1 a-b (Berlin, 1967) 645-650.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Leiden 1927,&lt;/em&gt;

  122-123; herdenking 25-jarig hoogleraarschap in 
  &lt;em&gt;Recueil des Travaux chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

  71 (1952) 5-14; H.L. Booij, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Leidse Universiteit 1975-1980.&lt;/em&gt;

  122-123; J.Th.G. Overbeek, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1977,&lt;/em&gt;

  158-163.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1977&lt;/i&gt; (Amsterdam 1978) 159.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. Beukers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

