<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jong, Jan Petrus Benjamin de (1886-1964)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/jongjpb"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jongjpb</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jong</name>, Jan Petrus Benjamin de</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1964"/>
    <state type="occupation">etnoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/JONGJPB.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jong, Jan Petrus Benjamin de&lt;/strong&gt;

(wijziging geslachtsnaam bij KB van 1-12-1893 nr. 31 in &lt;b&gt;
De Josselin de Jong&lt;/b&gt;), hoogleraar volkenkunde (Leiden 13-3-1886 - Zeist 15-11-1964).

Zoon van Jan de Jong (wijziging geslachtsnaam bij KB van 1-12-1893 nr.
31 in De Josselin de Jong), leraar Engels, en Theodora Hermina Joanna
Wetsels. Gehuwd op 2-6-1911 met Elizabeth Paulina van den Hoek. Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/JONGJPB.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jong, Jan Petrus Benjamin de&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Josselin de Jong bezocht het gymnasium te Leiden en studeerde aan
de universiteit aldaar neerlandistiek. In het bijzonder de hoogleraar
C.C. Uhlenbeck, die naast de talen der oudgermaanse volken algemene
taalkunde doceerde, werd hier zijn leermeester. Deze had een zeer wijde
belangstelling op taalkundig gebied en interesseerde zich ook voorde
etnolingu&amp;iuml;stiek. Onder diens invloed kwam hij tot de studie van
Indianentalen en hij ging met Uhlenbeck mee bij een onderzoek onder de
Blackfoot-Indianen in de Verenigde Staten. Dit gebeurde in 1910 na zijn
doctoraal examen. In hetzelfde jaar werd hij tot conservator benoemd
aan het toenmalige Rijks Ethnographisch Museum te Leiden. In 1913
promoveerde hij bij Uhlenbeck op 
&lt;em&gt;De waardeeringsonderscheiding van &amp;quot;levend&amp;quot; en
&amp;quot;levenloos&amp;quot; in het Indogermaansch vergeleken met hetzelfde
verschijnsel in enkele Algonkin-talen. Ethno-psychologische studie.&lt;/em&gt;

Dit boek toont zijn belangstelling voor taal &amp;eacute;n cultuur, die hij
zijn leven lang zal behouden. Dat blijkt ook uit zijn publikaties. Het
accent verschuift echter spoedig naar de cultuur, zowel door
persoonlijke interesse als door de functies die hij uitoefent. Als
conservator blijft hij tot 1935 aan het museum verbonden. Daarnaast was
hij sedert 1922 bijzonder hoogleraar in de algemene volkenkunde te
Leiden vanwege het Leidsch Universiteits Fonds. In 1935 wordt hij
gewoon hoogleraar met als leeropdracht: de volkenkunde van
Nederlands-Indi&amp;euml; in verband met de algemene volkenkunde. Zijn
oratie was getiteld: 
&lt;em&gt;De Maleische archipel als ethnologisch studiegeld.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren twintig was hij zich steeds meer op de volkenkunde van
Indonesi&amp;euml; gaan toeleggen. Daarbij ondervond hij bijzonder veel
medewerking van zijn vriend en collega W.H. Rassers, die in het museum
de afdeling Indonesi&amp;euml; en Zuidzee beheerde. Deze bracht hem ook tot
een hernieuwde studie van de werken der Franse sociologische school,
met name die van E. Durkheim en M. Mauss. Niet in de laatste plaats
door de studi&amp;euml;n van Rassers zelf maakte hij ook grondig kennis met
classificatiesystemen in Indonesi&amp;euml; op het gebied van de sociale
organisatie en de mythologie. Zijn veelzijdige ori&amp;euml;ntatie in de
verschillende stromingen van de volkenkunde of culturele antropologie
en zijn scherp kritisch reageren op vele leerstellig geformuleerde
theorie&amp;euml;n en inzichten weerhielden hem lange tijd te kiezen voor
&amp;eacute;&amp;eacute;n bepaalde stroming of zelf een eigen richting in te slaan.
Maar op den duur werd hij met Rassers de grondlegger van de Leidse
structuralistische richting in de culturele antropologie. Ook Rassers
beschouwde hem weldra als zijn mentor op theoretisch gebied, vooral
waar het de structuren betrof van huwelijks- en verwantschapssystemen.
In verscheidene opzichten was hij met zijn inzichten op dat gebied zijn
tijd vooruit, zoals later bleek. Hij kwam zelf niet tot vele of
omvangrijke publikaties. Een belangrijk deel van zijn opvattingen
vinden we echter weergegeven of toegepast in de dissertaties en andere
publikaties van zijn leerlingen, die hij uit verschillende
studierichtingen aantrok. Door hem werden een groot aantal van de
leerstoelen bezet bij de uitbreiding, na de oorlog, van de docenten in
de culturele antropologie en in de sociologie der niet-westerse
volken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij voorkeur richtte hij zich op een cultuurstudie waarmee hij kon
doordringen tot de grondstructuren van het menselijk leven en denken.
Daarom volgde hij tot het eind van zijn leven ook intensief de
ontwikkeling van de moderne structurele lingu&amp;iuml;stiek. Afgezien van
de Tweede Wereldoorlog en een korte periode daarna, ging zijn
belangstelling weinig uit naar de actuele situatie en het hedendaags
gebeuren. Maar in belangrijke kwesties koos hij duidelijk positie. In
het koloniale vraagstuk deelde hij het Leidse standpunt, waaraan vooral
de namen van C. Snouck Hurgronje en C. van Vollenhoven zijn verbonden.
De oorlogstijd bracht hij grotendeels in het gijzelaarskamp door, waar
hij weigerde zich door enige belofte tegenover de bezetter te
binden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opvallend was zijn belangstelling voor mythen en religie, terwijl
hij zichzelf religieus als agnost beschouwde en fel afwerend stond ten
aanzien van alle autoritair en eurocentrisch denken en geloven. Voor
zendelingen en missionarissen die met begrip tegenover de aangetroffen
niet-christelijke religie in hun gebied en met de bevolking meeleefden,
stond hij evenwel zeer open, zoals ook blijkt uit promoties bij hem uit
die kring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was geen figuur die graag op de voorgrond trad. Hij voelde zich
thuis in een vertrouwde overzichtelijke omgeving. Daartoe behoorden
zijn oud-studenten en studenten die zich in zijn wetenschap
specialiseerden en voor wie hij zeer veel betekende door zijn kritische
stimulering als leermeester en zijn meeleven als persoon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij zijn verschillende onderzoeken in de buiten-Europese wereld kwam
hij uiteraard niet in een vertrouwde omgeving terecht. Daarom was hij
er sterk op gericht zo spoedig mogelijk de sfeer van vreemdheid te
doorbreken, vooral door het leren en bestuderen van de eigen taal der
bevolking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de geschiedenis van de culturele antropologie heeft hij zich een
plaats verworven als pionier van het moderne structuralisme. Hij was
een der eersten die de aandacht vestigden op de grote betekenis van het
werk van de Franse antropoloog L&amp;eacute;vi-Strauss door zijn publikatie 
&lt;em&gt;L&amp;eacute;vi-Strauss&amp;quot;s theory on kinship and marriage&lt;/em&gt;

(1952). Door zijn toedoen werd deze ook buitenlands lid van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, waarvan hij zelf op
jeugdige leeftijd in 1921 lid was geworden. Verscheidene van zijn
publikaties verschenen in de 
&lt;em&gt;Mededelingen&lt;/em&gt;

en in de 
&lt;em&gt;Verhandelingen&lt;/em&gt;

van de Akademie, o.a. betreffende zijn onderzoek in het oostelijk deel
van Indonesi&amp;euml;, dat in 1933-1934 plaatsvond.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Niet volledige bibliografie van Chr. Nooteboom bij het
levensbericht door J. van Baal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J. van Baal, in 
&lt;em&gt;Bijdragen Taal-, Land- en Volkenkunde&lt;/em&gt;

121 (1965) 293-302; P.E. de Josselin de Jong, in 
&lt;em&gt;Lingua&lt;/em&gt;

13 (1965) 223-229; F.B.J. Kuiper, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1965-1966,&lt;/em&gt;

397-403; G.W. Locher, in 
&lt;em&gt;Mens en Maatschappij&lt;/em&gt;

40 (1965) 36-47. Voorts 
&lt;em&gt;Structural anthropology in the Netherlands. A Reader.&lt;/em&gt;

Ed. with an introd. by P.E. de Josseling de Jong (The Hague, 1977).
Kon. Inst. Taal-, Land- en Volkenkunde. Translation Series:
17.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 765.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G.W. Locher&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

