<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jongmans, Wilhelmus Josephus (1878-1957)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/jongmans"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jongmans</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jongmans</name>, Wilhelmus Josephus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1957"/>
    <state type="occupation">paleontoloog</state>
    <state type="occupation">geoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/JONGMANS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jongmans, Wilhelmus Josephus&lt;/strong&gt;, paleobotanicus, stratigraaf (Leiden 13-8-1878 - Heerlen 13-10-1957).

Zoon van Wilhelm Hendrikus Jongmans, kleermaker, en Anna Elisabeth
Maria Verbrugge. Gehuwd sinds 2-8-1909 met Agnes Pauline Josefa Humann.
Uit dit huwelijk werden 4 zoons en 5 dochters geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/JONGMANS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jongmans, Wilhelmus Josephus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jongmans, opgegroeid in een groot 'makkelijk' gezin van
katholieken huize, waar de kinderen 'vrijgevochten' waren, deed
na de HBS te Leiden vlot staatsexamen en begon daar in 1898 de
farmaciestudie aan de Universiteit, maar zwaaide na twee jaar om naar
de systematische botanie. Onafhankelijk van geest deed hij na twee jaar
de voor die tijd ongebruikelijke stap verder te studeren in
M&amp;uuml;nchen en zijn studie onder K. Goebel te voltooien. Zijn promotie
aldaar volgde in 1906 op het proefschrift 
&lt;em&gt;Ueber Brutk&amp;ouml;rper bildende Laubmoose.&lt;/em&gt;

In die tijd gaf hij samen met J.W.G. Goethart 450 verspreidingskaartjes
van planten in Nederland uit - begin van het 'hokkenwerk' en
later de ontwikkeling der plantensociologie - een eerste bewijs van
zijn systematische aanpak en werkkracht. Voor hij geheel klaar was werd
hij begin 1906 teruggeroepen naar Leiden, om conservator van het
Rijksherbarium te worden voor de collectie fossiele planten uit Z.
Limburg. Zodoende kwam hij in aanraking met de Rijksopsporing van
Delfstoffen (R.O.V.D.), een overheidsdienst die bezig was vooral
steenkool te exploreren in de Peel. W.A.J.M. van Waterschoot van der
Gracht, de directeur van de R.O.V.D., onderkende direct het belang van
de paleobotanie voor de exploratie en kreeg gedaan dat Jongmans al per
1 augustus 1906 gedetacheerd werd bij zijn dienst, terwijl hij vanuit
Leiden bleef werken. Deze gang van zaken bleek van historisch belang te
zijn voor de ontwikkeling van de Carboonstratigrafie en mijngeologie en
ook voor de carri&amp;egrave;re van Jongmans zelf. Zijn hoofdtaak bij de
R.O.V.D. was het bewerken van alle boringen en daarbij begon hij vanaf
1906 systematisch fossiele planten te verzamelen. Jongmans was
begiftigd met een scherp waarnemingsvermogen, een ijzeren geheugen,
grote werkkracht, doorzettingsvermogen, en vasthoudendheid op
expedities en in de literatuurstudies, grote besluitvaardigheid bij het
determineren en interpreteren en een onverzadigbare weetgierigheid.
Deze eigenschappen zouden hem maken tot een groot systematisch
paleobotanicus en een pionier op het gebied van de mijngeologie bij de
steenkoolmijnbouw. Steeds was hij op zoek naar ontbrekende schakels,
meer gegevens en tussenvormen, teneinde zo goed mogelijk tot een
sluitend systematisch paleobotanisch beeld te komen en een stratigrafie
die bruikbaar zou zijn in de mijnbouw en tegelijkertijd voor correlatie
elders in de wereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1908 ging hij voor langere tijd naar Edinburgh om zich onder
leiding van R. Kidston (zijn grote leermeester) verder te bekwamen. Van
1906 tot 1919 werd in dienst van de R.O.V.D. een enorme activiteit
ontplooid. Men verzamelde veel en systematisch materiaal, en de basis
werd gelegd voor de Carboonstratigrafie, zoals die later op de
Carbooncongressen als juist erkend zou worden. In die tijd begon ook de
inrichting van het museum voor de Carbooncollecties en de ordening van
de literatuur. Het besef dat het nodig is alles te zien alvorens tot
determinaties en uitspraken te komen noopte hem de literatuur te
ordenen en kritisch te bekijken. Hieruit kwamen zijn eerste
bibliografische publikaties voort en ook het latere redacteurschap
(sinds 1913 tot zijn dood) van de 
&lt;em&gt;Fossilium Catalogus,&lt;/em&gt;

afdeling Plantae. Alleen al om het enorme bibliografische werk is de
paleobotanische en de botanische wereld Jongmans zeer veel dank
verschuldigd. In deze periode verschenen ook de eerste belangrijke
publikaties betreffende het Nederlandse Carboon, als regel in de 
&lt;em&gt;Mededeelingen&lt;/em&gt;

... en het 
&lt;em&gt;Jaarverslag...&lt;/em&gt;

van de R.O.V.D. en van het Rijksherbarium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 januari 1919 trad Jongmans in dienst bij de een halfjaar
bestaande Rijks Geologische Dienst (R.G.D.) en werd afdelingshoofd in
Haarlem. In 1921 kwam zijn benoeming tot directeur van het Geologisch
Bureau voor het Mijngebied (G.B.) te Heerlen. Hier is hij tot grote
ontplooiing gekomen. De eerste vier jaren werden door hem gebruikt om
de contacten met de mijnbedrijven te intensiveren en systematiseren. In
alle mijnen stonden &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer assistenten tot zijn
beschikking, die hij zelf geheel opleidde en enthousiasmeerde. Na 1922
werden alle ondergrondse ontsluitingen opgenomen door opnemers. Alles
wordt ingemeten, in profiel getekend, fossielen verzameld, stratigrafie
wordt voorlopig opgesteld. Er gaat vrijwel niets verloren. Het was
uiteraard niet mogelijk dit alles meteen ook wetenschappelijk te
bewerken. Maar alles werd goed gearchiveerd, opgeborgen en bewaard.
Jongmans hoopte dat hij of anderen hiervoor later tijd zouden
vinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in 1925 de werkzaamheden van de mijngeologie en de opnemers in
de Limburgse mijnstreek georganiseerd waren en goed liepen, kwam er
weer meer tijd voor het algemenere werk, nl. zoveel mogelijk verzamelen
en zien voor de wereldwijde Carboonstratigrafie. Dit duurde tot 1940.
Daartoe ondernam Jongmans verre expedities, teneinde zelf in de
Carboonbekkens te verzamelen. Ook werd door anderen elders materiaal
bijeengebracht en naar Heerlen gestuurd ter bewerking. Een wereldwijde
stratigrafie en paleografie van het Carboon begon te rijpen. Er was
duidelijk ook behoefte aan meer buitenlands persoonlijk contact. In
1927 werd het eerste Internationale Congres voor Carboonstratigrafie in
Heerlen bijeengeroepen door W. Gothan (Berlijn), Jongmans en A. Renier
(Brussel). Het daaropvolgende - eveneens onder leiding van Jongmans -
vond wederom plaats in Heerlen in 1935. Later heeft Jongmans ook het
daar gehouden derde Carbooncongres in 1951 in volle activiteit
meegemaakt. Hij werkte nog mee aan de voorbereiding van het vierde
Carbooncongres, dat hij ten slotte niet meer zou beleven. De eerste
drie Carbooncongressen waren in feite zijn congressen. Hij organiseerde
programma en sprekers, en verzorgde zelf ook belangrijke
wetenschappelijke bijdragen en redigeerde na elke bijeenkomst de
lijvige 
&lt;em&gt;Compte-Rendu...&lt;/em&gt;

geheel zelfstandig. Zijn belangrijke publikaties verschenen in deze
congres-verslagen en in de 
&lt;em&gt;Mededeelingen&lt;/em&gt;

... behorende bij het 
&lt;em&gt;Jaarverslag...&lt;/em&gt;

van het Geologisch Bureau. De Carbooncongressen waren zowel qua
wetenschappelijke inhoud als qua internationale afspraken voorbeeldig
in hun soort. Op de derde bijeenkomst in 1951 waren voor het eerst na
de oorlog te midden van een breed internationaal gezelschap Duitsers en
Russen aanwezig. Deze samenkomsten hebben niet alleen de
Carboonstratigrafie en de mijngeologie gestimuleerd, maar ook de
Koolpetrografie (van belang voor cokesfabricage) en de
micropaleobotanie van het Paleozo&amp;iuml;cum. Jongmans beschreef Carboon
flora's uit Zuid-Sumatra (op zijn verzoek door A. Tobler verzameld)
Djambi, USA, Stiermarken, Anatoli&amp;euml;, USSR, Oost-Azi&amp;euml;,
Engeland, Nieuw-Guinea en uiteraard Nederland. Daarnaast propageerde
hij in ons land het gebruik van Nederlandse (vooral Zuidlimburgse)
natuursteen in de bouw, de natuurbescherming (Heimansgroeve en Sarsven
zijn mede op zijn initiatief monumenten) en de drinkwatervoorziening in
Limburg. Een indrukwekkende serie publikaties over Carboonstratigrafie
en paleontologie, de geologie van Zuid-Limburg, natuursteen,
natuurbescherming, drinkwatervoorziening enz. verscheen in de jaren
1925-1941.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1941 werd voor vele gestrande geologen een onderzoek
georganiseerd ten behoeve van de Gezamenlijke Steenkoolmijnen in
Limburg (G.S.L.). Er kwamen ca. 40 net afgestudeerde geologen en enkele
oudere verlofgangers naar Zuid-Limburg. Doel was het materiaal van de
R.O.V.D. en het G.B. dat in het verleden verzameld was, maar nog niet
voldoende wetenschappelijk bestudeerd, te bewerken en de resultaten toe
te passen in de begeleiding van de lopende mijnbouw en ook ten dienste
van toekomstige exploratie. Jongmans had daarbij de algemene leiding
over het werk, hielp met zijn ervaring, kennis, materiaal en
bibliotheek de vele nog onervaren geologen en drukte een stempel op de
voortgang van het project. Een serie belangrijke publikaties 
&lt;em&gt;(Mededeelingen van de Geologische Stichting.&lt;/em&gt;

Serie C) verscheen sinds 1941 onder zijn redactie. Hoewel zijn pensioen
in 1946 was ingegaan, gaf de G.S.L. hem opdracht de nog niet
vastgelegde kennis op schrift te stellen. Hij behield zijn werkruimte
op het G.B. met zijn materiaal en boekerij. Jongmans bleef ook dan nog
reizen (Turkije, Spanje, Noord-Afrika, Zwitserland) en speurde
doelbewust naar gebieden waar mogelijk 'missing links' gezocht
konden worden met kans op succes. Hij werkte verder mee aan de uitgave 
&lt;em&gt;Hout in alle tijden...&lt;/em&gt;

[1949-1955], legde een verzameling reconstructies van fossiele
landschappen aan, was secretaris van de Subcommissie voor
Carboonstratigrafie en werkte nog steeds aan de 
&lt;em&gt;Fossilium Catalogus.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jongmans heeft veel invloed gehad op het tot stand komen van de
Carboonstratigrafie en ook tot het vormgeven aan de
steenkoolmijngeologie. In deze zaken is zijn betekenis zeer groot te
noemen. Zowel in binnen- als buitenland vielen hem talrijke
wetenschappelijke en andere onderscheidingen ten deel zoals bijv. een
eredoctoraat te Glasgow (1938) en Amsterdam (1957).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  Naast de genoemde literatuur is een volledige lijst te vinden in 
&lt;em&gt;Geologie en Mijnbouw&lt;/em&gt; 19 (1957) 420-425.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.A. Thiadens, in 
&lt;em&gt;Geologie en Mijnbouw&lt;/em&gt;

19 (1957) 417-420; idem, in 
&lt;em&gt;Geschichte der Mikroskopie. Leben und Werk grosser Forscher&lt;/em&gt;

Hrsg. von H. Freund und A. Berg (Frankfurt am Main, 1963- . dln.) III,
217-225.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 760.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A.A. Thiadens&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

