<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jordaan, Leendert Jurriaan (1885-1980)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/jordaan"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jordaan</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jordaan</name>, Leendert Jurriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1980"/>
    <state type="occupation">tekenaar</state>
    <state type="occupation">criticus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/JORDAAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jordaan, Leendert Jurriaan&lt;/strong&gt; (Leo), politiek tekenaar en filmcriticus (Amsterdam 30-12-1885 - Zelhem 21-4-1980).

Zoon van Leendert Jurriaan Jordaan, smid, en Anna Christina Cornelia
Wallbrink. Gehuwd op 4-8-1925 met Johanna Theodora Visser. Na haar
overlijden op 16-8-1945 gehuwd op 4-2-1948 met Maria Johanna Antoinetta
Everts. Uit beide huwelijken werden geen kinderen geboren.


&lt;img src=&amp;quot;images/JORDAAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jordaan, Leendert Jurriaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jordaan (klemtoon op eerste lettergreep) bezocht de Gemeentelijke
Kweekschool voor Onderwijzers in Amsterdam, maar brak die studie in
1901 af om lessen te volgen aan de Rijksacademie van Beeldende Kunsten
aldaar, waar hij geschoold werd door o.a. de hoogleraren A. Alleb&amp;eacute;
(directeur), N. van der Waay (schilderklas),jhr. J. Six
(kunstgeschiedenis) en C.L. Dake (tekenkunst). De aandacht van de
mentor Dake werd getrokken door een karikatuur die Jordaan getekend had
van een medeleerling. Hij droeg ertoe bij dat tekenwerk van de
17-jarige in het tijdschrift 
&lt;em&gt;Eigen Haard&lt;/em&gt;

verscheen. Al snel daarna is Jordaan zijn specialisatie begonnen: de
politieke prent. Hij ging tekenen in het Rotterdamse politiek-literaire
spotblad 
&lt;em&gt;De Ware Jacob&lt;/em&gt;

(1904-1910), in 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Spectator&lt;/em&gt;

(1907-1908), in 
&lt;em&gt;De Wereld&lt;/em&gt;

(1911-1913) en als opvolger van Albert Hahn in 
&lt;em&gt;De Notenkraker&lt;/em&gt;

(1909-1927), zoals van 1907 af het zondagsblad van 
&lt;em&gt;Het Volk&lt;/em&gt;

heette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een merkwaardige gebeurtenis zou grote invloed op zijn carri&amp;egrave;re
hebben. In september 1911 was oud-minister Abraham Kuyper aan een van
de openbare weg af zichtbaar raam van een Brussels hotel naakt te zien
geweest en daarvoor zelfs in tijdelijke hechtenis genomen. Jordaan
maakte er op verzoek van 
&lt;em&gt;Het Leven&lt;/em&gt;

een blok van zes satirieke tekeningen over, die het voor een groter
publiek bestemd ge&amp;iuml;llustreerd weekblad onder leiding van Carl
Corvey alias Frans van Erlevoort, terstond publiceerde. Ze sloegen zo
in dat de oplage van het nummer herdrukt moest worden en Jordaan met
ingang van 1-10-1911 als vast tekenaar aangesteld werd. De populaire
zesdelige strip ('Het Leven in Caricatuur') is vervolgens tot
1940 wekelijks verschenen met een onderbreking toen de maker als
militair gemobiliseerd was. Tijdens de mobilisatie verschenen wel zijn
ongezouten commentaren in geschrifte op het militaire leven in het blad
van Corvey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer in 1918 Albert Hahn overlijdt gaat Jordaan ook de politieke
prenten voor het blad tekenen. Verder schrijft hij er ook in, zoals in
1922 de reportage 'Met 't pierement op stap'. Hij gaat nu
ook tekenen voor 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

en is er van 1928 tot 1936 een der redacteuren van. Wanneer Johan
Braakensiek in 1931 zijn werk bij het weekblad na 50 jaar
be&amp;euml;indigt, wordt Jordaan zijn opvolger als hoofdtekenaar. In de
jaren dertig attaqueert hij in zijn tekeningen met grote felheid het
Hitlerbewind. Zijn laatste frontpaginaplaat verschijnt op het nummer
van 11-5-1940 (Willem de Zwijger met ervoor de kop van een gehelmde
Duitser en eronder; Ons Schildt ende Betrouwen!). Tot en met 12-10-1940
(de laatste aflevering) tekent hij binnen in het blad. Met de opheffing
van dit periodiek op bevel van de bezetter moet Jordaan zijn
karikaturistische tekenkunst verder zoveel mogelijk binnenshuis
uitleven, al maakte hij nog wel spotprenten voor het 
&lt;em&gt;Maandblad tegen de kwakzalverij.&lt;/em&gt;

Zijn, vooral in het laatste bezettingsjaar, gemaakte anti-Duitse
tekeningen zouden na de bevrijding in een herinneringsalbum worden
uitgegeven. Op 16-6-1945 is hij weer present in de eerste naoorlogse 
&lt;em&gt;De Groene.&lt;/em&gt;

Hij gaat dan als politiek tekenaar ook zijn medewerking verlenen aan
het dagblad 
&lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

en het weekblad 
&lt;em&gt;Vrij Nederland.&lt;/em&gt;

In 1961 (wanneer hij 75 geworden is) legt hij zijn werk als
karikaturist neer. Heel zijn stijl van tekenen kende door de jaren heen
geen duidelijke ontwikkeling of verandering. Al zijn prenten waren als
werkstukken van Jordaan gemakkelijk herkenbaar: een sterk grafisch
aangezette zwarte lijn, nadruk op menselijke figuren met gewoonlijk
naar het oubollige neigende karikaturale gezichten en houdingen en met
een steeds allegorisch gemakkelijk begrijpelijke bedoeling, die weinig
toelichtende tekst noodzakelijk maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grotere bekendheid nog dan als spotprententekenaar zou Jordaan
ondertussen verwerven als filmcriticus. De hele ontwikkeling van het
nieuwe medium film heeft hij bewust meegemaakt. In zijn beschouwingen
van 1958 
&lt;em&gt;50 jaar bioscoopfauteuil&lt;/em&gt;

(p. 6 en 14) herinnert Jordaan zich nog hoe hij voor het eerst met zijn
vader en grootvader naar Carr&amp;eacute; ging en daar het cinemafotografisch
wonder 'Een Boeren-commando op marsch' zag. Spoedig was hij een
trouw bezoeker van een bioscoopje in de Damstraat om na 1910 zich
steeds intenser met de film bezig te houden. Vooral voor de esthetische
kant van de film toonde Jordaan toenemende belangstelling en deze zou
hij blijven verdedigen tegenover een meerderheid van bioscoopbezoekers
die slechts vermaak zocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn filmkritiek begon in 
&lt;em&gt;Het Leven.&lt;/em&gt;

Hoewel ongesigneerd zijn beschouwingen als 'De Keur-bioscoop'
(9-7-1912), 'Een bioscopische gebeurtenis' (11-3-1913) en
'Over de film, en hoe ze wordt opgenomen' (7-6-1921)
ongetwijfeld van hem. Hij was daarmee de eerste serieuze filmjournalist
in ons land. Op 29-9-1923 begon hij in het blad de rubriek Bioscopy,
die hij na Corveys dood (mei 1924) in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer&lt;/em&gt;

voortzette. Sindsdien heeft hij tot 1961 zijn geloof in de film als
kunst op vele manieren gestalte gegeven. Dit kwam tot uitdrukking in 
&lt;em&gt;De Groene,&lt;/em&gt;

in de Nederlandsche Filmliga, die hij in 1927 (samen met o.a. Menno ter
Braak en Henrik Scholte) oprichtte, in bladen als de 
&lt;em&gt;Haagsche Post&lt;/em&gt;

en later 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Elsevier's Ge&amp;iuml;llustreerd Maandschrift,&lt;/em&gt;

in lezingen voor Volksuniversiteiten, kunstkringen en de Maatschappij
tot Nut van het Algemeen en in causerie&amp;euml;n voor de radio. De
langdurige periode waarin hij voor de radio over films sprak begon op
18-9-1930 met een cursus over Film en Filmkunst voor de Radio
Volksuniversiteit. Van 1931 tot 1961 (met een onderbreking in de
bezettingsjaren) hield hij zijn wekelijks Filmpraatje voor de
AVRO-microfoon. In 1957 ontving de deken der Nederlandse
filmjournalistiek van de Rotterdamse Kunststichting de Pierre
Bayleprijs 'wegens zijn werk van vele jaren op het gebied van de
filmkritiek'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onbekend voor een groter publiek bleef Jordaan als musicus. Al jong
had hij vioolles gekregen, een studie die hij op de kweekschool
voortzette. Hij ging in een kwartet voor vier violen spelen, en toen de
vier jonge musici aan een echt strijkkwartet gingen denken, nam hij de
violencel als instrument voor zijn rekening. Later speelde hij in
bioscoopensembles bij stomme films en twee seizoenen in een
theaterorkest bij Shakespeare-voorstellingen van Willem Rooyaards.
Daarna heeft hij nog slechts in huiselijke kring met zowel amateurs als
beroepsmusici in verschillende kwartetten gespeeld, in de Tweede
Wereldoorlog zelfs met Louis Zimmermann, de concertmeester van het
Concertgebouworkest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jordaan was een veelzijdig man met grote gaven. Een gerenommeerd
tekenaar, een uitstekend journalist en een markant spreker. Hij was een
beminnelijk man, althans voor wie hij in zijn leven en woning toeliet,
en dat waren er slechts weinigen. Hij had een sterke neiging zich af te
sluiten. Hij had voor veel contacten ook te weinig tijd. Dat wekelijks
'de plaat', het artikel en de radiocauserie gereed dienden te
zijn en dat hij wat de films betreft vaak naar persvoorstellingen
moest, dat alles maakte een werktucht noodzakelijk, en als hij dan
klaar was genoot hij van zijn huiselijk leven of zocht hij ontspanning
in zijn geliefde kwartetspel. De laatste negentien jaar van zijn leven
heeft hij teruggetrokken in Zelhem, ver van Amsterdam, gewoond, nog
slechts een enkele maal iets schrijvend, zoals de herinneringen
'Omzien zonder wrok', die van 1961 tot 1965 in 
&lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;

verschenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het archief-L.J. Jordaan bevindt zich in het Nederlands
Filmmuseum in Amsterdam. In de 
&lt;em&gt;Atlas van Stolk in&lt;/em&gt;

Rotterdam zijn ruim 2000 tekeningen, terwijl tekeningen opgenomen in 
&lt;em&gt;De Wereld&lt;/em&gt;

(1911-1913) zich in het Nederlands Persmuseum in Amsterdam
bevinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Dertig jaar film&lt;/em&gt;

(Rotterdam, 1932); 'Zes jaar te wapen! Een geschreven film der
filmliga-beweging in Nederland (1927-1933)', in 
&lt;em&gt;Filmliga&lt;/em&gt;

6 (1933) 243-256, 277-288, 311-318; 
&lt;em&gt;De film en haar mogelijkheden&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1935); ' &amp;quot;De plaat&amp;quot; en hoe zij ontstaat',
in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

19-12-1936; 
&lt;em&gt;Nachtmerrie over Nederland&lt;/em&gt;

(Amsterdam:
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

1945); 
&lt;em&gt;100 jaar spotprent&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1958. [A.O.-reeks]; 
&lt;em&gt;50 jaar bioscoopfauteuil&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1958); 'Omzien zonder wrok', in
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

20-12-1961; 3-2-1962, 3-3-1962, 1-6-1962, 5-10-1962; 22-3-1963,
10-5-1963, 29-6-1963, 21-11-1963; 16-5-1964; 2-1-1965 en 27-12-1965;
inleiding bij Leonard de Vries, 
&lt;em&gt;Uit Het Leven gegrepen&lt;/em&gt;

(Bussum, [1978]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E. Polak, 'Jordaan 70', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

17-12-1955; A. van Domburg, C. Boost en Jan Spierdijk, 'L.J.
Jordaan 70 jaar. 25 jaar radiospreker', in de 
&lt;em&gt;Radiobode,&lt;/em&gt;

1-1-1956; A. van Domburg, 'Compliment voor Jordaan', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

6-7-1957; A. Koolhaas, 'L.J. Jordaan vijfenzeventig jaar', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

31 -12-1960; Johan Winkler, 'L.J. Jordaan: &amp;quot;instelling&amp;quot;
op gebied van film en politiek', in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

22-8-1961; Rob du M&amp;eacute;&amp;eacute;, 'De filmcriticus L.J.
Jordaan', in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

28-8-1965; C. Boost, 'L.J. Jordaan 80 jaar', in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

1-1-1966; Johan Winkler en Jan van Herpen, 'L.J. Jordaan dwong
groot respect af, in 
&lt;em&gt;Het Parool,&lt;/em&gt;

25-4-1980; Ch. Boost, 'Leo Jordaan integer criticus en
tekenaar', in 
&lt;em&gt;N RC Handelsblad,&lt;/em&gt;

26-4-1980; idem, 'Bij de dood van Leo Jordaan', in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

1-5-1980; 
&lt;em&gt;Bibeb met...&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1980) 152-161; 
&lt;em&gt;Filmliga 1927-1931.&lt;/em&gt;

Met een inl. van Jan Heijs. Fotomech. herdr. van het tijdschrift 
&lt;em&gt;Filmliga&lt;/em&gt;

jrg. 1-3 (Nijmegen, 1982) passim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Theo van Haren Noman; Collectie ANEFO; Leo Jordaan in december 1945].
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.J. van Herpen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

