<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jordan, Hermann Jacques (1877-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/jordan"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jordan</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jordan</name>, Hermann Jacques</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">dierkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/JORDAN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jordan, Hermann Jacques&lt;/strong&gt;, zo&amp;ouml;loog en vergelijkend fysioloog (Parijs 9-7-1877 - Wageningen 21-9-1943).

Zoon van Julius Jordan, koopman, en Rosa Levie. Gehuwd op 28-8-1902 met
Nanette van Witsen. Uit dit huwelijk werden 2 zoons geboren. Bij 
&lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

9-2-1939 
&lt;em&gt;(Stbl.&lt;/em&gt;

nr. 1200) genaturaliseerd.

&lt;img src=&amp;quot;images/JORDAN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jordan, Hermann Jacques&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hermann Jordan werd in een Duits evangelisch gezin te Parijs
geboren, bezocht daar aanvankelijk de lagere school en verhuisde met
het gezin op 9-jarige leeftijd naar Eisenach om daar zijn schooljaren
te vervolgen. In 1896 deed hij eindexamen aan het Realgymnasium te
Eisenach, en van Pasen 1896 tot de herfst van 1897 studeerde hij aan de
universiteit van W&amp;uuml;rzburg natuurwetenschappen. Tot zijn
leermeesters behoorden o.a. Th. Boveri en Julius Sachs. Laatstgenoemde
bracht in zijn onderwijs vooral het functionele aspect van de
plantenanatomie naar voren en leerde zijn studenten, hoe men doormiddel
van experimenten dit aspect nader kon analyseren. Deze benadering sprak
Jordan ten zeerste aan, maar de zo&amp;ouml;logie van zijn tijd werd
vrijwel geheel gedomineerd door de vergelijkend-anatomische
vraagstelling. In de herfst van 1897 zette Jordan zijn studie voort te
Bonn, waar de hoogleraar in de medische faculteit E.F.W. Pfl&amp;uuml;ger
hem de methodiek en techniek van het fysiologische experiment leerde
kennen. Herfst 1898 vertrok hij naar het Zo&amp;ouml;logisch Station te
Napels, waar hij als assistent van directeur Anton Dohrn anderhalf jaar
onderzoek deed aan de voortbeweging van de slak Aplysia limacina,
waarop hij op 25 februari 1901 -op 23-jarige leeftijd - summa cum laude
in de filosofische faculteit te Bonn promoveerde. Het proefschrift was
getiteld: 
&lt;em&gt;Die Physiologie der Locomotion bei Aplysia limacina.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een baan op het gebied voor zo&amp;ouml;logische fysiologie was niet te
vinden en Jordan ging werken aan het Concilium Bibliographicum te
Z&amp;uuml;rich (1902-1907), een internationale instelling voor het
refereren van wetenschappelijke literatuur, ondertussen zijn
fysiologische experimenten met lagere diersoortenvoortzettend. Op grond
daarvan werd hij in 1904 toegelaten als privaatdocent aan de
Universiteit van Z&amp;uuml;rich en viel hem in 1907 een assistentschap ten
deel in T&amp;uuml;bingen, waar hij bovendien eveneens als privaatdocent
werkzaam was. In 1911 kreeg hij de titel van hoogleraar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn naam raakte ook in Nederland bekend en in de herfst van 1913
werd hij assistent, in 1915 buitengewoon en in 1919 gewoon hoogleraar
in de vergelijkende fysiologie aan de Rijksuniversiteit Utrecht. Zijn
oratie was getiteld: 
&lt;em&gt;De vergelijkende physiologie in de geschiedenis der dierkunde.&lt;/em&gt;

In het centrum van zijn belangstelling stonden de vergelijkende
fysiologie van spijsvertering en resorptie en het onderzoek aan spieren
en zenuwstelsel der Gastropoda. Ruimteproblemen en gebrekkige
inrichting van het laboratorium legden hem ernstige beperkingen op.
Zijn grote verdiensten als onderzoeker en docent vonden erkenning bij
de Rockefeller Foundation, die hem een belangrijk bedrag toezegde voor
de bouw van een nieuw, aan de toenmalige eisen beantwoordend
laboratorium aan de Alexander Numankade, dat op 7 november 1935 werd
geopend. Nieuwe technieken en onderzoekmethoden werden daardoor
mogelijk en het onderzoeksterrein kon drastisch worden uitgebreid met
zaken als voeding en fagocytose bij lagere diersoorten, fysiologie van
bloed en ademhaling e.d.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wetenschappelijke analyse betekende voor Jordan altijd een
mogelijkheid om tot een beter begrip te komen van bouw en functie van
het gehele organisme in zijn natuurlijke omgeving. Dit standpunt vinden
we in zijn leerboeken en ook in zijn literatuuroverzichten over het
centrale zenuwstelsel der Gastropoda (1906); de op 'holle
organen' gelijkende dieren (1917,1918); de vertering (1927),
resorptie (1929), viscositeit (1935) en de spiertonus (1938). In tal
van voordrachten en kleinere publikaties komen zijn grote
belangstelling en belezenheid op het gebied van de wijsgerige
interpretatie der biologische verschijnselen tot uiting. Problemen als
het natuurfilosofisch monisme, darwinisme, synthese en teleologie,
geest en materie, de verschillen in geestelijke eigenschappen tussen
mens en dier en de causale verklaring van het leven komen we
herhaaldelijk tegen in zijn talrijke publikaties op dit gebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een warme belangstelling had Jordan ook voor de problemen van
onderwijs en opvoeding. Bekend was hij door zijn voordrachten voor de
Volksuniversiteit en plaatselijke verenigingen. Voor het middelbaar
onderwijs schreef hij in 1926 een leerboek 
&lt;em&gt;De levensverrichtingen van den mensch&lt;/em&gt;

(verscheidene herdr.), waarin hij de experimentele benadering op de
voorgrond stelde. Hij was bevriend met Maria Montessori en was
medeoprichter en later curator van het Montessori-Lyceum te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hermann Jordan wordt door zijn leerlingen beschreven als een
vriendelijke en innemende persoonlijkheid. De familie Jordan stond
bekend als zeer gastvrij en werd door de studenten hogelijk
gewaardeerd. Jordan had een grote belangstelling voor sport, beeldende
kunst, literatuur, maar vooral voor muziek. Hij was een bezielend
docent, die talrijke discussies organiseerde en voortreffelijk wist te
leiden; zijn cursussen op het Zo&amp;ouml;logisch Station in Den Helder
waren zeer stimulerend. Hij onderhield talrijke contacten met
collega's en vakgenoten in binnen- en buitenland en vele
buitenlanders werkten op zijn laboratorium. In 1928 was hij benoemd tot
lid van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen te Amsterdam. Op l
april 1943 werd hij ontslagen wegens zijn huwelijk met een joodse
vrouw. De laatste maanden voor zijn dood was hij met zijn vrouw
ondergedoken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Die Lebenserscheinungen und der naturphilosophische Monismus&lt;/em&gt;

(1911); 
&lt;em&gt;Vergleichende Physiologie wirbelloser Tiere&lt;/em&gt;

(1913); 
&lt;em&gt;Het leven der dieren in het zoete water&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1918); met G. C. Hirsch, 
&lt;em&gt;&amp;Uuml;bungen aus der vergleichenden Physiologie&lt;/em&gt;

(1927); 
&lt;em&gt;Allgemeine vergleichende Physiologie der Tiere&lt;/em&gt;

(1929); 
&lt;em&gt;De bewegingsmachine van het dier&lt;/em&gt;

(1930); 
&lt;em&gt;De causale verklaring van het leven&lt;/em&gt;

(1940, verscheidene herdr.); 
&lt;em&gt;Die theoretischen Grundlagen der Tierphysiologie&lt;/em&gt;

(1941). Volledige bibliografie in de onder L genoemde publikatie van N.
Postma [et al.].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.H. Hazelhoff, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der Nederland-sche Akademie van Wetenschappen 1943-44,&lt;/em&gt;

219-225; N. Postma [et al.], 
&lt;em&gt;Hermann Jacques Jordan, 1877-1943. Teksten van de voordrachten
gehouden op de Jordanherdenking op 21 april 1978 te Utrecht&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 763.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P. Smit&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

