<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jorissen, Willem Paulinus (1869-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/jorissen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jorissen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jorissen</name>, Willem Paulinus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jorissen, Willem Paulinus&lt;/strong&gt;, scheikundige (Amsterdam 11-11-1869 - Leiden 27-7-1959).

Zoon van Willem Jorissen, kantoorbediende, en Johanna Paulina
Gildemeijer. Op 16-8-1906 gehuwd met Clara Louise Elizabeth Versteeg.
Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de HBS in Amsterdam te hebben doorlopen (1888 eindexamen
Haarlem), studeerde Jorissen Latijn en Grieks voor het staatsexamen
(l890). Van 1890 tot 1895 studeerde hij scheikunde aan de Universiteit
van Amsterdam. Op 21 oktober 1896 promoveerde hij cum laude op een
dissertatie: 
&lt;em&gt;Langzame oxydatie van en zuurstofactiveering door
triaethylphosphien, propionaldehyd en benzaldehyd.&lt;/em&gt;

Promotor was H.W. Bakhuis Roozeboom. Inmiddels was Jorissen na zijn
doctoraal examen tot promotieassistent van A.P.N. Franchimont aan het
chemisch laboratorium van de Leidse Universiteit benoemd. Hierop volgde
nog in 1896 de aanstelling tot chemicus aan het laboratorium en
chemisch instituut van B. van Dijken in Rotterdam en daarna gedurende
het eerste halfjaar van 1900 in dezelfde functie aan de chemische
fabriek van Epenhuysen in Zwijndrecht. Van september 1900 af werd hij
leraar scheikunde en analytische meetkunde aan het Koninklijk Instituut
voor de Marine te Willemsoord (Den Helder) en tevens sedert 1902
privaatdocent voor technische en fysische chemie te Leiden, de laatste
functie aanvaardend op 19 april 1902 met een openbare les: 'Over de
toepassing van de physische chemie in de chemische techniek en over het
belang van de studie der technische chemie voor onze aanstaande
doctoren in de chemie en pharmaceuten' 
&lt;em&gt;(Tijdschrift voor toegepaste scheikunde en hygi&amp;euml;ne&lt;/em&gt;

5 (1902) 225-234). In 1908 werd Jorissen benoemd tot lector in de
anorganische en fysische chemie te Leiden. De openbare les van dit
lectoraat werd op 23 september 1908 gehouden en handelde over: 'De
ontwikkeling van de denkbeelden op het gebied der
oxydatieverschijnselen' 
&lt;em&gt;(Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

5 (1908) 725-744). In 1940 ging hij met emeritaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jorissens wetenschappelijk werk bewoog zich op verschillend gebied:
zuiver chemisch, fysisch-chemisch, chemisch-technologisch en
chemie-historisch. Op aanraden van zijn leermeester J.H. van 't
Hoff was hij voor zijn dissertatieonderzoek begonnen met de bestudering
van de zuurstofopname door triaethylphosphine. Na zijn promotie werden
andere oxydatieverschijnselen onderzocht. Vervolgens wijdde hij zijn
aandacht aan de inwerking van door radium uitgezonden straling op een
aantal chemische verbindingen (chloorknalgas, 1905, met L.Th. Reicher;
Jodoform, 1907; collo&amp;iuml;den, 1911) en op de omzetting van elementen
(1915). Na 1908 deed hij ook onderzoekingen over verschijnselen die
zich voordoen bij het verbranden en exploderen van gasmengsels. In de
jaren 1918 e.v. hield hij zich bezig met een theoretisch onderzoek over
kookpuntsbetrekkingen en associatie en met tal van onderzoekingen op
verschillende gebieden van de toegepaste chemie (ketelsteenvorming,
1902; corrosie, 1909). Als een rode draad loopt door Jorissens werk het
onderzoek van oxydatieverschijnselen (autooxydatie; ge&amp;iuml;nduceerde
oxydatie en explosieve reacties), die hij tenslotte samenvattend wilde
beschouwen vanuit het standpunt van de theorie van de kettingreacties,
zoals in zijn werk: 
&lt;em&gt;Induced'oxidation&lt;/em&gt;

(1959) werd weergegeven. Daarnaast hielden ook belangrijk praktische
problemen van chemische aard zijn aandacht vast, zoals het verhinderen
van explosies en het doven van vlammen o.a. door verschillende zouten.
Op deze terreinen van de chemie kwamen onder zijn leiding 22
dissertaties tot stand. Ten slotte bleek Jorissens belangstelling op
het gebied van de wetenschapsgeschiedenis van de chemie uit talrijke
artikelen en een tweetal boeken: 
&lt;em&gt;Het chemisch (thans anorganisch chemisch) laboratorium der
Universiteit te Leiden van 1859-1909 en de chemische laboratoria dier
universiteit v&amp;oacute;&amp;oacute;r dat tijdvak en hen, die er in doceerden&lt;/em&gt;

(1909) en 
&lt;em&gt;J&lt;/em&gt;

.
&lt;em&gt;H. van 't Hoffs Amsterdamer Periode: 1877-1895&lt;/em&gt;

(1912, met Reicher).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jorissen verleende bovendien belangrijke diensten aan de organisatie
van de Nederlandse chemici. Al vanaf de winter 1896-1897 maakte hij met
J. Rutten plannen om te komen tot een vereniging voor chemici. Besloten
werd tot de uitgave van een 
&lt;em&gt;Scheikundig Jaarboekje&lt;/em&gt;

(1899, 1901, later 
&lt;em&gt;Chemisch Jaarboekje).&lt;/em&gt;

In 1902 werden door Jorissen, Reicher en Rutten de plannen nader
uitgewerkt en op 15 april 1903 werd de 'Nederlandsche Chemische
Vereeniging' opgericht. Jorissen was vice-voorzitter (1903-1906) en
bestuurslid (1908-1910) en werd in 1928 benoemd tot erelid. Met Van
Dijken had Jorissen in 1897 het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor toegepaste scheikunde en hygi&amp;euml;ne&lt;/em&gt;

opgericht. Na de stichting van de chemische vereniging werd dit blad
omgezet in het 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad,&lt;/em&gt;

waarvan Jorissen en Reicher de redactie vormden (1903). Van 1911 tot
1940 was Jorissen r&amp;eacute;dacteur-administrateur van het 
&lt;em&gt;Recueil des travaux chimiques des Pays-Bas&lt;/em&gt;

(1920-1940). Behalve dit vele werk was hij nog lid van talrijke
commissies, waaronder die van de gezondheidscommissie in Den Helder
(1903 e.v.) Jorissen was een bescheiden, opgewekt en hulpvaardig man,
een consci&amp;euml;ntieus werker met grote verdiensten voor de Nederlandse
chemische wereld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

18 (1921) 598-601; 30 (1933) 615-618; 37 (1940) 411-412.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Jubileumnummer ter gelegenheid van het
vijfen-twintigjarig doctoraat van Dr. W.P. Jorissen 21 october 1896-21
october 1921', 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

18 (1921) 591-610; C. Groeneveld, 'Bij het 25-jarig lectoraat van
Dr. W.P. Jorissen', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

30 (1933) 614-615; 
&lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

36 (1939) 845-855; 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

37 (1940) 410-411; K. Posthumus, 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

55
&lt;em&gt;&lt;/em&gt;

(1959)589
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

