<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Josephus Jitta, Daniel (1854-1925)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/josephus"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">josephus</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Josephus Jitta</name>, Daniel</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1854"/>
    <event type="death" when="1925"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Josephus Jitta, Daniel&lt;/strong&gt;, jurist (Amsterdam 19-7-1854 - 's-Gravenhage 10-11-1925).

Zoon van Alfred Josephus Jitta, juwelier-diamantair, en Abicha&amp;euml;l
(Fanny) Polak Daniels. Gehuwd op 17-11-1885 met Carolina Frederika
Wertheim. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Josephus Jitta genoot zijn opvoeding grotendeels in Belgi&amp;euml;. Na
in Brussel een gemeenteschool en het Ath&amp;eacute;n&amp;eacute;e Royal bezocht te
hebben studeerde hij vanaf 1870 aan de Brusselse Universiteit o.a. bij
de professoren E.R.N. Arntz en A.P.O. Rivier. Op 13 augustus 1874
behaalde hij de graad van docteur en droit. Hij zette zijn studie in
Leiden voort en promoveerde daar op 15 april 1880 op het proefschrift 
&lt;em&gt;Het vonnis van faillietverklaring in het internationaal
privaatrecht.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Josephus Jitta vestigde zich als advocaat te Amsterdam en oefende er
de rechtspraktijk uit tot 1894. Ook was hij gedurende enige jaren
directeur van de verzekeringsmaatschappij Flevo. Ondertussen verschenen
verschillende juridische publikaties van zijn hand. Op 20 december 1893
werd hij tot opvolger van T.M.C. Asser als hoogleraar in het
handeisrecht en het internationaal privaatrecht aan de Universiteit van
Amsterdam benoemd. Zijn professoraat begon hij met het uitspreken op 5
maart 1894 van de rede 
&lt;em&gt;De beteekenis van de nieuwe faillissementswet voor het nationale en
het internationale recht.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn universitaire werkzaamheden was Josephus Jitta actief op
organisatorisch en maatschappelijk terrein. Zo was hij van 1902 tot
1906 bestuurslid in het bestuur van de Nederlandsche
Juristen-Vereeniging, waarvoor hij in 1888,1903 en 1910 preadviseerde,
voorzitter van het te Amsterdam in 1903 gehouden congres van de
Internationale Vereeniging voor de bescherming van den industrieelen
eigendom, in 1904 afgevaardigde voor de regering naar een congres voor
internationaal privaatrecht in St. Louis (USA) gezonden en in 1920 en
1921 voorzitter van de vergaderingen te Portsmouth en in Den Haag van
de International Law Association. Zijn verdiensten vonden erkenning in
de benoeming op 27-4-1919 tot lid van de Koninklijke Akademie van
Wetenschappen gevestigd te Amsterdam. Ook politiek was hij actief.
Kandidaat gesteld door de liberale kiesvereniging 'Burgerpligt'
was hij van 9 december 1884 tot 10 januari 1894 lid van de gemeenteraad
- in deze kwaliteit pleitte hij onder meer voor teruggave van het
Paleis op de Dam, opdat het als stadhuis zou kunnen dienen - en van 14
mei 1895 tot 1 oktober 1913 was hij lid van de Provinciale Staten van
Noord-Holland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In verband met zijn benoeming tot lid van de Raad van State als
opvolger van Asser in het najaar van 1913 nam hij tegelijk van de
politiek en zijn ordinariaat afscheid. Dat laatste geschiedde met een
rede getiteld: 
&lt;em&gt;De invloed van Zuid- en Noord- Nederlandsche rechtsgeleerden op de
ontwikkeling van het internationaal privaatrecht.&lt;/em&gt;

Hierna publiceerde hij nog 
&lt;em&gt;Het systeem van het bijzonder deel der handels- en
verkeersverbintenissen. Leidraad bij de colleges in het
handelsrecht&lt;/em&gt;

(1913), waaruit blijkt hoe helder, scherp en eenvoudig zijn colleges
waren opgezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook naast zijn lidmaatschap van de Raad van State, dat hij tot zijn
dood vervulde, was hij publicistisch actief. Zo deed Josephus Jitta in
1920 
&lt;em&gt;De koopovereenkomst in het internationale recht&lt;/em&gt;

het licht zien en bracht hij in 1924 op uitnodiging van de Volkenbond
een belangrijk rapport uit over het vraagstuk van de unificatie van de
wetten betreffende wissel- en orderpapieren tegelijk met een algemeen
rapport over dit onderwerp te zamen met M.D.Chalmers, F. Klein en Ch.
Lyon-Caen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Josephus Jitta was een bescheiden en stille werker, die weinig
belust was op publiciteit. Het is dan ook niet algemeen bekend dat de
Octrooiwet 1910 voor een groot deel door hem is samengesteld. Op het
gebied van het internationaal privaatrecht, dat hij beschouwde vanuit
de rechtseisen van de algemene menselijke samenleving, nam hij een
belangrijke plaats in. Zijn kennis van zaken, de helderheid van zijn
inzichten en de hoofse wijze waarop hij deze tot uiting bracht,
bezorgden hem een uitstekende reputatie, zowel bij zijn studenten als
in de kring der beoefenaars van het internationale recht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie behalve in de tekst genoemde werken: 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn 44&lt;/em&gt;

(1925) 571-572.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.H.van Zeggelen, in de 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studenten-Almanak&lt;/em&gt;

84 (1914) 187-190; 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

44 (1925) 571-573; Johan Koning, in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

30 (1925) 877-879; W. van Itallie-van Embden, in 
&lt;em&gt;Sprekende portretten&lt;/em&gt;

(Leiden, [ca. 1925]) 136-146; 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

10-11-1925; W.F. van Leeuwen, in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

14-11-1925; 
&lt;em&gt;Nederlandsch Juristenblad&lt;/em&gt;

1 (1926) 15; C.H. van Zeggelen, in de 
&lt;em&gt;Amsterdamsche Studenten-Almanak&lt;/em&gt;

97 (1927) 53-57; J. Offerhaus, in 
&lt;em&gt;Gedenkboek Burgerlijk Wetboek 1838-1938&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1938) 695-697.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

