<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jungius, Hendrika Maria Aleida (1864-1908)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/jungius"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jungius</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jungius</name>, Hendrika Maria Aleida</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1908"/>
    <state type="occupation">feministe</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/JUNGIUS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jungius, Hendrika Maria Aleida&lt;/strong&gt;, onderwijzeres en directrice Nationaal Bureau voor Vrouwenarbeid (Heiloo 1-4-1864 - Arnhem 23-12-1908).

Dochter van Elias Cornelis Jungius, predikant, en Augustina Sophia
Carolina Henrijette Hooijkaas. Zij bleef ongehuwd.

&lt;img src=&amp;quot;images/JUNGIUS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jungius, Hendrika Maria Aleida&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een opleiding tot onderwijzeres aan de enige voor meisjes
toegankelijke Kweekschool te Haarlem, ontwikkelde zij haar duidelijke
wiskundige en filosofische begaafdheid door bijlessen en zelfstudie.
Haar eerste werkkring vond zij aan een openbare meisjesschool in Den
Haag, en kwam daar in aanraking met de welgestelde, sociaal-voelende
mevr. C. van der Hucht-Kerckhoven, die met haar en Suze Groshans,
geestverwante en mede-onderwijzeres - in navolging van de Engelse
'Bands of Mercy' - de Kinderbond oprichtte in 1891,
&amp;eacute;&amp;eacute;n van de voorlopers van de huidige kinderbescherming. In
1895 werden de statuten goedgekeurd, waarop Marie Jungius het onderwijs
verliet om zich als secretaresse van mevr. Van der Hucht aan het
Kinderbondwerk te wijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In november van dat zelfde jaar werd zij aangetrokken door een
voorlopig bestuur, dat met het oog op een voor het kroningsjaar in te
richten tentoonstelling over de Vrouwenarbeid, het land afzocht naar,
zoals dat toen heette, 'bekwame vrouwen'. Met verlof van haar
werkgeefster kon Marie Jungius hier al haar talenten ontplooien. Zij
tekent het ontwerp voor het alom geprezen tentoonstellingsgebouw, maakt
het plan tot verdeling der zalen, ontwerpt het werkschema voor de
achttien congressen die tijdens de tentoonstelling zullen plaats vinden
en neemt samen met Suze Groshans de verantwoordelijkheid op zich voor
de inrichting van de afdelingen Onderwijs, Handel en die van de grote
Industriezaal. Vooral de tentoongestelde grote machinerie&amp;euml;n van de
dan moderne industrie maakten na de opening diepe indruk. Behalve het
Industriecongres dat onder haar leiding stond hield Marie Jungius o.a.
ook twee lezingen: 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Kinderbond en de eenheid van alle humanitair
streven&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1899) en 
&lt;em&gt;Vivisectie in Nederland&lt;/em&gt;

(Den Haag, [1899]) die later in druk verschenen. Met haar welversneden
pen had zij bovendien in een wijdverbreid en bezielend 
&lt;em&gt;Woord&lt;/em&gt;

de omstreden en bespotte status van de Tentoonstelling warm
verdedigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede dank zij de activiteiten van Marie Jungius werd de
tentoonstelling, waaraan niet minder dan vijf- &amp;agrave; zeshonderd
vrouwen enthousiast hadden meegewerkt, een groot succes. Met behulp van
een uit deze onderneming overgebleven batig saldo van F. 25.000 werd in
1901 een Nationaal Bureau voor Vrouwenarbeid opgericht dat tot 1940 zou
blijven bestaan en met zijn werkzaamheden veel erkenning vond. Marie
Jungius had de oprichting van zulk een Bureau voorgesteld, de
feitelijke oprichting ervan op zich genomen en werd gedurende haar
laatste zeven levensjaren de eerste directrice. Vooral als studie- en
publikatiecentrum verrichte dit Bureau door de ijver en toewijding van
Marie Jungius bijgestaan door haar onvermoeibare medewerkster, de
onderwijzeres Suze Groshans, belangrijk werk. Zo verschenen, naast veel
lopend werk en individuele bijstand, tussen 1903 en 1908 in een reeks
goedkope uitgaven meer dan tien brochures, voor een deel met enkele
onmisbare excerpten uit de beroepstelling van 1899 en enqu&amp;ecirc;tes
door het Bureau gehouden, o.a. over 
&lt;em&gt;De vrouw in de steenfabricage. Uitbesteding van weezen door
burgerlijke en kerkelijke armbesturen, Vrouwenarbeid in den
gemeentetijken telefoondienst in Nederland, Eenige opmerkingen
aangaande de toestand der magazijn- en winkelbedienden in Nederland,
Wat doet Nederland voor zijn arbeidsters-kraamvrouwen?.&lt;/em&gt;

Voor deze laatste brochure waren niet minder dan 2500 medici en 4000
ziekenfondsen ondervraagd. Elk deeltje werd door Marie Jungius van een
woord vooraf voorzien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De arbeid aan het Bureau na 1901 betekende intussen wel dat ander
door Marie Jungius tevoren aangevat werk tot een einde kwam. Na de
Tentoonstelling was zij aanvankelijk nog zeer actief geweest in de
Kinderbond en had ook enig literair-bedoeld werk gepubliceerd (in 1899
verschenen haar 
&lt;em&gt;Verzen&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Sprookjes van Leven&lt;/em&gt;

in een zg. verheven stijl geschreven die spoedig uit de mode zou
geraken). Hoezeer zij als predikantsdochter, zonder zich ooit aan een
politieke partij te willen binden, sociaal bewust en maatschappelijk
betrokken was, bleek ook uit haar brochure 
&lt;em&gt;Over de onbegrensdheid van ons meegevoel&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1900) en uit wijsgerige beschouwingen die zij in een lange
reeks in het 
&lt;em&gt;Correspondentieblad&lt;/em&gt;

van de Kinderbond van 1899 tot 1901 had gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch mag men, terugziend op dit actieve, maar te korte leven met
enige nadruk concluderen dat het werk voor de Tentoonstelling en later
voor het Bureau van meest blijvende waarde zijn gebleken. Vooral langs
deze wegen is haar invloed op de vrouwenbeweging van grote betekenis
geweest. Van haar opvallende verschijning - zij was tenger van
gestalte, met blond kortgeknipt haar en stralende blauwe ogen - ging
een zonnige bekoring uit die ertoe bijdroeg dat zij zonder moeite met
haar diepe, meeslepende stem een grote aanhang verwierf bij de
verkondiging van erbarmen en rechtvaardigheid voor de vrouw en het
kind. Niet altijd kon haar gevoelige aard de gevolgen van haar
aantrekkingskracht adequaat verwerken, zodat soms van anderen verwijten
van geprikkeldheid werden gehoord en ook door haarzelf om
gezondheidsredenen wegens overspanning weleens ziekteverlof moest
worden opgenomen. De realistische radicalere 'vrije vrouwen'
hadden weinig met haar op. Maar zij ontmoette tijdens en na haar leven
ook veel waardering. Frans Netscher schreef over haar in 
&lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

van 1900 dat deze feministe, verbonden aan de kiesrechtstrijd, in haar
streven naar recht en hulpvaardigheid de vergelijking met Tolstoi doet
opkomen. Volgens hem zijn haar profeten echter niet bijbels, maar
mannen van de wetenschap. Haar drang naar exacte kennis behoedt haar
z.i. bij alle gevoeligheid voor sentimentaliteit. Net als de
schrijfster zelf heeft haar werk 
&lt;em&gt;Kamphuisen&lt;/em&gt;

iets fijns en teers; tegelijkertijd is het zeker en resoluut,
ge&amp;euml;quilibreerd. In haar ziel zijn voelen en weten in evenwicht.
Medewerksters en aanhangers richtten na haar dood het Marie
Jungius-Fonds op ter voortzetting van haar persoonlijke humanitaire
werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Anna Polak, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor armenzorg en kinderbescherming&lt;/em&gt;

10 (1909) 2; 
&lt;em&gt;Evolutie&lt;/em&gt;

16 (1908) 153-154; 157; 159; 
&lt;em&gt;Belang en recht&lt;/em&gt;

1 januari 1909.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Van moeder op dochter. De maatschappelijke positie van de vrouw in Nederland vanaf de Franse tijd. &lt;/i&gt;Onder red. van W.H. Posthumus-van der Groot en Anna de Waal (Utrecht [etc.] 1968).
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mw. W.H. Posthumus-van der Goot&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

