<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jurgens [Hzn.], Antonius Johannes (1867-1945)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/jurgens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jurgens_4</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jurgens [Hzn.]</name>, Antonius Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1945"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/JURGENSANTON.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jurgens [Hzn.], Antonius Johannes&lt;/strong&gt;, ondernemer (Oss 8-2-1867 - Torquay (Groot-Brittanni&amp;euml;) 12-3-1945). Zoon van Hendrikus Leonardus Jurgens, ondernemer, en Theodora
  van Waardenburg. Gehuwd op 7-5-1889 met Marie H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne
  L&amp;eacute;onie Verbruggen. Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/JURGENSANTON.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jurgens [Hzn.], Antonius Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anton Jurgens stamde uit een Rooms-katholieke familie die
    zich aan het begin van de 19e eeuw vanuit Zuid-Limburg in het
    Oostbrabantse Oss had gevestigd en zich daar van rondtrekkende
    kooplieden aan het einde van de jaren zestig had opgewerkt tot
    de belangrijkste boterhandelaren in Europa. In 1867 werd Antons
    vader firmant in het familiebedrijf, dat vanaf 1871, als eerste
    ter wereld, margarine ging produceren. Anton studeerde van 1880
    tot 1884 aan het door de paters jezu&amp;iuml;eten geleide Sint
    Willibrordcollege te Katwijk aan Zee. Daarna begon zijn
    leertijd bij de firma. Hij was op stage in
    Groot-Brittanni&amp;euml; toen zijn vader in augustus 1888
    plotseling overleed. Als oudste van negen kinderen nam Anton
    toen, 21 jaar oud, diens plaats in het bedrijf over. Al spoedig
    bleek hij alle facetten van de onderneming te beheersen. De
    overige firmanten accepteerden zijn leiding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oss bleef voor fabriek en kantoor de belangrijkste
    vestigingsplaats. Ook Anton Jurgens voelde zich sterk met de
    plaats verbonden; zo was hij er van 1892 tot 1895 lid van de
    gemeenteraad. Toch overwoog Jurgens serieus, toen in 1891 zijn
    grote concurrent Simon van den Bergh zijn margarinefabriek van
    Oss naar Rotterdam verplaatste, zijn bedrijf eveneens naar
    elders over te brengen, en wel naar Groot-Brittanni&amp;euml;, waar
    het belangrijkste gedeelte van zijn markt lag. Uiteindelijk
    gingen deze plannen niet door. Eerder reeds, in 1888, had
    Jurgens een margarinefabriek in het Duitse Goch geopend om
    aldus de invoerrechten op het produkt te omzeilen; in 1895
    vestigde hij een fabriek in Merksem bij Antwerpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen het omstreeks de eeuwwisseling minder goed ging in de
    margarine-industrie, begon de ondernemer Jurgens zich ook op
    andere economische terreinen te ori&amp;euml;nteren. Zo vroeg hij
    in 1899 samen met anderen concessie aan voor de ontginning van
    steenkool in de gemeenten Hoensbroek en Heerlen. Ook dit plan
    werd niet doorgezet. Een jaar later richtte Jurgens de NV
    'Theodora' op - met een maatschappelijk kapitaal van f 250.000
    - tot exploitatie van het landgoed Elsoo in Limburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 werd de oude firma ontbonden en kwam de NV Anton
    Jurgens' Margarinefabrieken tot stand, wederom een
    familievennootschap. Vier jaar later ging men een stap verder,
    toen de NV Anton Jurgens' Vereenigde Fabrieken als holding
    company werd opgericht, waarin voor het eerst het publiek met
    kapitaal kon deelnemen. Deze holding company werd gevestigd te
    Nijmegen, de stad waar Jurgens in 1904 met zijn gezin was gaan
    wonen in de grote villa 'Belvoir', die hij aan de Waal had
    laten bouwen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De daaropvolgende jaren waren vol activiteiten, waarin
    verschillende plannen van Jurgens tot uitvoering werden
    gebracht. Niet alleen breidden de fabrieken in Nederland,
    Belgi&amp;euml; en Duitsland zich uit, maar ook groeiden de
    verkooporganisaties in deze landen en in Groot-Brittanni&amp;euml;
    en Denemarken. In 1907 richtte Anton zijn belangstelling op
    West-Afrika, waar hij in 1908 ongeveer 3000 hectaren grond wist
    te verwerven in Duits Kameroen om hier zelf de winning van de
    voor zijn bedrijf noodzakelijke grondstoffen ter hand te nemen.
    Vanaf 1908 trad er een verandering op in de aard van de
    margarine-industrie. Van een, technisch gezien, betrekkelijk
    eenvoudige bedrijfstak waarbij vele ondernemingen &amp;eacute;&amp;eacute;n
    lucratief produkt vervaardigden, ontwikkelde deze zich tot een
    door nieuwe vindingen belangrijk onderdeel van de groeiende
    chemische industrie. Deze vindingen hadden vooral betrekking op
    het raffineren en harden van oli&amp;euml;n. Jurgens wist de nieuwe
    patenten te verkrijgen en grote kapitalen te verwerven voor de
    bouw van nieuwe fabrieken, terwijl andere ondernemingen zich
    juist in verband met deze grote investeringen gedwongen zagen
    af te haken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen de omvangrijke Jurgens- en de Van den
    Bergh-ondernemingen - toen al de twee grootste
    margarinefabrikanten ter wereld - was inmiddels een hevige
    concurrentiestrijd ontstaan, die alleen kon worden bezworen
    door het sluiten van een poolovereenkomst in 1908. Hierbij werd
    bepaald dat de gezamenlijke winst voortaan voor 40 % naar
    Jurgens en voor 60 % naar Van den Bergh zou gaan. Jurgens was
    echter commercieel agressiever en veroverde geleidelijk een
    groter marktaandeel, zodat in 1913 en in 1920 nieuwe
    poolovereenkomsten noodzakelijk bleken. De internationale
    ontwikkelingen brachten intussen ook voor Jurgens nieuwe
    problemen. Nog in 1913 had Anton Jurgens overwogen in Rusland
    een margarinefabriek te vestigen. Een jaar later brak echter de
    Eerste Wereldoorlog uit, waardoor enerzijds de aanvoer van
    grondstoffen ernstig werd gehinderd en anderzijds, in verband
    met de grote vraag naar margarine in menig oorlogvoerend land,
    deze bedrijfstak een grote expansie doormaakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog behoorde Jurgens tot de meest vooraanstaande
    Nederlandse industri&amp;euml;len. Ook maatschappelijk was hij een
    man van aanzien. Van december 1919 tot april 1921 had hij
    zitting in de Eerste Kamer. Namens de Roomsch-Katholieke
    Staatspartij hield hij hier in 1921 bij de behandeling van de
    staatsbegroting een rede over het bedrijfsradenstelsel. Maar
    juist in deze tijd werd Jurgens door zijn industri&amp;euml;le
    bedrijvigheid geheel op internationaal niveau getild. In 1921
    besloot hij zich te vestigen in Groot-Brittanni&amp;euml; - in
    menig opzicht nog steeds een leidende economische mogendheid -
    om daar verder aan de uitbreiding van zijn onderneming te
    werken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Groot-Brittanni&amp;euml; werd Jurgens er om economische en
    financi&amp;euml;le redenen toe gebracht opnieuw in onderhandeling
    te treden met het Van den Bergh-concern over nadere
    samenwerking. Dit leidde in 1927 tot een compromis: de
    Margarine-Unie. Onmiddellijk hierna kwam Jurgens met plannen
    tot samenwerking met de Britse firma Lever Brothers, aangezien
    de twee ondernemingen gedeeltelijk op dezelfde grondstoffen
    waren aangewezen. Eind 1929 kwam het tot een algeheel samengaan
    tussen beide bedrijven in Unilever, een van de belangrijkste
    samensmeltingen op industrieel gebied in Europa. Jurgens, aan
    wie het in de eerste plaats te danken was dat de
    onderhandelingen slaagden, kreeg de leiding van de Nederlandse
    groep en vervulde in 1932/1933 de functie van governor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 trok Jurgens zich uit het bedrijf terug. Hij sleet
    zijn verdere levensjaren in Groot-Brittanni&amp;euml;, waar hij in
    1945 overleed. Zijn vermogen bracht hij onder in het Anton
    Jurgens Fonds, dat als doelstelling heeft materi&amp;euml;le steun
    te verlenen aan instellingen die een algemeen maatschappelijk
    belang beogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anton Jurgens bezat een sterk gevoel voor menselijke
    verhoudingen en legde doorgaans grote hoffelijkheid en charme
    aan de dag. Hij was een geboren vechter, begiftigd met veel
    verbeeldingskracht en vindingrijkheid. Hij behoorde daarmee tot
    de generatie pioniers van het bedrijfsleven die in
    familieverband een belangrijke bijdrage leverden tot de
    industrialisatie van Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'De ontwikkeling der Margarine-Industrie', in 
    &lt;em&gt;De Maasbode&lt;/em&gt;

    , 19-7-1930 (av.); 'Notes on the history of the Jurgens
    Business (1938)', in de onder L genoemde publikatie van Jurgens
    en Van de Ven, 446-486.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Necrologie in 
  &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;

  , 14-3-1945; Charles Wilson, 
  &lt;em&gt;Geschiedenis van Unilever. Een beeld van economische groei en
  maatschappelijke verandering&lt;/em&gt;

  [vert. uit Engels] (2 dln.; 's-Gravenhage, 1954); Paul Rijkens, 
  &lt;em&gt;Handel en wandel. Nagelaten gedenkschriften, 1888-1965&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1965); M.A.J. Jurgens en F.J.M. van de Ven, 
  &lt;em&gt;Jurgens, generaties in beweging. 350 jaren kooplieden en
  fabrikanten&lt;/em&gt;

  (2 dln.; Liechtenstein, 1993).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;F.J.M. van de Ven, &lt;i&gt;Anton Jurgens Hzn 1867-1945. Europees ondernemer, bouwer van een wereldconcern&lt;/i&gt; (Zwolle 2006) 258 [Foto: Paul Sch&#228;fer, Wiesbaden; Jurgens omstreeks 1928].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;F.J.M. van der Ven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

