<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Jurgens, Johannes Wilhelmus Gosuinus Petrus (1895-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/jurgens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">jurgens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Jurgens</name>, Johannes Wilhelmus Gosuinus Petrus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1895"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/JURGENSJWGP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Jurgens, Johannes Wilhelmus Gosuinus Petrus&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Oss 11-5-1895 - Nijmegen 13-2-1963).

Zoon van Franciscus Alphonsus Jurgens, wijnhandelaar, en Maria Theresia
Petronella Anna van Heeswijk. Gehuwd met Cornelia Sebastiana Regina
Trooster op 7-9-1922. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters
geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/JURGENSJWGP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Jurgens, Johannes Wilhelmus Gosuinus Petrus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jurgens wie de liefde voor Brabant altijd is bijgebleven, ging na
zijn middelbare schoolopleiding rechten te Utrecht studeren. Daar werd
hij sterk be&amp;iuml;nvloed door J.Ph. Suyling en W.L.P.A. Molengraaff. Na
voltooiing van zijn studie in 1921 vestigde hij zich aldaar als
repetitor. In 1927 begon zijn loopbaan bij de rechterlijke macht als
griffier van het kantongerecht te Zuidbroek. Tevens werd hij opleider
voor het notariaat in Groningen. In 1933 werd hij rechter in de
Arrondissementsrechtbank te Roermond. Op 27 maart 1940 volgde zijn
benoeming tot gewoon hoogleraar in het handelsrecht, internationaal
privaatrecht en burgerlijk procesrecht aan de Katholieke Universiteit
te Nijmegen. Op 16 mei 1941 sprak hij een inaugurele rede uit over 
&lt;em&gt;De processueele werking der verjaring.&lt;/em&gt;

Jurgens schreef over privaatrechtelijke onderwerpen in verscheidene
tijdschriften. Bijzondere belangstelling had hij voor het begrip
comitas (gastvrijheid, welwillendheid) in het internationaal
privaatrecht van de Republiek. Daaraan wijdde hij zijn rectorale
lustrumrede (1949) en daarover handelde twee onder zijn leiding tot
stand gekomen proefschriften (H.B.G. Irmer, 
&lt;em&gt;&amp;quot;Comity&amp;quot;. Nederlandse invloed op het recht der Verenigde
Staten&lt;/em&gt;

(Nijmegen, 1948) en J.H.B. Scholten, 
&lt;em&gt;Het begrip comitas in het internationaal privaatrecht van de
Hollandse juristenschool der zeventiende eeuw&lt;/em&gt;

(Utrecht [enz.], 1949)). Behalve bestuurlijke taken in de Universiteit
heeft Jurgens ook daarbuiten functies vervuld, zoals bestuurslid van
een reclasseringsinstelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De rooms-katholieke Jurgens was een bescheiden man en zijn invloed
als privaatrechtjurist is beperkt gebleven. Tijdens zijn Nijmeegse
jaren heeft hij weinig gepubliceerd. In zijn onderwijs benadrukte hij
sterk de wetsuitleg. Hij had veel contact met zijn studenten. Onder
zijn leiding is een groot aantal dissertaties tot stand gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.E.H. Rutten, in 
&lt;em&gt;Jaarboek Katholieke Universiteit Nijmegen 1962-1963,&lt;/em&gt;

79-84.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2A4757.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;G.C.J.J. van den Bergh&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

