<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kaaij, Willem van der (1831-1918)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kaaij"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kaaij</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kaaij</name>, Willem van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1831"/>
    <event type="death" when="1918"/>
    <state type="occupation">politicus</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KAAIJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kaaij, Willem van der&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Van der Kaay&lt;/b&gt;), politicus (Alkmaar 5-5-1831 - 's-Gravenhage 29-7-1918).

Zoon van Stefanus van der Kaaij, sjouwerman, en Jannetje Dorreman.
Gehuwd op 12-8-1857 met Maria Magdalena Biskanter. Uit dit huwelijk
werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KAAIJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kaaij, Willem van dera&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;




&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Kaay kreeg, na eerst als bediende in een boekwinkel te
hebben gewerkt, op zijn achttiende jaar door een erfenis van een oom de
gelegenheid tot verdere studie. Hij doorliep snel de hoogste klassen
van de Latijnsche School te Alkmaar en studeerde sinds 1852 in Leiden:
korte tijd theologie, daarna rechten. Zijn literaire belangstelling
bracht hem in de redactie van de studentenalmanak; hij geraakte
bevriend met Fran&amp;ccedil;ois Haverschmidt (Piet Paaltjens). In 1857 was
hij praeses van het corps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dat zelfde jaar promoveerde hij op Latijnse thesen en vestigde
zich als advocaat in zijn geboortestad. Van 1862 tot 1873 was hij er
rechter en van 1863 tot 1873 tevens gemeenteraadslid; van 1871 tot 1873
bovendien lid van de Provinciale Staten van Noord-Holland. Hij behoorde
tot de volgelingen van Thorbecke en schreef in diens geest geregeld in
de 
&lt;em&gt;Alkmaarsche Courant.&lt;/em&gt;

Ook op ander maatschappelijk terrein was hij actief en hij hield
herdenkingstoespraken in 1862 naar aanleiding van Alkmaars ontzet van
1573 en in 1863 ter gelegenheid van het 50-jarig jubileum van onze
herkregen onafhankelijkheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1873 tot 1892 was Van der Kaay kantonrechter te Leiden; vooral
het verzoenende aspect van dit ambt lag hem. Van 1892 tot 1894 was hij
raadsheer in het Haagse Gerechtshof. Sinds 1875 werd deze magistratuur
gecombineerd met het lidmaatschap van de Tweede Kamer voor Alkmaar,
hetgeen toen was toegestaan. Steunend op zijn lokale populariteit werd
hij tot en met 1894 steeds herkozen. In de kamer schaarde hij zich
achter de nieuwe 'leader', J. Kappeyne van de Coppello, en hij
bleef deze ook trouw toen in 1879 de liberale kamerclub in twee groepen
uiteenviel. Bij de verkiezingen van 1884 werd de 'Kappeyniaansche
fractie' gehalveerd, maar Van der Kaay werd zonder veel moeite
herkozen. Korte tijd later werd de liberale eenheid hersteld en in 1891
werd hij voorzitter van de nieuwe liberale kamerclub. Hij behoorde tot
de meerderheid der liberalen die zich in 1889 tegen de
schoolwet-Mackay, welke staatssubsidie voor de bijzondere lagere
scholen mogelijk maakte, bleef verzetten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met S. van Houten en W.H. de Beaufort diende Van der Kaay in
1893 een amendement op het kieswetsontwerp-Tak van Poortvliet in; zij
wilden het kiesrecht verbinden aan belasting, huur, spaarbanksaldo of
examen. Dit amendement kwam niet in stemming, maar veroorzaakte wel een
breuk in de liberale gelederen. De aanhangers van Tak van Poortvliet
verhinderden de herkiezing van Van der Kaay als voorzitter van de
kamerclub en vervingen hem door H. Goeman Borgesius. Op 9 maart 1894
stemde Van der Kaay voor het amendement-De Meijier; de aanvaarding
daarvan leidde tot intrekking van Taks ontwerp en tot
kamerontbinding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de daarop volgende verkiezingstrijd versloeg Van der Kaay de
radicaal M.W.F. Treub, die door de vooruitstrevende liberalen gesteund
werd. In het 'anti-Takkiaanse' kabinet-R&amp;ouml;ell (1894-1897)
was hij minister van Justitie. Als zodanig bereikte hij weinig. Zijn
verdediging van het wetsontwerp op de Kamers van Arbeid was zwak; de
uiteindelijke wet werd in de praktijk een mislukking. Bij een
tussentijdse verkiezing in Alkmaar in april 1897 lukte het hem niet
zijn oude zetel te heroveren; bij de algemene verkiezingen in juni
bleef hij nog verder bij de vooruitstrevende liberaal E. Fokker achter.
Met het aftreden van het kabinet eindigde zijn politieke carri&amp;egrave;re.
Als ambteloos burger schreef hij nog (anoniem) artikelen in de 
&lt;em&gt;Alkmaarsche Courant&lt;/em&gt;

en de 
&lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamsche Courant.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Kaay was een gematigd en integer man, beknopt in zijn
bewoordingen, solide en ijverig, maar zeker niet briljant. Hij was een
oud-liberaal, die wel voelde voor geleidelijke hervormingen in een
rustig tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Album met brieven etc. in het Gemeentearchief te
Alkmaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 
&lt;em&gt;Zijt ge ook al een Kappeyniaan? Brief aan een vriend&lt;/em&gt;

(Alkmaar, 1883).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A. G. de Leeuw, in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
Leiden 1918-1919. Levensberichten&lt;/em&gt;

92-96; W. van der Vlugt, in 
&lt;em&gt;Jaarboekje voor geschiedenis en oudheidkunde van Leiden en
Rijnland&lt;/em&gt;

16 (1919) LXXXVII-XCII; T. Taal, 
&lt;em&gt;Liberalen en radicalen in Nederland, 1872-1901&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1980).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;L.G. Karper, &lt;i&gt;De 21 Ministers van Justitie naar wie de vergaderzalen zijn vernoemd&lt;/i&gt; (Den Haag 1983) 29.



&lt;p&gt;G. Taal &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

