<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kalff, Gerrit (1856-1923)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kalffg"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kalffg</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kalff</name>, Gerrit</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1856"/>
    <event type="death" when="1923"/>
    <state type="occupation">literatuurhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KALFFG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kalff, Gerrit&lt;/strong&gt;, neerlandicus (Zwolle 30-6-1856 - Sassnitz (Duitsland)-31-8-1923).

  Zoon van Gerrit Jurriaan Kalff, kassier en koopman, en Catharina
  Margaretha Muller. Gehuwd op 28-7-1887 met Johanna Jacoba
  Elisabeth Momma. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
  geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KALFFG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kalff, Gerrit&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalff was afkomstig uit een doopsgezinde koopmansfamilie;
    van moederszijde was hij verwant met de Utrechtse archivaris S.
    Muller en de Amsterdamse boekhandelaar Fr. Muller. Onder andere
    door financi&amp;euml;le steun van de laatste was het mogelijk dat
    hij na de driejarige HBS zijn opleiding voortzette aan de
    'Latijnsche school' en vervolgens aan het Amsterdamse
    Athenaeum. Het hoger onderwijs was in Kalffs studietijd nogal
    in beweging, en dat was wel de reden dat hij, hoewel in 1875 in
    Leiden begonnen als student in de klassieke letteren, zich
    uiteindelijk toch kon specialiseren in het Nederlands, dat zijn
    bijzondere belangstelling had. Van 1876 tot 1877 diende hij een
    jaar als milicien bij de infanterie, en dat was nogal
    ongebruikelijk in de tijd dat ieder die het zich kon
    veroorloven van het rempla&amp;ccedil;antenstelsel gebruik maakte.
    Zodra in 1879 het kandidaatsexamen was afgelegd vond hij in
    Haarlem een functie aan het gymnasium, waar hij o.a. de dichter
    Soera Rana (I. Esser j r.) als collega had, aan wie hij in 1921
    nog een waarderend boekje zou wijden. Intussen zette hij de
    studie voor het doctoraal examen voort bij W.J.A. Jonckbloet,
    die de in 1876 ingestelde leerstoel voor Nederlandse
    literatuurgeschiedenis bezette. Meer contact had hij echter met
    de gezaghebbende filoloog Matthias de Vries; een verloving met
    diens dochter Gonne, na zijn doctoraal in de zomer van 1881
    bekendgemaakt, kwam in december tot een abrupt einde door haar
    overlijden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar had Kalff inmiddels een nieuwe betrekking
    aan de Openbare Handelsschool te Amsterdam gevonden, die in
    1886 verwisseld werd voor een leraarschap Nederlands aan het
    &amp;quot;Barlaeus Gymnasium&amp;quot;. Zijn wetenschappelijke belangstelling
    gold in deze jaren in de eerste plaats het Nederlandse lied,
    mede door zijn vriendschap met de Belgische hoogleraar Paul
    Fr&amp;eacute;d&amp;eacute;ricq, die zich er al langer mee bezighield. Het
    resultaat was de lijvige dissertatie over 
    &lt;em&gt;Het lied in de middeleeuwen,&lt;/em&gt;

    waarop hij in 1883 bij Jonckbloet promoveerde. Op zijn lauweren
    ging de jonge doctor niet rusten: 'vaderlandsliefde en
    wetensdorst', schrijft zijn zoon 
    &lt;em&gt;(Leven...,&lt;/em&gt;

    XXXII), gingen bij hem in hand, en in die wat ouderwetse termen
    is Kalffs activiteit wellicht nog het beste te omschrijven: een
    liefdevolle toewijding aan de wetenschap was bij hem nauw
    verbonden met een Potgieteriaans getint nationaal besef.
    Sommige van zijn publikaties lagen in het verlengde van zijn
    proefschrift, zoals bijvoorbeeld zijn pogen het volkslied nieuw
    leven in te blazen, en zijn samenwerking met D. de Lange,
    J.C.M, van Riemsdijk en A. Loosjes aan de bundels van het 
    &lt;em&gt;Nederlandsch Volksliederenboek&lt;/em&gt;

    (1896, 1913). Andere studies bewogen zich op nog nauwelijks
    ontgonnen terrein, zoals bijvoorbeeld het geval was met zijn 
    &lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche letterkunde in de zestiende
    eeuw&lt;/em&gt;

    (1889) en zijn 
    &lt;em&gt;Literatuur en tooneel te Amsterdam in de 17e eeuw&lt;/em&gt;

    (1895). Die werken vertonen de karakteristieke voorkeur van
    Kalff de literatuurgeschiedenis in bredere zin op te vatten als
    cultuurgeschiedenis, waarbij derhalve ook aan sociale
    achtergronden aandacht werd besteed. De taalkunde vermocht hem
    minder te boeien. Toen hij in 1896 te Utrecht tot hoogleraar
    werd benoemd legde hij in zijn inaugurele rede over 
    &lt;em&gt;Taalstudie en literatuurstudie&lt;/em&gt;

    daarover het getuigenis af dat hij de taalwetenschap wel zijn
    linkerhand had gereikt, 'doch de rechter &amp;quot;op trouwe&amp;quot; aan de
    literatuurwetenschap die naast hare zuster staat als Roemer
    Visscher's jongste kind, de pittige bekoorlijke Tesselschade
    naast hare oudere zuster, de wijze stemmige Anna' (8). Toen
    zich na zes Utrechtse jaren in 1902 de gelegenheid aandiende in
    Leiden als opvolger van Jan ten Brink alleen de letterkunde te
    doceren greep Kalff die kans dan ook aan. In zijn Leidse jaren
    droegen zijn voorafgaande studi&amp;euml;n ook hun schoonste
    vrucht: toen, van 1906 tot 1912, verscheen zijn 
    &lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche letterkunde,&lt;/em&gt;

    die zijn naam voorgoed zou vestigen. In die zeven delen
    (oneerbiedig ook wel de 'zeven kalveren' genoemd) toonde Kalff
    zijn meesterschap over de stof en zijn gewonnen levensinzicht;
    mede door zijn onderhoudende verteltrant en zijn oog voor het
    kenmerkende detail heeft het werk bovendien nog weinig aan
    frisheid ingeboet. Bij een vergelijking met J. te Winkel, 
    &lt;em&gt;De ontwikkelingsgang der Nederlandsche letterkunde&lt;/em&gt;

    2e dr. (Haarlem, 1907 - 1922. 7 dl.) springt de uiteenlopende
    werkwijze van beiden in het oog; waar Te Winkel in een vlakke
    stijl vooral een magazijn van feiten geeft biedt Kalff een
    aangenaam leesbaar verhaal, waarin hij een persoonlijk
    esthetisch oordeel niet schuwt. Zelf wenste Kalff het
    letterkundig oordeel niet onderworpen te zien aan morele of
    maatschappelijke betrokkenheid, hoewel anderszijds het pure
    estheticisme van de Tachtigers hem evenmin aansprak. Zijn eigen
    betrokkenheid zag hij veel meer in het wekken van de nationale
    volkskracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als hoogleraar was Kalff niet zo'n succes: zo levendig als
    zijn schrijftrant kon zijn, zo moeizaam was blijkbaar zijn
    betoogtrant. Zijn zoon gewaagt van een stokkende voordracht 
    &lt;em&gt;(Leven...,&lt;/em&gt;

    LXII) en ook oud-leerlingen hebben zich nogal eens kritisch
    over hem uitgelaten. Maatschappelijk was de hoogleraar
    overigens actief genoeg: daar was zijn ijveren voor
    persoonlijke dienstplicht via de vereniging
    &amp;quot;Volksweerbaarheid&amp;quot;, waarvan hij in 1899 medeoprichter was, en
    vele jaren voorzitter. Vanaf 1892 had hij zitting in het
    hoofdbestuur van de Maatschappij tot Nut van 't Algemeen.
    Voorts maakte hij van 1897 tot 1901 deel uit van de redactie
    van 
    &lt;em&gt;De Gids,&lt;/em&gt;

    en van 1914 tot 1923 van de redactie van 
    &lt;em&gt;Vragen des Tijds,&lt;/em&gt;

    in welk vrijzinnig-democratisch milieu hij zich ook het meeste
    thuis voelde. Als gematigd groot-Nederlander onderhield hij
    contacten met Vlaanderen en Zuid-Afrika, en woonde hij als
    regeringswaarnemer de Noord- en Zuidnederlandsche taal- en
    letterkundige congressen te Kortrijk (1902) en Leiden (1908)
    bij. Hij was verscheidene malen voorzitter van de Maatschappij
    der Nederlandsche Letterkunde te Leiden en sinds 1911 erelid
    van de Koninklijke Vlaamsche Academie voor Taal- en Letterkunde
    en sedert hetzelfde jaar gewoon lid van de Koninklijke Akademie
    van Wetenschappen te Amsterdam. In het oorlogsjaar 1917/ 1918
    fungeerde hij als rector magnificus van de Leidse
    universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na het voltooien van zijn grote 
    &lt;em&gt;Geschiedenis. ..&lt;/em&gt;

    bleef Kalff een actief publicist. In zijn latere levensjaren
    verschenen in boekvorm nog een 
    &lt;em&gt;Inleiding, tot de studie der literatuurgeschiedenis&lt;/em&gt;

    (1914), en zijn voorgaan op het terrein der vergelijkende
    literatuurswetenschap bleek nog treffender uit zijn 
    &lt;em&gt;Westeuropeesche letterkunde&lt;/em&gt;

    (1923-1924. 2 dl.). Dit werk, dat door Kalffs overlijden
    slechts de vijftiende en zestiende eeuw kon beslaan, toont hem
    voor het laatst in zijn kracht en in zijn zwakte: grote
    belezenheid, en een heldere stijl, maar soms ook te veel een
    breedte die diepgang mist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Familiearchief-Kalff onder berusting van de
  familievereeniging Kalff (Centraal Register van Particuliere
  Archieven). Brieven van G. Kalff aan H. Muller Szn (1819 - 1898)
  in archief van familie Muller (1814-1971) in Gemeentearchief
  Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie het onder L genoemde 
    &lt;em&gt;Leven...&lt;/em&gt;

    door zijn zoon, G. Kalff jr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.B.[aekelmans], in 
  &lt;em&gt;De Bibliotheekgids&lt;/em&gt;

  2 (1923) 169-175; Ph.A. Lansberg, in 
  &lt;em&gt;Stemmen des Tijds&lt;/em&gt;

  12 (1923) III, 231-237; A. Loosjes, in 
  &lt;em&gt;Nutswerk&lt;/em&gt;

  8 (1923) 17 - 19; J.W. Muller, in 
  &lt;em&gt;Neerlandia&lt;/em&gt;

  27 (1923) 137-138; G.W. Kernkamp, in 
  &lt;em&gt;Vragen des Tijds&lt;/em&gt;

  50 (1923-1924) 1-16; Ph.A. Lansberg, 'Literatuur en leven', 
  &lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

  17-40; G. Kalff jr., 'Leven van dr. G. Kalff (1856-1923)', in 
  &lt;em&gt;Westeuropeesche letterkunde&lt;/em&gt;

  (Groningen [etc.], 1924) II, I-CXXXVI, ook afzonderlijk uitg.; G.
  Brom, 
  &lt;em&gt;Geschiedschrijvers van onze letterkunde&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1944); J.M.C. Bouvy, 'Persoonlijke herinneringen aan
  drie Leidse leermeesters', in 
  &lt;em&gt;De nieuwe stem&lt;/em&gt;

  4 (1949) 198-213; G. Karsten, 
  &lt;em&gt;Honderd jaar Nederlandse philologie&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1949) 181-191; G. Kalff jr. en J. Kalff J.Azn-, 
  &lt;em&gt;De familie Kalff (Amsterdam,&lt;/em&gt;

  1950); A. Romein-Verschoor, 
  &lt;em&gt;Omzien in verwondering&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1970)1, 147-148; 178.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G. Kalff jr., &lt;i&gt;Leven van dr. G. Kalff (1856-1923). Beschreven door zijn zoon&lt;/i&gt; (Groningen [etc] 1924) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

