<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kalff, Jacob Adriaan (1869-1935)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kalffja"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kalffja</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kalff</name>, Jacob Adriaan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1869"/>
    <event type="death" when="1935"/>
    <state type="occupation">directeur vervoerbedrijf</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KALFFJA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kalff, Jacob Adriaan&lt;/strong&gt;, spoorwegdirecteur en minister van Waterstaat (Zwolle 27-4-1869 - Wassenaar 13-1-1935).

  Zoon van Jan Kalff, genieofficier en hoofdingenieur bij de
  spoorwegen, en Maria Judith Catharina van Hasselt. Gehuwd op
  12-5-1898 met Johanna Elisabeth Hillegonda Adriana Wichers Hoeth.
  Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 1 dochter geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KALFFJA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kalff, Jacob Adriaan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacob Kalff, de vijfde uit een gezin met acht zonen, bezocht
    openbare lagere scholen in Hilversum en Amsterdam en volgde
    gymnasiaal onderwijs in Amsterdam en Utrecht. Onder invloed van
    zijn vader, die zijn loopbaan be&amp;euml;indigde als chef van
    dienst bij de Maatschappij tot exploitatie van
    Staatsspoorwegen, ging hij in 1887 studeren aan de
    Polytechnische School, voorloper van de Technische Hoogeschool,
    te Delft. In zijn studententijd was hij actief binnen het
    Delfts Studenten Corps, waarvan hij gedurende &amp;eacute;&amp;eacute;n
    jaar praeses was, op sport- en toneelgebied.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afgestudeerd als civiel-ingenieur, trad Kalff in september
    1894 in dienst van de Hollandsche IJzeren Spoorwegmaatschappij.
    Hij werkte hard en maakte snel carri&amp;egrave;re in dat bedrijf:
    eind 1895 adjunct-inspecteur, in 1902 afdelingschef, in 1904
    inspecteur in algemene dienst - als zodanig was hij de
    rechterhand van zijn oom Robert, ir. A. K.P.F. R. van Hasselt-,
    in 1907 chef van dienst en in 1909 directeur (tot 1912 heette
    het officieel lid van de Raad van Administratie). In die
    functie werkte hij mee aan de groeiende samenwerking tussen
    zijn in Amsterdam gevestigde maatschappij en de Maatschappij
    tot exploitatie van Staatsspoorwegen te Utrecht. Deze
    samenwerking liep in november 1916 uit op een
    belangengemeenschap onder leiding van de directeuren van beide
    ondernemingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalff leidde de Hollandsche IJzeren Spoorwegmaatschappij, en
    later ook de Staatsspoorwegen, met straffe hand. Bij hem
    prevaleerden de economische belangen boven sociale
    overwegingen, en voor medezeggenschap van het personeel voelde
    hij niets; brieven van vakbonden aan de directie bleven
    eenvoudig onbeantwoord. Dit kan verklaren waarom de
    sociaal-democratische Nederlandsche Vereeniging van Spoor- en
    Tramwegpersoneel in november 1918 - tevergeefs - juist zijn
    aftreden eiste. De aangevallen directeur wist later het overleg
    in de nieuwe personeelsraad zo te voeren, dat het wantrouwen
    van de vakbonden plaats maakte voor vertrouwen in de
    rechtvaardigheid van de directie. Een gedenkboek van de
    genoemde Vereeniging typeerde Kalff als 'een weliswaar
    hooghartige persoonlijkheid, doch iemand, waarvan... [men]
    moest erkennen dat hij vatbaar was voor argumentatie en geen
    voorkeur liet gelden bij de behandeling der bonden' (315).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V&amp;oacute;&amp;oacute;r 1920 was Kalff al commissaris van talrijke
    kleinere spoor- en tramwegmaatschappijen, van de NV Werkspoor,
    van de Koninklijke Nederlandsche Hoogovens en Staalfabrieken
    (die hij mee hielp oprichten) en de Koninklijke Nederlandsche
    Jaarbeurs. Daarna namen het aantal en de spreiding van zijn
    commissariaten, vooral ook bij scheepvaartondernemingen, nog
    toe. De regering vaardigde Kalff af naar verscheidene
    internationale besprekingen - het eerst naar de
    verkeersconferentie te Barcelona in het voorjaar van 1921 - en
    benoemde hem in adviescommissies voor de binnenlandse
    economische politiek en de handelspolitiek. Zijn hoofdtaak
    bleef echter het directeurschap van de spoorwegen, die vanaf
    1924 gunstige financi&amp;euml;le resultaten boekten. Met een
    zekere trots verliet hij dan ook eind juni 1929, 60 jaar oud,
    het bedrijf waarvoor hij 35 jaar gewerkt had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalff, door de Amsterdamse reder E. Heldring in 1925
    omschreven als 'bekwaam, levendig, energiek en practisch, maar,
    naar men zegt, niet geheel oprecht' (626), was er de man niet
    naar om nu van zijn pensioen te gaan genieten. In september
    1929 werd hij voorzitter van het Verbond van Nederlandsche
    Werkgevers, wat hij twee jaar bleef; daarnaast nam hij een
    tijdlang het directeurschap van Werkspoor waar. In januari 1932
    werd hij voorzitter van de invloedrijke Ondernemersraad voor
    Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Bovendien profileerde hij zich vanaf
    1931 in politiek opzicht, door zijn lidmaatschap van het
    hoofdbestuur van de Liberale Staatspartij. Dat bevorderde zijn
    kandidatuur voor het 'crisiskabinet'-Colijn, waarin Kalff in
    mei 1933 als enige liberaal opgenomen werd. Op het departement
    van Waterstaat, waarvoor hij bewust had gekozen en zeer
    geschikt bleek te zijn, wachtte hem een zware taak in de
    co&amp;ouml;rdinatie van de verschillende soorten verkeer (spoor-
    en tramwegen, wegvervoer, scheepvaart en de opkomende
    luchtvaart), die de staat veel geld kostten. Door de instelling
    van het Verkeersfonds, bij wet van 6 oktober 1934, legde Kalff
    de basis voor die co&amp;ouml;rdinatie. Meer heeft hij er niet aan
    kunnen doen; een griep met longontsteking maakte in januari
    1935 een eind aan zijn leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalff heeft bij de spoorwegen naam gemaakt als een harde,
    maar bekwame manager, die graag de nadruk legde op de eigen
    verantwoordelijkheid van de directie. Als spoorwegdirecteur
    reeds een gewaardeerd adviseur van het bedrijfsleven en de
    regering, stelde hij op latere leeftijd zijn grote bestuurlijke
    kwaliteiten in dienst van twee werkgeversorganisaties en van
    het landsbestuur. In het tweede kabinet-Colijn was Kalff een
    goede vakminister, die echter weinig invloed had op het
    algemene beleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Onge&amp;iuml;nventariseerd familiearchief-Kalff in
  particulier bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;M.H. Damst&amp;eacute; jr., in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  50 (1935) A19-A20; H.J. van Braambeek, 
  &lt;em&gt;Van lichten en schiften. Gedenkboek van de Nederlandsche
  vereeniging van spoor- en tramwegpersoneel, 1886-1936&lt;/em&gt;

  [Utrecht, 1936]; P.J. Oud, 
  &lt;em&gt;Het jongste verleden. Parlementaire geschiedenis van Nederland
  1918-1940 2e&lt;/em&gt;

  dr. (Assen, 1968) V, 35-36; G. Kalff jr. en J. Kalff J.Azn., 
  &lt;em&gt;De familie Kalff. Stam- en geschiedboek&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1950) 165-170; Joh. de Vries, 
  &lt;em&gt;Hoogovens IJmuiden, 1918- 1968. Ontstaan en groei van een
  basisindustrie&lt;/em&gt;

  [IJmuiden, 1968] passim; 
  &lt;em&gt;Herinneringen en dagboek van Ernst Heldring (1871 - 1954).&lt;/em&gt;

  Uitg. door Joh. de Vries (Groningen, 1970. 3 dl.); 
  &lt;em&gt;'Voor u persoonlijk'. Brieven van minister van buitenlandse
  zaken jhr. A.C.D. de Graeff aan gezant J.P. graaf van Limburg
  Stirum (1933-1937).&lt;/em&gt;

  Uitg. door W.J.M. Klaassen ('s-Gravenhage [etc.],
  1986).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Parlementair Documentatie Centrum: http://www.parlement.com/9291000/modulesf/g6ki9ydx [14-5-2008].
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.J.M. Klaassen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

