<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kalma, Douwe (1896-1953)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kalma"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kalma</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kalma</name>, Douwe</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1953"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KALMA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kalma, Douwe&lt;/strong&gt;, Fries schrijver (Boxum, gem. Menaldumadeel 3-4-1896 - Leeuwarden 18-10-1953).

Zoon van Petrus (Douwes) Kalma, boer, en Sytske Schukking. 

&lt;img src=&amp;quot;images/KALMA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kalma, Douwe&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalma werd geboren in een protestants gezin en bleef enig kind. Hij
verloor zijn vader al in 1907 en woonde met zijn moeder
achtereenvolgens in Boxum, Wirdum, Deersum en Rauwerd. Op het Sneker
gymnasium, waar hij van 1908 tot 1914 schoolging, vatte hij door de
lessen van P. Sipma een grote liefde op voor de Tachtigers. Deze bracht
hem ook in aanraking met de Friese letterkunde. In 1913 publiceerde
Kalma onder het pseudoniem Priso in 
&lt;em&gt;Sjlucht en rjucht&lt;/em&gt;

al een Friese vertaling naar een bewerking van een episch gedicht van
de Deense schrijver E. Long&amp;eacute;. Na zijn eindexamen ging Kalma
theologie studeren in Groningen, maar hij wierp zich met veel meer
enthousiasme op de Friese letteren. Na een jaar brak hij zijn studie
af, ging in militaire dienst en hield zich een aantal jaren met vrijwel
uitsluitend literaire arbeid bezig. Van 1927 tot 1931 studeerde hij in
Groningen Engelse taal- en letterkunde. Vervolgens was hij van 1931 tot
1942 leraar Engels in Eindhoven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was Kalma leider van een nieuwe Friese schrijversgeneratie
geworden, een generatie die op zijn initiatief de Jongfriese Beweging
genoemd werd. Met een aantal jonge auteurs, onder wie M.H. Bottema en
R.P. Sybesma, en met zijn vroegere leraar Sipma had hij in 1915 de
Jongfryske Mien-skip opgericht, een vereniging die in de Friese
Beweging jarenlang de toon zou aangeven. De Jongfriezen introduceerden
in de Friese literatuur, die op dat ogenblik grotendeels in het teken
stond van onbeduidende, 'volksaardige' humor en sentimentele
romantiek, de verfijnde dichtkunst van de Tachtigers en van hun Engelse
voorbeelden Shelley en Keats. Kalma en zijn vrienden schreven voor het
eerst in het Fries hele reeksen van sonnetten, die vaak meer
epigonistisch dan origineel waren. Toch was dit van grote betekenis
voor de ontwikkeling van de kleine Friese letterkunde vanuit het strikt
regionale en onpretentieuze naar een echt moderne literatuur, die aan
kon sluiten bij de Westeuropese ontwikkelingen. Het optreden van Kalma
en zijn Jongfriezen veroorzaakte wel een langdurige strijd met een
aantal oudere Friese schrijvers. In een hele reeks scheldkritieken in
het genre van Lodewijk van Deyssel ging Kalma hen te lijf in de 
&lt;em&gt;Leeuwarder Courant,&lt;/em&gt;

de 
&lt;em&gt;Nieuwe Sneeker Courant&lt;/em&gt;

en in enkele geruchtmakende brochures, met name 
&lt;em&gt;De Jongfryske biweging&lt;/em&gt;

(1915), 
&lt;em&gt;Frysl&amp;acirc;n en de Wr&amp;acirc;ld&lt;/em&gt;

(1916), 
&lt;em&gt;Ljocht en skaed&lt;/em&gt;

(1916) en 
&lt;em&gt;De skild fen it selskip&lt;/em&gt;

(1917). Hij stelde hierin de persoonlijke kunst van de Jongriezen
tegenover het populariserende werk van de door hem aldus betitelde
volksschrijvers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar Kalma kwam met meer dan literaire kritiek alleen, hij bepleitte
ook een veel radicaler nationalisme, dat de politiek niet zou mogen
schuwen en de vrije en ongehinderde ontwikkeling van het Friese volk
voor zou moeten staan. In een drietal artikelen in 
&lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

in 1916 had hij zich zelfs duidelijk v&amp;oacute;&amp;oacute;r Engeland en tegen
Duitsland uitgesproken. Bovendien zou Friesland meer contact moeten
leggen met de Scandinavische volken. Zijn leuze 'Frysl&amp;acirc;n en de
wrald' hield zelfs nog meer in: het betekende ook het openstellen
van Friesland voor de culturele ontwikkelingen in de hele wereld. Niet
alleen de moderne auteurs, maar ook de klassieke schrijvers zouden door
middel van Friese vertalingen bij het Friese volk bekend moeten worden
gemaakt. Kalma's eigen lyrisch werk werd in vijf bundels
gepubliceerd. Hij is geen meeslepend en oorspronkelijk dichter, zijn
klassieke vorming is al te duidelijk merkbaar. In zijn laatste bundels.

&lt;em&gt;Sangen&lt;/em&gt;

(1936) en 
&lt;em&gt;De Lytse mienskip&lt;/em&gt;

(1944, herdr. 1954), verliet hij de klassieke voorbeelden en bereikte
hij grotere originaliteit door steeds meer van zijn eigen innerlijke
gevoelens bloot te leggen. Belangrijker nog waren overigens zijn
vertalingen van Homerus, van Ouden Middelengelse epiek, van Dante,
Shakespeare, Moli&amp;egrave;re, Schiller, Shelley, Swinburne, Leconte de
Lisle, Shaw, Yeats, Lionel Johnson en Tagore. In 1914 was hij al
begonnen met de vertaling van het werk van Shakespeare; pas jaren na
zijn dood zou het complete werk van deze door hem zeer bewonderde
schrijver in acht delen worden gepubliceerd onder de titel 
&lt;em&gt;Shakespeare's Wurk&lt;/em&gt;

(Drachten [etc.], 1956-1976). In het door hem in 1917 opgerichte
letterkundige maandblad 
&lt;em&gt;Frisia,&lt;/em&gt;

waarvan hij vrijwel constant tot de opheffing in 1936 hoofdredacteur
zou zijn en waarin hij ook publiceerde onder het pseudoniem Hero
Cammingha, leidde hij verschillende buitenlandse schrijvers bij zijn
lezers in, o.m. Walt Whitman, Romain Rolland en Tagore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verscheidene culturele instellingen werden door Kalma opgericht,
zoals het 
&lt;em&gt;Ynstit&amp;uuml;t for Fryske Folksuntjowing&lt;/em&gt;

(1922), de 
&lt;em&gt;Fryske Bibleteek&lt;/em&gt;

(1922) en de 
&lt;em&gt;Algemiene Fryske Underrjuchtkommisje&lt;/em&gt;

(1925). Van 1927 tot 1945 was hij redacteur van het orgaan van deze
laatste instelling. In 1919 nam hij deel aan de oprichting van het
weekblad 
&lt;em&gt;It Heitelan.&lt;/em&gt;

Na een conflict met de andere redactieleden richtte hij in 1922 het
blad 
&lt;em&gt;De Nije Mienskip&lt;/em&gt;

op, dat het onder zijn leiding tot in 1929 volhield. Een poging van hem
een nationale concentratie in de Friese Beweging te organiseren rond
het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Up-stalbeam&lt;/em&gt;

(1925) mislukte. Evenmin had hij veel succes met zijn bladen 
&lt;em&gt;Us striid&lt;/em&gt;

(1933-1935), 
&lt;em&gt;Streamingen&lt;/em&gt;

(1936-1938), 
&lt;em&gt;De Jongfryske Mienskip&lt;/em&gt;

(1946-1951) en 
&lt;em&gt;Lyts Frisia&lt;/em&gt;

(vanaf 1952). Aan verschillende andere bladen werkte hij mee, zoals 
&lt;em&gt;For-jit my net, Swanneblommen, Fryslan, Sljucht en rjucht, It Fryske
Folk&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;De Tsjerne,&lt;/em&gt;

waarin hij soms schreef onder de pseudoniemen Adzer J. Greida en I. de
Merw-Manaos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalma ijverde bovendien voor een vernieuwing van het Friese
volkstoneel. Zijn eigen dramatische werk bleek echter weinig speelbaar.
Het omvat onder meer een vijftal op Schiller ge&amp;iuml;nspireerde
koningsdrama's in verzen 
&lt;em&gt;(Keningen fan Fryslan,&lt;/em&gt;

1949-1951. 2 dl.). Op historisch en literair-historisch terrein was hij
ook zeer actief. Zo schreef hij een nationale geschiedenis van al de
oorspronkelijk Friese gebieden, 
&lt;em&gt;Skiednisfan Fryslan&lt;/em&gt;

(1935, herdr. 1944 en 1965). Naast een drietal verzamelbundels van de
Jongfriezen gaf hij in drie delen een overzicht van de moderne Friese
letterkunde. 
&lt;em&gt;De Fryske skriftekennisse fen 1897-1925&lt;/em&gt;

(1928-1931. 2 dl.); 
&lt;em&gt;De Fryske skriftekennisse fen 1876-1897&lt;/em&gt;

(1939). Van blijvende betekenis was zijn dissertatie 
&lt;em&gt;Gysbert Japiks. In st&amp;uacute;dzje yn dichterskip&lt;/em&gt;

(1938), waarop hij promoveerde bij prof. J.M.N. Kapteyn. Het was het
eerste in het Fries geschreven proefschrift, en dat is tekenend voor
Kalma's pionierschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op politiek gebied wilde hij ook de grote, inspirerende leider zijn,
die hij op literair terrein stellig een tijdlang is geweest. Maar
hierbij faalde hij danig. Op den duur vervreemdde hij vrijwel al zijn
vrienden van zich door zijn zelfingenomen autoritair en wispelturig
optreden. Grenzeloze eerzucht deed hem steeds weer nieuwe wegen
inslaan. Omdat hij in 1919 de Jongfryske Mienskip in socialistische
richting voerde en het nationalisme ervan begon af te zwakken,
verlieten de calvinisten de vereniging. Toen Kalma's socialisme
steeds meer verwaterde keerden de overtuigde socialisten hem in 1927 de
rug toe. In de daarop volgende jaren ontwikkelde Kalma zich in
fascistische richting. Maar ook zijn fascisme was zo weinig
geprononceerd, dat hij de echte fascisten in de Mienskip niet tevreden
stelde. In 1933 kwam het tot een breuk, waardoor Kalma zelfs tijdelijk
het leiderschap over de Mienskip verspeelde. Tijdens de oorlog
verzoende hij zich weer met hen en werkte hij mee aan verschillende
pro-Duitse bladen, als 
&lt;em&gt;It Fryske Folk, Saxo-Frisia, Het Noorderlanden De Schouw.&lt;/em&gt;

In 1944 aanvaardde hij, in eerste instantie uit nazihanden, de
H&amp;auml;rmen Sytstra-prijs, maar later stuurde hij deze terug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog heeft Kalma, die zich in 1942 van Eindhoven uit weer in
Friesland had gevestigd, een viertal maanden in een kamp voor politieke
delinquenten doorgebracht zonder overigens daarna voor een Bijzonder
Gerechtshof terecht te staan. Wel werd hem door de Ereraad voor de
Letterkunde een tijdelijk publikatieverbod (tot 1 april 1953) opgelegd.
Hij legde zich hier niet bij neer en begon in 1946 weer te publiceren,
waarbij hij zich fel keerde tegen de zuiveringsmaatregelen die hij en
anderen in de Friese Beweging moesten ondergaan. Na enkele jaren werd
deze, door sommigen als opportunistisch aangemerkte persoon, die in de
loop van zijn leven als een kameleon van politieke kleur wisselde, weer
door velen in Friesland geaccepteerd en gewaardeerd wegens de grote
betekenis die hij, gelet op zijn veelzijdig literair oeuvre voor het
culturele leven in Friesland, heeft gehad. Hij stierf ten gevolge van
een auto-ongeluk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Handschriften en brieven op het Frysk Letter-kundich Museum
en Dokumintaasjesintrum te Leeuwarden. Een deel van de brieven werd
uitgegeven in: 
&lt;em&gt;De briefwiksel tusken Simke Kloosterman en Douwe Kalma.&lt;/em&gt;

Bisoarge fan dr. Dina Simo-nides (Groningen, 1976), met een aanvulling
in 
&lt;em&gt;Us Wurk&lt;/em&gt;

27(1978)4(,)I-XVI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Catalogus der Friesche taal- en letterkunde en overige Friesche
geschriften [in de] Provinciale Bibliotheek van Friesland&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1941); 
&lt;em&gt;Repertorium Frieslands verleden. Overzicht van tijdschriftartikelen
de Friese geschiedenis betreffende.&lt;/em&gt;

Samen-gest. door J.J. Kalma (Leeuwarden, 1955).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.J. Hof, 
&lt;em&gt;Fjirtich jier taelstriid&lt;/em&gt;

(Dokkum, 1941-1942. 4 dl.) III, IV, passim; A. Wadman, 
&lt;em&gt;Frieslands dichters, bloemlezing uit Friese lyriek sinds 1880&lt;/em&gt;

(Leiden, 1949) 33-37; J. Huizinga, 'Jong-Friesche Lyriek', in 
&lt;em&gt;Verzamelde Werken&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1951) VIII, 503-518; A. Wadman, 'In skaed oer in
feest', in 
&lt;em&gt;Sneeker Nieuwsblad,&lt;/em&gt;

30-10-1953; 
&lt;em&gt;Ta de contins fan Douwe Kalma (3 April 1896-18 Oktober 1953)&lt;/em&gt;

(Drachten, 1954); E. Howard Harris, 
&lt;em&gt;The li-terature of Friesland&lt;/em&gt;

(Assen, 1956) 56-61; J. Pie-benga, 
&lt;em&gt;Koarte skiednisfan de Fryske skriftekennisse&lt;/em&gt;

2e dr. (Drachten, 1957) 233-239; K. Dijkstra, 
&lt;em&gt;Oer-settingen yn it Frysk (ca. 1800-1960). Ynventari-searre en (mei
it each binammen op de po&amp;euml;zij) kritysk hifke&lt;/em&gt;

(Drachten, 1962) 202-214; G. W. Nanninga, 'De lytse Mienskip en
Douwe Kalma syn foarteam', in 
&lt;em&gt;Flecht op 'e koai. St&amp;uacute;dzjes oanbean om Prof. Dr. W J. Buma
ta syn sechstichste jierdei&lt;/em&gt;

(Groningen, 1970) 318-329; F. Schurer, 'Koningen nei tritich
jier' en 'Douwe Kalma's keningen', in 
&lt;em&gt;De b&amp;ucirc;ter &amp;uacute;t De Tjserne.&lt;/em&gt;

Kritiken, sk&amp;ocirc;gings en bisprekken fan 
&lt;em&gt;Fryske skriuwers en harren wurk, sammele ut 'De Tsjerne'
1946-1968&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1971) 45-51 en 117-120; W.J. Buma, 
&lt;em&gt;Wei en wurk fan Douwe Kalma. In oersjoch&lt;/em&gt;

(Groningen, 1972); K. Dijkstra, 
&lt;em&gt;Lyts Hanboek fan de Fryske Literatuer&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1977) 82-85; Sj. van der Schaaf, 
&lt;em&gt;Skiednisfan de Fryske biweging&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1977) passim; G. R. Zondergeld, 
&lt;em&gt;De Friese beweging in het tijdvak der beide wereldoorlogen&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1978) passim; D. A. Tamminga, 
&lt;em&gt;Fan hearren en sizzen. Anekdoaten oer Fryske skriuwers fan earder en
letter&lt;/em&gt;

(Leeuwarden, 1981)159-163.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; Frysk Letterkundich Museum en Dokumintaesjesintrum, &lt;i&gt;Douwe Kalma (1896-1953)&lt;/i&gt; (Leeuwarden 1996) 34 [Kalma ten tijde van zijn leraarschap].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;G.R. Zondergeld&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

