<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kamphuisen, Pieter Wilhelmus (1897-1961)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kamphuisen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kamphuisen</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kamphuisen</name>, Pieter Wilhelmus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1961"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KAMPHUISEN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kamphuisen, Pieter Wilhelmus&lt;/strong&gt;, jurist (Gouda 6-3-1897 - Arnhem 16-8-1961).

Zoon van Jacobus Gerardus Cornelis Kamphuisen, banketbakker, en Martina
Cornelia de Raadt. Gehuwd op 24-4-1930 met Nelly Francisca Maria
Jurgens. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 2 dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KAMPHUISEN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kamphuisen, Pieter Wilhelmus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het behalen van het eindexamen van resp. de HBS te Gouda en het
gymnasium te Arnhem en na de vervulling van de militaire dienstplicht
in mobilisatietijd studeerde Kamphuisen aan de Leidse universiteit,
waar hij in 1921 de meestergraad behaalde. Reeds in 1922 promoveerde
hij cum laude op het onderwerp: 
&lt;em&gt;De codificatiegedachte in het Romeinsche Rijk.&lt;/em&gt;

Aanvankelijk werkzaam als secretaris van het Internationaal
Intermediair Instituut te 's-Gravenhage, vertrok hij in 1923 naar
Middelburg, waar hij tot 1928 de advocatuur uitoefende. In 1928 trad
hij in dienst van de Algemene Kunstzijde Unie als hoofd van de
juridische afdeling, van welk bedrijf hij na de Tweede Wereldoorlog
eerst gedelegeerd commissaris en sinds 1958 president-commissaris was.
De Katholieke Universiteit van Nijmegen benoemde hem in 1933 tot
hoogleraar in het staats- en administratiefrecht en aanvankelijk ook in
het volkenrecht als opvolger van prof.mr. J.H.P.M. van der Grinten,
welke functie hij in 1945 neerlegde. In zijn Nijmeegse periode
fungeerde hij in 1940-1941 als rector magnificus. Na de Tweede
Wereldoorlog raakte hij steeds nauwer betrokken bij het bedrijfsleven,
waarin hij vele belangrijke commissariaten vervulde. Daarom vroeg hij
zich in 1953 tijdens de vergadering van de Nederlandse
Juristen-Vereniging af, of hij naast jurist niet ook bankier en
industrieel was. Naast zijn vele commissariaten en zijn adviespraktijk
vervulde hij nog verschillende andere functies. Zo was hij jarenlang
voorzitter van de Vereniging Handelsrecht en van het Studiegenootschap
van Bedrijfsjuristen. Bovendien speelde hij een belangrijke rol bij de
Vereniging voor de Effectenhandel m.b.t. de certificering van aandelen,
en was hij sinds 1946 raadsheer-plaatsvervanger in het gerechtshof te
Arnhem. In 1961 zat hij de vergadering van de Nederlandse
Juristen-Vereniging voor. Aan zijn uitzonderlijke begaafdheid en
veelzijdigheid dankt juridisch Nederland een schat van vooral op de
praktijk gerichte geschriften, waaronder de bewerking van de
Asser-serie een bijzondere plaats inneemt. Terecht kenschetste prof.mr.
W.C.L. van der Grinten hem als een hoogst zeldzame figuur: 'Hij was
zakenman en wetenschapsbeoefenaar, dogmaticus en practicus, geleerde en
levenskunstenaar.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in 
&lt;em&gt;Verzameld Werk van prof.mr. P.W. Kamphuisen.&lt;/em&gt;

[Samengesteld en ingel. door mr. H.J. Pabbruwe] (Zwolle, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.C. van Oven, in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad&lt;/em&gt;

36 (1961) 655-656; W.C.L. van der Grinten, in bespreking van P.W.
Kamphuisen, 'Dwaling bij obligatoire overeenkomsten', in 
&lt;em&gt;De Naamlooze Vennootschap&lt;/em&gt;

39 (1961) 6 (september) 100 en J.M. Polak, in bespreking van
'Verzameld Werk van prof.mr. P.W. Kamphuisen', in 
&lt;em&gt;Nederlands Juristenblad 38 (1963) 534.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Verzameld Werk van prof.mr. P.W. Kamphuisen.&lt;/em&gt;

[Samengesteld en ingel. door mr. H.J. Pabbruwe] (Zwolle, 1963) afbeelding tegenover titelblad.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;H.J. Pabbruwe&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

