<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Abkoude, Christiaan Frederik van (1880-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/abkoude"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">abkoude</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Abkoude</name>, Christiaan Frederik van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1880"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">schrijver</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/ABKOUDE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Abkoude, Christiaan Frederik van&lt;/strong&gt;, (zich noemende &lt;b&gt; Charles Winters&lt;/b&gt; in de Verenigde Staten), schrijver 
van jeugdboeken (Rotterdam 6-11-1880 - Portland (Oregon, Verenigde Staten) 2-1-1960).

  Zoon van Pieter van Abkoude, barbier, en Anna Geertruida
  H&amp;ouml;ssen. Gehuwd op 27-9-1903 met Johanna Alida van Wijk.
  Uit dit huwelijk werden 3 zoons geboren; in dit huwelijk waren verder 1 zoon en 1 dochter.
  
  
  &lt;img src=&amp;quot;images/ABKOUDE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Abkoude, Christiaan Frederik van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chris van Abkoude groeide op in het oude hart van
    Rotterdam, waar zijn vader in de Jonker Fransstraat een
    barbierszaak had. Hij mocht de kweekschool volgen, en vanaf
    1901 was hij als onderwijzer werkzaam op een Rotterdamse
    volksschool. Hier werd hij geconfronteerd met het leed van de
    kinderen uit arme gezinnen, die gebukt gingen onder de
    maatschappelijke misstanden die rond de eeuwwisseling in de
    snel groeiende havenstad heersten. Dit bracht de jonge,
    bewogen onderwijzer ertoe in woord en geschrift aandacht te
    vragen voor de verborgen ellende. Door zijn afwijkende
    opvattingen en zijn ongedurige aard kwam hij nogal eens in
    botsing met zijn collega-leerkrachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1910 zegde Van Abkoude - die over een kunstzinnige
    aanleg beschikte - het onderwijs vaarwel om zich geheel te
    wijden aan de journalistiek, een bezigheid waarin hij zich
    voordien in zijn vrije tijd al ruimschoots had bekwaamd. Zo
    was hij in augustus 1909 met twee vrienden naar Zuid-Limburg
    gereisd om daar, als kermisvolk vermomd, met een poppenkast
    en een buikorgeltje voorstellingen te geven. Hun vermakelijke
    avonturen heeft hij beschreven, eerst als feuilleton voor het
    
    &lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    en daarna als boek 
    &lt;em&gt;Met de poppenkast op reis. Avontuurlijke lotgevallen van
    drie journalisten&lt;/em&gt;

    (1910).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds enkele jaren eerder was Chris van Abkoude begonnen
    met het schrijven van jongensboeken. Vanaf 1907 verschenen
    van hem een of twee werken per jaar, die vrijwel alle werden
    uitgegeven door P. Kluitman te Alkmaar. Aanvankelijk waren
    zijn boeken weinig origineel; ze bevatten saaie verhalen over
    brave jongens, zoals er in die tijd talrijke verschenen. Een
    uitzondering hierop vormt een luchtig werkje dat hij in 1913
    samenstelde, genaamd 
    &lt;em&gt;Jolige liedjes voor de jeugd&lt;/em&gt;

    , met pianobegeleiding van Henri Zagwijn en illustraties van
    Jan Rinke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De grote doorbraak van Van Abkoude volgde in 1914: toen
    verscheen van zijn hand 
    &lt;em&gt;Pietje Bell of de lotgevallen van een ondeugenden
    jongen&lt;/em&gt;

    . De aard van dit verhaal strookte volstrekt niet met de toen
    geldende opvoedkundige opvattingen. Pietje Bell is een
    Rotterdamse straatjongen, die vlegelachtige streken uithaalt,
    waarvan meestal ouderen het slachtoffer worden. In dit boek
    en de vervolgdelen zijn het vooral de zure drogist Geelman en
    de stijve, krenterige tante Cato die steeds geplaagd worden
    door de ondoordachte handelingen van de onverbeterlijke
    deugniet. Begrijpelijkerwijs voor die tijd hadden degenen die
    belast waren met de opvoeding van kinderen, bezwaren tegen 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    . Het werd bij zijn verschijnen dan ook ongunstig beoordeeld.
    Desondanks of wellicht dank zij deze negatieve beoordeling
    genoot het, mede door de guitige illustraties van Jan Rinke,
    spoedig grote populariteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De royalties van 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    verschaften Chris van Abkoude - die tijdens de mobilisatie
    vanaf augustus 1914 nog ruim een jaar korporaal bij de
    Landweer is geweest - voldoende middelen om in 1916 naar de
    Verenigde Staten te emigreren. In dit vrije, ruime land moet
    de boh&amp;eacute;mienachtige Van Abkoude zich beter thuis hebben
    gevoeld dan in zijn vaderland. Hij is altijd in Amerika
    gebleven, zonder ooit in Nederland terug te zijn geweest. In
    de Verenigde Staten was hij aanvankelijk pianist en reisde
    hij ook als 'children's entertainer' de scholen langs met een
    poppenkast en vertelde hij verhalen over Nederland. Daarnaast
    bleef hij journalistieke bijdragen leveren aan het 
    &lt;em&gt;Rotterdamsch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    , terwijl hij onafgebroken voortging met het schrijven van
    boeken voor de Nederlandse jeugd. Hieronder bevinden zich
    zeven vervolgdelen op 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    , die echter geen van alle in succes bij de lezers het eerste
    boek hebben kunnen overtreffen. De laatste 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    -boeken, waarin de held van het verhaal zich steeds minder
    vlegelachtig gedraagt, heeft zijn geestelijke vader
    waarschijnlijk geschreven om tijdens de economische crisis
    zijn inkomen te verruimen. Toen in 1936 zijn laatste boek, 
    &lt;em&gt;Pietje Bell gaat vliegen&lt;/em&gt;

    , verscheen, waren er van Van Abkoude een veertigtal werken
    uitgegeven, die vrijwel alle bestemd waren voor een jeugdig
    publiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Abkoude heeft nooit voor Amerikaanse kinderen
    geschreven. Wel werd zijn in 1915 verschenen boek 
    &lt;em&gt;Jaap Snoek van Volendam&lt;/em&gt;

    omstreeks 1936 in het Engels vertaald, maar het kreeg in de
    Verenigde Staten nauwelijks belangstelling. Na enige
    tientallen jaren bleken veel van Van Abkoudes boeken
    verouderd. Alleen naar de acht 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    -boeken en naar 
    &lt;em&gt;Kruimeltje&lt;/em&gt;

    uit 1922, een sentimenteel verhaal over een droevig kind dat
    opgroeit in een Rotterdamse arbeidersbuurt en dat opvallende
    overeenkomst vertoont met 
    &lt;em&gt;The Kid&lt;/em&gt;

    , een film van Charlie Chaplin uit 1921, bleef voldoende
    vraag bestaan. Ook heeft men de avonturen van Pietje Bell
    bewerkt voor kindertoneel, terwijl de verfilming van 
    &lt;em&gt;Pietje Bell's goocheltoeren&lt;/em&gt;

    (1924) in de jaren vijftig veel succes oogstte. Vanaf 1958 is
    de uitgever begonnen de 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    -serie als pocket op de markt te brengen. Daarna heeft de
    kinderboekenschrijver W.N. van der Sluys, met goedvinden van
    de familie Van Abkoude, de tekst van enige delen drastisch
    'aan de moderne tijd aangepast'. Ofschoon lang niet iedereen
    waardering heeft voor deze modernisering, is de
    belangstelling voor de boeken weer toegenomen. Zestig jaar na
    het verschijnen van de eerste 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    zijn er van de hele reeks meer dan een miljoen exemplaren
    verkocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chris van Abkoude - die in Amerika ter wille van de
    uitspraak zijn naam wijzigde in 'Winters' - werd op
    gevorderde leeftijd hoofd van een distributiecentrum van
    dagbladen en tijdschriften in het Californische Alameda. Zijn
    belangstelling voor de wereld van het kind heeft hij nooit
    verloren; op hoge leeftijd schreef hij nog
    kindertoneelstukken, waarvan hij de uitvoering zelf
    regisseerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog na Van Abkoudes overlijden bleven de 
    &lt;em&gt;Pietje Bell&lt;/em&gt;

    -verhalen de gemoederen in Nederland bezighouden. Evenals dit
    het geval is met de 
    &lt;em&gt;Dik Trom&lt;/em&gt;

    -boeken van C.Joh. Kieviet, laait af en toe de discussie over
    de opvoedkundige waarde van deze werken weer op. Zo baarde op
    20 maart 1965 de kinderboekenschrijver K. Norel in de
    televisieuitzending 'Achter het Nieuws' nog opzien door te
    verklaren dat de boeken in het belang van de jeugd uit
    leeszalen en bibliotheken verwijderd zouden moeten worden,
    omdat, zoals hij het noemde, de 'sadistische aanleg' van Van
    Abkoudes geesteskind een ongunstige invloed zou uitoefenen op
    de ontwikkeling van het opgroeiende kind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt; Bibliografie in de onder L genoemde publikatie van Marleen Wijma.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Na een halve eeuw nog steeds populair', in 
  &lt;em&gt;Nieuwe Apeldoornse Courant&lt;/em&gt;

  , 16-1-1965; M. van Amerongen, 'Oom Klaas Norel contra
  Bell-Hamel Pietje', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 10-4-1965; Tim Krabb&amp;eacute;, 'Kruimeltje: de onverwoestbare
  optimist met het gouden hart', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 5-7-1975; G. Komrij, 'De ware ondeugd van Pietje Bell', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  , 23-8-1975; Tjaard W.R. de Haan, 'Hoera voor Pietje Bell', in 
  &lt;em&gt;Neerlands volksleven&lt;/em&gt;

  29 (1979) 192-195; Henk van Gelder, 'Chr. van Abkoude. 't Is
  een reuzentiep!', in 
  &lt;em&gt;'t is een bijzonder kind, dat is ie&lt;/em&gt;

  (Bussum [etc.], 1980) 10-23; Marleen Wijma, 'Chr. van Abkoude',
  in 
  &lt;em&gt;Lexicon van de jeugdliteratuur&lt;/em&gt;

  (Alphen aan den Rijn [etc.], 1982- ); Lous Smit, 'Pietje Bell
  na zeventig jaar nog altijd ietwat omstreden', in 
  &lt;em&gt;Trouw&lt;/em&gt;

  , 28-4-1984; 
  &lt;em&gt;De hele Bibelebontseberg. De geschiedenis van het kinderboek
  in Nederland &amp;amp; Vlaanderen van de middeleeuwen tot heden&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Harry Bekkering [e.a.] (Amsterdam, 1990)
  394-400; Hans van Straten, 
  &lt;em&gt;Opmars der plagiatoren. Handleiding voor de praktijk&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1993) 121-123.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jan Maliepaard en Ren&amp;eacute; Zwaap, &lt;i&gt;De vader van Pietje Bell. Leven en werk van Chris van Abkoude (1880-1960)&lt;/i&gt; (Amsterdam [2003]) 52.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.W.J. de Jonge&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

