<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beeck, Nicolaas Adriaan Cornelis van (1903-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/beeck"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beeck</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beeck</name>, Nicolaas Adriaan Cornelis van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">musicus</state>
    <state type="occupation">orkestleider</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/BEECK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beeck, Nicolaas Adriaan Cornelis van&lt;/strong&gt; (Klaas), musicus-orkestleider (Leiden 20-1-1903 - Hilversum 4-10-1979).

  Zoon van Adrianus Ludovicus van Beeck, leraar geschiedenis en
  aardrijkskunde, en Jozephina Johanna van den Abeelen. Gehuwd op
  13-12-1932 met Hendrica Theodora Maria Pino Post. Na
  echtscheiding (26-2-1947) gehuwd op 14-11-1947 met Wilhelmina
  Jeannette Kitty Rosier. Uit beide huwelijken werden geen kinderen
  geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/BEECK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beeck, Nicolaas Adriaan Cornelis van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het gymnasium te Leiden te hebben doorlopen, waar zijn
    vader leraar was, ging Klaas van Beeck in november 1920 aan de
    Rijksuniversiteit Leiden rechten, een jaar later Nederlandse
    letteren studeren. Al bleef hij ingeschreven, toch brak hij na
    drie jaar deze studie af om twee jaar lessen aan het Haagsch
    Conservatorium te volgen. In 1925 kon Van Beeck reeds als
    invaller optreden bij het orkest Hans Mossel voor de
    Hilversumsche Draadlooze Omroep (HDO), maar op aandrang van
    zijn vader hervatte hij zijn studie, nu in de geschiedenis.
    Zijn hoogleraar Johan Huizinga merkte dat de student toch meer
    aanleg had voor muziek en overtuigde Van Beeck sr. daarvan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De muziek had Klaas van Beeck van kindsbeen af aangetrokken.
    Als 9-jarige kreeg hij zijn eerste pianolessen, wat hem zo vlot
    afging dat hij als middelbare scholier werd gehuurd voor
    kinderfeesten. Hij bleek vooral een talent te zijn in het
    uitschrijven van muziek. In zijn studententijd werd hij lid van
    het orkest Het groene zoodje, waar hij xylofoon speelde. Als
    beginnend (semi-) beroepsmusicus vielen zijn kwaliteiten in het
    arrangeren op. In het begin van de jaren '30 trad hij op met de
    Leidse band Blue Lyres, waaruit Theo Uden Masman geregeld leden
    aantrok ter versterking van De Ramblers bij plaatopnamen. Hij
    vroeg Van Beeck een aantal arrangementen te schrijven, en dat
    leidde tot een serie belangrijke uitvoeringen, waarvan veel op
    de plaat werd vastgelegd, evenals eigen composities als 
    &lt;em&gt;l3th December Stomp&lt;/em&gt;

    (genoemd naar zijn trouwdag) en 
    &lt;em&gt;Duke's Holiday&lt;/em&gt;

    (1933).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De samenwerking met De Ramblers eindigde medio 1934, toen
    Van Beeck zijn eerste contract als beroepsmusicus kreeg in het
    orkest Majo Marco. In september 1935 stapte hij over als derde
    trompettist tevens arrangeur naar de AVRO-Decibels o.l.v. Eddy
    Meenk en een jaar later naar het AVRO-Dansorkest o.l.v. Hans
    Mossel, waarvan hij in 1938 zelf de leiding overnam tot juli
    1940.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het najaar van 1940, na de Duitse inval, toen het
    AVRO-orkest uiteen was gevallen, formeerde Van Beeck een eigen
    dansorkest van negen man, waarmee hij de eerste jaren geregeld
    voor de gelijkgeschakelde Rijksradio-omroep De Nederlandsche
    Omroep optrad zonder tot een vast dienstverband over te gaan.
    In 1941 en 1943 maakte hij met dit orkest - al dan niet
    versterkt - plaatopnamen, en vooral de eerste sessie valt op
    door het swingende karakter van in oorsprong (en als zodanig
    toen met titels en namen van componisten officieel verboden)
    Amerikaanse nummers. Het orkest was voortdurend op tournee door
    het land, waarbij het optrad in theaters. Enkele malen werd de
    speelvergunning ingetrokken, omdat er te veel werd geswingd en
    vooral wegens de snoerende aankondigingen door de leider. Zijn
    talent razendsnel te kopi&amp;euml;ren stelde hem in staat nieuwe
    nummers over te nemen van de Engelse radio. Van Beecks houding
    in de oorlog was in kleine kring onverbiddelijk anti-Duits, met
    tegelijk het verlangen ondanks alles muziek te maken. Van
    werkelijk verzet is weinig gebleken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij een razzia te Hilversum op 23 oktober 1944 werd Klaas
    van Beeck opgepakt. Hij had kunnen onderduiken, maar durfde
    zijn platencollectie niet in de steek te laten. Via kamp
    Amersfoort belandde hij in Bramsche bij Osnabr&amp;uuml;ck, waar
    Nederlanders, Polen, Fransen, Italianen en Sovjetburgers waren
    samengebracht, soms met hun gezin. De mannen werden
    tewerkgesteld bij onderhoud en herstel van spoorlijnen. Wegens
    zijn talenkennis werd Van Beeck aangesteld als bemiddelaar bij
    ziektemeldingen, waarbij hij op ruime schaal medische
    verklaringen vervalste. Op zondag trad hij, tegen vergoeding
    van een extra maaltijd, met een door hem geformeerd orkestje op
    voor de gevangenen. Bij gebrek aan een piano speelde Klaas van
    Beeck zelf accordeon. Na enige maanden vluchtte hij met twee
    orkestleden. Hij werd in Rheine opgepakt, zat vijf dagen vast,
    werd daarna bij een boer tewerkgesteld, vluchtte opnieuw, nu
    alleen, trapte op een landmijn, maar werd slechts licht gewond
    aan een been en kwam na de bevrijding voor herstel terecht bij
    familie in Baarle-Nassau, waar zijn vader vandaan kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niet lang daarna kon Van Beeck met een gelegenheidsorkest.
    De oude acht, voor geallieerde militairen spelen. In 1946 gaf
    de KRO hem opdracht een dansorkest te formeren. Twee jaar later
    trad hij in vaste dienst en kreeg hij ook de leiding van een
    KRO-amusementsorkest, waarvan kleine combinaties als een
    ballroomorkest deel uitmaakten. Zijn grote orkest werd breed
    bekend door de jarenlange ondersteuning van de radioprogramma's
    
    &lt;em&gt;Negen heit de klok&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Tierelantijnen&lt;/em&gt;

    op zaterdagavond. Van Beeck functioneerde hierbij ook als
    muziekregisseur. Hij schreef muziek voor de KRO bij
    minimusicals en hoorspelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het totale repertoire van de door Klaas van Beeck geleide
    orkesten omvatte uiteindelijk meer dan 1000 nummers, in
    belangrijke mate door hemzelf gearrangeerd. Hij bezigde daartoe
    de methode van de Franse muziekpedagoog Emile Chev&amp;eacute; (1804-
    1864), in oorsprong bedoeld voor elementair onderwijs, waarbij
    het notenschrift wordt vervangen door cijfers en waarmee hij
    snel overweg kon. Tot het eind van zijn muzikale loopbaan heeft
    hij deze notitiemethode gebruikt voor zijn composities en
    arrangementen. Dat gebeurde altijd in schoolschriften, waarvan
    hij er op den duur stapels bezat. Een nadeel was dat weinig
    mensen het chev&amp;eacute;schrift beheersten, zodat Van Beeck
    genoodzaakt was zelf alle kopie&amp;euml;n in notenschrift uit te
    werken. IJverig als hij was heeft hij daar nooit een bezwaar in
    gezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klaas van Beeck bespeelde veel instrumenten. Hij begon met
    occarino en piano, maar werd in 1935 trompettist, was ook
    vaardig op saxofoon, xylofoon en accordeon. Die bekwaamheid
    kwam hem van pas bij het arrangeren. Een van zijn grootste
    prestaties verrichtte hij in 1963, toen op 21 juli een door hem
    geleid orkest met als solisten Cor de Groot (piano), Ger Natte
    (klarinet) en Wim Kuylenburg (trompet) de originele versie van
    Gershwins 
    &lt;em&gt;Rhapsody in Blue&lt;/em&gt;

    vastlegde, exact zoals die indertijd was uitgevoerd door het
    orkest van Paul Whiteman. Van Beeck kopieerde de
    oorspronkelijke plaatopnamen noot voor noot en werkte alles
    nauwgezet uit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook genoot Van Beeck bekendheid als verzamelaar van
    grammofoonplaten. Daar begon hij als 14-jarige jongen mee, en
    hij is daarmee altijd doorgegaan. Op deze wijze bouwde hij een
    unieke collectie van naar schatting 5000 platen op, waarvan 500
    met muziek van het orkest Paul Whiteman. In 1962 begon hij voor
    de KRO-radio op zaterdagmiddag een rubriek 
    &lt;em&gt;Uit de discotheek van Klaas van Beeck,&lt;/em&gt;

    waarin vaak zeldzame opnamen ten gehore werden gebracht. Deze
    rubriek heeft hij verzorgd tot zijn pensionering in 1968.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn laatste levensjaren boden Klaas van Beeck weinig
    vreugde. Na de dood van zijn vrouw in 1975 vereenzaamde hij en
    zijn geheugen verzwakte. Hij weigerde naar een tehuis te gaan,
    omdat hij zijn grammofoonplaten niet kon missen. Hij stierf op
    4 oktober 1979 vrijwel in vergetelheid in het Hilversumse RKZ
    zonder dat de pers of zelfs de omroep er noemenswaardige
    aandacht aan besteedde. Zijn lichaam stelde hij ter beschikking
    van de wetenschap. De door hem gekoesterde platencollectie werd
    na zijn dood in kavels van de hand gedaan, waarmee ze in feite
    verloren ging, evenals zijn uitgebreide verzameling
    arrangementen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Discografie o.a. aanwezig in Nationaal Jazz Archief te
    Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;B. Ham, 
  &lt;em&gt;Arbeider in moffenland. Roman van den ,,Arbeitseinsatz&amp;quot;&lt;/em&gt;

  (Laren, 1946); 'Klaas van Beeck ziet de grote orkesten langzaam
  verdwijnen', in 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander,&lt;/em&gt;

  18-1-1963; 'Muziek als hobby', in 
  &lt;em&gt;De Tijd-Maasbode,&lt;/em&gt;

  21-1-1963; D. Verkijk, 
  &lt;em&gt;Radio Hilversum 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1974); T. Palmer, 
  &lt;em&gt;All you need...&lt;/em&gt;

  (Bussum, 1977); 
  &lt;em&gt;Jazz &amp;amp; ge&amp;iuml;mproviseerde muziek in Nederland&lt;/em&gt;

  [eindred. W. van Eyle] (Utrecht [etc.], 1978); 
  &lt;em&gt;The Dutch jazz and blues discography 1916-1980.&lt;/em&gt;

  Final editing: Wim van Eyle. Comp. by Henk Zwartenkot [et al.]
  (Utrecht, 1981); H. van Gelder en J. Kl&amp;ouml;ters, 
  &lt;em&gt;Door de nacht klinkt een lied&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jazz &amp;amp; ge&amp;iuml;mproviseerde muziek in Nederland&lt;/em&gt;

  [eindred. W. van Eyle] (Utrecht [etc.], 1978) 67.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Frans Oudejans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

