<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kan, Adam Hubert Marie Joseph van (1877-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kanahmj"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kanahmj</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kan</name>, Adam Hubert Marie Joseph van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1877"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">rechtshistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KANAHMJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kan, Adam Hubert Marie Joseph van&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;J. van Kan&lt;/b&gt;), rechtshistoricus (Maastricht 18-7-1877 - 's-Gravenhage 6-6-1944).

  Zoon van Johannes Hubertus van Kan, landmeter bij het kadaster,
  en Agnes Barbara Hubertina Frissen. Gehuwd op 15-4-1924 met
  Martina Suzanna Constantia de Vries van Heijst. Uit dit huwelijk
  werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KANAHMJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kan, Adam Hubert Marie Joseph van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kan bezocht het gymnasium in Maastricht, verliet dit na
    de vierde klas wegens onenigheid met een leraar, ging over naar
    het bisschoppelijk college in Roermond en legde in 1895 het
    staatsexamen gymnasium af. Hij studeerde van 1895 tot 1897 in
    Leuven, waar hij in de helft van de gebruikelijke tijd de
    graden van kandidaat en doctorandus in de wijsbegeerte en
    letteren verwierf. In 1897 begon hij de rechtenstudie aan de
    Universiteit van Amsterdam, behaalde in 1898 het
    kandidaatsexamen, doch promoveerde eerst in 1913. In 1900
    beantwoordde hij een door deze universiteit in 1899
    uitgeschreven prijsvraag, waarbij een systematisch-kritische
    uiteenzetting van de literatuur over het verband tussen
    criminaliteit en economische toestanden werd verlangd; zijn
    antwoord werd met goud bekroond. Hij publiceerde dit, in iets
    uitgebreide vorm, in het Frans 
    &lt;em&gt;(Les causes &amp;eacute;conomiques de la criminalit&amp;eacute;&lt;/em&gt;

    (1903) met een voorwoord van zijn leermeester G.A. van Hamel).
    Eerst tien jaar later verscheen zijn onder leiding van P.
    Scholten voorbereid proefschrift 
    &lt;em&gt;Bezitsverhoudingen&lt;/em&gt;

    (1913). Het behandelt een probleem van burgerlijk recht en
    verkondigt de originele stelling dat de elementen waaruit het
    bezit bestaat over verschillende personen verdeeld kunnen zijn,
    zodat elk van hen op bezitsbescherming aanspraak kan maken. In
    zijn argumentatie speelt de rechtsgeschiedenis een zeer
    belangrijke rol; ook daarbij valt zijn brede internationale
    ori&amp;euml;ntatie op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enkele maanden na zijn promotie werd hem gevraagd als lector
    de zieke Leidse hoogleraar in het Romeinse recht en zijn
    geschiedenis, P.A. Tichelaar, te vervangen; wegens diens kort
    daarop gevolgd overlijden werd hij nog in 1913 meteen als
    hoogleraar in dit vak te Leiden benoemd. Van Kan vervulde dit
    ambt tot oktober 1924. Hij vertrok toen naar Batavia, waar hij
    tot hoogleraar in het burgerlijk recht van
    Nederlands-Oost-Indi&amp;euml; aan de nieuw opgerichte
    Rechtshoogeschool en tevens voorzitter van de faculteit
    aangesteld was. Deze functie bekleedde hij van 1925 tot 1929 
    &lt;em&gt;(Gedenkboek ... rechtswetenschappelijk hoger onderwijs in
    Indonesi&amp;euml; ... 1949,&lt;/em&gt;

    14). In 1930 werd hij benoemd tot Raad van
    Nederlands-Indi&amp;euml;. In 1936 keerde hij naar Nederland terug.
    Sinds 1939 was hij buitengewoon raadadviseur van de 6e afd. van
    het departement van Justitie; tijdens de bezetting legde hij
    deze functie neer wegens conflicten met de door de Duitsers
    aangestelde secretaris-generaal, J.J. Schrieke. Hij trad verder
    tot 1941 op als voorzitter van de staatscommissie voor de
    notari&amp;euml;le examens en als voorzitter van de Vereeniging tot
    het bevorderen van de beoefening der wetenschap onder de
    katholieken in Nederland. Ten tijde van zijn Leids
    hoogleraarschap heeft hij een belangrijke rol vervuld als
    redacteur van het 
    &lt;em&gt;Tijdschrift voor Rechtsgeschiedenis (TvR).&lt;/em&gt;

    Hij was in 1918 een van de oprichters ervan geweest en hij had
    een groot aandeel aan de internationalisering van het
    tijdschrift sinds 1921.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kans gepubliceerd wetenschappelijk werk betreft zeer
    uiteenlopende gebieden, waarbij opvalt dat het vak van zijn
    Leidse leeropdracht - het Romeinse recht - daar niet toe
    behoort; hij had een 'betrekkelijke geringschatting voor
    specifiek technisch Romanistische vragen' (Kamphuisen) en
    publiceerde, behalve enkele recensies slechts &amp;eacute;&amp;eacute;n
    artikel op dit terrein. Zijn belangstelling ging in de eerste
    plaats uit naar de geschiedenis van de codificatiebeweging,
    vooral in Frankrijk. Na een aantal opstellen over dit
    onderwerp, die grotendeels in het 
    &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

    verschenen, deed hij in 1929 een synthese daarvan het licht
    zien: 
    &lt;em&gt;Les efforts de codification en France. Etude historique et
    psychologique&lt;/em&gt;

    (1929). Het is een rijk gedocumenteerd boek, dat op lange
    bibliotheek- en archiefstudies (vooral in Parijs) berust en nog
    steeds als een standaardwerk beschouwd wordt. Het schetst de
    grote lijnen van het verlangen naar codificatie sinds de
    middeleeuwen. Aan de Franse en de Nederlandse
    codificatiegeschiedenis schonk hij na zijn terugkeer in
    Nederland nog in enkele artikelen aandacht, in het bijzonder
    naar aanleiding van het 100-jarig bestaan van het Burgerlijk
    Wetboek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het lag voor de hand dat hij zich in Batavia zou wijden aan
    de bestudering van de geschiedenis van de Nederlands-Indische
    wetboeken in de 19e eeuw. Ook hierover liet hij eerst een serie
    opstellen verschijnen, ditmaal in het 
    &lt;em&gt;Indisch Tijdschrift van het recht&lt;/em&gt;

    (dl. 123 en l24, 1926). Deze werden vervolgens gebundeld
    uitgegeven: 
    &lt;em&gt;Uit de geschiedenis onzer codificatie&lt;/em&gt;

    (1927). In een later stadium ging Van Kan zich interesseren
    voor de rechtsgeschiedenis van de Vereenigde Oost-Indische
    Compagnie. Twee bundels opstellen - tevoren in tijdschriften
    gepubliceerd - zagen het licht onder de titel 
    &lt;em&gt;Uit de rechtsgeschiedenis der Compagnie&lt;/em&gt;

    (Batavia, 1930. dl. I; Bandoeng, 1935. dl. II). Voor een derde
    bundel lag bij zijn dood het materiaal al voor een groot
    gedeelte gereed in de vorm van vier reeds afzonderlijk
    gepubliceerde kleinere studies. In 1931 was nog een omvangrijke
    publikatie over 
    &lt;em&gt;Compagniesbescheiden en aanverwante archivalia in
    Britsch-Indi&amp;euml; en op Ceilon&lt;/em&gt;

    (1931) verschenen. Al deze geschriften berusten op uitvoerig
    archiefonderzoek, ten dele op reizen in de Oost verricht; voor
    het opsporen van documenten betreffende het bestuur van de
    Compagnie in voormalig Brits-Indi&amp;euml; kreeg hij ca. 1930 een
    regeringsopdracht. Naast wetgeving en rechtspraak schonk hij in
    zijn publikaties ook aan de 'rechtswetenschap' veel aandacht
    door het geven van uitgebreide overzichten betreffende het
    boekenbezit in Batavia en in de buitencomptoiren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een geheel ander terrein van de rechtsgeschiedenis heeft Van
    Kan betreden met zijn geschriften over de geschiedenis van de
    vredesgedachte. Zijn inaugurele rede in Batavia handelde - tot
    veler verbazing - over 
    &lt;em&gt;De vredesgedachte der Middeleeuwen&lt;/em&gt;

    (1925). Een samenvatting van zijn studies over het onderwerp
    heeft hij gegeven in de vorm van colleges voor de Acad&amp;eacute;mie
    de droit international in Den Haag, gepubliceerd in de Recueil
    des cours van die Acad&amp;eacute;mie (1938, ook afzonderlijk 1939),
    onder de titel 
    &lt;em&gt;R&amp;egrave;gles g&amp;eacute;n&amp;eacute;rales du droit de la paix.
    L'id&amp;eacute;e de l'organisation internationale dans ses grandes
    phases.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een onderwerp dat hem zijn hele leven heeft gefascineerd,
    maar waarover hij slechts zeer weinig heeft gepubliceerd is de
    persoon van Jeanne d'Arc. Het was zijn lievelingswens een
    volledige levensbeschrijving van haar te geven; hij bezat
    hiervoor een bibliotheek van meer dan 1000 delen. Afgezien van
    een kritiek op Bernard Shaws 
    &lt;em&gt;Saint Joan&lt;/em&gt;

    en een enkele recensie is het enige ons overgeleverde bewijs
    van zijn immense kennis op dit gebied zijn Bataviase rede over 
    &lt;em&gt;Het rechtsconflict in de tragedie van Jeanne d'Arc&lt;/em&gt;

    (1929).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veel bekender zou Van Kan blijven als de auteur van een voor
    de Volksuniversiteitsbibliotheek geschreven 
    &lt;em&gt;Inleiding tot de rechtswetenschap&lt;/em&gt;

    (1920, 8e dr. bew. door J.H. Beekhuis, 1951). Dit didactische
    werkje is vaak geprezen, o.a. wegens zijn evenwichtig karakter
    en zijn persoonlijk cachet; het heeft voor vele generaties
    studenten de eerste kennismaking met het recht gevormd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kans colleges zijn blijkens verschillende getuigenissen
    zeer inspirerend geweest. Zij betroffen niet alleen de hem
    opgedragen vakken maar ook allerlei andere onderwerpen. Hoewel
    zij van zijn enthousiast onderwijs geprofiteerd hebben heeft
    hij vrijwel geen leerlingen in de strikte zin van
    wetenschappelijke voortzetters van zijn werk gehad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kan is een uiterst boeiende persoonlijkheid geweest. Hij
    is 'de artist' onder de geleerden genoemd, 'een kunstenaar in
    zijn diepste wezen', die in zijn voordrachten met een
    'wonderlijke welsprekendheid' en 'in grote vegen... zijn
    voorstelling op het doek [borstelt], zich niet bekommerend om
    bijzonderheden, in merkwaardige tegenstelling tot zijn
    publicaties, waar ieder detail de juiste plaats krijgt'
    (Kamphuisen). Hij was 'iemand, die, voorzien van een fijne
    smaak, zeer ontvankelijk was voor al wat de menselijke geest
    aan schoonheid, grootsheid en mystiek heeft gewrocht'
    (Meijers). Hij was echter ook een man van karakter, die bijv.
    tijdens de bezetting met vijf andere juristen, zoals V.H.
    Rutgers, een tot de Londense regering gericht protest opstelde
    tegen de door de Hoge Raad aangenomen houding, zulks ondanks
    zijn hechte vriendschapsbanden met verschillende leden van dat
    college 
    &lt;em&gt;(De Hooge Raad&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1945) 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hij was lid van de Koninklijke Nederlandsche Akademie van
    Wetenschappen sinds 1938 en eredoctor van de Katholieke
    Universiteit Leuven (1939). Dat verdere buitenlandse
    erkenningen van de verdiensten van deze briljante geleerde
    achterwege zijn gebleven, zal aan de grote spreiding van zijn
    wetenschappelijke interessen toe te schrijven zijn. Hij had in
    de internationale juridische wereld echter zeker naam; hij had
    ook sinds zijn jeugd vele contacten met vooraanstaande
    civilisten uit Zwitserland, Itali&amp;euml; en Frankrijk. Voor
    Nederland ligt zijn blijvende betekenis vooral in zijn werk
    over de rechtsgeschiedenis van ons vroeger koloniaal rijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Zijn bibliotheek betreffende Jeanne d'Arc is in de
  Koninklijke Bibliotheek te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie tot 1939 in 
    &lt;em&gt;Lijst van geschriften&lt;/em&gt;

    van leden der Vereeniging tot het bevorderen van de beoefening
    der wetenschap onder de katholieken in Nederland. Supplement
    1940 ('s-Gravenhage, 1941) 48-52; herdr. (met aanv. ontleend
    aan Meijers, zie L, doch met weglating van de boekbesprekingen)
    in onder L genoemd levensbericht door Kamphuisen; 'La place de
    la d&amp;eacute;sa javanaise dans l'organisation administrative du
    pays', in 
    &lt;em&gt;XIVe Congr&amp;egrave;s international de sociologie.
    Communications, Bucuresti 1940&lt;/em&gt;

    (Bucuresti, 1939); 'Het recht van reden en rekenschap' in 
    &lt;em&gt;Exuli amico Huizinga historica amici non historici die VII
    mensis Decembris anni MCMXLII&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1948) 93-123.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;E.M. Meijers, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandsche Akademie van
  Wetenschappen 1944-45,&lt;/em&gt;

  205-216 (met portr.); P.W. Kamphuisen, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te
  Leiden 1945 - 1946. Levensberichten,&lt;/em&gt;

  120-126 (met bibliografie); G.J. Resink, 'J. van Kan', in 
  &lt;em&gt;Gedenkboek uitgegeven ter gelegenheid van het vijf en
  twintigjarig bestaan van het rechtswetenschappelijk hoger
  onderwijs in Indonesi&amp;euml; op 28 October 1949&lt;/em&gt;

  (Groningen, [etc. 1949]) 14-18; E.M. Meijers, in 
  &lt;em&gt;TvR&lt;/em&gt;

  18 (1950) 121-122; R. Feenstra, 'Vijftig jaar Tijdschrift', 
  &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

  36 (1968) 11 en 21-22; idem, 'De beoefening van de
  rechtsgeschiedenis aan de Leidse Universiteit van rond 1875 tot
  rond 1925', in 
  &lt;em&gt;Een universiteit herleeft. Wetenschapsbeoefening aan de Leidse
  Universiteit vanaf de tweede helft van de negentiende eeuw.&lt;/em&gt;

  Uitg. door W. Otterspeer (Leiden, 1984) 65-66.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandsche Akademie van
  Wetenschappen 1944-45,&lt;/em&gt; afbeelding tegenover pagina 205.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;R. Feenstra&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

