<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kann, Jacobus Henricus (1872-1944)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kann"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kann</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kann</name>, Jacobus Henricus</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1944"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KANN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kann, Jacobus Henricus&lt;/strong&gt;, bankier en zionistisch leider ('s-Gravenhage 12-7-1872 - Theresienstadt (Tsjechoslowakije) 7-10-1944).

Zoon van Maurice Kann, koopman, en Johanna Hijmans. Gehuwd op 26-7-1893
met Adriana Anna Polak Daniels. Uit dit huwelijk werden 4 zoons en l
dochter geboren.
&lt;img src=&amp;quot;images/KANN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kann, Jacobus Henricus&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacobus kwam uit een Haags-joodse bankiersfamilie; zijn
overgrootvader Hirschel Kann en Moses Lissa hadden zich op 5 juni 1805
bij onderhandse akte geassocieerd en voerden de firmanaam Lissa &amp;amp;
Kann. Jacobus Kann bracht zijn leerjaren voornamelijk in Amsterdam door
o.a. bij de firma H. Oyens &amp;amp; Zonen, waar hij ingewijd werd in de
effectenhandel. Na de dood van zijn vader werd hij in 1891 hoofd van de
familiefirma. In 1899 associeerde Kann zich met mr. Simon Jan
Hogerzeil. In 1906 werd de onderneming omgezet in de nv
Bankiers-kantoor Lissa &amp;amp; Kann. Het kantoor bleef als zelfstandig
bankbedrijf bestaan totdat het in de jaren '60 ge&amp;iuml;ntegreerd
zou worden in de firma Mees en Hope nv. Door zijn maatschappelijke
positie had hij veel contacten met de Haagse society en belangrijke
politici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanns belangstelling was echter niet uitsluitend op bankzaken
gericht. Hij was een der weinige Nederlanders die in 1897 het eerste
zionistische congres in Bazel bezochten. Onder de indruk geraakt van
Theodor Herzls pamflet 
&lt;em&gt;Der Judenstaat&lt;/em&gt;

(1896) bood hij deze zijn diensten als bankier aan. In 1899 was hij
medeoprichter van de Jewish Colonial Trust, een bank die de toekomstige
zionistische emigriatie naar Palestina moest financieren. Omdat Herzl
zich naar Kanns smaak te veel bemoeide met de technisch-financi&amp;euml;le
kant van deze zaak, was hun verhouding vol strubbelingen. Na Herzls
dood in 1904 werd Kann lid van het Engeres Actions-Comit&amp;eacute;, het
dagelijks bestuur van de zionistische organisatie. President werd David
Wolffsohn, een der eerste medewerkers van Herzl. Kann bewonderde deze
zeer om zijn kwaliteiten als zakenman die de visionair Herzl telkens
met beide voeten op de grond dwong. In deze jaren werd het conflict
'praktisch' versus 'politiek' zionisme steeds sterker.
De eerste richting wilde feiten scheppen door zionistische vestigingen
in Palestina, hoe klein of eventueel illegaal ook; de laatste gaf, in
het spoor van Herzl, voorrang aan publiekrechtelijke erkenning van
zionistische kolonisatie door de grote mogendheden. Kann en Wolffsohn
waren politieke zionisten. In 1911 werd de kritiek op hun beleid zo
sterk dat beiden uit het bestuur traden. Kann bleef veel invloed
uitoefenen, omdat hij met andere geestverwanten uit Herzls tijd het
beheer van de financi&amp;euml;le instituten van de organisatie in handen
had.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1899 had Kann bovendien reeds met opper-rabbijn Joseph Dunner en
de dichter Abraham van Collem de grote stoot gegeven tot de oprichting
van de Nederlandsche Zionistenbond (nzb). Daarna bemoeide hij zich
echter niet sterk meer met de Nederlandse afdeling wegens zijn
activiteiten in het internationale zionisme. Tevergeefs probeerde hij
aan koningin Wilhelmina en de Nederlandse regering offici&amp;euml;le
sympathiebetuigingen voor dit internationale zionisme te ontlokken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1907 bezocht Kann Palestina; hij schreef naar aanleiding hiervan 
&lt;em&gt;Erets Isra&amp;euml;l. Het Joodsche Land&lt;/em&gt;

(Leiden, 1908). De Duitse en Franse vertaling hiervan (in 1909 en 1910)
wekte consternatie bij de zionistische leiders, omdat hierin openlijk
de joodse autonomie in Palestina werd ge&amp;euml;ist. Men vreesde dat
hierdoor de toch al delicate betrekkingen met de Turkse sultan
verstoord zouden worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Kann een overtuigd voorstander van het politieke zionisme
bleef, diende hij ook de praktische richting. Ondanks het toenmalige
Turkse verbod voor buitenlandse joden om in Palestina land te kopen,
verwierf hij in 1907 een stuk grond ten noorden van Jaffa. Hierop zou
later de eerste wijk van het joodse Tel Aviv worden gebouwd. Kann deed
deze aankoop als stroman van het Joodsch Nationaal Fonds, dat grond
aankocht als eigendom van het hele joodse volk. In 1910 richtte hij de
Joodsche tuinbouw-, veeteelt- en zuivelbereidingsvereeniging op. Deze
diende om joodse emigranten naar Palestina op te leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen door de Eerste Wereldoorlog de contacten binnen de zionistische
organisatie werden verbroken, kon Kann als burger van een neutraal
gebleven land optreden als bemiddelaar bij het doorzenden van de post
voor de zionistische leiders die van elkaar gescheiden in de
oorlogvoerende landen woonden. Bovendien zorgde hij voor bemiddeling
door de Nederlandse regering in geldzendingen naar joden in Palestina.
Na de oorlog kwam hij echter in conflict met het zionistische
leiderschap van Chaim Weizmann. Met de voorzitter van de nzb, Nehemia
de Lieme, en verschillende oudgedienden uit Herzls tijd vormde hij de
zogenaamde Haagse oppositie. Deze keerde zich tegen de te optimistische
voorstelling van zaken en het financi&amp;euml;le beleid van de
zionistische leiding in Londen. Vooral het salari&amp;euml;ren van
zionistische functionarissen en het stichten van kolonies in Palestina
zonder te letten op een sluitend budget was dit
'Gesch&amp;auml;ftszionismus' een doom in het oog. Deze kritiek
werd gedeeld door het invloedrijk geworden zionisme in de Verenigde
Staten. Bovendien bleef Kann tijdens zijn tweede reis naar Palestina in
1920 en ook daarna hameren op de noodzaak tot een goede verstandhouding
te komen met de inheemse Arabische bevolking. Hoewel de Haagse
oppositie geen invloed kreeg, werd veel van haar kritiek achteraf wel
als juist beschouwd, vooral doordat de grondprijzen door de
aankooppolitiek van de leiding werden opgedreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn kritiek bleef Kann de beweging ook financieel steunen.
Door zijn aimabele en innemende persoonlijkheid, naast de zakelijke
nuchterheid die hem kenmerkte, bleef hij binnen de organisatie een
geacht en gewaardeerd figuur. Zijn invloed blijkt ook uit de benoeming
tot Nederlands consul in Jeruzalem in 1924. Kanns aanvaarding van deze
functie was voor de Nederlandse regering een opluchting. Zij zag
eigenlijk liever geen zionist op deze post, maar er waren geen andere
acceptabele kandidaten en in Kann vond zij een bezadigd en wijs man die
geen politieke moeilijkheden zou veroorzaken. In 1927 verkreeg hij
eervol ontslag wegens vertrek naar Nederland, omdat zijn vrouw niet
tegen het klimaat kon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacobus Kann had ook een aandeel in de vernieuwing van het
middelbaar onderwijs. Hij was een drijvende kracht bij de oprichting
van het Nederlandsch Lyceum in Den Haag. Hier werd een nieuw
onderwijstype, gebaseerd op de idee&amp;euml;n van prof. R. Casimir en Jan
Ligthart, gevolgd. Voor het eerst werd een gemeenschappelijke onderbouw
voor middelbare scholieren toegepast met daarna splitsing in HBS en
gymnasium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het uitbreken van de Tweede Wereldoorlog verwierpen Kann en zijn
vrouw uit solidariteit met het Nederlandse jodendom de mogelijkheid te
vluchten. Beiden werden zij eerst weggevoerd naar Barneveld en later
naar Theresienstadt. In het laatste kamp stierf hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Kann en archieven van Nederlandsche Zionistenbond
van Herzl en van Wolnsohn in Central Zionist Archives, Jeruzalem.
Verder correspondentie over geloofsvervolgingen in Archief-BuZa dossier
Al 18, 2e afd. Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Eene honderdjarige.&lt;/em&gt;

Lissa &amp;amp; Kann 1806-1906 ['s-Gravenhage: s.n., 1906]; 
&lt;em&gt;An die Mitglieder des Zentral-Komitees!&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1913); 
&lt;em&gt;Warum gingen wir zum ersten Zionistenkongressl&lt;/em&gt;

(Berlin, 1922); 
&lt;em&gt;Opmerkingen betreffende het beleid van de mandaatsregeering van
Palestina, met betrekking tot de arabische overvallen op de joodsche
bevolking in augustus 1929, en betreffende de joodsche en de arabische
volksgroepen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1930. Franse en Engelse vert. 's-Gravenhage,
1930).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;R. Casimir, 
&lt;em&gt;Het Nederlandsch Lyceum van 1909 tot 1934&lt;/em&gt;

(Groningen, 1934); A. B&amp;ouml;hm, 
&lt;em&gt;Die zionistische Bewegung&lt;/em&gt;

2e herz. dr. (Tel Aviv [etc.], 1935-1937, 2 dl.); A. Bein, 
&lt;em&gt;Theodor Herzl. A bio-graphy.&lt;/em&gt;

Transi, from the German by M. Samuel (London, 1957); Th. Herzl, 
&lt;em&gt;The complete diaries.&lt;/em&gt;

Ed. by Rapha&amp;euml;l Patai. Transi, by H. Zohn (New York, 1960. 5 dl.);
Th. Steven, 'De familie Kann en haar financi&amp;euml;le activiteiten
gedurende vier eeuwen', in 
&lt;em&gt;Studio Rosenthaliana 4&lt;/em&gt;

(1970) 43-95; L.A.M. Giebels, 'De Nederlandse consulaire
vertegenwoordiging in Palestina van 1918 tot 1940', 
&lt;em&gt;ibidem S&lt;/em&gt;

(1971) 71-102; eadem, 
&lt;em&gt;De zionistische beweging in Nederland 1899-1941&lt;/em&gt;

(Assen, [1975]). Proefschrift Nijmegen.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;L.A.M. Giebels, &lt;em&gt;De zionistische beweging in Nederland 1899-1941&lt;/em&gt;

(Assen 1975) afbeelding na Inleiding.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;Ludy Giebels&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

