<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kate, Herman Frederik Carel ten (1858-1931)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kate"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kate</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kate</name>, Herman Frederik Carel ten</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1858"/>
    <event type="death" when="1931"/>
    <state type="occupation">etnoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KATE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kate, Herman Frederik Carel ten&lt;/strong&gt;, antropoloog (Amsterdam 21-7-1858 - Carthago (Tunesi&amp;euml;) 4-2-1931). Zoon van Herman Frederik Carel ten Kate, schilder, en Madalon
  Sophie Elisabeth Thooft. Gehuwd in 1906 met Kimi Fujii. Uit dit
  huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KATE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kate, Herman Frederik Carel ten&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn jonge jaren verslond Herman uit het Duits en Frans
    vertaalde avonturenverhalen over het Wilde Westen van
    Noord-Amerika, met Indianen in de hoofdrol. Ze maakten een
    onuitwisbare indruk. Hij groeide op in een artistiek milieu:
    zijn vader had als schilder enige naam, terwijl een oom, de
    dichtende dominee J.J.L. ten Kate, de schone letteren
    verrijkte. Herman leek aanvankelijk in de voetsporen van zijn
    vader te zullen treden. Hij kreeg les in diens huisatelier en
    werd in 1875 student aan de Haagse Academie van Beeldende
    Kunsten. Een jaar later echter maakte hij samen met een vriend
    van zijn vader, de arts en cartograaf C.W.M. van de Velde, een
    tocht naar Corsica. Zijn reislust werd er voorgoed door gewekt.
    Onder de titel 'Op Corsica' deed hij er in het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Nederland&lt;/em&gt;

    (2 (1877) 273-300) verslag van. Het was zijn eerste publikatie.
    Hierdoor aangemoedigd en met zijn geliefde jongensboeken nog in
    gedachten nam hij het niet alledaagse besluit
    (wetenschappelijk) wereldreiziger te worden. De vraag was hoe
    men zich hierop kon voorbereiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In overleg met zijn vader en de hoogleraar land- en
    volkenkunde van Nederlands-Indi&amp;euml; P.J. Veth schreef Ten
    Kate zich in 1877 in aan de Rijksuniversiteit te Leiden om er,
    in de vrije studierichting, basiskennis te vergaren in vakken
    als de fysische geografie, Oosterse en Indische talen en
    volkenkunde, en de medicijnen. Van zijn voortdurende
    belangstelling voor de Indianen gaf hij blijk door in 1878
    'Amerikaansche toestanden' te publiceren (in 
    &lt;em&gt;Omnibus&lt;/em&gt;

    10 (1878) 366-369). De twintigjarige laakte het beleid van de
    Amerikaanse regering jegens de Nez Perc&amp;eacute;s en pleitte voor
    een menswaardiger behandeling van de Indianen bij de verovering
    van het Westen. Door de bestudering van etnografische en andere
    literatuur over de autochtone bevolking van het Amerikaanse
    continent tilde hij zijn jeugdig enthousiasme voor de
    roodhuiden naar een wetenschappelijk niveau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na twee jaar studie aan de Leidse universiteit - examenvrees
    speelde hem parten - vertrok Ten Kate naar het buitenland. In
    Parijs bekwaamde hij zich verder in de antropologie bij onder
    anderen de gerenommeerde Paul Brocard. Voorts studeerde hij in
    Berlijn, G&amp;ouml;ttingen en Heidelberg in een verscheidenheid
    aan vakken. In april 1882 behaalde hij in laatstgenoemde stad
    de doctorstitel op een antropometrisch proefschrift, 
    &lt;em&gt;Zur Craniologie der Mongoloiden. Beobachtungen und
    Messungen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen bleef heel Ten Kates streven erop gericht in
    Amerika veldwerk onder de Indianen te verrichten. Met
    financi&amp;euml;le steun van het Nederlandsch Aardrijkskundig
    Genootschap, de Hollandsche Maatschappij der Wetenschappen en
    zijn gulle vader vertrok hij in het najaar van 1882 naar de
    Verenigde Staten: de vervulling van een jongensdroom. Zijn drie
    jaar later gepubliceerde boek 
    &lt;em&gt;Reizen en onderzoekingen in Noord-Amerika&lt;/em&gt;

    , het produkt van zijn eenjarige verblijf in het zuidwesten van
    de Verenigde Staten en aangrenzende delen van Mexico, is een
    onbevangen mengeling van reis- en avonturenverhaal en
    beschrijvende antropologie. Van Indiaanse stammen als de
    Papagos, Mohaves, Navajos, Apachen en Zunis mat hij de schedels
    en andere lichaamsdelen, en noteerde hij uitvoerig zeden en
    gewoonten. Af en toe maakte hij gebruik van de fotocamera. De
    expeditie was zeker niet van gevaar ontbloot, maar Ten Kate was
    een moedig en tegelijk tactvol man. Bij de Zunis stond hij
    bekend als 'Hij-met-de-puntige-knevels'. Die imposante
    snorrebaard was dan ook het opvallendst aan zijn verschijning.
    Ten Kate besefte een 'vanishing race' te observeren: 'De fiere
    moed, de kracht der eens machtige stammen is voor goed
    verbroken, en bijna overal heeft reeds de &amp;quot;beschaving&amp;quot; post
    gevat' (179). In het voorbijgaan laakte hij wederom de volgens
    hem verfoeilijke politiek van de blanke Amerikaanse overheden
    tegen de Indianen. Zeker voor Nederland was 
    &lt;em&gt;Reizen en onderzoekingen&lt;/em&gt;

    een pionierswerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de verschijning van zijn boek, dat buiten een kleine
    kring ge&amp;iuml;nteresseerden nauwelijks aandacht kreeg, stelde
    Ten Kate pogingen in het werk bij wetenschappelijke
    instellingen in de Verenigde Staten of in eigen land aan de
    slag te komen. Steeds werd hij in zijn verwachtingen
    teleurgesteld. Desondanks zette hij zijn loopbaan als
    wetenschappelijk reiziger voort; zoeken naar de benodigde
    fondsen hoorde er steevast bij. Reeds in 1884 had Ten Kate de
    Franse prins Roland Bonaparte vergezeld op een tocht door
    Lapland, vervolgens nam hij in 1887/1888 deel aan de zogeheten
    Hemenway-expeditie, opnieuw in het zuidwesten van de Verenigde
    Staten, om in de jaren negentig Latijns-Amerika, de Oost,
    Polynesi&amp;euml; en Australi&amp;euml; te bereizen. Zijn bevindingen
    legde hij neer in tal van antropologische en etnografische
    tijdschriften in binnen- en buitenland. Delen van het materiaal
    dat hij op zijn tochten verzamelde, zouden terechtkomen in de
    volkenkundige musea van Leiden en Rotterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omwille van een grotere bestaanszekerheid verdiepte Ten Kate
    zich aan Duitse universiteiten verder in de medicijnen; in 1895
    behaalde hij hierin te Freiburg im Breisgau de doctorsgraad. In
    feite voelde Ten Kate zich nergens meer thuis, hij was
    ontworteld uit roeping. Hij neigde tot idealisering van de
    natuurvolken en kritiseerde de hebzucht van het Westen. De term
    beschaving zette hij gewoonlijk tussen aanhalingstekens.
    Wetenschappelijke nieuwsgierigheid en 'Fernweh' dreven hem van
    continent naar continent. In 1898 belandde hij in Japan, waar
    hij, met nieuwe reizen als onderbrekingen, als arts werkzaam
    zou zijn tot 1919. In 1906 huwde hij met een Japanse
    verpleegster. Verwantschap ontdekte hij met het leven en werk
    van de sensibele schrijver Lafcadio Hearn (1850-1904), die van
    Japan zijn tweede vaderland had gemaakt. Hij publiceerde over
    hem 'Lafcadio Hearn. Nabetrachtingen en herinneringen' in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (72 (1908) III, 393-422, IV, 113-134). Evenals Hearn echter was
    Ten Kate weinig gediend van het nieuwe Japan. Tradities werden
    er zonder mankeren overboord gezet in het verlangen het Westen
    te overvleugelen. Hij waarschuwde voor de Japanse expansiezucht
    in Azi&amp;euml; en de Stille Oceaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door het uitbreken van de Eerste Wereldoorlog werd Ten Kate
    in zijn bewegingsvrijheid beperkt en gedwongen langer in Japan
    te blijven dan hem lief was. Hij besteedde zijn tijd onder meer
    aan het schrijven van 'Psychologie en ethnologie in de
    koloniale politiek', een lang artikel dat in 1916 in 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    (38 (1916) I, 701-765, II, 861-909) verscheen. Het bevatte
    zowel een pleidooi om de moderne wetenschap stelselmatig te
    benutten voor de ontwikkeling van Nederlands-Indi&amp;euml; als
    kritiek op het westerse superioriteitsdenken. Het geld dat
    jaarlijks in het overzeese zendingswerk werd gestoken, kon
    volgens hem beter worden gebruikt ter bestrijding van
    wantoestanden in eigen land. Tevens beleed Ten Kate opnieuw
    zijn oude liefde voor de Indianen. In een artikel in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    (83 (1919) III, 63-128), 'De Indiaan in de letterkunde', stelde
    hij vast dat maar weinig Europese en Amerikaanse literatoren
    het leven en de cultuur van Amerika's oorspronkelijke bewoners
    uit eigen waarneming kenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1919 overleed zijn vrouw aan influenza. Voor Ten Kate,
    die evenzeer met een slechte gezondheid kampte, was het een
    zware slag. Hij verliet Japan voorgoed en keerde terug naar
    Europa. Hij vond onderdak bij zijn zuster in Zwitserland, maar
    in 1920 kwam ook zij te overlijden. Ten Kates laatste
    levensjaren waren verdrietig. Hij leed aan suikerziekte, had
    hartklachten en was vaak depressief. Enig genoegen beleefde hij
    aan de welwillende ontvangst van zijn in 1925 uit oude
    dagboekfragmenten samengestelde reisherinneringen 
    &lt;em&gt;Over land en zee. Schetsen en stemmingen van een
    wereldreiziger&lt;/em&gt;

    ; zijn geldzorgen werden er niet minder door. De moderne tijd
    was hem een gruwel. 'Die mechanisatie van alles en le
    d&amp;eacute;lire de la vitesse vind ik het ergste', verzuchtte hij (
    &lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

    , 20-7-1928 (av.)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor zijn gezondheid zocht Ten Kate de warmte van het
    Zuiden, om zich ten slotte te vestigen in Carthago bij Tunis.
    Hij huurde er eind jaren twintig een kleine villa en ontving nu
    en dan vrienden uit het verleden. Toen hij in 1931 overleed
    werden zijn schaarse bezittingen - met inbegrip van zijn
    schriftelijke nalatenschap - verkocht, ter dekking van de
    begrafeniskosten. Later zouden twee van zijn vrienden, A. de
    Graaf en H.D. Pierson, een marmeren steen op zijn graf
    plaatsen. In kranten en tijdschriften werd Ten Kate herdacht
    als een zwerver en zoeker uit de begintijd van de
    wetenschappelijke antropologie, als Nederlands 'eerste
    Amerikanist' en 'um glorioso vagabundo intelectual' (A.A.
    Mendes Corr&amp;ecirc;a, 
    &lt;em&gt;Herman ten Kate...&lt;/em&gt;

    (Porto, 1932) 38).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Fotokopie&amp;euml;n van Ten Kates correspondentie
  berusten bij P.Th.F.M. Hovens, Rijksmuseum voor Volkenkunde te
  Leiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Publicaties van Herman F.C. ten Kate' in het onder L
    genoemde werk van Hovens, 271-279.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.Th.F.M. Hovens, 
  &lt;em&gt;Herman F.C. ten Kate jr. (1858-1931) en de antropologie der
  Noord-Amerikaanse Indianen&lt;/em&gt;

  (Meppel, 1989). Hierin: 'Publicaties over Herman F.C. ten Kate en
  zijn werk', 279-283.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;P.Th.F.M. Hovens, 
  &lt;em&gt;Herman F.C. ten Kate jr. (1858-1931) en de antropologie der
  Noord-Amerikaanse Indianen&lt;/em&gt;

  (Meppel, 1989) afbeelding 34 [Ten Kate omstreeks 1900].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A. Lammers&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

