<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Katz, Cornelia Frida (1885-1963)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/katz"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">katz</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Katz</name>, Cornelia Frida</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1963"/>
    <state type="occupation">juriste</state>
    <state type="occupation">politica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KATZ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Katz, Cornelia Frida&lt;/strong&gt;

  (bekend onder de naam &lt;b&gt;Frida Katz&lt;/b&gt;), (Amsterdam 29-7-1885 - Aerdenhout, gem. Bloemendaal 30-3-1963).

  Dochter van Samuel (Siegfried) Katz, advocaat en procureur, en
  Catharina Maria Anna Charlotta Henrietta Geesink. Gehuwd op
  10-11-1937 met Constantijn Willem Ferdinand baron Mackay,
  burgemeester, die uit een eerder huwelijk 4 dochters had. Uit
  dit huwelijk werden geen kinderen geboren. 
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KATZ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Katz, Cornelia Frida&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frida Katz was de jongste uit een gezin van drie kinderen
    en de enige dochter. Toen zij viereneenhalf jaar was, stierf
    haar vader op 44-jarige leeftijd. Hij was van joodse origine
    en stond bekend als strafpleiter van links-liberalen huize.
    Blijkens interviews met de pers naar aanleiding van haar
    kamerlidmaatschap voor de Christelijk-Historische Unie (CHU)
    in 1922, vond zij in haar vader het ideale voorbeeld voor de
    ontwikkeling van haar, naar eigen zeggen, sterk
    rechtvaardigheidsgevoel. De steun die zij hierbij nodig had
    vond zij bij haar moeder. Zij had een gelukkige jeugd. Naast
    een intellectuele scholing - zij doorliep het
    Barlaeus-Gymnasium - kreeg zij een degelijke opvoeding in de
    Waalse gemeente, de kerk van haar moeder. Haar godsdienstige
    overtuiging zou de voornaamste invloed zijn in haar leven.
    Als advocate bijv. inspireerde haar geloof haar tot de
    behartiging van de belangen van de sociaal zwakkere. Politiek
    koos zij voor het lidmaatschap van de CHU. Dat zij zich
    daardoor moest aansluiten bij een christelijk-traditionele
    visie ten opzichte van de vrouw, die haar in haar politieke
    strijd voor de vrouwenrechten zou afremmen, aanvaardde zij in
    een sterke geloofsovertuiging die ook haar
    rechtvaardigheidsgevoel in laatste instantie richting
    gaf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds tijdens haar studie in de rechten aan de
    Universiteit van Amsterdam (van 1903 tot 1909) toonde Frida
    Katz belangstelling voor de vrouwenbeweging: in 1904 als
    ordecommissaris bij het Internationaal Congres voor
    Vrouwenkiesrecht en in 1909 als bestuurslid van de afdeling
    Amsterdam van de Bond voor Vrouwenkiesrecht. Haar grootste
    activiteiten ten behoeve van vrouwenbelangen zouden echter na
    1919 ontwikkeld worden, toen zij o.a. in het hoofdbestuur van
    de in dat jaar opgerichte Nederlandsche Christen-Vrouwenbond
    kwam. Inmiddels was zij in 1916 gepromoveerd bij J.A. van
    Hamel aan de Universiteit van Amsterdam op het proefschift
    getiteld: 
    &lt;em&gt;Het onrechtmatig gebruik der electrische energie en de
    wettelijke maatregelen daartegen&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1916). Ten behoeve hiervan, maar vooral ter
    verdieping van haar inzicht in het strafrecht en het
    gevangeniswezen, had zij colleges van C.G. Jung te
    Z&amp;uuml;rich gevolgd. De conclusie van haar dissertatie, dat
    wederrechtelijke toe&amp;euml;igening van energie naar analogie
    onder de artikelen van het 
    &lt;em&gt;Burgerlijk Wetboek&lt;/em&gt;

    valt die tot schadevergoeding verplichten en onder die van
    het 
    &lt;em&gt;Wetboek van Strafrecht&lt;/em&gt;

    die de vermogensdelicten behandelen, nam de Hoge Raad over in
    zijn arrest van 23-5-1921 ( 
    &lt;em&gt;Nederlandsche Jurisprudentie 1921,&lt;/em&gt;

    564-568).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort na haar promotie werd Frida Katz tot advocaat en
    procureur te Amsterdam be&amp;euml;digd (1917). Van 1922 tot 1939
    voerde zij een eigen praktijk, waarin haar voorkeur uitging
    naar kinder- en familierechtzaken en strafzaken, omdat zij
    daarin zowel haar juridische verworvenheden als haar
    vrouwelijke gaven het meest aan bod vond komen. Ook haar
    roepingsgevoel voor zielzorg vond daarin bevrediging. Dit
    alles bleek eveneens bij haar optreden als advocate van het
    Observatiehuis voor Jongens te Amsterdam en haar deelneming
    aan de Raad van Rechtsbijstand in Strafzaken. Van 1930 tot
    1937 was zij bovendien lid van het Centraal College voor de
    Reclasseering en van de Psychopatenraad. In 1935 bracht zij
    een rapport uit inzake het gevangeniswezen waarin zij de
    noodzaak tot verbetering van de vrouwengevangenissen
    aantoonde. Hoezeer haar werk als Amsterdams advocate werd
    gewaardeerd was reeds gebleken uit het feit dat zij als
    eerste vrouw in 1920 de functie van waarnemend griffier bij
    het Grerechtshof van Amsterdam had verworven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook op het landelijk organisatorisch terrein van de
    advocatuur zou Frida Katz een rol van betekenis spelen. Zij
    was van 1924 tot 1928 bestuurslid van de Nederlandsche
    Advocaten Vereeniging en van de Internationale Vereeniging
    van Vrouwelijke Advocaten. Als een der vertegenwoordigers van
    de Nederlandse advocaten was zij aanwezig op de congressen
    van de Union Internationale des Avocats te Brussel,
    Luxemburg, Parijs en 's-Gravenhage gedurende de jaren 1929
    tot en met 1932. In 1925 en 1930 had zij de internationale
    strafrechtelijke en penitentiaire congressen te Londen en
    Praag bijgewoond. Op dit laatste congres gaf zij als algemeen
    rapporteur een overzicht van de binnengekomen rapporten met
    betrekking tot de voorwaardelijke veroordeling en de
    voorwaardelijke invrijheidsstelling en stelde zij een
    resolutie te dezer zake voor. Niet alleen uit dit praktische
    en organisatorische werk op het gebied van vrouwenrechten en
    advocatuur bleek hoezeer Frida Katz belangstelling had voor
    algemene maatschappelijke kwesties en voor vraagstukken rond
    de rechten van de vrouw, maar ook uit haar actief meedoen aan
    het politieke leven. Door de revolutiedagen 1918, en vooral
    onder de invloed van het Tweede Christelijk-Sociaal Congres
    (1919), werd zij tot politieke keuze gestimuleerd door J.R.
    Slotemaker de Bruine. Zij kwam al spoedig in het hoofdbestuur
    van de chu. Dat zij juist uit sociale impulsen belangstelling
    kreeg voor de politiek bleek ook uit haar aanvaarding, als
    een der eerste vrouwen, van een benoeming tot lid van de
    Hooge Raad van Arbeid (1919). Maar haar eigenlijke loopbaan
    zou in 1921 een aanvang nemen bij haar verkiezing tot lid van
    de gemeenteraad van Amsterdam voor de CHU. Tot haar huwelijk
    in 1937 en haar daaropvolgend vertrek uit de gemeente naar
    Nunspeet zou zij hiervan deel uitmaken. Zij zat in vele
    commissies, o.a. in die van de strafverordeningen.
    Herhaaldelijk bepleitte zij in de gemeenteraad de bevordering
    van de vredesgedachte en van de kennis omtrent de Volkenbond
    bij het onderwijs op de lagere scholen. Zij werd een
    gewaardeerd raadslid, niet het minst om haar kennis van zaken
    van de door haar in de raad aan de orde gestelde onderwerpen.
    Ook in de landelijke politiek zou Frida Katz spoedig naar
    buiten treden. De Tweede-Kamerverkiezingen van 1922 brachten
    haar voor de CHU in het parlement. Zij maakte deel uit van de
    vaste commissies voor privaat- en strafrecht en voor
    volksgezondheid en volkshuisvesting. Bij haar werk in de
    Kamer bleek eveneens haar wens de internationale vrede langs
    de weg van de Volkenbond te bevorderen: zij werd bijv. als
    parlementslid gekozen in de Interparlementaire Unie, die zich
    mede ten doel stelde de vrede en de goede internationale
    verstandhouding te bevorderen. Langere tijd was zij
    hoofdbestuurslid van de Vereeniging voor Volkenbond en
    Vrede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uiteraard was Frida Katz ook politiek gemotiveerd om voor
    de vrouwenrechten op te komen. Maar hierbij traden de
    beperkingen die haar politieke richting en geloofsovertuiging
    haar oplegden, aan de dag. In 1924 kon zij zich nog
    veroorloven een van de partij onafhankelijk standpunt in te
    nemen en was zij tegen het ontslag van ambtenaressen bij
    huwelijk, geheel in overeenstemming met De Savornin Lohmans
    gedachte dat de Staat niet mocht komen op het autonome
    terrein van het gezin. Hoewel zij zich hiermee de afkeuring
    van de gehele confessionele pers op de hals haalde, hield zij
    nog aan dit standpunt vast in 1930 bij de kwestie van de
    benoembaarheid van de vrouw tot burgemeester. Zwichtend
    echter voor de druk van de economische crisis in de jaren
    '30, waarin algemeen de neiging ontstond door ontslag van
    gehuwde vrouwen de werkgelegenheid voor mannen te verruimen,
    steunde zij in 1934 de partijpolitiek van herstel van de
    gezagsstaat, waarvan het gezin de basis vormt. Zij stemde
    tegen het amendement op art. 4 van de Ziektewet van 1910,
    waardoor het verschil zou komen te vervallen tussen de
    uitkering van ziekengeld aan de gehuwde en ongehuwde vrouw in
    loondienst gedurende zwangerschap en bevalling, en voor het
    wetsontwerp-Marchant (dwingend ontslag aan onderwijzeressen
    bij huwelijk), waardoor ook deze categorie gehuwde vrouwen in
    een economisch aan het gezin gebonden positie werd geplaatst,
    als waarborg voor 'het goede gezin'. Haar politieke
    opstelling in deze laatste kwestie werd door de Nationale
    Vrouwenraad, waarvan zij in 1934 presidente was, uiterst
    ongelukkig geacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze latere moeilijkheden tijdens de economische crisis
    verhinderden overigens niet dat Frida Katz door de jaren heen
    ook binnen de vrouwenbeweging leidende functies vervulde.
    Reeds in 1920 had zij zitting genomen in de Internationale
    Vrouwenraad als lid van het Comit&amp;eacute; van wetten en de
    rechtstoestand der vrouw. Van 1933 tot 1936 was zij
    presidente van de Nationale Vrouwenraad, waarvoor zij in 1927
    een rapport had uitgebracht over de wettelijke
    onderhoudsplicht. Verscheidene malen vertegenwoordigde zij de
    Nationale Vrouwenraad op internationale congressen en in 1935
    was zij medeoprichtster en eerste presidente van de Centrale
    van Christelijk-Historische Vrouwengroepen. Haar huwelijk en
    verhuizing hadden haar in 1937 voor de Amsterdamse
    gemeenteraad doen bedanken, de bezetting van Nederland bracht
    een einde voor haar parlementaire werk. Bij het aflopen van
    de zittingstermijn van de Tweede Kamer in 1941 bedankte zij
    als kamerlid (16 september). Zij voldeed hiermee aan de
    voorwaarde waaronder de Duitse bezetter het op dat tijdstip
    aangeboden pensioen betaalbaar had gesteld. Ingevolge art. 3
    van het kb 2-8-1945 
    &lt;em&gt;Staatsblad&lt;/em&gt;

    nr. F 131 behoorde zij in 1945 niet tot de zogenoemde
    Tijdelijke Staten Generaal, terwijl zij bij de eerste
    naoorlogse Tweede-Kamerverkiezingen van 1946 niet meer in de
    praktische politiek terugkeerde. Ook aan haar publicistische
    activiteiten kwam in dat zelfde jaar een einde met haar
    overzicht van de arbeid van de CHU-vrouwen in de bundel 
    &lt;em&gt;Wat deden de vrouwen met haar kiesrecht? Het algemeen
    vrouwenkiesrecht in de practijk, 1919-1940.&lt;/em&gt;

    Onder red. van C. Pothuis-Smit [et al.]. (Arnhem, 1946)
    105-153. De slechter wordende gezondheid van haar echtgenoot
    deed een steeds groter beroep op haar aandacht en verzorging.
    Zo verdween deze krachtige en algemeen bekende
    persoonlijkheid uit de jaren van v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog uit
    het gezichtsveld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Frida Katz met inventaris van J. H.
  Kompagnie berustend op het Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage; in het Internationaal Archief van de
  Vrouwenbeweging te Amsterdam bevinden zich enige boeken van
  haar die elders niet aanwezig zijn; de Gemeentelijke
  Archiefdienst te Amsterdam bezit een persverzameling met
  gegevens over haar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde: 'Hypotheek- en
  Grantbank', in 
  &lt;em&gt;Neerlands welvaart.&lt;/em&gt;

  Onder red. van A.J. Bothenius Brouwer (Amsterdam, 1916-1920)
  nr.43; 
  &lt;em&gt;De rechtspositie der Nederlandsche vrouw.&lt;/em&gt;

  Rede (Rotterdam, 1919); 'De Christelijk-Historische Unie', in 
  &lt;em&gt;Wat vrouwen weten moeten&lt;/em&gt;

  (Haarlem, 1919) 22-30; 
  &lt;em&gt;Moederschapszorg&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1920); 'De vrouw en de politiek', in 
  &lt;em&gt;Stemmen des Tijds&lt;/em&gt;

  10 (1921-1922) II, 396-414. Vrouwennummer; 
  &lt;em&gt;Inleiding&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1923). Brochure in de reeks 
  &lt;em&gt;Christendom en vrouwenbeweging.&lt;/em&gt;

  Onder red. van J.A. Bavinck-Schippers, Frida Katz [et al.]; 'De
  vrouw in het politieke leven', in 
  &lt;em&gt;Christelijk vrouwenboek.&lt;/em&gt;

  Onder red. van A.H. van Hoogstraten-Schock [et al.]
  ('s-Gravenhage, 1925) 291-298.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Frida Mackay-Katz 75 jaar', in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  26-7-1960; 'Frida Katz' in 
  &lt;em&gt;Endeavour&lt;/em&gt;

  8 (1963) 30 (,) 14-15; C.W.I. Wttewaal van Stoetwegen, in 
  &lt;em&gt;Vrouwengeluiden&lt;/em&gt;

  17 (1963) 11 (april) 2-3; 'in memoriam Mr. Frida Katz', in 
  &lt;em&gt;Vrouwenbelangen&lt;/em&gt;

  28 (1963) 4-5 (april-mei) 49; 
  &lt;em&gt;Herinneringen aan de Unie waarin wij ons thuis voelden.
  Christelijk-Historische karakteristieken onder red. van A.J.
  van Duist&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1980) passim; Jan H. Kompagnie, 'Vergeten.
  Frida Katz, sieraad van de Tweede Kamer, mocht na de oorlog
  niet terugkeren', in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

  8-5-1982.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 783.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B.J.M. Asberg-Schermer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

