<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kemp, Petrus Johannes (1886-1967)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kemp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kemp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kemp</name>, Petrus Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1886"/>
    <event type="death" when="1967"/>
    <state type="occupation">dichter</state>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KEMP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kemp, Petrus Johannes&lt;/strong&gt; (Pierre), dichter en schilder (Maastricht 1-12-1886 - Maastricht 21-7-1967).

Zoon van Hubertus Kemp, gespecialiseerd molenkapper, later drukker en
decorateur keramische industrie, en Maria Catharina van der Venne.
Gehuwd op 11-1-1918 met Catharina Hubertina Mommers. Uit dit huwelijk
werden 3 zonen geboren.



&lt;img src=&amp;quot;images/KEMP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kemp, Petrus Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kemp begon na de lagere school als plateelschilder te werken op de
Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; C&amp;eacute;ramique te Maastricht. In 1905 liet hij zich
inschrijven als leerling van de avondklas en van 1906-1911 ontving hij
op de zondagscursus van het Stadstekeninstituut samen met Jan
Gr&amp;eacute;goire en Henri Jonas teken- en schilderles van de begaafde
pedagoog jhr. Robert Graafland. Enige schetsen trokken de aandacht van
pater Jos. van Well S.J., die gedaan kreeg dat Kemp zich een jaar lang
uitsluitend aan de schilderkunst kon wijden (1913-1914). Het
schildersjaar voldeed echter niet aan de verwachtingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had hij in de periode 1909-1913 ongeveer vijfennegentig
gedichten gepubliceerd in 
&lt;em&gt;De Limburger Koerier.&lt;/em&gt;

Voorzien van een inleiding door Van Well en met een inleidend gedicht
van Felix Ruiten, werd een keuze uit deze gedichten gebundeld onder de
titel 
&lt;em&gt;Het wondere lied&lt;/em&gt;

(1914). De bundel vond een gunstig onthaal, vooral in rooms-katholieke
kring. Een poging van Van Well om Kemp op de Amsterdamse redactie van 
&lt;em&gt;De Tijd,&lt;/em&gt;

waar de Limburger Alphons Laudy hoofdredacteur was, de mogelijkheid te
verschaffen van een journalistieke carri&amp;egrave;re, sprong af op het
heimwee van Kemp die het nog geen jaar in de hoofdstad uithield (1915),
Na een kort verblijf op het kasteel van Elsloo, waar hij de schilder
Antoon van Welie leerde kennen die hem bij Louis Couperus wilde
introduceren, trad Kemp in 1916 in dienst van de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; des
Carbonnages R&amp;eacute;unis Laura et Vereeniging te Eygelshoven. Hij zou
hier blijven tot aan zijn pensioen (eind 1944) en er opklimmen tot chef
van het loonbureau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kemps tweede gedichtenbundel 
&lt;em&gt;De bruid der onbekende zee...&lt;/em&gt;

[1916], slechter ontvangen, markeert het begin van een periode van
allerlei artistieke activiteiten. Hij publiceerde prozagedichten in 
&lt;em&gt;Het Getij,&lt;/em&gt;

werkte aan een nimmer voltooid omvangrijk episch werk dat 'De
tocht' zou moeten heten en componeerde zijn 
&lt;em&gt;Limburgs sagenboek&lt;/em&gt;

(1925; 2e dr. 1969). Zijn 
&lt;em&gt;Carmina matrimonialia&lt;/em&gt;

(1928), ten dele eerder gepubliceerd in 
&lt;em&gt;De Gemeenschap,&lt;/em&gt;

trokken de aandacht van onder meer H. Marsman. In 1929 werd een
opleving geconstateerd in Kemps schilderkunstige activiteiten (leidende
tot een achttal tentoonstellingen), maar op l augustus 1936 zei Kemp de
schilderkunst voorgoed vaarwel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens zijn dagelijkse korte treinreizen van en naar het werk te
Eygelshoven was Kemp intussen een soort miniatuurgedichten gaan
schrijven. Deze gedichten, veelal in 
&lt;em&gt;De Gemeenschap&lt;/em&gt;

gepubliceerd, werden gebundeld in 
&lt;em&gt;Stabielen en passanten&lt;/em&gt;

(1934), het elegischer en ironischer 
&lt;em&gt;Fugitieven en constanten&lt;/em&gt;

(1938) en in 
&lt;em&gt;Transitieven en immobielen&lt;/em&gt;

(1940). De korte gedichten van deze bundels zijn sober en
geconcentreerd en bevatten een vaak ongewoon plastisch taalgebruik. Uit
deze gedichten wordt duidelijk dat Kemp op een vrij laat moment zijn
eigen toon en karakter heeft gevonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op een enkele uitzondering na (i.e. Stuiveling, die later op zijn
oordeel terug zou komen) heeft de toenmalige literaire kritiek deze
nieuwe, eigen artistieke uitdrukkingsvorm in dit 'tweede
debuut' van Pierre Kemp enthousiast begroet. Zijn naam werd
verbonden met die van dichters als Gezelle, Gorter, Van Ostayen,
Morgenstern, Giza Ritschl en die van schilders als Koch, Willink en
Melle, -maar het lukte niet houvast te krijgen ten aanzien van de
school, de richting of de stroming waarvan hij de vertegenwoordiger zou
zijn. Ed. Hoornik gaf de bijna 60-jarige dichter als een volkomen
autonome figuur resoluut de ereplaats aan de tafelronde van de jonge
dichters van vlak voor de Tweede Wereldoorlog. Kemps bundels wekten
inderdaad de bewondering van de jongere generatie. De
literair-historicus Karel Meeuwesse toonde ten slotte aan dat Kemp een
vertegenwoordiger is van de generatie der postsymbolisten, door
sommigen wel die der neosymbolisten genoemd. Kemp zou zijn persoonlijke
mythe, zo kenmerkend voor de neosymbolist, gevonden hebben in de kleur,
de klank en het licht van een in de diepte van het onderbewustzijn
verzonken natuur. Van die post- of neosymbolisten zou hij dan de meest
surrealistisch gekleurde exponent zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn pensionering per 1-1-1945 heeft Kemp in zijn 
&lt;em&gt;Standard-book of classic blacks&lt;/em&gt;

(1946) zijn zwarte gedachten van de tien voorafgaande jaren
ge&amp;iuml;nventariseerd. Een 'lichtgevoeliger' keuze verraadt
alweer 
&lt;em&gt;Phototropen en noctophilen&lt;/em&gt;

(1947) dat eveneens gedichten uit de periode 1936-1946 bevat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De door Adriaan Morri&amp;euml;n verzorgde 
&lt;em&gt;Een bloemlezing uit zijn kleine liederen,&lt;/em&gt;

aangevuld met de nieuwe bundel 
&lt;em&gt;Nog altijd meten zich begeerten met vaarwellen&lt;/em&gt;

(1953) heeft veel bijgedragen aan de algemene bekendheid van de
inmiddels 67-jarige dichter, die in 1954 de po&amp;euml;zieprijs van de
gemeente Amsterdam ontving en in 1956 de Constantijn Huygensprijs van
de Jan Campertstichting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nadrukkelijke erkenning van de kwaliteit der korte gedichten,
culminerend in de toekenning in 1959 van de Staatsprijs voor
Letterkunde, de P.C. Hooftprijs, heeft de aandacht afgeleid van Kemps
langere gedichten zoals gebundeld werden in 
&lt;em&gt;Pacific&lt;/em&gt;

(1946), ge&amp;iuml;nspireerd op een locomotief, 
&lt;em&gt;Forensen voor Cyth&amp;egrave;re en andere gedichten&lt;/em&gt;

(1949) en 
&lt;em&gt;Au pays du tendre Mosan&lt;/em&gt;

(1961). Deze langere gedichten die de dichter zijn 'synfonisch
werk' noemde, zijn tot op heden weinig onderzocht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel de dichter altijd zeer verknocht is geweest aan zijn langere
gedichten, heeft hij in zijn laatste levensjaren opnieuw een
buitengewone hoeveelheid kleinere gedichten geschreven die gebundeld
werden in tal van uitgaven. Met name 
&lt;em&gt;Engelse verfdoos&lt;/em&gt;

(1956), ge&amp;iuml;nspireerd op de zestig kleuren van een goedkope
verfdoos van Engels fabrikaat, en 
&lt;em&gt;Emeritaat&lt;/em&gt;

(1959), met zijn veronderstelling van een naderend einde, zijn
ongetwijfeld meesterwerken om hun mengeling van levensvreugde en
doodsangst, humor en schrijnend cynisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn laatste levensjaren ging de dichter gebukt onder een
ernstige oogziekte die hem steeds afhankelijker van anderen maakte bij
het schrijven. Door de inmiddels opgerichte Pierre Kemp stichting
werden nog een drietal bundels uitgegeven. Deze zijn door de literaire
kritiek nauwelijks meer opgemerkt, mogelijk omdat zij nogal bibliofiel
werden uitgegeven. Ook van zijn overlijden in 1967 werd slechts in een
paar dag- en weekbladen melding gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het Nederlands Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te
's-Gravenhage is in het bezit van een volledige ontsluiting van het
Kemp-archief dat eigendom is van de Pierre Kemp Stichting te
Maastricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Alle in druk verschenen gedichten, gebundeld en verspreid, benevens
een keuze uit het dichterlijk proza werden afgedrukt in zijn 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976, 3 dln.). Enig teken- en schilderwerk is afgebeeld in
het aan Kemp gewijde 
&lt;em&gt;Schrijvers prentenboek&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1961) no. 7.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Harry G.M. Prick, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1971-1972&lt;/em&gt;

(Leiden, 1973), waarin een overzicht der 'Voornaamste
geschriften' en vele verwijzingen naar literatuur over Kemp; W.A.M.
de Vroomen, 
&lt;em&gt;Voorlopig register op de in druk verschenen gedichten van Pierre
Kemp&lt;/em&gt;

(Leiden, 1973); idem, 'Verantwoording', in 
&lt;em&gt;Verzameld werk&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1976) 1355-1369.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Pierre Kemp: man in het zwart, heer van het groen&lt;/i&gt;, samengest. door Rob Molin en Peter Morel (Amsterdam 1980) 15 [Kemp omstreeks 1915].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;W.A.M. de Vroomen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

