<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kempe, Gerrit Theodoor (1911-1979)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kempe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kempe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kempe</name>, Gerrit Theodoor</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1911"/>
    <event type="death" when="1979"/>
    <state type="occupation">criminoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KEMPE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kempe, Gerrit Theodoor&lt;/strong&gt;, criminoloog (Utrecht 16-6-1911 -Utrecht 26-12-1979).

Zoon van Gerrit Theodoor Kempe, vertegenwoordiger, en Hendrika Anna
Klasina Sluijter.

&lt;img src=&amp;quot;images/KEMPE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kempe, Gerrit Theodoor&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kempe deed na het doorlopen van lagere school en HBS (1928) m zijn
geboortestad in 1930 staatsexamen gymnasium en ging vervolgens in
Utrecht rechten studeren. Hier bleek al dat zijn liefde voor muziek,
literatuur en toneel, naast een grote werklust, Kempes meest in het oog
lopende kenmerk was. Zo schreef hij later een toneelstuk in drie
bedrijven, 
&lt;em&gt;In media vita&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1947), dat enkele keren door amateurgezelschappen is
opgevoerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn doctoraal examen Nederlands recht op 10 juli 1934 werd
Kempe, evenals enige andere net afgestudeerden, door W.P.J. Pompe,
hoogleraar strafrecht en criminologie in Utrecht, aangetrokken voor het
in oprichting zijnde Criminologisch Instituut. Onder Pompes bezielende
doch veeleisende leiding werd daar de grondslag gelegd voor een later
in betekenis toenemend wetenschappelijk centrum (thans het Willem Pompe
Instituut voor Strafrechtswetenschappen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn promotie op 7 juli bij Pompe op het proefschrift 
&lt;em&gt;Criminaliteit en confessie&lt;/em&gt;

([Utrecht], 1937), later uitgegeven als 
&lt;em&gt;Criminaliteit en kerkgenootschap&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1938) bleef Kempe zonder onderbreking verbonden aan de
Utrechtse universiteit, hetgeen hem niet belette gedurende de
oorlogsjaren zeer principieel mee te werken aan ondergrondse
activiteiten, slechts door een korte gevangenschap onderbroken. In 1946
werd hij privaatdocent. Zijn openbare les op 25 februari 1947 droeg als
titel: 
&lt;em&gt;Over schrijvers, speurders en schurken&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc.], 1947). In 1949 werd hij benoemd tot buitengewoon
hoogleraar in de criminele sociologie, de criminele psychologie en de
leer van de straf. Zijn oratie handelde over 
&lt;em&gt;Schuldig zijn&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc., 1950]). Op 1 januari 1957 volgde een ordinariaat, dat
hij tot 1 juli 1976 zou uitoefenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aanvankelijk richt Kempe zich vooral op meetbare en daardoor
statistisch samen te vatten aspecten van criminaliteit en criminelen
(beide begrippen bepaald en omlijnd door wettelijk omschreven strafbare
feiten). Dit blijkt uit zijn dissertatie evenals uit zijn, samen met J.
Vermaat gepubliceerde, 
&lt;em&gt;Criminaliteit in Drenthe&lt;/em&gt;

(Utrecht [etc.], 1939). In zijn 
&lt;em&gt;Misdaad en wangedrag v&amp;oacute;&amp;oacute;r, tijdens en na den oorlog.
Opstellen over criminologie&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1947) wordt een voorzichtige doorbraak naar niet wettelijk
omschreven misdragingen ondernomen; in zijn openbare les komt de mens
als herkenbaar en ge&amp;iuml;ndividualiseerd wezen in de belangstelling te
staan. De zeer sterke gerichtheid op de mens, de menselijke waardigheid
en de verantwoordelijkheid van de mens voor zijn daden komt tot
uitdrukking in Kempes oratie, evenals in 'Criminologie in
existentialistische doorlichting', in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Strafrecht&lt;/em&gt;

61 (1952) 166-186. Dit welhaast programmatische artikel, evenals de
beide bijdragen 'Vers une criminologie mieux fond&amp;eacute;e' en
'Le point de vue du criminologue', in 
&lt;em&gt;Une nouvelle &amp;eacute;cole de science criminelle, l'&amp;eacute;cole
d'Utrecht&lt;/em&gt;

(Paris, 1959) 81-94 en 103-107, vinden hun grondslag in de nauwe
samenwerking van Kempe, Pompe en de psychiater P.A.H. Baan. Hieruit
groeit een gedurende een aantal jaren gehandhaafde wetenschappelijke
opvatting die bekend werd als de 'Utrechtse school'. In zekere
zin vormt Kempes 
&lt;em&gt;Inleiding tot de criminologie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1967) het eindpunt van deze richting. In het slothoofdstuk
ligt ook Kempes credo: de criminoloog als een dienende figuur, die
kritisch co&amp;ouml;rdinerend verworvenheden van andere wetenschappen
m.b.t. de crimineel geworden mens bundelt, eigen inzicht hierdoor
verdiept en dit inzicht zo vertaalt dat practici het nuttig kunnen
aanwenden. Vanuit deze overtuiging werkt Kempe in de criminologie
eerder als ge&amp;iuml;nspireerde spoorzoeker dan als inspirerende
voortrekker, meer ontdekker dan profeet. Een grote moedeloosheid
spreekt dan ook uit een van zijn laatste 'openbare'
activiteiten, een rede in 1974 gehouden bij het 40-jarig bestaan van
het Criminologisch Instituut, 'De publieke opinie en de
strafrechter in de laatste halve eeuw; enkele inleidende
opmerkingen', in 
&lt;em&gt;Dilemma's in het hedendaagse strafrecht&lt;/em&gt;

2e dr. (Utrecht, 1975) 5-22. In een wereld vol onrecht, ongelijkheid,
onderdrukking en oorlog ziet hij voor 'zijn' vak geen verschiet
en nauwelijks nog een plaats. In 1963 tot lid benoemd van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, houdt Kempe daar de
voordracht 'Franz von Liszt en de criminologie' (Meded. Kon.
Ned. Akad. van Wetensch., afd. letterkunde N.R. 31:3), die een ander
facet van zijn wetenschappelijke belangstelling toont: die voor de
geschiedenis, vooral van de nieuwe en nieuwste tijd. Ook in zijn
laatste publikatie, 'Uitvoerder of Kruisvaarder?' in 
&lt;em&gt;Recht, macht en manipulatie.&lt;/em&gt;

Onder red. van C. Kelk, M. Moerings, Nico J&amp;ouml;rg et al. (Utrecht
[etc., 1976]) 47-62, waarin de rol van E.R.H. Regout bij het tot stand
komen van de zedenwetten van 1911 geschilderd wordt, geeft hij hiervan
blijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast en in nauwe samenhang met zijn wetenschappelijke werk beweegt
Kempe zich in de praktijk vooral op het gebied van reclassering en
psychopatenzorg. Zo is hij o.a. lid van de Centrale raad van advies
voor het gevangeniswezen, de psychopatenzorg en de reclassering en
voorzitter van de Bijzondere commissie van advies voor de verklaring
omtrent het gedrag (1959-1972). Bij de voorbereiding van de
Psychiatrische Observatiekliniek van het gevangeniswezen (thans: Pieter
Baan Centrum) is Kempe nauw betrokken, evenals bij die van de Dr. H.
v.d. Hoevenkliniek voor ter beschikking van de regering gestelden. Als
hoofdbestuurslid van het Nederlands Genootschap tot reclassering en als
voorzitter van de Dr. F.S. Meyersvereniging werkt hij mee aan de
samenvoeging van vrijwel alle reclasseringsverenigingen tot de Algemene
Reclasseringsvereniging (ARV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de Utrechtse faculteit der rechtsgeleerdheid vervult Kempe van
1963 tot 1967 de functie van secretaris, een dubbele ambtstermijn,
omdat hij zich 'te weinig jurist' voelt om het hem naar
anci&amp;euml;nniteit toekomende voorzitterschap op zich te nemen. De
studentenacties en de veranderingen in het universitaire bestel rond
1970 hebben zijn instemming en ondersteuning: soms lijkt het alsof hij
wil inhalen wat hij in eigen studentenjaren te kort gekomen was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kempe selecteerde zijn vrienden streng en bleef hun daarna uiterst
trouw. In kleine kring kon hij pregnante, vaak geestige meningen geven
over mensen en gebeurtenissen en gaf hij zich vooral bij
gelegenheidstoespraken voor zijn medewerkers wel bloot. Naar buiten toe
was er echter sprake van een geslotenheid die op rijpere leeftijd
trekken van norsheid vertoonde. In zijn laatste levensjaren leek een
druk van hem weggevallen, en wist hij een kleine kring van jongeren als
nieuwe vrienden om zich heen te verzamelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: 
&lt;em&gt;Reclassering in onze samenleving. Voorlichten, recht doen,
helpen&lt;/em&gt;

(Arnhem, 1958). Voorts een groot aantal artikelen vnl. in Nederlandse
vaktijdschriften en in opiniebladen; verslagen, boekbesprekingen,
bijdragen in gedenkboeken en libri amicorum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Bianchi, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor criminologie&lt;/em&gt;

22 (1980) 49-50; C. Kelk en M. Moerings, in 
&lt;em&gt;Delikt en delinkwent&lt;/em&gt;

10 (1980) 76-82.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Met schuld beladen. De kern en de actuele betekenis van het werk van G.Th. Kempe over straf en reclassering.&lt;/i&gt; Onder red. van J.A. Janse de Jonge en C. Kelk (Arnhem 1992) afbeelding na titelblad.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;W.M.E. Noach&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

