<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kernkamp, Gerhard Wilhelm (1864-1943)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kernkamp"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kernkamp</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kernkamp</name>, Gerhard Wilhelm</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1864"/>
    <event type="death" when="1943"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KERNKAMP.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kernkamp, Gerhard Wilhelm&lt;/strong&gt;, historicus (Hoorn 20-11-1864 - Utrecht 9-10-1943).

Zoon van Johan Herman Bernhard Kernkamp, lakenhandelaar, en Geertruida
Kuneman. Gehuwd sinds 22-7-1890 met Lutske van Dam en na echtscheiding
op 7 - 8 -1907 met Jitske Muijderman op 16-7-1908. Uit het eerste
huwelijk werden 2 dochters, uit het tweede 1 zoon en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KERNKAMP.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kernkamp, Gerhard Wilhelm&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kernkamp doorliep de lagere school en een aantal klassen van de HBS
te Hoorn en bezocht vervolgens het gymnasium te Haarlem en Utrecht. Hij
liet zich in 1882 inschrijven als student in de Nederlandse letteren te
Utrecht en legde in 1888 het doctoraal examen af. Reeds tijdens zijn
studie was hij werkzaam als leraar aan het gymnasium en de HBS voor
meisjes te Utrecht. In 1890 promoveerde hij cum laude bij J.A. Wijnne
op een proefschrift 
&lt;em&gt;De sleutels van de Sont. Het aandeel van de Republiek in den
Deensch-Zweedschen oorlog van 1644-1645.&lt;/em&gt;

In 1894 werd Kernkamp genoemd als opvolger van P.J. Blok voor een
professoraat te Groningen, doch vermoedelijk ook om zijn
radicaal-liberale denkbeelden werd hij gepasseerd. Ondanks zijn
veeleisende leraarsbetrekking zag hij kans regelmatig te publiceren;
hij bewees zijn grote wetenschappelijke kwaliteiten met zijn uitgave
Hans Bontemantel, 
&lt;em&gt;De Regeeringe van Amsterdam, soo in 't civiel als crimineel en
militaire...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1897. 2 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1901 volgde Kernkamp H.C. Rogge op als hoogleraar in de
geschiedenis aan de Universiteit van Amsterdam. Hij aanvaardde zijn
ambt met een oratie 
&lt;em&gt;Over de materialistische opvatting van de geschiedenis&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1901), waarin hij pleitte voor beoefening der economische
geschiedenis in niet-marxistische zin. In opdracht van de regering
stelde hij een onderzoek in naar voor onze geschiedenis belangrijke
archivalia in Scandinavi&amp;euml;. Hij gaf hiervan in 1903 een verslag,
dat uitwerking vond in zijn bronnenuitgave 
&lt;em&gt;Baltische Archivalia. Onderzoek naar archivalia belangrijk voor de
geschiedenis van Nederland, in Stockholm, Kopenhagen en de Duitsche
Oostzeesteden&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1909).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slechts korte tijd verbleef Kernkamp te Amsterdam, in 1903 werd hij
de opvolger van F. J. L. Kramer te Utrecht als hoogleraar algemene en
vaderlandse geschiedenis; hij aanvaardde zijn ambt met een oratie 
&lt;em&gt;Van Wagenaar tot Fruin&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1903). In 1904 werd zijn taak verlicht door de benoeming van
de Duitser O. [A.] Oppermann tot lector (sinds 1909 buitengewoon,
sedert 1918 gewoon hoogleraar) in de middeleeuwse geschiedenis en haar
hulpwetenschappen. In 1913 werd Kernkamp bovendien buitengewoon
hoogleraar aan de zojuist opgerichte Nederlandsche Handelshoogeschool
te Rotterdam; zijn leeropdracht luidde: algemene geschiedenis van de
nieuwste tijd en economische geschiedenis van Nederland tot het einde
der achttiende eeuw. Kernkamp was een voortreffelijk docent die met
zijn welverzorgde colleges zijn studenten sterk wist te boeien; velen
behaalden bij hem de doctorsgraad. Een eigenlijke school heeft hij
evenwel niet gevormd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In samenwerking met zijn Amsterdamse collega H. Brugmans schreef hij
een vierdelige 
&lt;em&gt;Algemeene geschiedenis&lt;/em&gt;

(Leiden 1902-1908); voorts gaf hij bronnen uit in de 
&lt;em&gt;Bijdragen en Mededeelingen van het Historisch Genootschap&lt;/em&gt;

en maakte hij in 1906 deel I van Johan de Witt, 
&lt;em&gt;Brieven.&lt;/em&gt;

Bew. door Robert Fruin, voor druk gereed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kernkamp stond in de eerste tijd van zijn hoogleraarschap nogal
kritisch tegenover de wetenschapsbeoefening van zijn dagen. Hij
verklaarde zich meer litterator dan geleerde te voelen. Later kwam hij
van deze opvatting terug, zijn belangstelling bleef echter uitgaan naar
aangenaam leesbare publikaties van beperkte omvang, veelal ook op
journalistiek terrein. In 1902 werd hij redactiesecretaris van het
tijdschrift 
&lt;em&gt;Vragen des Tijds,&lt;/em&gt;

dat hij tot de opheffing in 1930 is trouw gebleven. Hij schreef hierin
over historische onderwerpen, maar vooral over actuele vraagstukken.
Een grote lezerskring hadden zijn maandoverzichten over de jaren van de
Eerste Wereldoorlog, welke werden gebundeld o.d.t. 
&lt;em&gt;De Europeesche oorlog 1914-1919. Indrukken van een tijdgenoot&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1919. 2 dln.). Van 1920 tot 1929 was hij bovendien
hoofdredacteur van 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

waarvoor hij elke week een hoofdartikel schreef.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kernkamp speelde een belangrijke rol in het bestuur van het
Historisch Genootschap, waarvan hij van 1903 tot 1908 en van 1923 tot
1935 voorzitter was. In 1915 werd hij benoemd tot lid van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen, van 1927 tot 1935
was hij ondervoorzitter van de afdeling Letterkunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren '30 bundelde hij een aantal van zijn vroegere
studies in 
&lt;em&gt;Van menschen en tijden&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931), waaronder zijn Utrechtse oratie en artikelen over R.C.
Bakhuizen van den Brink, R. Fruin en zijn vriend S. Muller Fzn. In 1935
ging hij met emeritaat, tevergeefs verzette hij zich tegen de opvolging
door P. Geyl, van wiens geprononceerd Vlaams-nationalistische
opvattingen hij niets wilde weten. Publicistisch bleef hij actief, zo
nam hij een belangrijk deel voor zijn rekening van het
eeuwfeestgeschrift 
&lt;em&gt;De Utrechtsche Universiteit 1636-1936&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1936. 2 dln.) en verzorgde hij bovendien een hiermee
samenhangende bronnenuitgave 
&lt;em&gt;Acta et Decreta senatus. Vroedschapsresoluti&amp;euml;n en andere
bescheiden betreffende de Utrechtsche Academie&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1936-1940. 3 dln.). In zijn laatste levensjaar maakte hij nog

&lt;em&gt;Prins Willem II&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1943) voor publikatie gereed; tot de langverbeide biografie
van Johan de Witt is hij niet meer gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde werken: 'Regeering en Historie',
in 
&lt;em&gt;Amsterdam in de zeventiende eeuw&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1897) I; 
&lt;em&gt;Over Robert Fruin&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1901); 
&lt;em&gt;Jan Nieuwenhuyzen herdacht&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1906); 
&lt;em&gt;De regeering&lt;/em&gt;

[Baarn, 1910]; 
&lt;em&gt;Studentenzeden&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1912); 
&lt;em&gt;De Utrechtsche hoogeschool in den Franschen tijd&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1914); 
&lt;em&gt;Bismarck's leerjaren als diplomaat&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1917]); 
&lt;em&gt;De tragedie der historie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1919); 
&lt;em&gt;De Unie van Utrecht herdacht. 23 Jan. 1579-1929&lt;/em&gt;

(Utrecht, [1929]); 
&lt;em&gt;De jongste geschiedschrijving der Fransche revolutie&lt;/em&gt;

([Utrecht], 1930).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.A.F.B. [annier], in 
&lt;em&gt;Maandblad van &amp;quot;Oud-Utrecht&amp;quot;&lt;/em&gt;

18 (1943-1945) 57-59; S. Elzinga, in 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Geschiedenis&lt;/em&gt;

58 (1943) 161-163; J
&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;

Huizinga, in 
&lt;em&gt;Jaarboek der [Koninklijke] Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1943-44,&lt;/em&gt;

226-238; P.[C.A.] Geyl, 'Levensverhaal (tot 1945)', in 
&lt;em&gt;Pennestrijd over staat en historie&lt;/em&gt;

(Groningen, 1971) 320, 328-334; T.S. Jansma, 'Overpeinzingen bij
een Utrechtse studietijd', in 
&lt;em&gt;Tekst en Uitleg&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1974) 242-247.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Beroep op de wetenschap. Utrechtse geleerden tussen universiteit en samenleving 1850-1940&lt;/i&gt;. Onder red. van L.J. Dorsman (Utrecht, 1999) 14.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;S.B.J. Zilverberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

