<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kessler [jr.], Jean Baptiste August (1888-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kesslerjbajr"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kesslerjbajr</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kessler [jr.]</name>, Jean Baptiste August</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">ondernemer</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KESSLERJBA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kessler [jr.], Jean Baptiste August&lt;/strong&gt;, industrieel ('s-Gravenhage 16-6-1888 - 's-Gravenhage 5-11-1972).

Zoon van Jean Baptiste August Kessler, industrieel, en Margaretha
Jacoba Johanna de Lange. Gehuwd op 13-7-1911 met Anna Fran&amp;ccedil;oise
Stoop. Uit dit huwelijk werden 5 dochters en 1 zoon geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KESSLERJBA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kessler [jr.], Jean Baptiste August&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evenals zijn broer G.A. Kessler, de latere president van Hoogovens
IJmuiden, werd J.B. Aug. Kessler (Guus) versleten voor
'kroonprins' van de Koninklijke. In tegenstelling tot de eerste
blijft hij wel bij het door zijn vader geredde bedrijf (vgl. J.B.A.
Kessler, 1853-1900). Blijkbaar was hij beter opgewassen tegen de
overheersende persoonlijkheid van Sir Henry Deterding. Onduidelijk is
echter waarom hij dan na zijn HBS-jaren in Den Haag elektrotechniek aan
de T.H. Delft gaat studeren, waar hij in 1911 het ingenieursdiploma
behaalt; de richting mijnbouw zou meer voor de hand gelegen hebben. Ook
het vervolg bewijst dat het J.B. Aug. niet bepaald gemakkelijk werd
gemaakt in de olie. Weliswaar treedt hij in hetzelfde jaar 1911 in
dienst van de Bataafsche Petroleum-Maatschappij, maar - zoals hijzelf
heeft verteld - '. . . aangezien ik niets omtrent de
aardolie-industrie wist, gedurende de eerste zes maanden als leertijd
en zonder salaris...' ('Herinneringen'). Uitgezonden naar
Roemeni&amp;euml; maakt hij zich zoveel eigen dat de directie hem in 1912
naar Rusland stuurt waar de Groep grote belangen heeft, nu in een
gehonoreerde functie als persoonlijk assistent van &amp;eacute;&amp;eacute;n der
directeuren aldaar. Na twee jaren op het hoofdkantoor in St. Petersburg
volgt de benoeming tot directeur van &amp;eacute;&amp;eacute;n der producerende en
verwerkende maatschappijen in de Kaukasus. Daar heeft zijn voorganger
in zijn beheersperiode weinig &amp;quot;voortgang geboekt; ter
verantwoording geroepen werpt deze de schuld op de nieuwe directie. In
september 1915 worden alle Nederlandse functionarissen naar Den Haag
teruggeroepen en ontslagen. Wanneer spoedig blijkt dat zij geenszins de
schuldigen zijn geweest, komen zij weer in dienst van de Koninklijke,
Kessler op een salaris dat een vijfde bedraagt van wat hij tevoren
heeft genoten. Hij krijgt tot taak, aanvankelijk als ontzettend saai
ervaren, rapporten te schrijven over de Russische maatschappijen der
Koninklijke. Na zijn ervaringen in het veld doorloopt hij daar nogmaals
een echte leerschool, maakt wat kleine promoties en ziet zich in 1919
onverwacht uitgezonden als waarnemend directeur van de Astra Romana
naar Roemeni&amp;euml;: zoals hijzelf zegt, een trainee belast met de
plichten van een directeur. Hij overleeft dit en wordt een jaar later
overgeplaatst naar Londen waar hij Lord Godber opvolgt als hoofd van
het American Department. In 1922 geschiedt zijn benoeming tot directeur
van de Anglo-Saxon Petroleum Company en einde 1923 in dezelfde functie
van de Koninklijke. In 1947 volgt hij J.E.F. de Kok op als
president-directeur van de Koninklijke en na zijn pensionering in 1949
is hij nog gedurende twaalf jaren president-commissaris van deze
onderneming.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met grote toewijding en energie heeft hij zich aan het werk van de
Groep gewijd, daarbij gesteund door een scherp intellect en een
inventieve geest. Kesslers grootste verdienste voor de onderneming is
zonder twijfel dat hij de weg gewezen heeft naar de diversificatie in
de petroleumchemie. In de jaren '20 leidde dit, na de stimulans die
de Eerste Wereldoorlog aan de ontwikkeling van het
hydreer-proc&amp;eacute;d&amp;eacute; had gegeven, tot samenwerking met Hoogovens
IJmuiden in de Maatschappij tot Exploitatie van Kooks-Oven Gassen
(MEKOG); de Tweede Wereldoorlog gaf vervolgens de grote stimulans aan
de research in en de uiteindelijke ontwikkeling van de op aardolie
gebaseerde chemische produkten, welke tot de opbouw van een krachtige
industrie leidde. Van zijn originaliteit getuigt de theorie over
prijsvorming die hij in de jaren '30 opstelde en welke
internationaal nogal wat stof deed opwaaien. In het begin van de jaren
'50 wees hij bovendien nog op de betekenis van kernenergie voor
onze toekomstige energievoorziening.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'Herinneringen', in 
&lt;em&gt;Olie.&lt;/em&gt;

Maandblad... personeel.. . Shell 10 (1957) 6 (juni) 162-163.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H. Loudon, 'Bij het afscheid van Ir. J.B. Aug.
Kessler', in 
&lt;em&gt;Olie&lt;/em&gt;

14 (1961) 7 (juli) 201; Joh. de Vries, 
&lt;em&gt;Hoogovens IJmuiden 1918-1968. Ontstaan en groei van een
basisindustrie&lt;/em&gt;

[IJmuiden, 1968]; L. Schepers, in 
&lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

84 (1972) A 1067; C. Gerretson, 
&lt;em&gt;Geschiedenis der 'Koninklijke'&lt;/em&gt;

(Baarn, 1972-1973) III, IV. V. passim.&lt;/p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 797.


&lt;p&gt;Joh. de Vries&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

