<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kesteren, Carel Eliza van (1837-1917)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/kesteren"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kesteren</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kesteren</name>, Carel Eliza van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1837"/>
    <event type="death" when="1917"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/KESTEREN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kesteren, Carel Eliza van&lt;/strong&gt;, journalist (Neede (Gld.) 12-8-1837 - Arnhem 16-4-1917). 
Zoon van George van Kesteren, Nederlands-hervormd predikant, en
  Jannetje Maria Bosch. Gehuwd op 26-3-1864 met Sophia Johanna
  Dibbets (?-1865). Dit huwelijk bleef kinderloos. Na haar
  overlijden gehuwd op 13-12-1870 met Jacoba Johanna Geertruida van
  Kesteren (1845-?). Uit dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na
  echtscheiding (12-11-1889) gehuwd op 21-12-1889 met Hermine
  Jeannette Emilie Klerks (1856-1925). Uit dit huwelijk werd 1
  dochter geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/KESTEREN.jpg' alt='afbeelding van Kesteren, Carel Eliza van'&gt;Over de jeugd- en jongelingsjaren van Carel van Kesteren is
    heel weinig bekend. Hij groeide samen met twee broers en twee
    zusters op in Neede in de Achterhoek, waar zijn vader predikant
    was. Zelf ambieerde hij een functie in het onderwijs en
    behaalde hij een drietal middelbare akten. In 1861, 24 jaar
    oud, vertrok hij naar Nederlands-Indi&amp;euml; om daar gouverneur
    te worden van de kinderen van Ario Tjondro Negoro, de regent
    van Demak op Midden-Java.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kesterens ruim twee jaar durende mentorschap is voor hem
    van grote betekenis geweest. Hij moet in die periode hebben
    beseft dat het streven naar gelijkwaardiger verhoudingen tussen
    overheersers en overheersten het beste kon worden gediend door
    westers onderwijs te geven aan de kinderen van de inheemse
    aristocratie. Eenmaal journalist zou hij dit keer op keer met
    nadruk bepleiten, zoals hij ook immer op de bres zou staan voor
    de belangen van de inheemse bevolking in het algemeen. Het is
    niet verwonderlijk dat Van Kesteren, zoals menig andere
    progressieve Indische journalist in die jaren, de invloed
    onderging van Multatuli's maatschappijkritische roman 
    &lt;em&gt;Max Havelaar&lt;/em&gt;

    uit 1860, een invloed die soms zelfs in zijn woordkeus te
    bespeuren valt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 december 1863 werd Van Kesteren hoofdredacteur - enkele
    jaren later ook eigenaar - van 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    in Semarang, die zich onder zijn veertienjarig leiderschap
    ontwikkelde tot het grootste nieuwsblad in de kolonie. Zijn
    begaafdheid uitte zich onder andere hierin dat hij al in het
    begin van zijn redacteurschap in staat bleek zijn gedachten
    over de ontwikkeling van Indi&amp;euml; samen te vatten in een
    coherent concept, dat de jaren door standhield. Naar de mening
    van Van Kesteren was de vervanging van het Cultuurstelsel door
    dat van de 'Vrije arbeid' - in 1871 een feit - noodzakelijk,
    maar niet voldoende. Het ging om meer. Volgens hem diende
    'menschenliefde' de essentie te vormen van de toekomstige
    koloniale politiek: 'elk bezit, en dus ook het bezit van een
    land, legt heilige verplichtingen op, door de humaniteit
    voorgeschreven', schreef hij op 1 juli 1864 in zijn krant. En
    waartoe zo'n politiek idealiter zou moeten leiden, gaf Van
    Kesteren in dezelfde bijdrage ook weer: 'Bij volken als bij
    individuen heeft men drie perioden: de kindsheid, de
    jongelingschap en de mannelijke jaren. Voor de eerste geldt het
    gebod, voor de tweede het voorbeeld, voor de derde het stelsel
    van zelfbestuur'. Het was een opvatting die zo'n kleine veertig
    jaar later het richtsnoer zou vormen van de 'ethische
    politiek'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het Europese belang &amp;eacute;n dat van de inlandse bevolking
    waren in Van Kesterens visie verenigbaar, indien de kolonisator
    zich althans zou toeleggen op de beheersing van zijn hebzucht.
    Ook in de staatkunde, schreef hij op 3 december 1866 in zijn
    krant, zijn 'de wetten der zedeleer' van kracht, en dus geldt
    ook daar het gebod: 'Gij zult niet stelen! Men geve daaraan
    deze uitbreiding van beteekenis, dat het alle despotisme, alle
    physische, moreele en intellektueele dwingelandij ten strengste
    verbiedt!' Door de buitengewoon consistente en vasthoudende
    wijze waarop Van Kesteren zijn links-liberale opvattingen naar
    voren bracht, drukte hij op zijn blad een stempel dat - ook na
    zijn terugtreden - richtingbepalend bleef voor 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    . Van Kesteren gaf die krant haar 'ethisch' gezicht in haar
    ijveren voor intellectuele en maatschappelijke emancipatie van
    de inlander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om de overtuiging en ernst waarmee Van Kesteren zijn
    inzichten naar voren bracht en bovenal om zijn integriteit
    dwong hij bij zijn tijdgenoten veel respect en bewondering af,
    ook bij diegenen - planters, zakenlui, onversneden kolonialen -
    die het met zijn 'ethiek' hartgrondig oneens waren. Zijn
    'overwicht' kreeg extra glans door zijn leesbare en heldere
    wijze van schrijven. Hij bezat de gave wat hij dacht en vond
    scherp, kordaat en vooral gestructureerd vorm te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kesteren was daarnaast een bekwaam redacteur, die,
    doordrongen van de betekenis van een attractieve krant in het
    monotone bestaan van de Indischgast, zorgde voor een veelzijdig
    aanbod van nieuws, nieuwtjes en verstrooiende lectuur. Ook de
    regelmatige medewerking van vooraanstaande 'correspondenten'
    vanuit Nederland - zo werden in 1869 en 1870 een aantal
    'causerie&amp;euml;n' van Multatuli opgenomen - droeg bij aan de
    aantrekkelijkheid van het blad. Zelf een man van grote eruditie
    en met een levendige belangstelling, streefde hij door het
    opnemen van wetenschappelijk getinte stukken bovendien naar het
    verhogen van het intellectuele niveau van zijn blad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve als journalist speelde Van Kesteren ook in het
    maatschappelijke leven van Semarang een vooraanstaande rol.
    Vooral het onderwijs in deze stad had veel aan hem te danken.
    Hij was er lid van de commissie die toezicht hield op de
    inrichting van het lager en voortgezet onderwijs. Als
    voorzitter van de Semarangse vrijmetselaarsloge 'La Constante
    et Fid&amp;egrave;le' had hij een belangrijk aandeel in de
    oprichting, in 1876, van een gouvernements HBS. Ook de
    stichting, in 1877, van een fr&amp;ouml;belschool in Semarang -
    wederom een initiatief vanuit de loge - was het resultaat van
    in hoofdzaak Van Kesterens inspanningen. Van de vereniging 'De
    Semarangsche Fr&amp;ouml;belschool' was hij erevoorzitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zestien jaar onafgebroken in Indi&amp;euml; te hebben
    doorgebracht, benoemde Van Kesteren in augustus 1877 zijn
    mederedacteur J.W.T. Cohen Stuart tot zijn (tijdelijke)
    vervanger en vertrok hij met zijn gezin naar Europa voor een
    verlofperiode. Vanwege zijn gezondheid en familiebelangen, zo
    had hij zijn lezers meegedeeld. Misschien waren het dezelfde
    redenen die hem deden besluiten voorgoed in Nederland te
    blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als directeur bleef Van Kesteren vanuit het vaderland zijn
    invloed uitoefenen op de redactie van zijn 
    &lt;em&gt;Locomotief&lt;/em&gt;

    . Autoritair van karakter als hij was, verlangde hij dat in
    koloniaal politiek opzicht de krant zich zou houden aan de door
    hem bepaalde beleidslijnen. Dit nu leidde tot ernstige
    conflicten met zijn opvolgers, Cohen Stuart en later P.A. Daum,
    van wie de eerstgenoemde begin 1880 ontslag kreeg en de
    laatstgenoemde in januari 1883 overging naar een andere krant.
    Van Kesteren ontzag zich niet om van tijd tot tijd zelf
    poolshoogte te komen nemen in Semarang. Dat deed hij in 1882 -
    over deze reis schreef hij bij terugkeer in Nederland de
    brochure 
    &lt;em&gt;Een reisindruk, van Java meegebracht&lt;/em&gt;

    - en in 1883, toen hij voor enkele maanden de leiding van zijn
    blad waarnam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om ook in Nederland meer bekendheid te geven aan actuele
    koloniale vraagstukken alsmede aan de door hem en zijn
    geestverwanten voorgestane hervormingen in Indi&amp;euml;, richtte
    hij 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    op, waarvan het eerste nummer in januari 1879 verscheen.
    Behalve dat hij dit in korte tijd gerenommeerde tijdschrift
    redigeerde, schreef hij daarvoor ook geregeld artikelen. Wat in
    deze stukken - in vergelijking met die uit zijn Indische tijd -
    opvalt, is Van Kesterens gematigde toon. Door progressieve
    journalisten in de kolonie werd hem die aanpassing aan 'de
    moederlandsche bezadigdheid' kwalijk genomen. Bedrogen in hun
    verwachtingen dat hij in Nederland de pleitbezorger bij uitstek
    zou worden van de Indische belangen, moesten zij vaststellen
    dat - zoals J.A. Uilkens, de redacteur van het 
    &lt;em&gt;Soerabaiasch Handelsblad&lt;/em&gt;

    , het verwoordde - 'de Indische Achilles een Hollandsche
    schutter in Zondagstenue' was geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wellicht uit teleurstelling dat hij geen rechtstreekse
    invloed had op het ten aanzien van Indi&amp;euml; gevoerde beleid -
    pogingen bijvoorbeeld om lid te worden van de Tweede Kamer
    mislukten - gaf Van Kesteren vanaf 1896 een nieuwe wending aan
    zijn leven. Zowel uit 
    &lt;em&gt;De Locomotief&lt;/em&gt;

    als 
    &lt;em&gt;De Indische Gids&lt;/em&gt;

    trok hij zich in dat jaar terug. Publiceren over koloniale
    onderwerpen deed hij daarna nooit meer. In plaats daarvan
    wijdde hij zich vanuit Nederland aan de aanleg en exploitatie
    van kleine spoorwegen op Java. In 1895 en 1896 hoorde hij tot
    de oprichters van respectievelijk de Kediri Stoomtram
    Maatschappij en de Malang Stoomtram Maatschappij. Van beide
    maatschappijen was hij directeur. In deze functie maakte hij
    een tweetal reizen - in 1897 en 1898 - naar Java. Zijn sociale
    betrokkenheid bleek uit de op zijn initiatief getroffen
    voorzieningen, zoals kostenloze geneeskundige hulp en de
    oprichting van een pensioenfonds, voor het personeel van de
    door hem geleide bedrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enkele maanden voordat hij, 79 jaar oud, zijn werkzaamheden
    zou be&amp;euml;indigen, werd hij ziek. Begin april 1917 verhuisde
    hij vanuit zijn woonplaats Amsterdam naar Arnhem, waar hij in
    alle rust zijn memoires hoopte te kunnen schrijven. Nog geen
    veertien dagen later overleed hij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publicatie o.a.: 
    &lt;em&gt;Hoe het in Indi&amp;euml; gaat. Getuigenissen en
    toelichtingen&lt;/em&gt;

    (Leiden 1878); 
    &lt;em&gt;Nederlands belangen en Indi&amp;euml;s grieven&lt;/em&gt;

    (Leiden 1878).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door R.A. van Sandick
  in 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  32 (1917) 510-512 en E.A.A. van Heekeren in 
  &lt;em&gt;Handelingen van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde
  te Leiden en Levensberichten harer afgestorven medeleden
  1917-1918&lt;/em&gt;

  , 57-60: U. [=J.A. Uilkens], 'Van Kesteren in Burgerplicht', in 
  &lt;em&gt;Soerabaiasch Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 16 en 17-4-1885; Gerard Termorshuizen, 
  &lt;em&gt;P.A. Daum. Journalist en romancier van tempo doeloe&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1988); Th. Stevens, 
  &lt;em&gt;Vrijmetselarij en samenleving in Nederlands-Indi&amp;euml; en
  Indonesi&amp;euml;, 1764-1962&lt;/em&gt;

  (Hilversum 1994); Gerard Termorshuizen, 'Schreeuwen tegen
  oost-indische doofheid. Multatuli en de koloniale journalistiek',
  in 
  &lt;em&gt;Over Multatuli&lt;/em&gt;

  38 (1997) 37-54.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='igedeelte'&gt;I: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  32 (1917) 511.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G.P.A. Termorshuizen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

