<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Ket, Dirk Hendrik (1902-1940)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/ket"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">ket</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Ket</name>, Dirk Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1940"/>
    <state type="occupation">schilder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KET.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Ket, Dirk Hendrik&lt;/strong&gt;

(Dick), schilder, tekenaar en graficus (Den Helder 10-10-1902 - Bennekom, gem. Ede 15-9-1940).

Zoon van Libbe Ket, apothekersassistent, en Juliana Christina Otten.

&lt;img src=&amp;quot;images/KET.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Ket, Dirk Hendrik&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ket, enig kind, toonde reeds als kleine jongen zijn tekentalent.
Daar de vader als militair apothekersassistent vele malen werd
overgeplaatst, verhuisde het gezin o.a. van Den Helder naar Den Haag,
waar Ket de HBS bezocht, maar in Hoorn deed hij in 1921 eindexamen. In
Ede volgde hij lessen voor de aktes lager en middelbaar tekenen bij het
Arnhemse genootschap 'Kunstoefening' (een tekenschool voor
beeldende kunst en kunstnijverheid). Vooral ge&amp;iuml;nspireerd door de
schilderlessen van de directeur, G.J. van Lerven, behaalde Ket de aktes
resp. in 1923 en 1925. Zijn medeleerling en vriend was de schilder
Johan Mekkink, die naderhand ook door Kets stijl werd
be&amp;iuml;nvloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1930 woonde Ket met zijn ouders in het onder zijn leiding
gebouwde huis te Bennekom bij Ede, tot zijn vroege dood: het gevolg van
een hartgebrek, waaraan Ket zijn vreemde huidkleur en opmerkelijke
vingers met de blauw-grijze nagels te danken had. Deze vingers beeldde
hij ook in zijn vele zelfportretten met nadruk uit. Ondanks zijn broze
gezondheid, die hem belette naar het buitenland te reizen, en ondanks
moeilijke familieomstandigheden, o.a. door het inwonen bij een
dominerende moeder, is Ket toch - vooral de laatste tien jaren van zijn
korte leven - bijzonder produktief geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn werk omvat, afgezien van de vele tekeningen en het grafisch
werk - hout, linoleumsneden en litho's - meer dan honderd
schilderijen, vooral zelfportretten, portretten (o.a. van zijn vader,
met wie Ket een speciale binding had) en stillevens. In zijn leven en
werk vond Ket bovenal steun door de innige vriendschap met Nel Schilt,
die hij al tijdens zijn Arnhemse studiejaren had leren kennen. Uit de
vele brieven die hij vooral aan haar schreef, blijken een scherp
observatievermogen, een gevoel voor humor en zelfspot, een plezier in
woordspelingen en een grote belangstelling voor literatuur, muziek en
beeldende kunst, vooral van tijdgenoten als Wim Schuhmacher en Leo
Gestel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begonnen als bewonderaar van zijn landgenoot en voorganger Floris
Versier maakte Ket in brede penseelstreek, en met gebruik van het
paletmes, landschappen en stillevens, o.a. met geraniums, flessen en
eieren, om na omstreeks 1930 van dit impressionisme over te gaan op een
strakkere compositie. Hoewel Ket tijdgenoot was van de magische
realisten als Carel Willink, Pyke Koch en Raoul Hynckes, zocht hij
niet, zoals deze kunstenaars, met zeer minutieuze weergave van mensen
en dingen een onwerkelijke of lugubere realiteit uit te beelden. Met
zijn gevoel voor orde, ritme en maat schiep Ket - w&amp;egrave;l met dezelfde
exactheid van stofuitdrukking als de magische realisten - stillevens en
zelfportretten waaruit een voorkeur voor het kubisme tot uiting komt.
Ket was namelijk vooral geboeid en beinvloed door de Franse ontwerper
van affiches A.M.Cassandre. Dit kubisme: de opbouw van de voorstelling
met behulp van geometrische vormen als kubus, rechthoek, cilinder,
ovaal en cirkel, gaat bij Ket samen met een plezier in het rangschikken
van de voorwerpen in diagonalen, door bijv. een tijdschrift, een papier
of boek dwars over elkaar heen te leggen op een tafelkleed. Door het
perspectief bovendien hoog in het beeldvlak te plaatsen bereikte Ket
een effect alsof men van bovenaf, als het ware in
vogelvlucht-perspectief het kunstwerk beziet. Dit is het geval bij 
&lt;em&gt;Stilleven met rode lap&lt;/em&gt;

(1931 ; Gem. mus., Arnhem). Hier ziet men een tafel met tijdschriften
en een viool; tegen deze tafel staat een stoel met een ronde leuning
waarover een rode doek hangt, en op de zitting ziet men een lampetkan.
Deze wijze van componeren, die men ook weer terugvindt in 
&lt;em&gt;Stilleven met druiventros&lt;/em&gt;

(1934; Gem. mus., Arnhem), is typerend voor het oeuvre van Ket. Door
zorgvuldig afgewogen gebruik van enkele kleuren als wit, beige, geel,
bruin en rood weet Ket met raffinement aan de vertrouwde, meestal op
een tafel uitgespreide dingen uit eigen omgeving als een emaille kom
met een ei, een rood-wit geblokte theedoek of een affiche van Droste
cacao, ook een verdieping te geven. Een dergelijk voorbeeld is het 
&lt;em&gt;Stilleven met drie broodjes&lt;/em&gt;

(1933; Gem. mus.. Den Haag). Door een speciale keuze van voorwerpen
legt Ket vaak nog een symbolische betekenis in stilleven of
zelfportret. In het 
&lt;em&gt;&amp;quot;St. Nicolaas stilleven&amp;quot;&lt;/em&gt;

(ca. 1933 particuliere collectie; onvoltooid) liggen, van boven naar
onder gezien, op een tafel bijeen: een gedeelte van een affiche met
stoomboot, een wit masker (Sinterklaas), een zwart masker (Zwarte
Piet), een speelgoedpaardje, een plaat van een Spaanse tangodanseres en
de hoed van de schilder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uit zijn portretten - zoals van Nel Schilt en de verticale
zelfportretten, waarop Ket, veelal uitgedost met hoed of baret, de
toeschouwer vorsend aanziet - blijkt ook zijn bewondering voor de
portretkunst van de Vlaamse Primitieven uit de 15e eeuw. Zelfspot drukt
Ket uit in een triptiek van 
&lt;em&gt;Drie zelfportretten&lt;/em&gt;

(ca. 1939; Gem. mus., Arnhem), waar hij zich een lachend, ernstig en
laatdunkend gezicht geeft. Op de achtergrond van de portretten zoals
die van 
&lt;em&gt;Nel Schilt&lt;/em&gt;

(1933), een pendant van 
&lt;em&gt;Zelfportret&lt;/em&gt;

(1933), en op 
&lt;em&gt;Dubbelportret van de schilder en zijn vader&lt;/em&gt;

(ca. 1938-1940 onvoltooid; Gem. mus., Arnhem) komt vaak een
speelgoedpaardje met een Oostaziatische ruiter voor. Wellicht een
toespeling op Kets naam, daar een klein paard ook wel een 'ket'
wordt genoemd. In 1932 kreeg Ket de Willink van Collen-prijs voor een
getekend portret van de 
&lt;em&gt;Vader zittend op een stoel met hoed en cape&lt;/em&gt;

(Gem. mus.. Den Haag). In 1935 verleende koningin Wilhelmina de
schilder de gouden medaille voor 
&lt;em&gt;Zelfportret met baret&lt;/em&gt;

(1935; Sted. mus., Amsterdam), dat grote overeenkomst vertoont met het
laatste onvoltooide 
&lt;em&gt;Zelfportret&lt;/em&gt;

(1934-1940; Gem. mus., Den Haag), waar de schilder breeduit gezeten met
turende blik frontaal de toeschouwer aanziet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van de meer in kubistische trant werkende kunstenaars is Dick Ket
een van de meest begaafde Nederlandse stillevenschilders geweest van de
generatie van v&amp;oacute;&amp;oacute;r de Tweede Wereldoorlog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Meeste brieven (ca. 450) in de periode van 1928-1940 aan mw.
N.J. Hagelen-Schilt in Koninklijke Bibliotheek, 's-Gravenhage; 203
brieven aan mw.A.Maas-vanderMoer(&amp;#134; 29-4-1975) in het
Gemeentemuseum, Arnhem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Basiscollectie in Gemeentemuseum, Arnhem; Gemeentemuseum,
's-Gravenhage; Stedelijk Museum, Amsterdam; Rijksmuseum
Kr&amp;ouml;ller-M&amp;uuml;ller, Otterlo; Museum Boymans-Van Beuningen,
Rotterdam; overzicht van zijn werken samengest. door Joh. Mekkink, in 
&lt;em&gt;Dick Ket, 1902-1940. [Tentoonstelling]. Gemeentemuseum Arnhem
1962&lt;/em&gt;

[Inl. door W.. de Gruyter, Wageningen, 1962] 2e herz. dr. (Wageningen,
1968) 149-184.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve literatuur over Ket in bovengenoemde catalogus, J.R.
de Groot, 'Vijf maal Dick Ket omvat een leven in tekeningen',
in 
&lt;em&gt;Uit de kunst in Arnhem 1&lt;/em&gt;

(1970) 5 (januari) 19-21; 'Dick Ket. De drie broodjes', in 
&lt;em&gt;Openbaar kunstbezit&lt;/em&gt;

18 (1974) 79-81; J.R. de Groot, '&amp;quot;Het laatste stilleven&amp;quot;:
schilderijen van Dick Ket in Arnhems museum', in 
&lt;em&gt;Uit in Arnhem&lt;/em&gt;

8 (1976) 5 (januari) 24; Hans Redeker, 'Dick Ket', in 
&lt;em&gt;De generatie van 1900 m Nederland en Belgi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

Onder red. van Christiane Buysse-Dhondt, Hans Redeker en Walther
Vanbeselaere (Venlo, [ca. 1979]) 128-131.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;A. Ottevanger, &lt;i&gt;Dick Ket. Vier studies&lt;/i&gt; (Den Haag 1995) 92 [Foto: Johan Mekkink; Ket omstreeks 1939].&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;B.H. Spaanstra-Polak&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

