<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Beelaerts van Blokland, jhr. Frans (1872-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/beelaerts"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">beelaerts</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Beelaerts van Blokland</name>, jhr. Frans</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1872"/>
    <event type="death" when="1956"/>
    <state type="occupation">minister</state>
    <state type="occupation">vice-president Raad van State</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/BEELAERTS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Beelaerts van Blokland, jhr. Frans&lt;/strong&gt;, diplomaat, minister van Buitenlandse Zaken, vice-president Raad van
State (Den Haag 21-1-1872- Den Haag 27-3-1956).

Zoon van jhr. Gerard Jacob Theodoor Beelaerts van Blokland, lid van de
Tweede Kamer en buitengewoon gezant van de Zuidafrikaanse Republiek, en
Johanna Maria Kneppelhout, zich noemende en schrijvende Kneppelhout van
Sterkenburg. Gehuwd op 30-5-1905 met jkvr. Maria Adriana Snoeck,
hofdame van koningin Wilhelmina. Uit dit huwelijk werden 2 zoons
geboren.




&lt;img src=&amp;quot;images/BEELAERTS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Beelaerts van Blokland, jhr. Frans&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komend uit een geslacht, dat in 1817 in de persoon van mr. Gerard
Beelaerts van Blokland (minister van Financi&amp;euml;n 1837-1840) in de
adelstand werd verheven, doorliep hij het gymnasium Haganum te Den
Haag, studeerde rechten in Leiden en promoveerde in 1895 op het
proefschrift 
&lt;em&gt;Eenige beschouwingen over het tot stand komen en de rechtskracht van
verdragen&lt;/em&gt;

(Leiden, 1895). Hij vestigde zich daarna als advocaat te Den Haag,
tevens be&amp;euml;digd als klerk aan de griffie van de rechtbank
aldaar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1897 in dienst getreden bij het hoofdbestuur van de Posterijen en
Telegrafie, werd hij in 1900 secretaris van de Derde Haagse Conferentie
voor Internationaal Recht, in hetzelfde jaar secretaris van de
regeringscommissie van advies voor spoorweg- en havenaangelegenheden en
in 1902 secretaris van de staatscommissie voor de Zuidafrikaanse
schadevergoedingen. Tijdens de Boerenoorlog zette hij zich ook
anderszins als initiatiefnemer in voor commissies van steun aan de
Zuidafrikaanse bevolking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 werd Beelaerts van Blokland commies-grif&amp;iuml;ier van de
Tweede Kamer. Vervolgens leidde in 1909 een onderhoud van de toenmalige
minister van Buitenlandse Zaken R. de Marees van Swinderen, met de
Koningin op 17 februari tot zijn benoeming als minister-resident in
China met de persoonlijke titel van gezant. Toen China aan Duitsland de
oorlog had verklaard (1916) werd Nederland belast met de waarneming van
de Duitse en Oostenrijkse belangen daar te lande. De behartiging ervan
bracht Beelaerts echter in conflict met zijn Britse en Franse
collega's die de Chinese regering onder druk zetten om zijn
terugroeping te verlangen. Dit is geschied, onder gelijktijdige
toekenning van een hoge onderscheiding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn terugroeping (1919), volgde een korte periode van
disponibiliteit en tewerkstelling bij het ministerie van Buitenlandse
Zaken, eerst als waarnemend secretaris-generaal tijdens een verlof van
mr. R.J.H. Patijn, gevolgd door detachering bij het kabinet van
minister H.A. van Karnebeek. Na de spoedig daaropvolgende reorganisatie
van het ministerie werd hij de eerste chef van de nieuw gevormde
afdeling Diplomatieke Zaken. De departementale dossiers maken duidelijk
hoezeer hij zich ook in die functie in bijzondere mate is blijven
bezighouden met de zaken en problemen van het verre Oosten. Van 1921
tot 1922 trad hij op als tweede gedelegeerde ter Vlootconferentie te
Washington, alwaar hij Van Karnebeek na diens vertrek verving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen op 26 oktober 1923 de Vlootwet verworpen werd en het tweede
ministerie Ruijs de Beerenbrouck (1922-1925) zijn ontslag aanbood,
kreeg Beelaerts - als man van Christelijk-Historische beginselen -
opdracht tot vorming van een extra-parlementair kabinet. In die
opdracht is hij niet geslaagd en het verzoek om ontslag van het
zittende kabinet is daarop door de Koningin niet aanvaard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het aftreden van Van Karnebeek als minister van Buitenlandse Zaken,
na de verwerping van het Belgisch tractaat door de Eerste Kamer in
1927, leidde tot de benoeming van Beelaerts als zijn opvolger in het
eerste Kabinet-De Geer (1926-1929). In hetzelfde jaar werd hij
kamerheer in buitengewone dienst van koningin Wilhelmina, zoals hij
later ook kamerheer van koningin Juliana werd. Op 10 augustus 1929 ging
hij, met dezelfde portefeuille belast, over in het derde
ministerie-Ruijs de Beerenbrouck (1929-1933). Al meteen stond hij toen
voor de niet geringe taak te streven naar verbetering van de verhouding
met de zuiderburen (zijn benoeming tot gezant in Brussel was reeds
afgekomen, maar niet doorgegaan ten gevolge van zijn optreden als
minister). Ten tijde van dit ministerschap stond ook de samenwerking
met de Oslo-Staten (de Scandinavische landen, alsmede Belgi&amp;euml;,
Nederland en Luxemburg) sterk in de belangstelling, mede in verband met
de activiteiten van de Volkenbond tot stabilisering en mogelijke
verlaging van de tarieven in de crisistijd. In die jaren vonden in Den
Haag de Herstelconferenties plaats en de conferentie tot codificatie
van het internationale recht. Beelaerts vertegenwoordigde voorts
Nederland in Gen&amp;egrave;ve bij de vergaderingen van de Volkenbond, onder
meer bij het ontwapeningsoverleg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kort v&amp;oacute;&amp;oacute;r het optreden van het tweede kabinet-Colijn (26
mei 1933) werd Beelaerts van Blokland benoemd tot vice-president van de
Raad van State, een functie die hij tot zijn dood toe heeft bekleed.
Wel werd al in 1934 de leeftijdsgrens op 75 jaar bepaald, maar die
bepaling zou niet van toepassing zijn op de leden die reeds voor het
leven gekozen waren. Zijn benoeming hing samen met het grote vertrouwen
dat hij als raadsman bij de Koningin genoot om haar te helpen bij het
vinden van de juiste weg tussen soms tegenstrijdige meningen. In 1937
volgde zijn benoeming tot minister van Staat en in hetzelfde jaar trad
hij op als een van de acht getuigen bij het huwelijk van koningin
Juliana en prins Bernhard. Het jaar daarop werd hij belast met een
bijzondere zending naar de Unie van Zuidafrika in verband met het
eeuwfeest van de 'Grote Trek'. Ook later, in 1952, is hij daar
nog geweest als lid van de Nederlandse delegatie bij de herdenking van
Jan van Riebeeck. Op 10 mei 1940 vond de Duitse inval plaats in
Nederland. De 13e bevond ook hij zich op de 'destroyer' die met
de Koningin aan boord koers heeft gezet naar Engeland. Al in april had
Hare Majesteit hem verzocht mee te gaan, indien zich een noodgeval
mocht voordoen. In de oorlogsjaren trad hij te Londen op als
gewaardeerd adviseur van Hare Majesteit en, van juli 1942 tot september
1944, als voorzitter van de Buitengewone Raad van Advies tot bijstand
van de regering. Volgens eigen mededelingen van Beelaerts heeft de
functionering van dat orgaan wel te wensen overgelaten. Op 11 januari
1944 schreef hij namens de Raad, dat 'van een behoorlijke blik in
de algemene arbeid van de regering geen sprake was', terwijl wel
was gebleken, dat de formulering van het statuut van de Raad 'niet
voldoende plaats biedt aan gezond initiatief. Het kwam hem toen voor,
dat de bevoegdheden van de Raad zonder bezwaar enigermate konden worden
uitgebreid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog in Nederland teruggekeerd, en opnieuw tot zijn dood als
vice-president van de Raad van State optredend, werd hij voorzitter van
het comit&amp;eacute; voor de samenwerking met Belgi&amp;euml; en Luxemburg. Als
voorzitter van de Nederlandse delegatie was hij bij de slotzitting van
de Volkenbond in Gen&amp;egrave;ve, toen de taken van dat instituut aan de
Verenigde Naties werden overgedragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal van andere nevenfuncties zijn nog door hem uitgeoefend.
Beelaerts was correspondent voor het Zwitserse blad 
&lt;em&gt;Le Journal de Gen&amp;egrave;ve&lt;/em&gt;

in Nederland, lid of voorzitter van verscheidene internationale
verzoeningscommissies (onder meer van &amp;eacute;&amp;eacute;n tot regeling van de
geschillen tussen Polen en Lithauen), voorzitter, en later
erevoorzitter, van de Hoge Raad van Adel, het Koninklijke Nederiandsch
Genootschap voor Geslacht- en Wapenkunde en de NV het Concertgebouw,
voorts lid van het hoofdbestuur van de Nederlands-Zuidafrikaanse
Vereniging en secretaris van de Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; Hollandaise-Belge des
Amis de la Medaille d'Art. Behalve op de oude Europese
schilderkunst en de Chinese cultuur was zijn aandacht o.a. gericht op
de genealogie en de numismatiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In vele opzichten was Beelaerts de begaafde Nederlandse diplomaat
van de oude stempel, uiterst hoffelijk en bescheiden, door opvoeding en
stand gevormd. Hij genoot bij koningin Wilhelmina een groot vertrouwen,
al blijft het moeilijk te bepalen, welke invloed hij verder in zijn
hoge functies wezenlijk uitoefende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve het bovengenoemde werk: 'Egypte en de expeditie naar
Khartoem', in 
&lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

61 (1897) II, 321-351; 
&lt;em&gt;Is er kans op neutraliteit? Nota's gewisseld tusschen D. van
Embden en F. Beelaerts van Blokland&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1932); 'The five days of Holland', in 
&lt;em&gt;Fortnightly,&lt;/em&gt;

oktober 1940, 321-338.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;A.R. 
&lt;em&gt;Kleyn, in Gens nostra&lt;/em&gt;

11 (1956) 104-105; 
&lt;em&gt;Keesings Historisch Archief 1956,&lt;/em&gt;

12449-12450.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 93.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. Woltring&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

