<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kielstra, Johannes Coenraad (1878-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kielstra"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kielstra</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kielstra</name>, Johannes Coenraad</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1878"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">koloniaal gouverneur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KIELSTRA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kielstra, Johannes Coenraad&lt;/strong&gt;, gouverneur van Suriname (Zwartsluis 13-11-1878 - Monaco 1-4-1951).

Zoon van Tjepke Kielstra, doopsgezind predikant, en Henriette Charlotte
Wilhelmina Amalia Eger. Gehuwd op 5-11-1903 met Gesiena Henderika
Buijs. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren. Na
echtscheiding (17-3-1 920) gehuwd op 29-3-1920 met Marie
Fran&amp;ccedil;oise Picnot. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KIELSTRA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kielstra, Johannes Coenraad&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kielstra verhuisde in 1885 van Zwartsluis naar Middelburg, waar hij
het gymnasium bezocht. In 1895 en 1896 was hij ab-actis van de
gymnasiasten-vereniging 'Nihil sine labore'. In 1896 volgde in
Leiden zijn rechtenstudie, die met een promotie op stellingen in 1901
afgesloten werd. Tussen 1896 en 1901 was hij als vrijwilliger in
militaire dienst, waarin hij opklom tot reserve 2e luitenant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1903 vertrok hij naar Ned.-Indi&amp;euml;, waar hij een afwisselende
carri&amp;egrave;re als ambtenaar maakte. Hij begon zijn werkzaamheden op het
departement van Justitie in Batavia, werd in 1904 tijdelijk
substituut-officier van Justitie bij de Raad van Justitie in Makassar
en vervolgens in 1906 tijdelijk voorzitter van de Landraad in Kendal
(Semarang). Daarna, in 1906, ving hij zijn werkzaamheden aan bij de
Westerlijnen van de Staatsspoorwegen op Java en in 1907 werd hij
aangesteld tot adjunct-chef van de eerste afdeling bij de exploitatie.
In 1908 volgde zijn tewerkstelling bij de afdeling spoor- en tramwegen
van het departement van Burgerlijke Openbare Werken. Hij ging in 1909
werken bij het departement van Binnenlands Bestuur, waar hij in 1910
benoemd werd tot adjunct-adviseur voor de bestuurszaken van de
Buitenbezittingen. In deze functie leerde hij de verschillende volken
van Ned.-Indi&amp;euml; goed kennen en daarbij vielen hem de onderling
grote sociale en economische verschillen op. Al eerder had hij een
studie over de koloniale staathuishoudkunde gepubliceerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1912en 1913 verbleef hij enige tijd met verlof in Europa en in
1915 legde hij de functie van adjunct-adviseur voor de bestuurszaken
van de Buitenbezittingen neer. Teruggekeerd in Nederland werd hij in
1916 reservekapitein bij het reservepersoneel bij de Landweer. Eind
1919 ging hij met groot verlof. Inmiddels had in 1918 een benoeming aan
de Landbouwhoogeschool in Wageningen tot hoogleraar in de koloniale
staatswetenschappen en staathuishoudkunde plaatsgevonden. Zijn
inaugurele rede luidde: 
&lt;em&gt;Recht en werkelijkheid&lt;/em&gt;

(Wageningen, 1918). Hij zou dit hoogleraarschap tot 1936 blijven
vervullen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze Wageningse jaren verschenen verscheidene publikaties over de
staatkunde en de economie van de Nederlandse koloni&amp;euml;n van zijn
hand, waarvan de opvallendste was 
&lt;em&gt;Het koloniale waagstuk van onzen tijd,&lt;/em&gt;

gepubliceerd in 1928. Hierin stelde hij dat de door Snouck Hurgronje
geformuleerde associatiepolitiek voor Ned.-Indi&amp;euml;, waarbij de
re&amp;euml;le verschillen tussen de Indonesische volkeren naar zijn mening
werden verdoezeld of verwaarloosd, onjuist was en bepleitte hij een
historisch geori&amp;euml;nteerde politiek volgens de organische gedachte:
daarbij zouden alle elementen in hun eigen waarde erkend worden. Naar
zijn overtuiging nam iedere bevolkingsgroep in het staatkundige en
maatschappelijke bestel de plaats in die haar toekomt. Reagerend op de
communistische agitatie van de jaren '20 sprak Kielstra zich uit
voor een krachtige onderdrukking: elke andere politiek was zijns
inziens tot mislukking gedoemd. Het Nederlandse koloniale gezag was
niet alleen volkomen geoorloofd, maar ook op grond van zedelijke eisen
tot zelfhandhaving verplicht. Het Oosten en het Westen konden elkaar
niet missen. Slechts door aangepast onderwijs en een rustige
uitbreiding van de staatkundige organisatie zouden de Indonesische
volkeren geleidelijk op ruimere schaal gelegenheid kunnen vinden om hun
lot in eigen handen te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1925 maakte Kielstra een studiereis naar West-Indi&amp;euml; en
bezocht onder meer Suriname. Hierna publiceerde hij in het bijzonder
over dit land. In tegenstelling tot de sedert de afschaffing van de
slavernij in 1863 gevoerde assimilatiepolitiek ten aanzien van de
verschillende ge&amp;iuml;mmigreerde bevolkingsgroepen bepleitte hij het
instellen van dorpsgemeenschappen, elk met hun eigen ontwikkeling. Voor
Suriname liet hij zich inspireren door zijn bovengeschetste gedachten
over Oost-Indi&amp;euml;. De bewoners van deze gemeenschappen met hun eigen
maatschappelijk verband zouden een deel van hun arbeid beschikbaar
kunnen stellen voor de in de omgeving liggende plantages. Ook wilde
Kielstra onderwijs gericht op de bestaande culturele verschillen van de
Surinaamse bevolkingsgroepen en niet het bestaande onderwijs naar
Nederlands model. Dit zou hen van hun eigen milieu kunnen
vervreemden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 werd hij benoemd tot gouverneur van Suriname, welk ambt hij
aanvaardde met een rede in de Koloniale Staten, waarin hij enkele
idee&amp;euml;n over de toekomstige ontwikkeling van het land ontvouwde.
Hij begon zijn werkzaamheden in een tijd toen ook Suriname sterk
getroffen was door de heersende wereldcrisis en daar evenals elders
grote versobering geboden was. Kielstra zag dan ook weinig licht in de
nabije toekomst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het ambt van gouverneur heeft Kielstra bekleed tot eind 1943,
onderbroken door verlofperiodes in 1935-1936,1938-1939 en 1942, tijdens
welke de ondervoorzitter van de raad van bestuur, mr. J.C. Brons, hem
verving. Tijdens zijn langdurig bewind probeerde Kielstra zijn
denkbeelden inzake de eigen ontwikkeling van de bevolkingsgroepen te
verwezenlijken. Zijn afwijzing van de assimilatie wekte ontstemming bij
de creoolse Surinamers. Hij besteedde veel aandacht aan de Hindoestanen
en Javanen en richtte daarvoor enkele dorpsgemeenschappen in. Op
verschillende hogere posten, zoals van districtscommissaris, waarvoor
al lange tijd Surinaamse ambtenaren in aanmerking kwamen, wekte het
ontstemming dat hier Oostindische ambtenaren waren aangesteld. In 1937
werd bij de indiening van een ontwerp-verordening op de
huwelijkswetgeving, waarbij van het Burgerlijk Wetboek afwijkende
regelingen ten aanzien van de huwelijken van Hindoes en mohammedanen
werden voorgesteld, de eenheid van het huwelijksrecht prijsgegeven. Dit
wekte verbittering bij de creolen. Tot twee keer toe werd een
ontwerp-verordening om deze materie te regelen door de Staten van
Suriname verworpen, tot Kielstra in 1940 van zijn bevoegdheden die de
staat van oorlog en beleg hem verschafte, gebruik maakte en de zaak in
twee afzonderlijke besluiten regelde. Veel ontevredenheid wekte hij ook
door in 1936 gebruik te maken van het recht om in dringende
omstandigheden zonder goedkeuring van de Staten een verordening af te
kondigen; dit bezorgde hem zelfs kritiek in de Tweede Kamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels was de staatsregeling van Suriname in 1936 gewijzigd. De
regelgevende bevoegdheid van de Koning werd sterk beperkt en het woord
'kolonie' werd vervangen door 'Suriname'. De
'Koloniale Staten' heetten vanaf toen 'Staten' en het
'regeringsreglement' werd 'Wet op de staatsregeling'.
De gouverneur was niet langer de autocratisch optredende lasthebber van
de Koning, maar een deel van het wetgevend orgaan van Suriname. Dit was
belangrijk in de verhouding van gouverneur, als uitvoerend orgaan, tot
de Staten, als het medewetgevend orgaan. Door het sterk autocratisch
gerichte beleid van Kielstra zou het nog lang duren eer iets van deze
machtsoverdracht te bespeuren zou zijn. Bij deze wijziging van de
staatsregeling kreeg de gouverneur het recht om 5 van de 15 leden van
de Staten te benoemen. Kielstra wees voor het merendeel van deze
plaatsen Hindoestanen en Javanen aan, die door het heersende
kiesrechtstelsel niet aan bod konden komen. Deze verandering werd
echter veroordeeld als een achteruitgang van Surinames constitutionele
ontwikkeling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Tweede Wereldoorlog kwamen Amerikaanse troepen en veel
oorlogsmateriaal in het land. Kielstra probeerde het Nederlandse gezag
tegenover de Amerikaanse invloed te handhaven. Verder werden in
Suriname verblijvende Duitsers ge&amp;iuml;nterneerd en uit Ned.-Indi&amp;euml;
komende NSB'ers werden in een kamp op Jodensavanna ondergebracht.
De met dit alles samenhangende veranderingen en spanningen maakten het
er voor Kielstra niet gemakkelijker op zijn functie naar bevrediging te
vervullen. Daarbij kwam dat na de belofte van de Koningin in 1942 om na
de oorlog de autonomie voor de overzeese gebiedsdelen te
bewerkstelligen de strijd tussen de gouverneur en de Staten werd
hervat. In 1943 richtte een groep leraren en ambtenaren de Unie
Suriname op om voorbereidingen te treffen voor Surinames autonomie. Zij
wilden onder de leuze 'baas in eigen huis' onder de Surinaamse
bevolking het saamhorigheidsgevoel en de liefde voor een rechtvaardige
en doelmatige gemeenschapsordening bevorderen. Kort nadien werd in 1943
het Statenlid B.W.H. Bos Verschuur, een onderwijzer, gearresteerd,
waarschijnlijk omdat hij de Koningin verzocht had Kielstra te ontslaan.
Alle andere gekozen leden van de Staten namen nu ontslag. De Unie
Suriname werkte tijdens de hierop volgende verkiezingen hard voor de
herverkiezing van deze leden om het protest tegen Kielstra nog meer
kracht bij te zetten. Zij werden allen herkozen en de Nederlandse
regering in Londen begreep de vingerwijzing: Kielstra werd eervol
ontslagen (eind 1943). Hij had trouwens ook geen vertrouwen in de
minister van Koloni&amp;euml;n, H.J. van Mook, die volgens hem de overzeese
gebiedsdelen zelfstandig wilde maken, waarmee hij het volstrekt oneens
was; hij beschouwde Van Mook niet als een staatsman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kielstra werd in 1944 benoemd tot ambassadeur in Mexico, tevens
geaccrediteerd in Guatemala. Hij voelde zich op een zijspoor gezet,
terwijl hij graag wilde meewerken aan de reconstructie van Nederland en
zijn overzeese gebiedsdelen. In 1946 werd hij aangeprezen als eerste
Nederlandse vertegenwoordiger in de Cara&amp;iuml;bische Commissie. Zijn
ontslag als ambassadeur volgde in 1948, waarna hij werd gepensioneerd.
Nadat hij al eerder bevorderd was tot reservekolonel volgde in 1945
zijn bevordering tot reservegeneraal-majoor titulair. Hij overleed in
1951 in Monaco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Ambtelijke correspondentie in Archief-ministerie van
Koloni&amp;euml;n. Tweede afdeling. Algemeen Rijksarchief te
's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de genoemde publikaties kunnen vermeld worden: 
&lt;em&gt;Proeve eener inleiding tot de koloniale staathuishoudkunde&lt;/em&gt;

(Bandoeng, 1908-1909. 2 dl.); 'Nieuwe mogelijkheden voor
Suriname', in 
&lt;em&gt;De Economist&lt;/em&gt;

76 (1927) 181-196, en 'De reorganisatie van het Koninkrijk', in
W.H. van Helsdingen, 
&lt;em&gt;De plaats van Nederlandsch-Indi&amp;euml; in het Koninkrijk. Stemmen van
overzee&lt;/em&gt;

(Leiden, 1946) II, 1-32.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;F.J. van Wel, 'Kielstra in Suriname', in 
&lt;em&gt;Oost en West&lt;/em&gt;

62 (1969) 5 (mei) 10-11; R.A.J. van Lier, 
&lt;em&gt;Samenleving in een grensgebied&lt;/em&gt;

2e dr. (Deventer, 1971) passim; C.D. Ooft, 
&lt;em&gt;Ontwikkeling van het constitutionele recht van Suriname&lt;/em&gt;

(Assen, 1972) 113-137; J. van de Walle, 
&lt;em&gt;Een oog boven Paramaribo&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1975) passim; G.F.W. Willemsen, 
&lt;em&gt;Koloniale politiek en transformatieprocessen in een
plantage-economie: Suriname 1873-1940&lt;/em&gt;

(Amsterdam, [1980]) 138-144.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Collectie ANEFO; Kielstra in 1942].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;E. van Laar&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

