<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kiewiet de Jonge, Herman Jacob (1885-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kiewiet"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kiewiet</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kiewiet de Jonge</name>, Herman Jacob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1885"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">koloniaal ambtenaar</state>
    <state type="occupation">journalist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KIEWIET.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kiewiet de Jonge, Herman Jacob&lt;/strong&gt;, koloniaal ambtenaar en journalist (Dordrecht 9-7-1885 - Bandoeng (Nederlands-Indi&amp;euml;) 29-7-1933). Zoon van Hermannus Jacob Kiewiet (door naamstoevoeging bij KB
  van 15-11-1863 gewijzigd in Kiewiet de Jonge), leraar, later
  conrector van een gymnasium, en Helena Johanna van der Sande.
  Gehuwd op 29-1-1914 met Bertha Titia Jelgersma. Uit dit huwelijk
  werd 1 zoon geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KIEWIET.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kiewiet de Jonge, Herman Jacob&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Kiewiet de Jonge stamde uit een welgesteld Gronings
    geslacht. Zijn vader, een classicus die zich in 1874 als leraar
    in Dordrecht had gevestigd, was in 1898 een van de oprichters
    van het Algemeen Nederlandsch Verbond. De samenkomsten die deze
    vereniging in het ouderlijk huis hield - met prominente gasten
    als C.Th. van Deventer en H. Kern -, wekten bij Herman al vroeg
    belangstelling voor Indi&amp;euml; en voor de Groot-Nederlandse
    gedachte. De in deze liberaal-intellectuele ambiance opgedane
    ervaringen zouden zijn levensloop sterk be&amp;iuml;nvloeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiewiet de Jonge bezocht gedurende vier jaren het Dordtse
    gymnasium, waarvan zijn vader inmiddels conrector was geworden,
    en volgde daarna een opleiding bouwkundig tekenen aan de
    Haarlemse School voor Kunstnijverheid. Een staatsexamen
    gymnasium-&amp;szlig; stelde hem vervolgens vanaf 1908 in staat aan
    de Technische Hoogeschool te Delft bouwkunde te studeren. In
    1911 behaalde hij hier de ingenieurstitel. Gedurende zijn
    studies begon hij zich te interesseren voor de theosofie en de
    Soefibeweging; in deze kringen ontmoette hij ook zijn
    toekomstige vrouw Titia, een dochter van de Leidse hoogleraar
    psychiatrie G. Jelgersma. In 1914 vestigde Kiewiet de Jonge de
    aandacht op zich met een publikatie getiteld 
    &lt;em&gt;Bouwschappen. Publiek-rechtelijke organisatie's van
    eigenaars van bouwterrein. Proeve tot oplossing van het
    stedelijk grond- en woningvraagstuk&lt;/em&gt;

    . Weliswaar werd deze studie door de Delftse afdeling bouwkunde
    vanwege de te weinig technisch-praktische en meer juridische
    aanpak als dissertatie afgewezen, maar zij kreeg in
    wetenschappelijke kring toch waardering om de hierin naar voren
    gebrachte oorspronkelijke denkbeelden en het helder verwoorde
    betoog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1914 vertrok Kiewiet de Jonge naar Nederlands-Indi&amp;euml;,
    waar hij een betrekking had aanvaard als leraar in de
    bouwkundige vakken aan de Koningin Wilhelminaschool te Batavia.
    Ook hier viel hij op, en in het wereldje van de koloniale
    intelligentsia gold hij spoedig als een jonge, veelbelovende
    'savant'. Lang zou Kiewiet de Jonge niet in het onderwijs
    blijven. Belangstelling voor de theosofie en voor sociale
    problemen, alsmede zijn sympathie voor het associatiestreven in
    het toenmalige koloniale beleid brachten hem er begin 1916 toe
    het leraarschap te verruilen voor een functie bij de Algemeene
    Secretarie in Buitenzorg. Hier werd hij al spoedig aangesteld
    als commies-redacteur met de titel van
    adjunct-referendaris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In deze nieuwe betrekking kreeg Kiewiet de Jonge bijzondere
    belangstelling voor economische en politieke vraagstukken,
    waarover hij in 1917 de studie 
    &lt;em&gt;De politiek der toekomst. Een wetenschappelijk onderzoek&lt;/em&gt;

    het licht deed zien. Hierin gaf hij aan hoe de
    algemeen-staatkundige ontwikkelingen zijns inziens na de Eerste
    Wereldoorlog dienden te verlopen. Ook hield hij zich bezig met
    interne aangelegenheden, zoals de inlandse nationalistische
    beweging, de decentralisatievoorstellen en de in 1918
    opgerichte Volksraad. Kiewiet de Jonge toonde zich hierbij een
    voorstander van de denkbeelden van gouverneur-generaal J.P.
    graaf van Limburg Stirum (1916-1921) en pleitte voor een
    ontvoogdingsethiek en een hechtere samenwerking tussen
    autochtonen en Europese ingezetenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erkenning van regeringszijde voor dit streven bleef niet
    lang uit. Aangezien de gouverneur-generaal en zijn adviseurs er
    belang bij hadden hun bedoelingen en maatregelen bij de
    Europeanen in de kolonie te verbreiden en te verduidelijken,
    zorgden zij ervoor dat Kiewiet de Jonge op 1 maart 1918 - hij
    was toen juist met eenjarig onbetaald verlof - werd benoemd tot
    hoofdredacteur van het 
    &lt;em&gt;Bataviaasch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    . Hoewel deze krant hierdoor het aanzien kreeg van officieuze
    regeringsspreekbuis, bleek Kiewiet de Jonge niet zonder meer
    bereid 'zijn pen te verkopen' (Koch, 113). Als hoofdredacteur
    gaf hij blijk van een grote kennis van zaken en een goed
    inzicht. Zowel het Indische bestuur als het door Den Haag ten
    aanzien van de kolonie gevoerde beleid werd door hem menigmaal
    in zijn in vlot proza geschreven kolommen aan scherpe kritiek
    onderworpen. Zelf beschouwde hij het 
    &lt;em&gt;Bataviaasch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

    dan ook als 'het eenige Hollandsch orgaan der
    vooruitstrevenden' (&lt;em&gt;Indische Stemmen&lt;/em&gt;

    , 16-3-1919). Niet iedereen was het echter eens met de door hem
    in zijn krant uitgedragen progressieve denkbeelden: op
    aandringen van de raad van commissarissen van het dagblad werd
    hij op 15 maart 1919 op staande voet uit zijn functie
    ontheven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiewiet de Jonge keerde daarop terug naar de Algemeene
    Secretarie en werd met ingang van 1 september 1919 secretaris
    der Arbeidscommissie. Zijn publicistische werkzaamheden zette
    hij intussen voort. In juli 1919 trad Kiewiet de Jonge op als
    redacteur van het theosofisch getinte tijdschrift 
    &lt;em&gt;Indische Stemmen&lt;/em&gt;

    , dat twee maanden later opging in het progressieve weekblad 
    &lt;em&gt;De Taak&lt;/em&gt;

    . Kiewiet de Jonge werd mederedacteur en begon zijn sterk
    indocentrische stempel op dit blad te drukken. Zijn artikelen
    uit die tijd getuigden niet altijd van regeringsgezindheid en
    bleven pleiten voor spoedige Indische zelfstandigheid 'voor
    allen voor wie Indi&amp;euml; het vaderland is, hetzij blijvend,
    hetzij voor beperkteren tijd' (&lt;em&gt;De Taak&lt;/em&gt;

    , 18-10-1919). Met deze opvattingen verwierf hij zich faam als
    Indonesi&amp;euml;rvriend. De meer behoudende Nederlandse
    persorganen zagen hem daarentegen als een van de vermaledijde
    ethici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio 1921 repatrieerde Kiewiet de Jonge - eerst als
    verlofganger, later als non-actief ambtenaar - om aan de Leidse
    Universiteit rechten te studeren. Op 13 december 1923 kon hij
    aan zijn ingenieurstitel de meesterstitel toevoegen. Vervolgens
    trad hij toe tot de hoofdredactie van het dagblad 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    . Voor deze krant schreef hij de 'Kroniek', een op de
    voorpagina prijkende kolom, en interviewde hij verschillende
    buitenlandse staatslieden. De contacten met Indi&amp;euml; bleven
    intussen bestaan, doordat Kiewiet de Jonge als Nederlands
    redacteur verbonden bleef aan 
    &lt;em&gt;De Taak&lt;/em&gt;

    en het secretarisschap vervulde van het comit&amp;eacute; 'Autonomie
    voor Indi&amp;euml;'. Na een geschil met de eigenaar over al te
    rigoureuze bezuinigingsontslagen van lager personeel verliet
    hij 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    om zijn carri&amp;egrave;re in Nederlands-Indi&amp;euml; te
    hervatten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eind 1926 was Kiewiet de Jonge terug in Buitenzorg als
    referendaris op het Kantoor voor Decentralisatie. In januari
    1927 ging hij over naar het departement van Financi&amp;euml;n in
    Batavia. Met ingang van 4 juli 1928 werd hij geroepen tot de
    belangrijke post van Regeeringsgemachtigde voor Algemeene Zaken
    bij de Volksraad. In deze hoedanigheid moest hij het beleid van
    de Indische regering verklaren en zo nodig verdedigen, een
    beleid dat - hoewel geleid door de 'ethische'
    gouverneur-generaal jhr. A.C.D. de Graeff (1926-1931) - toch
    overtuigd bleef van de noodzaak van een langdurige Nederlandse
    supervisie. Om zich aan deze uitgangspunten te conformeren,
    moet Kiewiet de Jonge een fikse draai naar rechts hebben
    gemaakt en eerder gekoesterde idealen hebben laten varen.
    Desondanks werd zijn benoeming gunstig ontvangen in de Maleis-
    en Chineestalige pers; de Nederlandse bladen toonden echter
    reserve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Regeeringsgemachtigde kweet Kiewiet de Jonge zich in het
    algemeen op voorbeeldige, diplomatieke wijze van zijn veelal
    omstreden taak. Hij moest daarbij een weg zien te vinden in de
    doolhof van nationalistische aspiraties en verwachtingen, die
    al te vaak botsten met de meer behoudende belangen van het
    bestuursapparaat en de Europese bevolkingsgroep. Om tegemoet te
    komen aan De Graeffs concept van 'evolutionair nationalisme',
    zocht Kiewiet de Jonge contact met voormannen van het
    nationalisme als Dewantoro, Thamrin, Salim, Soetomo en
    Soekarno, die door hem in zijn huis in Weltevreden werden
    ontvangen. Eind 1929 dreigde De Graeffs politiek evenwel stuk
    te lopen op de revolutionaire agitatie van de Partai Nasional
    Indonesia (PNI) van Soekarno en de daaropvolgende repressieve
    maatregelen van de regering. Kiewiet de Jonge drong er bij die
    gelegenheid persoonlijk bij Soekarno op aan de situatie niet
    verder te laten escaleren, doch deze interventie mocht niet
    baten. Op 29 december van dat jaar werden Soekarno en andere
    PNI-leiders gearresteerd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met E. Gob&amp;eacute;e, waarnemend adviseur van Inlandsche
    Zaken, en J.J. Schrieke, directeur van Justitie, wist Kiewiet
    de Jonge de gouverneur-generaal over te halen Soekarno en zijn
    medegedetineerden door een Landraad te laten berechten in
    plaats van hun geruisloze internering, die de Raad van
    Indi&amp;euml; en het Hoofdparket voorstonden. In de daaropvolgende
    rechtszaak gaf Kiewiet de Jonge blijk van de voor hem zo
    karakteristieke hoffelijkheid en van begrip voor een politieke
    tegenstander door, v&amp;oacute;&amp;oacute;r zijn getuigenis &amp;agrave;
    d&amp;eacute;charge, Soekarno de hand te schudden. Dit gebaar
    veroorzaakte grote opschudding in Indi&amp;euml; en in het
    moederland. De minister van Koloni&amp;euml;n, S. de Graaff, eiste
    een reprimande, waarop Kiewiet de Jonge zelf zijn ontslag als
    Regeeringsgemachtigde aanbood. Beide voorstellen werden evenwel
    door de gouverneur-generaal verworpen, waarmee deze zijn
    vertrouwen in zijn medewerker bevestigde. De Graeff had hiervan
    reeds blijk gegeven door Kiewiet de Jonges aanbevelingen over
    de nieuwe Volksraadsamenstelling, neergelegd in een lijvige en
    weldoordachte analyse, in grote lijnen te volgen. Het
    grati&amp;euml;ren van Soekarno moet eveneens in dit licht worden
    bezien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook tijdens zijn laatste jaren in dienst van de Indische
    regering - nu onder de conservatieve gouverneur-generaal jhr.
    B.C. de Jonge (1931-1936) - verzette Kiewiet de Jonge heel veel
    werk. Gehandhaafd als Regeeringsgemachtigde kreeg Kiewiet de
    Jonge andere taken te vervullen, nu vooral op economisch
    gebied. In oktober 1932 werd hij van lid tot secretaris van de
    Economische Commissie benoemd, een maand later gevolgd door
    zijn aanstelling als hoofdambtenaar van economische zaken op
    het departement van Landbouw, Handel en Nijverheid. Ten einde
    zich geheel te wijden aan deze economische werkzaamheden werd
    hij in juni 1933 ontheven uit zijn ambt van
    Regeeringsgemachtigde. Veel heeft hij op dat terrein niet meer
    kunnen verrichten. Enkele weken later werd hij dood
    aangetroffen in een hotelkamer te Bandoeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herman Kiewiet de Jonge was een hoffelijke en erudiete man,
    die zich als publicist en ambtenaar met talent en toewijding
    van zijn taken wist te kwijten. Het Indonesische
    emancipatiestreven trad hij steeds met begrip en sympathie
    tegemoet. Dat Kiewiet de Jonge daarom miskenning, zelfs
    verguizing, ten deel viel, doet niets af aan zijn heldere
    inzicht en geavanceerde politieke denken. Integendeel, het
    kenmerkt hem als een bijzondere persoonlijkheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-H.J. Kiewiet de Jonge in het Internationaal
  Instituut voor Sociale Geschiedenis te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties o.a.:
    'Bestuurs-hervorming en locaal belang. Praeadvies', in 
    &lt;em&gt;Locale Belangen&lt;/em&gt;

    6 (1918/1919) 689 e.v.; 'De tweede Volksraadzitting', in 
    &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

    83 (1919) II, 97-126, 328-366; 
    &lt;em&gt;Indische bestuurs-hervorming&lt;/em&gt;

    (Batavia [etc.], 1920).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve herdenkingsartikelen en necrologie&amp;euml;n in
  o.a. 
  &lt;em&gt;Bataviaasch Nieuwsblad&lt;/em&gt;

  , 31-7-1933; 
  &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

  , 30-7-1933, 1-8-1933; 
  &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  48 (1933) A.259-260; 
  &lt;em&gt;Urania. Officieel orgaan van het Nederlandsch Astrologisch
  Genootschap&lt;/em&gt;

  27 (1933) 145: 
  &lt;em&gt;Encyclop&amp;aelig;die van Nederlandsch-Indi&amp;euml;. Supplement&lt;/em&gt;

  VII (2e dr.; 's-Gravenhage, 1935) 1427-1428; D.M.G. Koch, 
  &lt;em&gt;Verantwoording. Een halve eeuw in Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage [etc.], 1956); 
  &lt;em&gt;Het onderwijsbeleid in Nederlands-Indi&amp;euml; 1900-1940. Een
  bronnenpublikatie&lt;/em&gt;

  . Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1963); 
  &lt;em&gt;De Volksraad en de staatkundige ontwikkeling van
  Nederlands-Indi&amp;euml;. Tweede stuk 1927 - 1942&lt;/em&gt;

  . Bew. door S.L. van der Wal (Groningen, 1965); 
  &lt;em&gt;Herinneringen van jhr.mr. B.C. de Jonge, met brieven uit zijn
  nalatenschap&lt;/em&gt;

  . Uitgeg. door S.L. van der Wal [Werken uitgegeven door het
  Historisch Genootschap, 5e serie, nr. 1] (Utrecht, 1968); 
  &lt;em&gt;De ontwikkeling van de nationalistische beweging in
  Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

  . III: 
  &lt;em&gt;1928 - aug. 1933&lt;/em&gt;

  . Bew. door R.C. Kwantes (Groningen, 1981); B.B. Hering, 'The
  private papers of ir.mr. H.J. Kiewiet de Jonge', in 
  &lt;em&gt;Southeast Asia Research Materials Group Newsletter&lt;/em&gt;

  37 (1989) 1-6; idem, 
  &lt;em&gt;Mr.ir. H.J. Kiewiet de Jonge and the Indonesian nationalist
  movement of the 1920's and early 1930's&lt;/em&gt;

  (Townsville, 1991); 'Two cultures? Het geval Kiewiet de Jonge',
  in H. Baudet [e.a.], 
  &lt;em&gt;De lange weg naar de Technische Universiteit Delft&lt;/em&gt;

  (2 dln.; 's-Gravenhage, 1993) II, 657-660.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt; &lt;em&gt;De Ingenieur&lt;/em&gt;

  48 (1933) A.259.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;B.B. Hering&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

