<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kips, Jan Hendrik (1862-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kips"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kips</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kips</name>, Jan Hendrik</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1862"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
    <state type="occupation">politiek activist</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kips, Jan Hendrik&lt;/strong&gt; (bekend onder de naam &lt;b&gt;
Valckenier Kips&lt;/b&gt;; naamstoevoeging Valckenier bij K.B. van 22-1-1885 nr. 27) hoogleraar,
staatstheoreticus en publicist ('s-Gravenhage 4-9-1862 - Lochem 3-2-1942).

Zoon van Hendricus Cornelius Kips, geneesheer, en Johanna Elisabeth
Valckenier. Gehuwd met Joanna Jacoba Francisca Malmberg op 28-6-1904.
Zij was van katholieken huize. Uit dit huwelijk werden 1 dochter en 1
zoon geboren. 







&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valckenier Kips volgde het gymnasium te Den Haag, studeerde eerst in
de letteren en daarna rechten in Leiden en promoveerde daar 18-6-1891
bij prof. W. van der Vlugt op 
&lt;em&gt;De beteekenis van het woord &amp;quot;Rekenpligtigen&amp;quot; in Art. 771
Wetb. v. Burg. Rechtsv..&lt;/em&gt;

Hij vestigde zich als advocaat en procureur in Den Haag, schreef
artikelen in de 
&lt;em&gt;Haagsche Courant,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Dagblad van Zuid-Holland en 's-Gravenhage, De Gids&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Themis&lt;/em&gt;

en werd in februari 1894 lid van de Haagse gemeenteraad. Van 1 november
1895 tot 1 mei 1909 was Valckenier Kips hoofdredacteur van het 
&lt;em&gt;Utrechtsch Provinciaal en Stedelijk Dagblad.&lt;/em&gt;

In 1908 publiceerde hij in het conservatief gerichte maandblad 
&lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

het opmerkelijke artikel 'Het faillissement van het parlementaire
stelsel', waarin het verruimde kiesrecht aangewezen werd als de
oorzaak van de volgens hem ontstane politieke verwording. Hoewel van
liberalen huize afkomstig, deed Valckenier Kips zich reeds vroeg kennen
als een man met antidemocratische en sociaal-darwinistische
denkbeelden. Hij koesterde bewondering voor dr. A. Kuyper en later ook
voor H. Colijn die hij als gezaghebbende figuren beschouwde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 1 mei 1909 aanvaardde Valckenier Kips het ambt van hoogleraar in
het staats-, handels- en administratief recht te Delft. In zijn
inaugurele rede 
&lt;em&gt;Staat en Individu&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1909) wees hij op de noodzaak van een krachtig staatsgezag,
als hoeder van een hoger ideaal. Als hoofdredacteur van het
conservatief geori&amp;euml;nteerde maandblad 
&lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

schreef hij van 1910 tot 1918 ook zelf tal van opstellen, in een grote
verscheidenheid van onderwerpen. Zijn autoritaire, anti-democratische
opvattingen komen in sommige stukken onverbloemd tot uitdrukking, in
andere, zoals in de vijfdelige studie 
&lt;em&gt;Couranten&lt;/em&gt;

(1918) ternauwernood. Valckenier Kips was zeer Duitsgezind, stak dat
nooit onder stoelen of banken en bezat talrijke relaties in Duitsland,
onder wie dr. August Ries, lid van het directorium der Krupp Werke, en
dr. Theodor Reismann-Grone, eigenaar-redacteur van de 
&lt;em&gt;Rheinisch-Westf&amp;auml;lische Zeitung&lt;/em&gt;

en tot 1915 een prominente figuur in het Alldeutscher Verband.
Valckenier Kips' boekje 
&lt;em&gt;Der deutsche Staatsgedanke&lt;/em&gt;

(Leipzig, 1916) kan beschouwd worden als een bijdrage aan de Duitse
oorlogspropaganda. In Nederland behoorde ds. J.D. Domela Nieuwenhuis
Nyegaard tot zijn kennissenkring. Deze heeft stellig, mede door zijn
artikelen in 
&lt;em&gt;De Tijdspiegel,&lt;/em&gt;

Valckenier Kips' aandacht gericht op de Vlaamse Beweging en de
Duitse Flamenpolitik. Met zijn Delftse collega Jan Gerard Sleeswijk en
Willem Carel Adriaan baron Van Vredenburch stichtte Valckenier Kips in
1915 het weekblad 
&lt;em&gt;De Toekomst,&lt;/em&gt;

dat gedecideerd Duitsgezind was en veel aandacht besteedde aan de zg.
'Driehoekspolitiek', met Nederland als centrum en met
ori&amp;euml;ntering naar Vlaanderen ener-, en naar Duitsland anderzijds.
Het blad, dat tot 1918 verscheen, werd gretig gelezen in germanofiele
kringen en kreeg door een schenking van 20000 afkomstig van de
Oost-Nederlandse baron Van Heeckeren van Wassenaer op huize Twickel nog
wijdere publicistische armslag. Met ingang van 1 januari 1919 droeg
Valckenier Kips de redactie van 
&lt;em&gt;De Tijdspiegel&lt;/em&gt;

over aan Sleeswijk, doch bleef medewerker. In 1919 publiceerde hij
daarin ettelijke artikelen over de gevolgen van de Duitse nederlaag die
hem uitermate pijnlijk had getroffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 21 april 1920 overleed zijn vrouw. Voor zij stierf had ze haar
echtgenoot gevraagd hun beide kinderen 'een godsdienst mee te
geven'. Valckenier Kips wilde aan die laatste wens gehoor geven en
werd rooms-katholiek. Hij bleef het niet, zijn dochter wel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tussen 1921 en 1933 publiceerde hij slechts weinig. In het 
&lt;em&gt;Haagsch Maandblad&lt;/em&gt;

van 1929 treft men zijn artikel 'Souvereiniteit' aan, waarin
hij opnieuw het parlementaire systeem afwijst en de monarchale leiding
als de natuurlijke toestand aanprijst. Na zijn emeritaat in 1932
vertoefde hij vaak in Duitsland, waar hij te M&amp;uuml;nchen persoonlijk
contact had met Rudolf Hess en Hitlers perschef Otto Dietrich (gehuwd
met een dochter van Reismann-Grone). In 1934 en 1935 publiceerde hij
langdradige en soms verwarde artikelen over Plato en Aristoteles in 
&lt;em&gt;Nieuw-Nederland,&lt;/em&gt;

het tijdschrift van de door hem bewonderde dr. Emile Verviers. Op 1
april 1936 werd Valckenier Kips lid van de NSB doch bedankte op 21
september 1937 voor zijn lidmaatschap, na het royement van zijn zoon,
die als medewerker van de afdeling Vorming der NSB had deelgenomen aan
intriges tegen Mussert en Van Geelkerken. Op 14 december 1937 trad
Valckenier Kips toe tot Zwart Front en maakte ook de omzetting van deze
fascistische groepering in Nationaal Front mee. Een tijdlang kon hij
het goed vinden met 'Kameraad-Leider' Arnold Meijer, werkte
ijverig mee aan diens weekblad 
&lt;em&gt;De Weg,&lt;/em&gt;

maar trad ca. 1940 uit, toen Meijer niet bereid bleek zijn
'voortdurende aanvallen' op de NSB te matigen. Tegenover de
laatste beweging stond hij nu weer positiever; vooral Rost van
Tonningen had zijn sympathie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valckenier Kips, die sedert 1936 te Lochem woonde, onderhield in de
laatste fase van zijn leven vriendschappelijke correspondentie met dr.
Alfred A. (eigenlijk C.A.A.) Haighton, een zeer pro-Duitse en bijna
pathologisch anti-joodse figuur, daarenboven zeer rijk en behept met
literaire ambities. Aan het feit dat Haighton erin was geslaagd 
&lt;em&gt;De Nieuwe Gids&lt;/em&gt;

in handen te krijgen, moet het worden toegeschreven dat Valckenier Kips
in het meinummer van 1941 van dat blad een pennevrucht publiceerde,
waarin hij Rijkscommissaris dr. Arthur Seyss-Inquart lof toezwaaide
voor de 'Hitleriaansch-ironische' wijze, waarop hij de
Nederlanders de waarheid had gezegd. Met Haighton correspondeerde
Valckenier Kips verder over 'rassologen' als Vacher de Lapouge
en Hans G&amp;uuml;nther, en vooral ook over zijn 600 pagina's tellende
boek 
&lt;em&gt;De Volksstaat&lt;/em&gt;

(Oisterwijk, 1939) dat door Arnold Meijers uitgeverij 'De
Veste' te 's-Gravenhage werd overgenomen. Hierin verdedigde hij
o.a. corporatieve opvattingen, die men echter ook al bij Emile Verviers
aantrof. Valckenier Kips was met zijn boek zeer ingenomen, maar het
bevat ternauwernood iets, dat hij al niet eerder en beter in vroegere
geschriften naar voren had gebracht. Veel meer dan Wichman, Verviers of
zelfs Bolland kan hij beschouwd worden als de 'stamvader' van
het Nederlands fascisme, gezien zijn van jongs af extreem conservatieve
en autoritaire opvattingen, zijn vroegtijdige contacten met
nazi-leiders als Rudolf Hess en Otto Dietrich, zijn met dr. Haighton
gedeelde overtuiging dat Nederland diende op te gaan in een sterk
eenhoofdig geleid Germaans of Duits Rijk. Alleen, Valckenier Kips wilde
een overgangsperiode, Haighton achtte zelfs die niet zo bijster
noodzakelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archieven van Alfred Haighton met inventaris van J. Vriens
in Rijksarchief in Noord-Brabant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken, preadviezen, artikelen, in 
&lt;em&gt;Aristo-&lt;/em&gt;

en 'De Staatsidee', in 
&lt;em&gt;Handelingen van de Vereeniging voor Wijsbegeerte des Rechts&lt;/em&gt;

[1921] no. 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;I. Sch&amp;ouml;ffer, 
&lt;em&gt;Het nationaal-socialistische beeld van de geschiedenis der
Nederlanden&lt;/em&gt;

(Arnhem [enz.], 1956); A.A. de Jonge, 
&lt;em&gt;Crisis en Critiek der Democratie (Assen,&lt;/em&gt;

1968); idem. 
&lt;em&gt;Het nationaal-socialisme in Nederland&lt;/em&gt;

(Den Haag, 1968); L. Buning, 'Van Vessem en de Vlamingen in de
jaren 1914-1916', in 
&lt;em&gt;Wetenschappelijke Tijdingen&lt;/em&gt;

33 (1974) 1 (januari-februari) kol. 1-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L. Buning &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

