<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Klaasse, Cornelis Abraham (1903-1981)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/klaasse"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">klaasse</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Klaasse</name>, Cornelis Abraham</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1981"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Klaasse, Cornelis Abraham&lt;/strong&gt;, bankier (Amsterdam 10-12-1903 - Heemstede 24-2-1981).

  Zoon van Adriaan Cornelis Klaasse, gemeenteambtenaar, en
  Antonetta Pieternella van de Velde. Gehuwd op 1-9-1927 met
  Henriette Catharina Marie van Vloten. Na echtscheiding
  (28-5-1938) gehuwd op 22-6-1938 met Anna Margaretha van Heck. Na
  echtscheiding (30-6-1952) gehuwd op 19-7-1952 met Gerda Margot
  Bindemann. Uit deze huwelijken werden geen kinderen geboren.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klaasse bezocht eerst de 4e Gem. HBS met 3-jarige cursus te
    Amsterdam, daarna aldaar de Tweede Openbare Handelsschool. Hij
    behaalde het einddiploma in 1921. Klaasse liet zich als een der
    eerste studenten inschrijven bij de op 16 januari 1922 op
    initiatief van Th. Limperg jr. aan de Universiteit van
    Amsterdam opgerichte faculteit der handelswetenschappen, later
    economische wetenschappen geheten. Op 7 juli 1925 slaagde hij
    voor het doctoraal examen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na eerst een korte tijd bij de financi&amp;euml;le redactie van
    het dagblad 
    &lt;em&gt;De Telegraaf&lt;/em&gt;

    gewerkt te hebben trad Klaasse in 1926 in dienst bij de
    Bank-Associatie te Amsterdam. Hij bekleedde daar verschillende
    functies. In 1930 werd hij bijzonder procuratiehouder, in 1935
    onderdirecteur. De Bank-Associatie, die door de depressie van
    de jaren dertig in moeilijkheden was geraakt, werd in 1937 door
    de Incasso-Bank overgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klaasse werd bij zijn nieuwe werkgever eerst secretaris en
    in 1945 directeur. In 1947 fuseerde de Incasso-Bank met de
    Amsterdamsche Bank. Ook van de nieuwe combinatie werd Klaasse
    directeur. Bij de fusie, in 1964, van de Amsterdamsche Bank en
    de Rotterdamsche Bank werd hij van de nieuwe
    Amsterdam-Rotterdam Bank lid van de Raad van Bestuur, een
    functie die hij tot 28 februari 1968 bekleedde, toen hij om
    gezondheidsredenen aftrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn uiterst werkzaam leven als bankier vervulde
    Klaasse tal van andere functies. Vele daarvan waren door hem
    bezette commissariaten die nauw verbonden waren met het
    directeurschap van de Amsterdamsche Bank en, later,
    lidmaatschap van de Raad van Bestuur van de Amsterdam-Rotterdam
    Bank. Maar Klaasse had ook zitting in besturen om zijn
    persoonlijke gaven. Zo was hij lid van de Bankraad (van 13 juli
    1962 tot 20 mei 1968), treasurer van de Internationale Kamer
    van Koophandel (van december 1962 tot december 1969) en
    honorary treasurer van december 1969 tot zijn overlijden van
    1981. Klaasse was verder lid van het bestuur van de Nederlandse
    Bankiersvereniging (1955-1968) en gedurende twee jaar
    voorzitter (11 mei 1964-23 mei 1966). Ook vielen hem een
    commissariaat van de Luchthaven Schiphol (1958 - 1975) en een
    lidmaatschap van de PTT-raad (1956-1969) toe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alhoewel Klaasse het hele bankvak als geen ander van zijn
    tijd beheerste, was hij toch vooral wat in bankkringen heet een
    kredietenman. De nieuwe ontwikkelingen die zich vooral na de
    oorlog op het gebied van kredietverlening voordeden, zag hij
    tijdig en wist hij binnen eigen concern onmiddellijk op te
    vangen. Op verschillende congressen van bankiers en economen
    hield hij lezingen, waarbij hij in vele gevallen de aandacht
    vestigde op de grote betekenis van Nederland in het
    internationale handels- en betalingsverkeer. Ook op de
    uitbreiding van de verlening van het middellange krediet in ons
    land heeft Klaasse grote invloed gehad. In een aantal artikelen
    over dit onderwerp zette hij zijn standpunt uiteen. Een
    voorbeeld daarvan is te vinden in een artikel in het 
    &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

    van 13 februari 1962 getiteld '&amp;quot;Langer&amp;quot; krediet bij de
    handelsbanken', een ander is zijn voordracht voor de
    International Banking Summer School in Noordwijk in september
    1960 getiteld: 'General introduction to medium term credit', in
    
    &lt;em&gt;Trends in bank credit and finance.&lt;/em&gt;

    Lectures [by Tj. Greidanus et al.] (The Hague, [1961])
    8-25.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De betekenis van C.A. Klaasse bestond er vooral in dat hij
    noodzakelijke veranderingen in de van nature conservatieve
    bankwereld op het juiste moment wist te realiseren. Zijn gevoel
    voor humor, gepaard gaande aan een steeds aanwezige lichte
    zelfspot, hielp hem daarmee vaak tegenwerking te overwinnen.
    Veel tijd voor ontspanning bleef er voor deze altijd werkende,
    organiserende, lezingen houdende, vergaderende of op reis
    zijnde man niet over. Maar was die er toch, dan speelde hij
    golf of las Albee of Simenon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de reeds genoemde publikaties schreef Klaasse een
    groot aantal artikelen in de meest uiteenlopende kranten en
    tijdschriften, zoals 
    &lt;em&gt;Economisch-Statistische Berichten, De Telegraaf&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Economisch Weekblad van Nederlandsch-Indi&amp;euml;,&lt;/em&gt;

    terwijl hij tevens financieel chroniqueur van 
    &lt;em&gt;De Groene&lt;/em&gt;

    was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H.W.A. van den Wall Bake, 'Klaasse door en door
  vakman', in 
  &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

  24-2-1968; G.M. Verrijn Stuart, 'Bij het aftreden van C.A.
  Klaasse. Zeldzaam voorbeeld van een topbankier', in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

  26-2-1968.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W.D. Voorthuysen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

