<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Klaauw, Cornelis Jakob van der (1893-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/klaauw"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">klaauw</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Klaauw</name>, Cornelis Jakob van der</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">dierkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KLAAUW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Klaauw, Cornelis Jakob van der&lt;/strong&gt;, zo&amp;ouml;loog (Amsterdam 16-11-1893 - Zutphen 20-5-1972).

Zoon van Christoph Gotlieb David van der Klaauw, onderofficier, en
Caroline Wilhelmine Pantekoek. Gehuwd op 22-8-1922 met Albertine
Magelena Bruins. Uit dit huwelijk werden 1 dochter en 3 zoons geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KLAAUW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Klaauw, Cornelis Jakob van der&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op driejarige leeftijd kwam Van der Klaauw in Oegstgeest te wonen,
hij bracht zijn jeugd daar door en bezocht de HBS te Leiden. Door een
ongeluk dat hem op zijn dertiende overkwam, verloor hij een been en
bleef voor de rest van zijn leven invalide. Zijn biologie-studie vond
plaats aan de Leidse universiteit. Van zijn leermeesters in de
zo&amp;ouml;logie, G.C.J. Vosmaer en P.N. van Kampen, had vooral de laatste
grote invloed op hem en deze was de stimulator van diens vergelijkend
anatomische onderzoekingen. Op 7 maart 1922 promoveerde Van der Klaauw
te Leiden op een proefschrift getiteld 
&lt;em&gt;&amp;Uuml;ber die Entwickelung des Entotympanicums -&lt;/em&gt;

prof. P.H. van Kampen was promotor. Na in 1919 benoemd te zijn tot
assistent aan het Zo&amp;ouml;logisch Laboratorium te Leiden, werd hij er
op 18 september 1922 conservator. Op 20 augustus 1923 volgde een
privaatdocentschap aan de Rijksuniversiteit aldaar. Van het begin van
deze loopbaan af bleek Van der Klaauws belangstelling voor de
geschiedenis der wetenschappen uit zijn historische schets 
&lt;em&gt;Het hooger onderwijs in de Zo&amp;ouml;logie en zijn hulpmiddelen te
Leiden,&lt;/em&gt;

een uitermate grondige bronnenstudie uitgegeven naar aanleiding van het
50-jarig bestaan van het Zo&amp;ouml;logisch Laboratorium in 1926. In 1928
stichtte hij te zamen met dr. C.A. Crommelin het tegenwoordige
Rijksmuseum voor de Geschiedenis der Natuurwetenschappen te Leiden (bij
de oprichting genoemd Het Nederlandsch Historisch
Natuurwetenschappelijk Museum) &amp;eacute;&amp;eacute;n van de belangrijkste
instellingen op dat gebied in ons land. Op 8 juni 1931 volgde zijn
benoeming tot lector in de dierkunde, op 18 mei 1934 tot gewoon
hoogleraar in de algemene zo&amp;ouml;logie. Publicistisch was hij in deze
periode zeer actief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de bezetting verbleef Van der Klaauw van 7 augustus 1942 tot
19 februari 1943 in het gijzelaarskamp St. Michielsgestel. Daarna werd
hem door de Duitse autoriteiten verboden het Gelderse dorp Otterloo te
verlaten. In september 1944 dook hij onder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook na de hervatting van zijn hoogleraarsfunctie bleef Van der
Klaauw, naast zijn directe wetenschappelijke en onderwijzende taken,
actief op ander gebied. Zijn belangstelling en enthousiasme voor de
geschiedenis van zijn wetenschap verflauwde allerminst. Hij had een
belangrijk aandeel in de wederopbouw van de Leidse Universiteit na de
Tweede Wereldoorlog. Tevens bleef hij ook na zijn vervroegd emeritaat
op 1 januari 1959 publiceren, al ging zijn gezondheid geleidelijk
achteruit. Zijn wetenschappelijke verdiensten hadden inmiddels
erkenning gevonden in de benoeming op 24 juni 1947 tot lid van de
Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Klaauw was in de eerste plaats vergelijkend anatoom, zowel
het zuiver descriptieve als het functionele aspect van de anatomie
hadden zijn volle aandacht. Voor zijn verder onderzoek aan de
vertebraten schedel bezocht hij na zijn promotie een aantal
buitenlandse instellingen, o.a. in Duitsland (1922), de Verenigde
Staten (1923) en Engeland (1927). Tussen 1922 en 1966 publiceerde hij
verschillende belangrijke en omvangrijke verhandelingen over de
schedel, ook fossiel materiaal in zijn onderzoekingen betrekkend. Over
de resultaten van andere anatomische onderzoekingen verschenen eveneens
publikaties van zijn hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verder had Van der Klaauw grote belangstelling voor de theoretische
biologie en hij was &amp;eacute;&amp;eacute;n der oprichters van de Prof.dr. Jan
van der Hoevenstichting voor theoretische biologie van dier en mens,
een internationaal geori&amp;euml;nteerde instelling, die nog steeds
uitnemend werk verricht in het belang van dat onderzoek en enkele
tijdschriften uitgeeft 
&lt;em&gt;(Acta Biotheoretica,&lt;/em&gt;

met de supplementen 
&lt;em&gt;Bibliographia Biotheoretica, Bibliotheca Biotheoretica&lt;/em&gt;

en 
&lt;em&gt;Folio Biotheoretica).&lt;/em&gt;

Hij wist bij zijn leerlingen grote belangstelling voor deze zijde van
de biologie te wekken, en was uiteindelijk verantwoordelijk voor de
oprichting van het Instituut voor Theoretische Biologie der
Rijksuniversiteit te Leiden, en voor het instellen van een leerstoel in
de theoretische biologie aan die Universiteit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van der Klaauws interesse voor de toegepaste entomologie en
oecologie kwam tot uiting in een aantal publikaties, maar tevens in
zijn onderwijs. Ook het onderzoek van en onderwijs in andere aspecten
van de zo&amp;ouml;logie door medewerkers op zijn instituut werden door hem
sterk gestimuleerd, waardoor dierfysiologie, ethologie, histologie en
cytologie tot ontwikkeling konden komen. Zijn eigen wetenschappelijk
werk blonk uit door accuratesse en heldere systematische opbouw. Hij
was zeer kritisch en had weinig geduld met speculatieve theori&amp;euml;en
die hem slecht gefundeerd leken. Zijn persoonlijkheid en algemene
wetenschappelijke instelling hebben, zij het vaak ongemerkt, grote
invloed op zijn studenten en leerlingen gehad. Als een overtuigd
vrijzinnig christen, respecteerde Van der Klaauw de meningen van
anderen, ook die welke hij niet delen kon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een volledige lijst van publikaties, in 
&lt;em&gt;Acta Biotheoretica&lt;/em&gt;

18 (1968) 5-8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Boschma, 'A concise review of the scientific
activities of C.J. van der Klaauw', in 
&lt;em&gt;Archives N&amp;eacute;erlandaises de Zoologie&lt;/em&gt;

13 (1959) 5-9; L.D. Brongersma, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1972,&lt;/em&gt;

127-133; P. Dullemeijer, in 
&lt;em&gt;Acta et Agenda. Informatieblad der Leidse Universiteit&lt;/em&gt;

4 (1971-1972) 35 (8 juni) 520-521; idem, in 
&lt;em&gt;Leidse Universiteit. Rede uitgesproken ... 4 september 1972.&lt;/em&gt;

Met bijl., 90-93.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1972&lt;/i&gt; (Amsterdam 1972) afbeelding tegenover pagina 127.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;L.B. Holthuis&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

