<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kleef, Bastiaan Abraham van (1889-1965)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kleef"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kleef</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kleef</name>, Bastiaan Abraham van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1889"/>
    <event type="death" when="1965"/>
    <state type="occupation">oud-katholiek theoloog</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kleef, Bastiaan Abraham van&lt;/strong&gt;, oud-katholiek theoloog (Culemborg 13-4-1889 - Hilversum 24-12-1965).

Zoon van Thomas van Kleef, bouwondernemer, en Angenita Elisabeth van
der Stroom. Hij was op 22-1-1919 gehuwd met Maria Catharina Hendrika
Spit. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kleef kwam in 1903 in de humanistenafdeling van het seminarie te
Amersfoort, doorliep daar het stedelijk gymnasium met eindexamen in
1909 en studeerde vervolgens theologie in het seminarie en later nog
(1918) een jaar lang aan de Christkatholische Fakult&amp;auml;t van de
Universiteit te Bern. Priester gewijd in 1916, was hij enige tijd in
Haarlem werkzaam als kapelaan van de bisschop van Haarlem, mgr. N.
Prins, vervolgens enige tijd prefect in het seminarie te Amersfoort,
daarna van 1919 tot 1923 pastoor van de gemeenten Messkirch en Sauldorf
in het Duitse Baden. In Messkirch werd zijn zoon Gerhard Anselmus
geboren, die later in 1967 bisschop van Haarlem zou worden. In 1923
keerde hij naar Nederland terug en was als pastoor werkzaam te Zaandam
(1923-1924), te Amsterdam (1924-1926) en te Egmond aan Zee (1926-1938).
Van 1938 tot 1945 was hij president van het seminarie te Amersfoort,
waar hij tevens werkzaam was als hoogleraar in de Oud- en
Nieuwtestamentische bijbelwetenschappen (inleiding en exegese) en in de
pastorale vakken. In 1945 verliet hij het seminarie te Amersfoort als
president en werd pastoor in zijn geboortestad Culemborg, maar hij
bleef zijn professoraat aan het seminarie uitoefenen. In 1950 werd hij
deken van het Metropolitaan Kapittel van Utrecht, waarvan hij sedert
1939 kanunnik was, terwijl hij na zijn presidentschap tot provisor van
het seminarie was aangesteld. In 1953 moest hij om gezondheidsredenen
zijn pastoraat neerleggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kleef vestigde zich te Hilversum, waar hij, ondanks zijn steeds
verslechterende physieke toestand, zijn grootste schriftelijke
werkzaamheid op kerkhistorisch gebied ontplooide. Als een goed kenner
van de geschiedenis der vaderlandse kerk betrok hij bij zijn onderzoek
de talrijke kerkhistorische (strijd)schriften en archiefbronnen der
17de en 18de eeuw. Een reeks verdienstelijke studies is daarvan de
vrucht geweest. In 1937 verscheen zijn 
&lt;em&gt;Geschiedenis van de Oud-Katholieke Kerk in Nederlandse&lt;/em&gt;

herz. en uitgebr. dr. Assen, 1953) dat sterk de belangstelling &amp;eacute;n
kritiek van Rooms-katholieke kerkhistorici ondervond. In 1955
publiceerde hij een herziene druk van 
&lt;em&gt;Schuilnamen, naamvormen en naamletters&lt;/em&gt;

van J.A. van Beek dat een onmisbare gids in heel het kerkhistorisch
archiefwezen en bronnenonderzoek is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kleef was een emotioneel mens met een diepe sociale bewogenheid,
met belangstelling op elk maatschappelijk gebied (te Egmond aan Zee was
hij enkele jaren lang wethouder der gemeente), een begaafd spreker (de
Volksuniversiteiten van Amsterdam, Amersfoort, Hilversum en Utrecht
engageerden hem gaarne als lector) en een geducht debater. Ook was hij
o.a. een bekend leider in het jeugdwerk der kerk, redacteur van 
&lt;em&gt;Geloof en leven&lt;/em&gt;

en van 
&lt;em&gt;Bondsleven&lt;/em&gt;

(organen van de Bond van Vereenigingen van Jonge Oud-Katholieken in
Nederland), medeoprichter en geestelijk leidsman van het Verbond van
Oud-Kath. Vakverenigingen, mederedacteur van het landelijk blad 
&lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

en redactielid van de 
&lt;em&gt;Internationale Kirchliche Zeitschrift&lt;/em&gt;

te Bern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de oorlogsjaren wist hij het seminarie in bedrijf te
houden, totdat dit in september 1944 onmogelijk werd en hij studenten
en gymnasiasten naar huis moest sturen. Inmiddels wist hij bezetting
van de gebouwen door de Duitsers te voorkomen en stelde hij de deuren
open en enkele zalen en kamers als rust- en slaapruimten beschikbaar
voor de vele doortrekkende landgenoten gedurende de hongerwinter van
1944-1945. Meer dan 2000 trekkers hebben in die barre winteravonden en
-nachten lang voor zich en hun van verre gehaalde leeftocht een veilig
onderkomen in het seminarie gevonden. In 1950 heeft het Rode Kruis
prof. Van Kleef voor dit sociale werk ge&amp;euml;erd met het
herinneringskruis. Van dit werk getuigt een van zijn kleinere
geschriften 
&lt;em&gt;Mensen trokken voorbij&lt;/em&gt;

(Utrecht, 1946). In 1960 verleende de Christkatholische Fakult&amp;auml;t
te Bern aan prof. Van Kleef het eredoctoraat in de theologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de bovengenoemde werken: 'Twaalfhonderd jaar Kromstaf,
in 
&lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

69 (1953) 3 (31 januari) 21, 30, 40, 53, 56, 66, 78, 85; J.A. van Beek,

&lt;em&gt;Schuilnamen, naamvormen en naamletters, aangenomen door schrijvers
meest voorkomende in de geschiedenis der Gallicaanse en Hollandse
kerk.&lt;/em&gt;

2e dr. herz. en uitgebr. door B. A. van Kleef. ([Hilversum], 1955); 
&lt;em&gt;De Kartuizers in Holland&lt;/em&gt;

(Dordrecht, 1956). En vele artikelen in 
&lt;em&gt;Internationale Kirchliche Zeitschrift.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;De Oud-Katholiek&lt;/em&gt;

82 (1966) 2212 (1 januari) 4ev.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A. Rinkel &amp;#134;&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

