<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kleerekoper, Salomon (1893-1970)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kleerek"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kleerek</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kleerekoper</name>, Salomon</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1970"/>
    <state type="occupation">econoom</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KLEEREKOPER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kleerekoper, Salomon&lt;/strong&gt;, bedrijfseconoom (Amsterdam 18-11-1893 - Amsterdam 16-1-1970). Zoon van Jacob Samuel Kleerekoper, diamantbewerker, en Rika
  Zeelander. Gehuwd op 4-11-1925 met Johanna Gerharda Elisabeth
  Kleber. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KLEEREKOPER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kleerekoper, Salomon&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salomon ('Sally') Kleerekoper behaalde in 1915, na eerst de
    HBS te hebben doorlopen, het MO-diploma boekhouden. Vanaf 1917
    was hij leraar in dit vak aan de gemeentelijke driejarige HBS
    te Haarlem, een functie die hij in 1923, in verband met
    onderwijsbezuinigingen, moest neerleggen. Drie jaar tevoren had
    Kleerekoper zich reeds als student laten inschrijven aan de in
    1913 opgerichte Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam,
    de eerste instelling hier te lande die zich toelegde op de
    wetenschappelijke bestudering van de handelsvakken. Op 4 juli
    1922 deed hij hier kandidaatsexamen om vervolgens verder te
    studeren aan de in dat zelfde jaar opgerichte faculteit der
    Handelswetenschappen van de Universiteit van Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende zijn Amsterdamse studiejaren, na een langdurige
    onderbreking op 19 maart 1926 afgesloten met het doctoraal
    examen, onderging Kleerekoper de blijvende invloed van zijn
    leermeester, prof. Th. Limperg jr., hoogleraar in de
    bedrijfshuishoudkunde. Aangezien Limperg zelf weinig
    publiceerde, zouden diens bedrijfseconomische theorie&amp;euml;n
    aanvankelijk vooral door de geschriften van diens leerlingen,
    onder wie Kleerekoper, algemenere bekendheid krijgen. In 1929
    schreef hij zich in voor de accountantsopleiding voor
    doctorandi, waarvoor de faculteit der Handelswetenschappen
    sinds dat jaar de mogelijkheid bood. Hij voltooide deze studie
    in 1932 en kon daarna als Nederlands eerste academisch gevormde
    accountant in Amsterdam een praktijk beginnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1922 was Kleerekoper lid geworden van de Sociaal-
    Democratische Arbeiderspartij (SDAP), in de overtuiging dat
    alleen de sociaal-democratie een antwoord had op
    rechts-autoritaire denkbeelden als die van Mussolini in
    Itali&amp;euml;. Vooral na voltooiing van zijn studie zou hij meer
    bij partij en vakbeweging worden betrokken. De jaren dertig,
    toen hij - naast zijn accountantspraktijk - les gaf aan de
    Arbeiders Kaderschool in het Troelstra-Oord te Beekbergen,
    noemde hij eens 'de beste jaren van mijn leven'. Uitgangspunt
    bij die lessen was zijn leerboek 
    &lt;em&gt;Bedrijfseconomie&lt;/em&gt;

    uit 1934, dat vooral steunde op het gedachtengoed van Limperg.
    In diens opvatting is de vervangingswaardeleer grondslag voor
    de kostprijsberekening, die op haar beurt weer, door de
    verbruikte eenheden van arbeid en kapitaal onder &amp;eacute;&amp;eacute;n
    noemer te brengen, grondslag dient te zijn voor de
    prijsstelling in het bedrijfsleven. Dit vereist een
    waardebegrip dat uitgaat van meetbare hoeveelheden; een
    stelling die Kleerekoper met alle felheid die in hem was, als
    een profeet heeft verkondigd, onder gelijktijdige bestrijding
    van het werken met onmeetbare nuttigheidsfuncties, en met een
    categorische afwijzing van elke subjectieve waardetheorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een ander, algemener uitgangspunt was Kleerekopers opvatting
    dat het wetenschappelijk denken zoveel mogelijk moest worden
    bevorderd en dat dit inspirerend zou zijn bij het oplossen van
    maatschappelijke vraagstukken. Zijn actieve medewerking aan het
    door de SDAP en het Nederlandsch Verbond van Vakvereenigingen
    in 1935 gelanceerde Plan van de Arbeid is van dit laatste een
    concreet voorbeeld. Ook het Instituut voor
    Arbeidersontwikkeling, waaraan hij in de jaren dertig en
    veertig docent was, profiteerde van zijn opvatting dat de mens
    zijn intellectuele gaven zo goed mogelijk moest benutten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 15 december 1938 promoveerde Kleerekoper bij Limpberg op
    het proefschrift 
    &lt;em&gt;Over het gebruik van de wiskunde in de economie&lt;/em&gt;

    , een pleidooi voor een mathematische analyse van economische
    vraagstukken. Een jaar later werd hij aan de Amsterdamse
    universiteit benoemd tot privaatdocent in de wiskundige methode
    in de statistische analyse en haar toepassingen op het
    bedrijfsleven. Zijn openbare les uit november 1939 droeg als
    titel 
    &lt;em&gt;Eenige beschouwingen over het vraagstuk van de eenheden bij
    de quantitatieve analyse in de economie&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren dertig was Kleerekoper ook zeer actief in de
    joodse beweging in Nederland en was hij als publicist nauw
    betrokken bij de in 1933 opgerichte zionistische organisatie op
    socialistische grondslag, Poale- Zion. Wel baarde Kleerekoper
    enig opzien toen hij in 1939 in de Nederlandsche Zionistenbond
    (NZB) een minderheidsrapport indiende met daarin een vergeefs
    pleidooi voor de oprichting van een 'joods-nationale bijzondere
    school', die het zijns inziens tot mislukking gedoemde streven
    naar assimilatie openlijk zou afwijzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Duitse bezetting zag hij zich vanaf het najaar
    van 1942 gedwongen een zwervend bestaan als onderduiker te
    leiden, wat hem overigens niet verhinderde een vijfde, geheel
    herziene en uitgebreide druk van zijn 
    &lt;em&gt;Bedrijfseconomie&lt;/em&gt;

    te schrijven, waarin hij de door hem zo gepropageerde
    wiskundige analyse verwerkte. Na de oorlog, in 1948/1949,
    verscheen deze gewijzigde herdruk in twee delen onder de titel 
    &lt;em&gt;Grondbeginselen der bedrijfseconomie&lt;/em&gt;

    . In anderhalve bladzijde wist hij hierin duidelijk te maken
    dat zowel handhaving als doorbreking van de continu&amp;iuml;teit
    van de produktie te verklaren is aan de hand van een
    fundamentele wet van de economische organisatie. Hoewel deze
    'wet van de continu&amp;iuml;teit' niet uit de empirie valt te
    bewijzen, is zij niettemin geldig in elk maatschappelijk
    stelsel en behelst zij in wezen een noodzakelijke
    kostenafweging. Kleerkoper wilde met zijn wet orde scheppen in
    de chaos van tegen elkaar in werkende krachten, die nu eens
    leiden tot een doorbreking en dan weer tot een handhaving van
    de bestaande toestand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleerekopers omgewerkte boek was na zijn verschijnen vooral
    bestemd voor studenten, aan wie het dan ook als verplichte
    literatuur werd voorgeschreven nadat hij was benoemd tot gewoon
    hoogleraar in de beginselen der economie, alsmede de
    economische en sociale politiek aan de gemeentelijke
    Universiteit van Amsterdam; overigens niet - zoals men van een
    van Limpergs briljantste leerlingen zou verwachten - aan de
    economische faculteit, maar aan de nieuw opgerichte faculteit
    der Politieke en Sociale Wetenschappen. Over het voorstel
    Kleerekoper, alsmede Jef Suys en Jacques Presser te benoemen
    ontstond eind 1947 de nodige commotie, omdat de minister van
    Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen, J.J. Gielen, die voor de
    Katholieke Volkspartij in het kabinet zat, het besluit van de
    Amsterdamse gemeenteraad niet wilde bekrachtigen. Naast
    gezochte, formele argumenten, was de werkelijke grond voor de
    afwijzing dat een eventuele benoeming van het drietal de
    faculteit te veel in links vaarwater zou brengen, een mening
    die de rechterzijde in de gemeenteraad van Amsterdam niet onder
    stoelen of banken had gestoken. Na veel geharrewar, een
    tijdelijke leeropdracht aan de afgewezenen, en een nieuwe
    voordrachtsprocedure, werd Kleerekoper in juli 1948
    uiteindelijk toch benoemd. Tot september 1964 zou hij deze
    functie uitoefenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren na de Tweede Wereldoorlog had het pas gestichte
    Isra&amp;euml;l Kleerekopers volle belangstelling. Als athe&amp;iuml;st
    trad hij zelfs toe tot het Nederlands-Israelietisch
    Kerkgenootschap, in de hoop dat deze organisatie de Nederlandse
    joden die de Duitse vernietigingskampen hadden overleefd of
    daaraan waren ontkomen, organisatorisch onder &amp;eacute;&amp;eacute;n dak
    zou verenigen en nauwe banden zou onderhouden met de joden in
    Isra&amp;euml;l. Toen die hoop niet in vervulling ging en het
    kerkgenootschap zich in de eerste plaats opnieuw ging
    manifesteren als de vertegenwoordiger van de joodse orthodoxie,
    keerde hij die organisatie weer de rug toe. Bijzonder betrokken
    voelde Kleerekoper zich bij het economisch wel en wee van de
    nieuwe staat Isra&amp;euml;l. Hiervan leggen getuigenis af zijn
    oratie uit mei 1949, 
    &lt;em&gt;Enige beschouwingen over het verband tussen de economische
    theorie en de productieverhoudingen, in het bijzonder met
    betrekking tot de economie van de K'voetsoth&lt;/em&gt;

    , en zijn talloze artikelen over de economie van de kibboets in
    
    &lt;em&gt;De Joodse Wachter&lt;/em&gt;

    , het blad waarvan hij van 1953 tot 1958 hoofdredacteur was.
    Eerder, van 1947 tot 1951, was hij voorzitter geweest van de
    NZB, terwijl hij na de oorlog ook het voorzitterschap bekleedde
    van de joodse Co&amp;ouml;rdinatiecommissie ter verdeling van
    Amerikaanse steungelden. Tevens spande hij zich met veel
    energie in voor de Collectieve Isra&amp;euml;l Actie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In april 1963 trok Kleerekoper zich terug als
    president-commissaris van de Stichting Nieuw Israelietisch
    Weekblad, de laatste organisatorische functie die hij op dat
    moment nog binnen de joodse beweging vervulde. Zijn vertrek
    kwam voort uit toenemende onvrede met de gang van zaken binnen
    het Nederlandse jodendom. Zo was de niveauverlaging binnen de
    joodse gemeenschap, vooral op bestuurlijk gebied, als gevolg
    van de emigratie van veel goedgeschoolden naar Isra&amp;euml;l voor
    Kleerekoper, die kwaliteit boven alles stelde, een
    onverteerbare zaak. Verder ergerde hij zich eraan dat het
    orthodoxe Nederlands-Israelietisch Kerkgenootschap, dat volgens
    hem niet meer dan driehonderd gezinnen omvatte, zich opwierp
    als de vertegenwoordiger van het gehele jodendom hier te lande,
    zonder dat de NZB zich hiertegen verzette. Dit laatste was in
    zijn ogen des te ernstiger omdat Poale-Zion, dat juist uit
    beginsel geen vermenging van politieke en religieuze zaken
    wenste, bezig was toenadering te zoeken tot de NZB en daarmee
    impliciet het standpunt van de Bond ten aanzien van het
    Kerkgenootschap dreigde over te nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleerekoper was een zeer begaafd, zeer bewogen, zeer
    emotioneel en zeer strijdbaar mens, moeilijk in de omgang, soms
    tot op het onaangename af - zijn tentamens waren gevreesd! - en
    polemiserend tot over het graf heen. Dit laatste blijkt uit
    zijn beide postuum verschenen boeken: 
    &lt;em&gt;Het antisemitisme en zijn randverschijnselen&lt;/em&gt;

    uit 1970 en 
    &lt;em&gt;Inkomensverdeling en inkomensbeleid&lt;/em&gt;

    uit 1971. Emancipatie van de arbeidersklasse en vorming van een
    leidende elite waren voor de typische sociaal-democraat van de
    oude stempel die Kleerekoper was, noodzakelijk te vervullen
    voorwaarden om de macht van de heersende klasse te breken. Dat
    dit tegenstand opriep, had hij zelf bij zijn benoeming tot
    hoogleraar moeten ondervinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persdocumentatie betreffende Kleerekoper bij de
  Gemeentelijke Archiefdienst van Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties en artikelen in
    o.a. 
    &lt;em&gt;De Socialistische Gids&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Maandblad voor accountancy en bedrijfshuishoudkunde&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Joodse Wachter&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Koemie Orie&lt;/em&gt;

    [orgaan van Poale-Zion] en 
    &lt;em&gt;Nieuw Israelietisch Weekblad&lt;/em&gt;

    : 
    &lt;em&gt;De Nederlandsche zeescheepvaartstatistiek&lt;/em&gt;

    ([Amsterdam] 1928); 'De beteekenis van het werk van Limperg
    voor de theoretische en de toegepaste bedrijfseconomie', in 
    &lt;em&gt;Bedrijfseconomische opstellen aangeboden aan prof. Th.
    Limperg jr. ... ter gelegenheid van zijn 60e verjaardag ...&lt;/em&gt;

    . Onder red. van M. Behrens, S. Kleerekoper en C.L. Spits
    (Groningen [etc., 1939]) 17-60; 
    &lt;em&gt;De toekomst van de democratie. Een beschouwing over de
    politieke partijvorming, meer in het bijzonder in verband met
    het socialisme&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1945); 
    &lt;em&gt;Vergelijkend leerboek der bedrijfseconomie&lt;/em&gt;

    (2 dln.; Groningen, 1956-1959); 
    &lt;em&gt;De fictie van het &amp;quot;algemeen belang&amp;quot;&lt;/em&gt;

    [Afscheidscollege] (Deventer [etc.], 1964); 'Het joodse
    proletariaat in het Amsterdam van de 19e eeuw', in 
    &lt;em&gt;Studia Rosenthaliana&lt;/em&gt;

    1 (1967) 1 (jan.) 97-108, 
    &lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    1 (1967) 2 (juli) 71-84; 
    &lt;em&gt;Medezeggenschap, een illusie?&lt;/em&gt;

    (Deventer, 1968); 'Het joodse proletariaat in het Amsterdam van
    de eerste helft van de twintigste eeuw en zijn leiders', in 
    &lt;em&gt;Studia Rosenthaliana&lt;/em&gt;

    3 (1969) 208-233.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve artikelen en necrologie&amp;euml;n in o.a. 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;, 20-4-1963, 23-4-1963, 25-4-1963, 4-7-1964, 21-1-1970; 
  &lt;em&gt;Nieuwe Rotterdamse Courant&lt;/em&gt;, 2-7-1964, 17-1-1970; 
  &lt;em&gt;Het Parool&lt;/em&gt;, 4-2-1967, 20-1-1970, 25-9-1987; 
  &lt;em&gt;Het Vrije Volk&lt;/em&gt;, 15-8-1964; 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;, 24-1-1970: Jaap Meijer, 
  &lt;em&gt;Hoge hoeden - lage standaarden. De Nederlandse joden tussen
  1933 en 1940&lt;/em&gt;

  (Baarn, 1969); Fok Bierlaagh, Het zwevende begin van de zevende
  fakulteit [Kandidaatsscriptie politicologie UvA] (Amsterdam,
  1972); K. Trompert, 
  &lt;em&gt;Een Amsterdamse lente. Honderd jaar Limperg 1879-1979&lt;/em&gt;

  (Delft, 1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: Jac. de Nijs; Collectie ANEFO; Kleerekoper in februari 1967].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;H.L. Zwitzer&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

