<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kleffens, Eelco Nicolaas van (1894-1983)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kleffens"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kleffens</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kleffens</name>, Eelco Nicolaas van</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1894"/>
    <event type="death" when="1983"/>
    <state type="occupation">diplomaat</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KLEFFENS.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kleffens, Eelco Nicolaas van&lt;/strong&gt;, diplomaat en minister van Buitenlandse Zaken (Heerenveen 17-11-1894 - Almo&amp;ccedil;ag&amp;ecirc;me (Portugal) 17-6-1983).

  Zoon van Henricus Cato van Kleffens, officier van justitie, en
  Jeanetta Fresina Veenhoven. Gehuwd op 4-4-1935 met Margaret Helen
  Horstmann. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KLEFFENS.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kleffens, Eelco Nicolaas van&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kleffens volgde in zijn jeugdjaren zijn vader langs
    diens standplaatsen als substituut-officier van justitie van
    Heerenveen naar Groningen en Den Haag. Ondanks een zwakke
    gezondheid voltooide hij moeiteloos in 1913 zijn gymnasiale
    studie aan het Gymnasium Haganum; vervolgens ging hij in Leiden
    rechten studeren. In 1919 sloot hij zijn academische studie af
    met een promotie bij jhr. M.J.M, van Eysinga op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;De internationaalrechtelijke betrekkingen tusschen Nederland
    en Japan: 1605-heden.&lt;/em&gt;

    Teneinde zich beter op zijn toetreding tot de consulaire dienst
    voor te bereiden had Van Kleffens sinds 1917 ook colleges
    gevolgd aan de Nederlandsche Handels-Hoogeschool te Rotterdam.
    Na een stageperiode (1918 - 1919) bij het consulaat-generaal in
    Londen koos hij echter voor een post bij de juridische afdeling
    van de pas opgerichte Volkenbond. Na nauwelijks twee jaar
    aanvaardde hij in 1920 een functie bij het directiesecretariaat
    van de Koninklijke/ Shellgroep in Londen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na dit wervelende begin nam Van Kleffens' loopbaan in 1922
    een belangrijke wending; hij trad, om te beginnen als souschef
    van de afdeling juridische zaken, in dienst van het ministerie
    van Buitenlandse Zaken, een dienstverband dat hij tot 1958 zou
    continueren. Van 1929 tot zijn benoeming tot gezant in Bern in
    augustus 1939 was Van Kleffens chef van de afdeling
    diplomatieke zaken. Maar het vertrek naar Zwitserland ging niet
    door omdat hij als partijloze in het kabinet-De Geer minister
    van Buitenlandse Zaken werd. Tot dan toe was van Kleffens'
    invloed op de buitenlandse politieke besluitvorming aanzienlijk
    geweest. Hij was nauw betrokken bij de onderhandelingen met
    Belgi&amp;euml; over de herziening van de verdragen van 1839 en bij
    de wording van het zg. plan-Snouck Hurgronje (1936), dat na het
    opgeven van de collectieve veiligheid van de Volkenbond het
    neutrale Nederland enige zekerheid inzake zijn territoriale
    integriteit trachtte te verschaffen. Een zekere vernieuwing van
    de diplomatieke dienst zette hij in gang door de sociaal
    beperkte rekrutering enigszins te doorbreken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kleffens' ministerschap wordt gekenmerkt door een zeker
    dualisme. In de periode september 1939 tot 10 mei 1940 stelde
    hij zich op als een rechtlijnig verdediger van de academische
    neutraliteit tegenover de belligerenten. Elke schending van het
    Nederlandse grondgebied beantwoordde hij met krachtige
    diplomatieke protesten. Tegenover de draconische Britse
    interpretatie van de contrabandebepalingen stelde hij zich op
    als een niet-aflatend verdediger van de rechten der neutralen.
    Dit legalistisch beleid gaf hem in Britse kringen de roep geen
    oog te hebben voor de ernst van de Duitse dreiging tegenover
    Nederland. Zijn weigering enige ruimte te cre&amp;euml;ren tot het
    maken van militaire afspraken voor de eventualiteit van Duitse
    agressie versterkte die reputatie, evenals de door hem
    ge&amp;iuml;nitieerde bemiddelingspogingen, die in Londen weinig
    gunstig onthaal vonden, omdat ze Duitsland in de kaart leken te
    spelen. Veel inzicht in het dreigende karakter van de
    internationale situatie en de precaire positie van Nederland
    toonde Van Kleffens ook binnenkamers niet tegenover de
    vertegenwoordigers van de potenti&amp;euml;le bondgenoten tegen
    Duitsland. Hij meende echter door deze houding de kans
    Nederland buiten de oorlog te houden het best te dienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 10 mei 1940 vertrok hij onmiddellijk na de
    oorlogsverklaring aan Duitsland met minister Ch.J.I.M. Welter
    naar Londen om de Britse regering hulp te vragen. Nadat
    duidelijk was geworden dat de oorlog van lange duur zou zijn,
    trof Van Kleffens met de Britse regering een regeling voor de
    tijdelijke vestiging van de Nederlandse regering in Londen. De
    Japanse dreiging tegenover Nederlands-Indi&amp;euml; wilde hij
    aanvankelijk door voortzetting van een politiek van
    zelfstandigheid en neutraliteit weerstaan, maar geconfronteerd
    met de Japanse opdringing naar Zuidoost-Azi&amp;euml; en Japans
    vasthoudendheid in zijn economische eisen tegenover
    Nederlands-Indi&amp;euml; stemde hij in oktober 1940 in met
    samenwerking met de Britten en Amerikanen in het Verre Oosten
    ter voorbereiding van de verdediging tegen een Japanse aanval.
    Van Kleffens raakte meer en meer doordrongen van de
    essenti&amp;euml;le betekenis van deze samenwerking, maar het was
    hem, evenals gouverneur-generaal jhr. A.W.L. Tjarda van
    Starkenborgh Stachouwer, een doorn in het oog dat
    Nederlands-Indi&amp;euml; in de geallieerde samenwerking in het
    Verre Oosten, evenals in Europa, politiek slechts een
    ondergeschikte rol konden spelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor de respectering van de positie van de niet-grote
    mogendheden in de coalitie van geallieerden zette Van Kleffens
    zich met verve onder hantering van vooral juridische argumenten
    in. In artikelen in 
    &lt;em&gt;The Times&lt;/em&gt;

    (1943) bestreed hij de opvatting dat er in de naoorlogse wereld
    geen plaats zou zijn voor kleine staten. Tegen de in hoofdzaak
    Brits-Amerikaanse plannen eerst voor de United Nations Relief
    and Rehabilitation Administration (najaar 1943) en voor de
    United Nations Organisation (Dumbarton Oaks-voorstellen van
    november 1944) verzette hij zich, omdat daarin een leidende en
    dominerende rol voor de Grote Vier was voorzien, die in zijn
    ogen niet strookte met het beginsel van de gelijkheid der
    soevereine staten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit strijden voor de toepassing van het beginsel van de
    principi&amp;euml;le gelijkheid der staten impliceerde niet dat Van
    Kleffens geen oog had voor de toenemende interdependentie in de
    internationale betrekkingen. Zijn veranderende inzichten
    leidden tot twee belangrijke voorstellen inzake de naoorlogse
    veiligheid en de behandeling van Duitsland. Voortbouwend op
    idee&amp;euml;n die de Noorse minister van Buitenlandse Zaken
    Trygve Lie eind 1940 had gelanceerd, ontwikkelde Van Kleffens
    een plan voor een mondiaal stelsel van regionale
    veiligheidsorganisaties, waarin, behalve de landen uit zo'n -
    rond oceanen gelegen - regio, ook steeds Groot-Brittanni&amp;euml;
    en de Verenigde Staten zouden deelnemen. De geloofwaardigheid
    van het hele bouwwerk steunde op Amerikaanse deelneming, omdat
    volgens Van Kleffens de Europese staten onderling het
    veiligheidsprobleem niet konden oplossen. Ondanks aanvankelijk
    positieve reacties van Amerikaanse kant raakte dit plan voor
    onder meer een Noordatlantisch pact avant la lettre in
    vergetelheid, omdat de Grote Vier de voorkeur gaven aan een
    mondiaal veiligheidsstelsel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Over de naoorlogse behandeling van Duitsland ontwikkelde Van
    Kleffens al vroeg voorstellen. Uitgangspunt daarbij was dat
    aantasting van de Duitse territoriale integriteit moest worden
    vermeden. Naast bestraffing van de voornaamste schuldigen aan
    de oorlog, ontwapening en beperkte herstelbetalingen moest ter
    voorkoming van nieuwe Duitse agressie op langere termijn
    controle op de produktie en import van drie voor de moderne
    oorlogvoering onontbeerlijke Produkten worden uitgeoefend, nl.
    op ijzer, staal en stikstof. Ook de andere landen zouden in
    zo'n controleplan moeten participeren. Ook dit plan kreeg bij
    de voorbereiding van de naoorlogse Duitslandpolitiek van de
    grote mogendheden geen aandacht. Voor de gedachte het Duitse
    gevaar te beteugelen door inpassing van Duitsland in een groter
    internationaal verband waarin het niet de boventoon kon voeren,
    vond Van Kleffens aanvankelijk steun binnen het kabinet.
    Naarmate echter de oorlog vorderde, neigden meer ministers naar
    het standpunt van minister van Financi&amp;euml;n J. van den Broek,
    dat de schade die Duitsland in Nederland aanrichtte alleen door
    annexatie van Duits grondgebied kon worden gecompenseerd. Ook
    Van Kleffens raakte in de winter 1944/1945 hiervan overtuigd en
    bleef ook in de naoorlogse periode een fervent voorstander van
    annexatie, ook nadat duidelijk was geworden dat de Grote Vier
    hiervan niets wilden weten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In tegenstelling tot andere ministers uit de Londense
    ballingschap bleef Van Kleffens het vertrouwen van koningin
    Wilhelmina gemeten ondanks vele diepgaande meningsverschillen,
    onder meer over het aanknopen van diplomatieke betrekkingen met
    de Sovjet-Unie (1942) en het herstel van de betrekkingen met
    het Vaticaan (1943). In februari 1945 wees hij het premierschap
    af en weigerde hij onder een andere premier dan P.S. Gerbrandy
    te dienen. In het eerste naoorlogse kabinet-Schermerhorn-Drees
    keerde hij als enige vooroorlogse minister terug, zij het dat
    hij gesecundeerd werd door minister zonder Portefeuille J.H.
    van Roijen, de diplomaat die in het verzet zijn sporen had
    verdiend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog kwam Van Kleffens te staan voor problemen van
    heel andere aard. Niet het voornaamste, maar wel het neteligst
    was de kritiek op het gedrag van leden van de diplomatieke en
    consulaire dienst bij de vluchtelingen uit bezet Nederland. Een
    commissie o.l.v. zijn jeugdvriend R.P. Cleveringa stelde een
    onderzoek in en bracht een en ander tot zijn ware proporties
    terug. Veel meer zorgen baarde het hem dat Nederland geen
    invloed kon uitoefenen op de grote Europese vraagstukken: sinds
    mei 1945 was de behandeling van Duitsland het monopolie van de
    Grote Vier. Zolang de Verenigde Staten naar voortzetting van de
    samenwerking met de Sovjet-Unie streefden, was realisering van
    de door Van Kleffens voor Nederland beoogde internationale
    positie niet mogelijk. De ontwikkelingen in Indonesi&amp;euml;
    eisten spoedig Van Kleffens' aandacht. Tegenover een grotere
    vastbeslotenheid van de regering erkenning van de opstandige
    Republiek Indonesi&amp;euml; slechts op zeer stringente, aan
    Nederland bindende voorwaarden te verlenen, stelde Van
    Kleffens, eerst als minister, daarna als vertegenwoordiger in
    de Veiligheidsraad en ten slotte sinds juli 1947 als
    ambassadeur te Washington, dat, behalve het juridische gelijk
    van Nederland, voor het welslagen van het Nederlandse beleid de
    bereidheid van Groot-Brittanni&amp;euml; en de Verenigde Staten tot
    steun tegenover de Republiek minstens zo belangrijk was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Washington raakte Van Kleffens ook nauw betrokken bij de
    besprekingen die in juli 1948 na de ondertekening van het
    verdrag van Brussel (maart 1948) begonnen waren over een
    Amerikaanse garantie voor de Europese veiligheid. Bij de
    opstelling van het Noordatlantische Pact wist hij een
    belangrijke rol te spelen in het vinden van
    compromisoplossingen en het nuanceren van formuleringen. De
    ondertekening van het pact in april 1949 betekende een late,
    aan de context van de Koude Oorlog aangepaste realisering van
    Van Kleffens' plan voor een regionale
    veiligheidsorganisatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tien zeer drukke jaren vroeg Van Kleffens in 1950 een
    kalmer post en hij werd gezant in Lissabon. Maar in 1956 volgde
    alweer zwaardere functies: van 1956 tot 1958 permanent
    Nederlands vertegenwoordiger bij de Noordatlantische
    Verdrags-organisatie (NAVO) en de Organisatie van Europese
    Economische Samenwerking (OEES) te Parijs en van 1958 tot 1967
    ten slotte vertegenwoordiger van de Hoge Autoriteit van de
    Europese Gemeenschap voor Kolen en Staal (EGKS) te Londen. In
    1967 kon Van Kleffens terugzien op een respectabele loopbaan,
    waarin hem het voorzitterschap van de Algemene Vergadering van
    de Verenigde Naties (1954/ 1955), de titel van minister van
    Staat (1950) en een aantal eredoctoraten ten deel waren
    gevallen. De door hemzelf zo begeerde parel in de kroon van
    rechter in het Internationale Hof van Justitie ontging hem
    echter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Kleffens blonk als minister en diplomaat vooral uit door
    zijn scherpe affiniteit voor internationale ontwikkelingen en
    door zijn creativiteit in het aandragen van oplossingen, hoewel
    hun uitvoerbaarheid verminderd werd door een grote dosis aan
    legalisme. In die zin wist hij zich nimmer volledig los te
    maken van de Nederlandse diplomatieke stijl uit het
    interbellum, waarin het nationaal belang, gekleed in het gewaad
    van het internationaal recht, werd gediend. Zijn kwaliteiten
    als onderhandelaar worden verschillend beoordeeld. Sommigen
    prijzen zijn tact en gevoel voor timing, anderen leggen meer de
    nadruk op zijn soms stugge, naar het kribbige neigende gedrag
    wanneer de besprekingen anders liepen dan hij wenste. Binnen
    dezelfde perken valt de beoordeling van zijn persoonlijkheid:
    tegenover de warmvoelende mens voor zijn naaste medewerkers en
    de toegenegen trouw aan zijn vrienden stond de voor anderen
    koele, afstandelijke en soms hautaine Van Kleffens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Van Kleffens 1940-1950 in Archief ministerie
  van Buitenlandse Zaken; particulier archief in bezit mw. M.H. van
  Kleffens-Horstmann, maar zal t.z.t. naar Algemeen Rijksarchief te
  's-Gravenhage overgebracht worden. Dagboeken 1943-1945 in
  Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;'L'Acad&amp;eacute;mie de droit international en 1923 et avant',
    in 
    &lt;em&gt;Grotius. Annuaire International pour l'ann&amp;eacute;e 1924,&lt;/em&gt;

    17-42; 'The Hague Academy of International Law', in 
    &lt;em&gt;The British Year Book of International Law 1925,&lt;/em&gt;

    172-184; 
    &lt;em&gt;The rape of the Netherlands&lt;/em&gt;

    (Londen, [1940]) met versch. vert.; 'If the Nazis flood
    Holland', in 
    &lt;em&gt;Foreign Affairs&lt;/em&gt;

    22 (1943-1944) 543-551; 
    &lt;em&gt;The other side of the medal. Addresses delivered dwing the
    discussions of the Indonesian question in the Security Council
    of United Nations (July 31 -August 26, 1947)&lt;/em&gt;

    [New York, 1948]; 'Regionalism and political pacts. With
    special reference to the North Atlantic Treaty', in 
    &lt;em&gt;The American Journal of International Law&lt;/em&gt;

    43 (1949) 666-678; Sovereignty in international law. Five
    lectures', in 
    &lt;em&gt;Recueil des Cours Acad&amp;eacute;mie de droit international&lt;/em&gt;

    82 (1953) 1 - 131; 'La place du droit dans les relations
    internationales', in 
    &lt;em&gt;Revue g&amp;eacute;n&amp;eacute;rale de droit international public&lt;/em&gt;

    59 (1955) 456 - 463; 'The case for European integration:
    Political considerations', in 
    &lt;em&gt;European integration.&lt;/em&gt;

    Ed. by C. Grove Haines (Baltimore, 1957) 80-96; 'Over zes
    brieven uit het bezit van Hugo de Groot', in 
    &lt;em&gt;Mededelingen der Koninklijke Nederlandse Akademie van
    Wetenschappen (1960).&lt;/em&gt;

    Afd. Letterk. NR: 23,447-491; 
    &lt;em&gt;Hispanic law until the end of the Middle Ages. With a note
    on the continued validity after the fifteenth Century of
    medieval Hispanic legislation in Spain, the Americas, Asia and
    Africa&lt;/em&gt;

    (Edinburgh, 1968); 
    &lt;em&gt;De Zonnewijzer&lt;/em&gt;

    (Haarlem, 1970-1973) I en II; ambtelijke stukken in 
    &lt;em&gt;Documenten betreffende de buitenlandse politiek van
    Nederland 1919-1945.&lt;/em&gt;

    Bew. door J. Wortring, W.J.M. Klaassen, A.F. Manning en A.E.
    Kersten ('s-Gravenhage, 1976- . dl.) en 
    &lt;em&gt;Offici&amp;euml;le bescheiden betreffende de
    Nederlands-Indonesische betrekkingen 1945-1950.&lt;/em&gt;

    Uitg. door S.L. van der Wal &amp;#134;, P.J. Drooglever, M.J.B.
    Schouten ('s-Gravenhage, 1971-dl.); 
    &lt;em&gt;Belevenissen I: 1894-1940&lt;/em&gt;

    en 
    &lt;em&gt;Belevenissen II: 1940-1958&lt;/em&gt;

    (Alphen a/d Rijn, 1980-1983). Besprekingen in 
    &lt;em&gt;BMGN&lt;/em&gt;

    98 (1983) 253-256 en 
    &lt;em&gt;Internationale Spectator&lt;/em&gt;

    37 (1983) 790-791.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve literatuuroverzicht t.z.v. de Nederlandse
  buitenlandse politiek in
  &lt;em&gt;Algemene Geschiedenis der Nederlanden.&lt;/em&gt;

  Onder red. van D.P. Blok [et al.] (Haarlem, 1982) XV, 463 en
  485-486: L. de Jong, 
  &lt;em&gt;Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982) X; A.E. Kersten, 
  &lt;em&gt;Buitenlandse Zaken in ballingschap. Groei en verandering van
  een ministerie 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Alphen a/d Rijn, [1981]); H.N. Boon, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
  1984,&lt;/em&gt;

  210-215; G. van Roon, 
  &lt;em&gt;Kleine landen in crisistijd. Van Oslostaten tot Benelux,
  1930-1940&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985); H.P. Waalwijk, 
  &lt;em&gt;Whitehall en Plein. De betrekkingen tussen
  Groot-Brittanni&amp;euml; en Nederland 1930-1940&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1985).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 40433 [Kleffens in april 1965].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;A.E. Kersten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

