<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kleijn, Kommer (1893-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kleijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kleijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kleijn</name>, Kommer</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1893"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">omroepmedewerker</state>
    <state type="occupation">hoorspelregisseur</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KLEIJNK.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kleijn, Kommer&lt;/strong&gt;, acteur, dramaturg en hoorspelregisseur bij de AVRO (Dordrecht 12-6-1893 - Hilversum 12-9-1982).

  Zoon van Machiel Kleijn, distillateur, en Adriana Maria
  Schellenbach. Gehuwd op 11-6-1919 met Wilhelmina Schnabel. Uit
  dit huwelijk werden 1 zoon en 1 dochter geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KLEIJNK.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kleijn, Kommer&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kommer Kleijn deed na een driejarige HBS-opleiding te
    Dordrecht in 1909 toelatingsexamen voor de Zeevaartschool in
    Amsterdam, maar hij werd wegens kleurenblindheid afgekeurd. Een
    kantoorbaan bij een verzekeringsmaatschappij voldeed hem niet;
    hij vond compensatie in het amateurtoneel. Na een bezoek aan
    een opvoering door een beroepsgezelschap besloot hij
    toneelspeler te worden. In 1911 ging hij naar de Tooneelschool
    in Amsterdam en hij slaagde in 1914 voor het eindexamen. Kleijn
    begon zijn acteursloopbaan bij het gezelschap Die Haghespelers
    onder leiding van Eduard Verkade. Met een onderbreking van twee
    jaar wegens engagementen elders, was hij tot 1929 verbonden aan
    gezelschappen waarvan Verkade directeur was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1928 maakte Kommer Kleijn via ds. E.D. Spelberg,
    predikant-secretaris van de Vrijzinnig Protestantsche
    Radio-Omroep (VPRO), kennis met het medium radio. Op diens
    verzoek droeg Kleijn voor de microfoon gedeelten voor uit een
    toneelstuk van Spelberg waarin hij de hoofdrol had gespeeld.
    Een studio-opvoering van een blijspel voor de microfoon van de
    Algemeene Vereeniging Radio Omroep (AVRO) in 1929, waarin ook
    Kleijn acteerde, was voor AVRO-directeur W. Vogt aanleiding om
    hem uit te nodigen een reeks voordrachten te verzorgen uit de
    klassiek dramatische letterkunde en zich ook bezig te houden
    met, zoals het toen nog heette, 'radio-tooneel'. Kleijn nam de
    invitatie aan. Het was het begin van zijn dertigjarige
    carri&amp;egrave;re als acteur, dramaturg en hoorspelregisseur bij de
    AVRO. Na een reeks voordrachten uit de wereldliteratuur bracht
    hij van 24 september 1929 af eenmaal per veertien dagen, met
    wisselende groepen acteurs, toneelstukken die qua tekst en
    geluidsdecor zo goed mogelijk aan het gebruik van de microfoon
    waren aangepast. Hij begon met de uitzending van klassieke
    werken en verzorgde in dat kader onder meer een Shakespeare- en
    een Moli&amp;egrave;recyclus. Geleidelijk aan kreeg ook het lichtere
    genre zijn aandacht. In 1931 presenteerde hij met de serie 
    &lt;em&gt;De strafzaak Vivienne Ware&lt;/em&gt;

    een thriller in zes afleveringen. Van 1933 af koos hij ook
    stukken uit het moderne internationale repertoire, nam spelen
    van Nederlandse auteurs en kinderhoorspelen. Tot 1934 werden
    alle hoorspelen 'live' uitgezonden, met alle kansen van
    vergissingen tijdens de opvoering. Voor deze nieuwe 'radiovorm
    van toneel' in opkomst deed Kommer Kleijn pionierswerk. In een
    artikel in het 
    &lt;em&gt;Radio-jaarboek 1932&lt;/em&gt;

    constateerde hij dat het hoorspel toen nog geen eigen karakter
    had gekregen, maar 'dat in dit opzicht de toekomst vol beloften
    is'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in 1934 de techniek het mogelijk maakte uitzendingen
    tevoren op plaat vast te leggen, openden zich grotere
    mogelijkheden voor uitvoering, montage en afwerking. In de
    tweede helft van de jaren dertig heeft Kommer Kleijn dankbaar
    gebruik gemaakt van de nieuwe mogelijkheden die de zich snel
    ontwikkelende radiotechniek bood om de auditieve factor, die
    een spel tot een 'luisterspel' maakt, tot zijn recht te laten
    komen. In 1939 maakte hij kennis met de thrillerserie 
    &lt;em&gt;Send for Temple&lt;/em&gt;

    van de Engelse auteur Francis Dur bridge. Kleijn bewerkte haar
    voor Nederland waarbij de speurder Temple werd vervangen door
    de welhaast legendarische figuur van Paul Vlaanderen. De
    reeksen hoorspelen met Vlaanderen in de hoofdrol kregen een
    zeer grote luisterdichtheid; zij hebben, met een onderbreking
    tijdens de oorlogsjaren, repertoire gehouden tot 1953.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In september 1941, tijdens de Duitse bezetting, verliet
    Kommer Kleijn de omroep. Zoals meer acteurs trad hij in de
    oorlogsjaren enkel op in besloten kring. Na de bevrijding in
    1945 keerde hij terug in de ether, eerst bij Radio Herrijzend
    Nederland en in 1946 weer bij de AVRO, waar hij zijn vroegere
    functies hernam tot aan zijn pensionering in 1959. Pensioen
    betekende voor hem geen begin van een rustperiode. Op 1 april
    van dat jaar werd hij benoemd tot hoorspelleider bij de
    toenmalige Nederlandse Radio Unie; deze taak als chef van de
    zg. 'hoorspel-kern' vervulde hij tot 1964. In zijn radiojaren
    heeft Kommer Kleijn ruim 2500 hoorspelen voor de microfoon
    gebracht. Niet voor niets kreeg hij de eretitel 'koning van het
    hoorspel'. De luisteraars waren zeer vertrouwd met de
    aankondiging van een hoorspel: 'De spelleiding heeft... Kommer
    Kleijn.' Binnen de vaste kern van een aantal altijd herkenbare
    medespelers, werd Kommer Kleijns stem zelf een haast overbekend
    geluid. Tot op zekere hoogte een echte toneelstem met ietwat
    overdreven gebruik van wisselende toonhoogte, enigszins
    precieus in de uitspraak en gewoonlijk 'deftige' rollen
    vervullend. In 1967 keerde hij terug naar zijn eerste, nooit
    vergane, liefde: het toneel. Bij verscheidene gezelschappen
    heeft hij gastrollen vervuld, en ook trad hij enkele malen op
    in televisiespelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kommer Kleijn was een zeer kundig, hardwerkend vakman van
    hoog niveau, die bij zijn collega's en de andere
    radiomedewerkers zeer gezien was. Hij was een vriendelijk,
    hoffelijk en humorvol man van een aanstekelijke opgewektheid.
    Een optimist die ook anderen graag opgewekt zag. Hij genoot
    zeer van het goede van het leven. 'Een gezonde wijze van leven,
    acht grote sigaren per dag, voor het eten drie borrels en een
    beetje lief zijn voor vrouwen. Dat is mijn hele geheim' 
    &lt;em&gt;(De Gelderlander,&lt;/em&gt;

    16-2-1980).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terugblikkend op zijn carri&amp;egrave;re getuigde hij dat hij in
    zijn werk een volmaakte artistieke bevrediging had gevonden
    zowel als regisseur en acteur, maar 'zeker niet in de laatste
    plaats ook als dramaturg, omdat ik bij de verzorging van het
    repertoire werk kan introduceren dat het waard is tot de
    luisteraars te worden gebracht' 
    &lt;em&gt;(De Gooi- en Eemlander,&lt;/em&gt;

    14-9-1982).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Documentatiedienst AVRO en Afd. documentatie van de
  Stichting Nederlands Omroepmuseum, beide in
  Hilversum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  'Radio-Tooneel', in 
    &lt;em&gt;Radio-jaarboek 1932&lt;/em&gt;

    [Samengest. door E.P. Weber] (Amsterdam, 1932) 194-196.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interviews, herdenkingsartikelen en necrologie&amp;euml;n
  in: 
  &lt;em&gt;De Radiobode,&lt;/em&gt;

  15-12-1939; 
  &lt;em&gt;Intercom.&lt;/em&gt;

  Maandblad voor radio- en televisiepersoneel, oktober 1963;
  dagblad 
  &lt;em&gt;Het Centrum,&lt;/em&gt;

  27-10-1966; 
  &lt;em&gt;Televizier,&lt;/em&gt;

  6-6-1973 en 18-11-1978; 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander.&lt;/em&gt;

  3-7-1979; 
  &lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

  11-2-1980; 
  &lt;em&gt;De Gelderlander,&lt;/em&gt;

  16-2-1980; 
  &lt;em&gt;De Gooi- en Eemlander,&lt;/em&gt;

  14-9-1982; 
  &lt;em&gt;Televizier,&lt;/em&gt;

  2-10-1982. Rob Geraerds, 
  &lt;em&gt;De spelleiding heeft... Kommer Kleyn...&lt;/em&gt;

  (Hoorn, 1954); C.H. Bulte, 
  &lt;em&gt;Het Nederlandse hoorspel (Utrecht,&lt;/em&gt;

  1984) 61-62; 247-248.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 810.


&lt;p&gt;H.W.A. Joosten&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

