<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kleintjes, Philip (1867-1938)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kleintjes"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kleintjes</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kleintjes</name>, Philip</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1867"/>
    <event type="death" when="1938"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KLEINTJES.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kleintjes, Philip&lt;/strong&gt;, rechtsgeleerde (Yeddo bij Tokio 26-9-1867 - Amsterdam 23-5-1938).

Zoon van Leonardus Theodorus Kleintjes, commissionair, en Orokoe
Hoijama. Gehuwd op 14-10-1897 met Maria Schenkenberg van Mierop. Uit
dit huwelijk werden geen kinderen geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KLEINTJES.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kleintjes, Philip&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kleintjes bezocht het Erasmiaans gymnasium te Rotterdam en liet zich
in 1885 inschrijven als student aan de faculteit der rechtsgeleerdheid
te Leiden. Na op 2 november 1888 te zijn geslaagd voor het doctoraal
examen, studeerde hij in 1888 en 1889 verder aan de Kon.
Friedrich-Wilhelms Universit&amp;auml;t te Berlijn. Op 17 juni 1890 volgde
zijn promotie cum laude aan de Leidse Universiteit op een proefschrift
over 
&lt;em&gt;Het faillissement in het internationaal privaatrecht.&lt;/em&gt;

In dit proefschrift nam de auteur een zo eigen standpunt in, dat dit in
de vakwereld enige discussie veroorzaakte. D. Josephus Jitta bestreed
Kleintjes' opvatting in 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht&lt;/em&gt;

52 (1890) 5957 (24 december) 4, terwijl W.L.P.A. Molengraaff in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

10 (1891) 294-299 het grotendeels met de auteur eens blijkt te zijn, al
deelt laatstgenoemde niet op alle punten de opvattingen van de
staatscommissie tot herziening van het 
&lt;em&gt;Wetboek van Koophandel,&lt;/em&gt;

neergelegd in een ontwerp van wet op het faillissement, waarvan
Molengraaff de geestelijke vader vader is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een jaar na het schrijven van zijn proefschrift legde Kleintjes een
aanvullingsexamen voor de Indische rechterlijke dienst af, het zg.
'faculteitsexamen', met vakken als staatsinstellingen van
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, Javaans, Maleis en mohammedaans recht en trad
hij in dienst bij het departement van Justitie in Batavia. Reeds een
jaar later volgde om gezondheidsredenen terugkeer naar Europa. In 1895
noopten dezelfde redenen hem zijn functie neer te leggen en werd hij op
zijn verzoek eervol uit de Indische dienst ontslagen. Wel had Kleintjes
zich inmiddels in 1893 als advocaat te Amsterdam laten be&amp;euml;digen en
oefende hij enkele jaren de advocatuur uit, terwijl hij tevens als
waarnemend griffier bij de arrondissementsrechtbank aldaar optrad. Ook
zagen in die jaren een tweetal artikelen het licht in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift van Strafrecht&lt;/em&gt;

6 (1892) 333-347 en 7 (1893) 240-256 en in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

13 (1894) 419-438 over 
&lt;em&gt;De wenschelijkheid van intrekking van het hooger beroep van
vonnissen door den Nederlandsch-Indischen rechter gewezen, op den
Hoogen Raad der Nederlanden,&lt;/em&gt;

waarin hij een controversieel punt aanroerde, ter sprake gebracht o.a.
in het voorlopig verslag van de Tweede Kamer bij de begroting van
Nederlandsch-Indi&amp;euml; voor 1893. In dit artikel geeft Kleintjes,
geschraagd door zijn ervaringen opgedaan in Nederlandsch-Indi&amp;euml;,
blijk van vooruitstrevende opvattingen ten aanzien van de positie van
de gebiedsdelen overzee, die ook later nog naar voren zullen komen. In
1903 kwam zijn standaardwerk over het Nederlandsch-Indische staats- en
administratieve recht 
&lt;em&gt;Het staatsrecht van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

uit
&lt;em&gt;,&lt;/em&gt;

dat in 1911 een tweede en onder de titel 
&lt;em&gt;Staatsinstellingen van Nederlandsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

talloze latere drukken beleefde. Tot 1907 was hij belast met de leiding
van instellingen die beoogden in Oostenrijk, Hongarije en Frankrijk bij
de betrokken overheden borgtochten te stellen voor ambtenaren in dienst
van Rijk, provincie en gemeente, waarbij hij afwisselend geruime tijd
in Budapest, Wenen en Parijs woonde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1907 brak voor Kleintjes de eigenlijke docententijd aan. Van 1907
tot 1908 trad hij op als tijdelijk lector aan de Leidse universiteit om
de colleges en examens over het Indische staatsrecht waar te nemen voor
C. van Vollenhoven, gedurende diens reis naar Nederlandsch-Indi&amp;euml;.
Eveneens in 1907 werd hij als leraar in de rechtswetenschap verbonden
aan de Nederlandsch-Indische Bestuursacademie te 's-Gravenhage. In
1908 was hij lid en secretaris van de commissie tot herziening en
codificatie van de voor de gouvernementslanden op Java en Madoera
geldende voorschriften van agrarische aard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 14 december 1912 volgde op aandringen van Van Vollenhoven zijn
benoeming tot hoogleraar in het staats- en volkenrecht aan de
Rijksuniversiteit van Groningen als opvolger van P. Eysinga. Zijn op 10
maart 1913 uitgesproken intreerede draagt als titel 
&lt;em&gt;Verband en verschil tusschen rijks- en koloniaal staatsrecht.&lt;/em&gt;

Ook in deze rede komen zijn vooruitstrevende opvattingen over de
verhouding moederland-gebiedsdelen overzee tot uiting, waar hij betoogt
dat 'de staat, d.i. het koninkrijk der Nederlanden en daaronder
gelijk in rang geschaard vier rechtsgemeenschappen, te weten het rijk
in Europa, Nederlandsch-Indi&amp;euml;, Suriname en Cura&amp;ccedil;ao' 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

6), de hoogste rechtsgemeenschap is en niet langer het rijk in Europa.
Evenwel, voor de bewoners van dat rijk lagen 'fundamenteele
beginselen' goed verankerd in 'een stroef te veranderen
oorkonde', terwijl voor de Nederlandse onderdanen buiten Europa -
en hun aantal was het grootst - soortgelijke beginselen in een gewone
wet waren neergelegd en dus op eenvoudige wijze te veranderen of teniet
te doen 
&lt;em&gt;(ibidem,&lt;/em&gt;

32). Kleintjes voelde voor een soepel te wijzigen bestel, maar wilde de
ongelijkheid opheffen. Daarom pleitte hij er in zijn rede voor in het
vervolg hoofdstukken en artikelen uit de grondwet, die uitsluitend het
rijk in Europa betroffen, ook bij gewone wet te wijzigen. Dat hij
overigens niet teveel waarde hechtte aan het verschil tussen wet en
grondwet blijkt uit de inhoud van zijn preadvies, dat hij evenals J.A.
van Hamel en J.A. Loeff in 1914 uitbracht voor de Nederlandsche
Juristen-Vereeniging onder de titel 
&lt;em&gt;Behoort een verschil tussen wet en grondwet in stand te worden
gehouden?&lt;/em&gt;

De wetenschapsbeoefening en het doceren moeten hem stellig voldoening
hebben gegeven, want toen hem in 1918 een zetel in de Raad van
Indi&amp;euml; in het vooruitzicht werd gesteld, weigerde hij deze eer. Op
26 januari 1921 werd Kleintjes benoemd tot hoogleraar in het
volkenrecht, koloniaal staatsrecht en administratief recht van
Nederland aan de Universiteit van Amsterdam, waar hij op 9 mei van dat
jaar zijn inaugurele oratie hield, getiteld 
&lt;em&gt;Volkenbond en Staat.&lt;/em&gt;

Veel publiceerde Kleintjes o.a. in het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn,&lt;/em&gt;

in 
&lt;em&gt;Themis,&lt;/em&gt;

het 
&lt;em&gt;Weekblad van het Recht,&lt;/em&gt;

en het 
&lt;em&gt;Koloniaal Tijdschrift.&lt;/em&gt;

Hij was lid van de Ver(e)niging tot het bevorderen van de beoefening
der wetenschap onder de Katholieken in Nederland, werd in 1921
bestuurslid (tot 1922) en van 1923-1928 voorzitter van de rechtskundige
afdeling der vereniging, waarvoor hij in 1919, te zamen met H. van
Wageningen, preadviseerde over 
&lt;em&gt;De rechtspositie van de Nederlandsche overzeesche gewesten in het
staatsverband.&lt;/em&gt;

In 1932 nam hij gedurende een tweede (kortere) reis van Van Vollenhoven
diens taak van het examineren te Leiden over en ook na het vroegtijdig
overlijden van deze Leidse hoogleraar en vriend, wiens buitengewone
persoonlijkheid hij in treffende woorden herdacht in het 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

52 (1933) 399-406, diende hij de Leidse Universiteit gedurende de
vacature in 1933 en 1934. In 1932 werd hij als lid van de Senaat van de
Universiteit van Amsterdam aangezocht als secretaris plaats te nemen in
de commissie tot viering van het derde eeuwfeest dezer universiteit,
terwijl hij tevens deel uitmaakte van de commissie van de redactie van
het monumentale 
&lt;em&gt;Gedenkboek van het Athenaeum en de Universiteit van Amsterdam
1632-1932.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast zijn belangstelling voor de Indische staatsinrichting en de
ontwikkeling daarvan - reeds in 1909 had hij te zamen met een drietal
andere juristen aan de minister van Koloni&amp;euml;n A.W.F. Idenburg 24
ontwerpen m.b.t. Indisch recht aangeboden - vroeg ook het volkenrecht
met onderwerpen als bv. internationale rechtspraak en arbitrage, de
geschiedenis en toekomst van de Volkenbond zijn aandacht. Hebben zijn
gedachten en idee&amp;euml;n zonder twijfel bijgedragen tot de
bewustwording en verzelfstandiging van de koloni&amp;euml;n en de latere
onafhankelijkheidsverklaring daarvan, ook aan de verwerkelijking van
het volkenrecht gaf Kleintjes nieuwe impulsen, o.a. door zijn 
&lt;em&gt;Inleiding tot het volkenrecht&lt;/em&gt;

(1936), dat beoogde een eerste kennismaking te zijn met het volkenrecht
en als zodanig ook werd gebruikt door studenten, die niet in de
gelegenheid waren om zijn boeiende colleges bij te wonen, maar dat
tevens door zijn populaire behandeling voor een brede kring van lezers
toegankelijk was. In &amp;plusmn; 200 kleine bladzijden zag Kleintjes kans
een schat aan gegevens te verzamelen, zonder dat de lezing van het boek
droog of vermoeiend wordt. Op 23 mei 1938 gaf hij, wegens het bereiken
van de pensioengerechtigde leeftijd, zijn afscheidscollege, 
&lt;em&gt;Herstel van inheemsche rijken in Ned.-Indi&amp;euml;.&lt;/em&gt;

De afsluiting van zijn loopbaan was tevens de afsluiting van zijn
leven: op de avond van dezelfde dag stierf Kleintjes een even
onverwachte als plotselinge dood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Een nagenoeg volledige lijst van publikaties is te vinden in de 
&lt;em&gt;Lijst van geschriften van leden der Vereeniging tot het bevorderen
van de beoefening der wetenschap onder de Katholieken in Nederland.&lt;/em&gt;

Supplement 1930 ('s-Gravenhage, 1931) 24-29 en Supplement 1940
('s-Gravenhage, 1941) 54-55.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;v. O. [= J.C. van Oven] in 
&lt;em&gt;Nederlandsch Juristenblad&lt;/em&gt;

13 (1938) 490; Sch. [= F.G. Scheltema] in 
&lt;em&gt;Rechtsgeleerd Magazijn&lt;/em&gt;

57 (1938) 342-343. Verder afscheids- en herdenkingsartikelen o.a. in 
&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad,&lt;/em&gt;

10-9-1937 en 24-5-1938; 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

26-9-1937 en 24-5-1938 en 
&lt;em&gt;NRC,&lt;/em&gt;

24-5-1938.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;N.P. van den Berg, 'Philip Kleintjes (1867-1938). De Japanse wortels van een Amsterdamse hoogleraar koloniaal staatsrecht' in 	
&lt;i&gt;Pro memorie. B&amp;#307;dragen tot de rechtsgeschiedenis der Nederlanden &lt;/i&gt;1 (1999) 42 [Portret: J.L. Kleintjes, augustus 1931].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;W.M. Peletier&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

