<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Klomp&#195;&#169;, Margaretha Albertina Maria (1912-1986)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/klompe"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">klompe</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Klomp&amp;eacute;</name>, Margaretha Albertina Maria</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1912"/>
    <event type="death" when="1986"/>
    <state type="occupation">politica</state>
    <state type="occupation">minister</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KLOMPE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Klomp&amp;eacute;, Margaretha Albertina Maria&lt;/strong&gt;, Tweede-Kamerlid en minister (Arnhem 16-8-1912 - 's-Gravenhage 28-10-1986). Dochter van Joannes Petrus Maria Klomp&amp;eacute;, eigenaar van een
  postpapierbedrijfje, en Ursula Maria Josepha Aloijsia Verdang.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KLOMPE.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Klomp&amp;eacute;, Margaretha Albertina Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;


  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de Arnhemse HBS-B was Marga Klomp&amp;eacute; steeds de knapste
    van de klas, en haar keuze voor de scheikundestudie paste
    volkomen bij haar zucht tot ontdekken en analyseren. Die studie
    begon zij in 1929 aan de Utrechtse universiteit. Na het drie
    jaar later afgelegde kandidaatsexamen ging zij les geven op het
    meisjeslyceum 'Mater Dei' te Nijmegen, omdat haar vader,
    ernstig ziek, het geld niet meer kon opbrengen. Het leraarschap
    beviel haar uitstekend, en pas in 1949 zou ze er node afstand
    van doen. In 1936 studeerde Klomp&amp;eacute; af bij prof. H.R.
    Kruyt, een stimulerende leermeester, en op 21 april 1941 volgde
    bij hem de promotie op 
    &lt;em&gt;Soloconcentratie en uitvlokking bij het AgJ-sol&lt;/em&gt;

    . Een jaar later legde zij nog een aanvullend doctoraal examen
    natuurkunde af, en daarna begon ze aan de studie medicijnen,
    want het liefste werd zij huisarts. Zij haalde de propedeuse,
    maar toen ging de universiteit op slot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rond haar twintigste heeft Klomp&amp;eacute; een diepe
    geloofscrisis doorgemaakt. De veel te apologetische opvoeding
    thuis bleek niet bestand tegen de inzichten die het
    studentenmeisje in Utrecht opdeed. Klomp&amp;eacute; leefde een
    aantal jaren buiten de kerk. Maar na een eigen, meer in de
    mystiek van het geloof gedrenkte ori&amp;euml;ntatie te hebben
    gevonden gaf ze zich daaraan helemaal over. Zij kwam
    diepgelovig uit de crisis te voorschijn en hield er een
    blijvend respect voor andere vormen van geloofsbeleving aan
    over.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ervaringen tijdens de bezettingsjaren verankerden de
    nieuw verworven levenshouding stevig. Bij de Duitse inval in
    mei 1940 verleende Klomp&amp;eacute; als lid van het Korps Vrouwelijke Vrijwilligers haar medewerking bij de gevechten op de
    Grebbeberg. Vanaf 1941 verrichtte zij onder de schuilnaam dr.
    Meerbergen koeriersdiensten voor onder anderen aartsbisschop J.
    de Jong. In 1943 werd zij vice-presidente van de overkoepelende
    Unie van Vrouwelijke Vrijwilligers, een functie die ze tien
    jaar lang zou uitoefenen. Bij de evacuatie van haar woonplaats
    Arnhem speelde Klomp&amp;eacute; een belangrijke rol. Onder de
    schuilnaam Truus ter Aken zat zij vervolgens ondergedoken in
    Otterloo en Apeldoorn. Toen Arnhem eindelijk werd bevrijd,
    stortte zij zich met de Unie op het weer op gang brengen van
    het openbare leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door haar ervaringen in de oorlog was Klomp&amp;eacute; harder en
    beslister geworden. Zij meldde zich in mei 1945 onmiddellijk
    aan bij de Nederlandse Volksbeweging, en toen begin 1946 de
    Partij van de Arbeid (PVDA) als vrucht van de politieke
    doorbraak werd opgericht, overwoog ze er lid van te worden.
    Maar uiteindelijk vond Klomp&amp;eacute; deze nieuwe partij toch te
    veel een voortzetting van de Sociaal-Democratische
    Arbeiderspartij, en dus werd het de Katholieke Volkspartij
    (KVP), waar ze zich van meet af aan ophield ter linkerzijde.
    Aan de verkettering van de doorbraakkatholieken in de PVDA deed
    zij niet mee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ge&amp;euml;rgerd door het feit dat de verkiezingen van 1946
    geen enkele katholieke vrouw in de Tweede Kamer hadden
    gebracht, richtte Klomp&amp;eacute; samen met haar studievriendin
    Wally van Lanschot in februari 1947 het Roomsch Katholiek
    Vrouwendispuut op om vrouwen met tijd en aanleg te mobliliseren
    voor het publieke leven. Klomp&amp;eacute; heeft zich allesbehalve
    een feministe gevoeld, en zeker in het radicaal feminisme van
    de jaren zestig heeft zij nooit iets gezien; de provocerende
    methoden van de actiegroep Dolle Mina vond zij ronduit vulgair.
    Voor haar was het een vanzelfsprekende zaak dat de vrouw in
    beginsel even geschikt was als de man voor welke functie
    ook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van het Roomsch Katholiek Vrouwendispuut werd Klomp&amp;eacute; de
    eerste presidente; zij bleef dat tot 1950. Ook andere
    vrouwenorganisaties deden geregeld een beroep op haar. In 1947
    kreeg zij op advies van de Nederlandse vrouwenorganisaties een
    plaats in de Nederlandse delegatie naar de Algemene Vergadering
    van de Verenigde Naties. In die delegatie viel zij bij haar
    katholieke collega's het Tweede-Kamerlid E.M.J.A. Sassen en het
    Eerste-Kamerlid prof. L.J.C. Beaufort onmiddellijk op. Dezen
    zetten haar vervolgens onder druk zich kandidaat te stellen
    voor de Tweede Kamer. Veel zin had zij daar niet in, maar voor
    een onverkiesbare plaats bij de verkiezingen van 1948 wilde ze
    zich wel lenen. Desondanks kwam zij al op 12 augustus van dat
    jaar in de kamer, als vervangster van Sassen toen deze minister
    van Overzeese Gebiedsdelen werd. In de KVP-fractie kreeg ze het
    buitenlands beleid te doen. Zij werd nu vaker afgevaardigde
    naar de Assembl&amp;eacute;e van de Verenigde Naties. Van 1949 tot
    1956 kwam daar het lidmaatschap van de Raadgevende Vergadering
    van de Raad van Europa bij en van 1952 tot 1956 dat van het
    Parlement van de Europese Gemeenschap voor Kolen en Staal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klomp&amp;eacute; presenteerde zich nadrukkelijk. Ze bezat een
    tomeloze energie, voor een belangrijk deel het gevolg van de
    omstandigheid dat zij vrijgezel was gebleven, een keuze die ze
    eigenlijk niet heeft gewild. Van plichtsbetrachting,
    deskundigheid, nuchterheid, slagvaardigheid en vooral
    onafhankelijkheid van oordeel had zij veel in haar bagage, en
    dat deed haar al snel boven de middelmaat uitstijgen. Wel kon
    de onafhankelijke opstelling haar soms tot een politiek
    hinderlijke vasthoudendheid drijven, zoals later in de
    Nieuw-Guineakwestie rond 1960, toen zij zich het langst
    verzette tegen wat zij vond het versjacheren van de papoea's.
    In de fractie durfde Klomp&amp;eacute; het als een van de weinigen op
    te nemen tegen voorzitter C.P.M. Romme. Hem zei ze precies waar
    het op stond. De KVP-leider had daar zoveel respect voor dat er
    spoedig een intense, vriendschappelijke relatie tussen beiden
    ontstond. Haar sterk ontwikkelde analytische inzicht bracht
    haar ook tot meestal rake oordelen over van alles en nog wat.
    Dit had natuurlijk ook schaduwzijden. Zo'n zelfverzekerd
    optreden werd al gauw opgevat als bemoeizucht, en men ging in
    Klomp&amp;eacute; dan ook een streber zien, die zo vlug mogelijk naar
    de top wilde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die top bereikte Klomp&amp;eacute; al op 13 oktober 1956, toen zij
    minister van Maatschappelijk Werk werd. Daarmee was ze de
    eerste vrouwelijke minister in Nederland. Maatschappelijk Werk,
    gecre&amp;euml;erd in 1952, maar nog weinig wortel geschoten,
    achtte zij onmisbaar, niet alleen voor de sociaal zwakkeren.
    Klomp&amp;eacute; heeft ervoor geknokt dat het departement serieus
    werd genomen. De weerstanden in de Tweede Kamer en ook in het
    kabinet waren echter groot; vooral de ministers van Sociale
    Zaken voelden zich bedreigd. Maatschappelijk Werk bleef een
    mini-ministerie, maar doordat Klomp&amp;eacute; een inhoudelijk
    beleid van de grond wist te tillen, steeg het prestige van het
    bescheiden departement aanmerkelijk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klomp&amp;eacute; zwoer bij het particulier initiatief en sluisde
    er grote bedragen aan subsidie heen. Honderd procent gaf zij
    nooit, want dat zou het particulier initiatief alleen maar
    fnuiken. Klomp&amp;eacute; vond echter wel dat de overheid resoluut
    moest ingrijpen, als dat initiatief faalde. Een goed voorbeeld
    in dit verband is haar Wet op de bejaardenoorden uit 1963, die
    beoogde een einde te maken aan de vaak mensonterende toestanden
    in particuliere tehuizen. Onder het kabinet-De Quay (1959-1963)
    leverde Klomp&amp;eacute; naar eigen zeggen de belangrijkste
    wetgevende prestatie uit haar hele ministeri&amp;euml;le loopbaan:
    de in 1963 aangenomen Algemene Bijstandswet. Deze haalde de
    bijstand uit de sfeer van de caritas en maakte hem voor
    iedereen bereikbaar: 'een geweldige switch van genade naar
    recht' heeft zij deze wet genoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1963 ambieerde Klomp&amp;eacute; voortzetting van het
    ministerschap niet meer, en op 24 juli droeg zij haar
    portefeuille over. Wel keerde zij terug in de Tweede Kamer.
    Daar beleefde zij het moeilijkste moment uit haar politieke
    carri&amp;egrave;re. In de 'Nacht van Schmelzer', van 13 op 14
    oktober 1966, stemde zij v&amp;oacute;&amp;oacute;r de motie die een einde
    maakte aan het kabinet van haar vriend J.M.L.Th. Cals. De
    loyaliteit jegens de partij won het van haar menselijke
    gevoelens, die meer naar Cals dan naar KVP-fractieleider W.K.N.
    Schmelzer gingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cals' opvolger, J. Zijlstra, deed een dringend beroep op
    Klomp&amp;eacute; het inmiddels tot ministerie van Cultuur, Recreatie
    en Maatschappelijk Werk (CRM) omgevormde departement nog een
    keer op zich te nemen. Aangezien het maar voor een paar maanden
    zou zijn, zwichtte zij, en op 22 november 1966 trad zij opnieuw
    als minister aan. Na de verkiezingen van 1967 schoof de fractie
    haar naar voren als mogelijke minister-president. Zij leek de
    aangewezen persoon om het op drift geraakte katholieke
    electoraat te kalmeren, maar zij voelde zich te zwak op
    financieel-economisch terrein. Het werd uiteindelijk P.J.S. de
    Jong, die haar bezwoer als minister aan te blijven, en weer
    bezweek zij voor de aandrang. Zo werd Klomp&amp;eacute; voor een
    tweede periode minister en daarmee ook mikpunt van protest
    tijdens de heersende 'culturele revolutie'. Maar de combinatie
    van onafhankelijkheid van oordeel en ingeslepen tolerantie
    maakte haar begripvol voor nieuwe tendensen in de maatschappij.
    In het overwegend behoudende kabinet-De Jong kwam zij echter in
    een ietwat ge&amp;iuml;soleerde positie terecht. Tegen deze
    achtergrond is het veelbetekenend dat men ter linkerzijde, waar
    men nogal tegen haar te hoop was gelopen, haar vertrek van CRM
    op 6 juli 1971 een ramp voor de cultuur noemde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1971 zette Klomp&amp;eacute; een punt achter haar politieke
    activiteiten. Nog op 17 juli van dat jaar volgde de benoeming
    tot minister van Staat, een onderscheiding voor de heel groten.
    Zij wijdde zich voortaan aan het kerkelijke werk, met speciale
    aandacht voor de vraagstukken van vrede en veiligheid. Zij werd
    een gezocht adviseur en bestuurslid. Haar werk voor de
    pauselijke commissie Justitia et Pax - al vanaf 1967 -, voor de
    Raad van Kerken in Nederland en voor de Bisschoppenconferentie
    moet met name worden genoemd. Haar inzet voor de kerk was,
    ondanks de ernstige kritiek die zij erop had, groot. Die
    instelling maakte van haar een trouw lid van de kerk, zoals zij
    dat ook was van de KVP, en die trouw kon heel wat stoten
    hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-M.A.M. Klomp&amp;eacute; in de Tweede Afdeling van
  het Algemeen Rijksarchief te 's-Gravenhage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve artikelen en 'inleidingen' bij verscheidene bundels,
    verslagen en rapporten: 
    &lt;em&gt;Europa bouwt&lt;/em&gt;

    [brochure] ('s-Gravenhage [1954]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n en herdenkingsartikelen o.a.
  door Jan Joost Lindner, in 
  &lt;em&gt;de Volkskrant&lt;/em&gt;

  , 29-10-1986; door Jan Bank, in 
  &lt;em&gt;De Tijd&lt;/em&gt;

  , 31-10-1986; door Rex Brico, in 
  &lt;em&gt;Elseviers Magazine&lt;/em&gt;

  , 1-11-1986; door Joop van Tijn, in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 1-11-1986; door Mieke Aerts, in 
  &lt;em&gt;Katijf&lt;/em&gt;

  6 (1986) 36 (dec.) 10-12; door Anneke Groen, in 
  &lt;em&gt;Opzij&lt;/em&gt;

  14 (1986) 12 (dec.) 29 en het Klomp&amp;eacute;-nummer van 
  &lt;em&gt;1-2-1 Informatiebulletin&lt;/em&gt;

  14 (1986) 20 (1 nov.) 642-679: F.J.F.M. Duynstee, 
  &lt;em&gt;De kabinetsformaties 1946-1965&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1966); interview door Bibeb in 
  &lt;em&gt;Vrij Nederland&lt;/em&gt;

  , 20-9-1969; P.F. Maas, 
  &lt;em&gt;Kabinetsformaties 1959-1973&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1982); Andries de Jong, 'Mej.dr. M. Klomp&amp;eacute;,
  oud-minister CRM en architecte van de Bijstandswet', in 
  &lt;em&gt;Sociaal Bestek&lt;/em&gt;

  46 (1984) 7 (29 mrt.) 27-32; Anneke Visser, 
  &lt;em&gt;Alleen bij uiterste noodzaak? De rooms-rode samenwerking en
  het einde van de brede basis 1948-1958&lt;/em&gt;

  ([Amsterdam] 1986); K.M. Lutterop, 'Marga Klomp&amp;eacute; en het
  Katholiek Vrouwendispuut', in 
  &lt;em&gt;Groniek&lt;/em&gt;

  (1987) nr. 97, 73-82; Gerdienke Ubels, 'Marga Klomp&amp;eacute;. Moeder
  van eeuwigdurende bijstand', in 
  &lt;em&gt;DinaMiek. Tijdschrift voor vrouwengeschiedenis&lt;/em&gt;

  5 (1988) 31-43; 
  &lt;em&gt;Herinneringen aan Marga Klomp&amp;eacute;&lt;/em&gt;

  . Onder red. van Michel van der Plas (Utrecht, 1989); Veronique
  Frinking en Simone Meyborg, 'Marga Klomp&amp;eacute;:
  vrouwenbelangenbehartigster achter de schermen', in Carla Wijers
  [e.a.], 
  &lt;em&gt;Tussen aanpassing en verzet. Vrouwen voor het voetlicht
  1929-1969&lt;/em&gt;

  (Culemborg, 1989) 159-164; Ineke Jungschleger en Claar Bierlaagh,
  
  &lt;em&gt;Marga Klomp&amp;eacute;. Een gedreven politica haar tijd vooruit&lt;/em&gt;

  (Utrecht [etc.], 1990).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;ANP Historisch Fotoarchief, beeldnummer 67746 [Marga Klomp&amp;eacute; in januari 1949].&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Bosmans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

