<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kluijver, Albert Jan (1888-1956)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kluijver"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kluijver_2</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kluijver</name>, Albert Jan</persName>
    <event type="birth" when="1888"/>
    <event type="death" when="1956"/>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KLUIJVER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kluijver, Albert Jan&lt;/strong&gt;

(wijziging geslachtsnaam bij vonnis Arr. Rb. te Breda van 12-9-1941 in 
&lt;b&gt;Kluyver&lt;/b&gt;), microbioloog (Breda 3-6-1888 - Delft 14-5-1956).




Zoon van Jan Cornelis Kluijver, hoogleraar in de wiskunde, en Marie
Honigh. Gehuwd op 29-7-1916 met Helena Johanna van Lutsenburg Maas (1892-1952) 
(naamstoevoeging Van Lutsenburg bij KB van 26-4-1892 nr. 82). Uit dit
huwelijk werden 2 zoons en 3 dochters geboren.&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/KLUIJVER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kluijver, Albert Jan&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;p&gt;Kluyver studeerde, na zijn eindexamen aan de hogere burgerschool te
Leiden, van 1905 tot 1910 chemische technologie aan de Technische
Hoogeschool te Delft, waar hij zowel het kandidaats- als het
ingenieursexamen met lof behaalde. Van 1911 tot 1916 was hij assistent
op het Laboratorium voor microscopische anatomie onder G. van Iterson
jr. Op 15 mei 1914 promoveerde Kluyver cum laude bij hem tot doctor in
de technische wetenschappen op zijn proefschrift 
&lt;em&gt;Biochemische suikerbepalingen.&lt;/em&gt;

Ondertussen was hij enige tijd te Wenen aan het plantenfysiologisch
laboratorium van prof. H. Molisch werkzaam geweest. Na zijn promotie
volgde een verblijf van 1916 tot 1919 in Ned.-Indi&amp;euml; waar Kluyver
eerst nijverheidsconsulent op Java was. Vervolgens maakte hij een
studie over de klappervezelbereiding op Malakka en Ceylon, en ten
slotte werd hij enige tijd belast met de leiding van het laboratorium
van de NV Oliefabrieken te Bandoeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1921 werd Kluyver, hoewel hij geen specifiek microbiologische
opleiding had genoten, benoemd tot hoogleraar in de microbiologie aan
de Technische Hoogeschool te Delft als opvolger van de wereldberoemde
botanicus en microbioloog M.W. Beijerinck, die later zou verklaren dat
met Kluyver een zeer gelukkige keuze was gedaan. Kluyvers inaugurele
rede was trouwens reeds verrassend en veelbelovend genoeg. Hieruit
bleek een grote openheid voor de praktische aanwending van
wetenschappelijk onderzoek in de microbiologie. Sprekend over 
&lt;em&gt;Microbiologie en industrie&lt;/em&gt;

gaf Kluyver op vooruitziende wijze aan dat door ingrepen in het
metabolisme van micro-organismen een groot scala van verbindingen
industrieel bereid kon worden en sprak hij de verwachting uit dat,
gezien de beperktheid van de fossiele brandstoffen, eens de
intra-atomaire energie vrijgemaakt en gebruikt zou kunnen worden.
Voortbouwend op de methodieken ontwikkeld door Beijerinck werd Kluyver
al spoedig de organisator die de onderzoekingen bundelde en de
'Delftse School' verder uitbreidde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In eerste instantie was dit onderzoek gericht op de processen
waarmee de organismen energie verkrijgen. Onderzoek van de diverse
gistingen leidde in 1928 tot de industri&amp;euml;le produktie van
butaandiol 2,3 en van acetoine, waaruit weer het boteraroma diacetyl
bereid kon worden. Ook aceton en butanol werden al spoedig
geproduceerd. Kluyver zocht bij de grote verscheidenheid in de
levensverrichtingen naar het bindend element ervan. In zijn
gedachtengang waren de verschillen waargenomen bij de stofwisseling der
micro-organismen, terug te brengen tot een gevarieerde aaneenschakeling
van eenvoudige, stapsgewijze zich voltrekkende, uit slechts enkele
prototypen bestaande, processen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit kwam tot uiting in de wijze waarop Kluyver met zijn medewerker
H.J.L. Donker, gelijktijdig met de nobelprijswinnar A.
Szent-Gy&amp;ouml;rgyi maar onafhankelijk van deze, twee schijnbaar
tegengestelde meningen over het chemisme van de ademhaling wist te
verenigen. Kluyver heeft tevens het eerst met nadruk gewezen op het
voorkomen van overeenkomstige Chemismen in cellen van zeer
uiteenlopende aard. Zijn in 1926 samen met Donker verschenen artikel
over 'Die Einheit in der Biochemie', in 
&lt;em&gt;Chemie der Zelle und Gewebe is&lt;/em&gt;

klassiek te noemen en bracht ordening in de verwarrende hoeveelheid
materiaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de volgende jaren werkte Kluyver doelbewust aan zijn
werkhypothese dat er een essenti&amp;euml;le eenheid aanwezig is in de
stofwisseling van alle levensvormen. De resultaten van een stelselmatig
onderzoek van bacteriegroepen met zeer verschillende
stofwisselingstypen leidden op zijn gebied tot een volledige
bevestiging van deze hypothese. Reeds in 1930 gaf Kluyver als zijn
mening te kennen dat de vergelijkende biochemie in de toekomst van
grote betekenis zou zijn. Door experimenteren met de zo hanteerbare
micro-organismen zouden conclusies van algemene strekking kunnen worden
getrokken. Deze veronderstelling is volkomen gewettigd gebleken. De
huidige kennis van o.a. de genetica is voor een groot deel verkregen
met behulp van micro-organismen. In 1930 werd door C.B. van Niel (een
leerling van Kluyver) de biochemische overeenkomst aangetoond tussen de
bacteri&amp;euml;le fotosynthese en die der algen en planten. De inzichten
verkregen bij de studies van bacteri&amp;euml;n leidden in 1936 tevens tot
de classificatie volgens het 'Kluyver-Van Nielsysteem'. Delen
ervan zijn nog steeds terug te vinden in de tegenwoordig gebruikte
classificatie. Voor het kweken van schimmels ontwikkelden Kluyver en
L.H.C. Perquin een methode die al spoedig in de industrie werd
toegepast en heden nog in een meer geavanceerde vorm wordt gebruikt. In
1935 werd door Kluyver en L.S. Ornstein met financi&amp;euml;le hulp van de
Rockefeller Foundation de Biofysische Werkgroep Utrecht-Delft
opgericht. De onderzoekingen hiervan waren vooral gericht op de
fotosynthese en de bioluminescentie van bacteri&amp;euml;n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reeds in 1922 was Kluyver met het Centraal Bureau voor
Schimmelcultures te Baam overeengekomen dat de gistenverzameling
hiervan in het Delftse laboratorium zou worden ondergebracht. Op het
gebied van de systematiek van gisten is door Kluyver en zijn
medewerkers veel onderzoek verricht. Deze gistenverzameling is nog
steeds de belangrijkste ter wereld. Daarbij richtte Kluyver ook de
laboratoriumverzameling van bacteri&amp;euml;n op met als basis de
bacteriecultures die door zijn voorganger waren nagelaten. Ook deze
verzameling bestaat nog steeds. Tijdens de Tweede Wereldoorlog kwam het
onderzoek nagenoeg stil te liggen, maar Kluyver wist toch, onder
moeilijke omstandigheden, deze verzamelingen in stand te houden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de oorlog trad Kluyver als ervaren microbioloog en vooraanstaand
geleerde ook naar buiten steeds meer naar voren. Van 1947 tot 1954 was
hij president van de Koninklijke Nederlandse Akademie van
Wetenschappen, waarvan hij al in 1926 tot lid was benoemd. In deze
hoedanigheid was Kluyver voorzitter van de naar hem genoemde commissie
die de Nederlandse regering moest adviseren betreffende de toepassing
van atoomenergie in Nederland. Het werk van deze commissie heeft geleid
tot de oprichting van het Reactorcentrum Nederland. Daarna was Kluyver
nog voorzitter van de commissie voor bestudering van de gevaren bij het
gebruik van atoomwapens. In 1951 was hij reeds in Delft opgetreden als
promotor bij het verlenen van het eredoctoraat in de Technische
Wetenschappen aan prins Bernhard. Vele eredoctoraten,
erelidmaatschappen en gouden medailles zijn in de loop der jaren aan
Kluyver uitgereikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als leermeester liet Kluyver aan zijn medewerkers en studenten een
grote mate van vrijheid. Hierdoor waren vele onderzoeksproblemen
tegelijkertijd onderwerp van studie. Zulk een brede aanpak verruimde de
horizon, maar kan wellicht een snelle ontwikkeling in een bepaalde
richting verhinderd hebben. Hoewel Kluyver dit wel besefte heeft hij
groepswerk nooit aangemoedigd. Hij koos op zijn manier voor de
ontwikkeling en training van de microbioloog die later in een bedrijf
de problemen moest zien op te lossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Kluyver in het Laboratorium voor Microbiologie der
Technische Hogeschool Delft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in hieronder vermeld werk: 
&lt;em&gt;Albert Jan Kluyver. His life and work,&lt;/em&gt;

527-539.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Overzicht artikelen gewijd aan Kluyvers leven en werk in 
&lt;em&gt;Albert Jan Kluyver. His life and work&lt;/em&gt;

[ed. A.F. Kamp et al.] (Amsterdam, 1959) 558-559.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 818.


&lt;p&gt;J. van der Toorn&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

