<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kluijver, Clasina Albertina (1884-1974)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kluijver"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kluijver</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kluijver</name>, Clasina Albertina</persName>
    <event type="birth" when="1884"/>
    <event type="death" when="1974"/>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KLUIJVERCA.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;KLUIJVER, Clasina Albertina&lt;/strong&gt;

(bekend onder de naam &lt;b&gt;Kluyver&lt;/b&gt;) administrateur en raadadviseur honorair aan het departement van
Buitenlandse Zaken (Breda 23-9-1884 - 's-Gravenhage 7-10-1974).

Dochter van Jan Cornelis Kluijver (bekend onder de naam Kluyver),
hoogleraar in de wiskunde, en Marie Honigh. Gehuwd op 17-10-1907 met
jhr. Benjamin de Jong van Beek en Donk. Dit huwelijk, op 2-2-1920 door
echtscheiding ontbonden, was kinderloos.&lt;/p&gt;


&lt;img src=&amp;quot;images/KLUIJVERCA.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van KLUIJVER, Clasina Albertina&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;p&gt;Clasina Kluyver bezocht de HBS voor meisjes te Leiden, behaalde in
1901 het diploma B, kreeg thuis bijles o.a. van haar vader, was
'toehoorderes' aan het gymnasium voor Latijn en Grieks en
behaalde in 1902 het eindexamen B. Zij studeerde aan de Universiteit te
Leiden waar zij in 1904 het kandidaatsexamen in de plant- en dierkunde
en in 1906 het kandidaatsexamen in de medicijnen behaalde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar belangstelling voor vredesvraagstukken deelde zij met haar
echtgenoot die referendaris bij het departement van Justitie en later
dagbladcorrespondent te Bern en Gen&amp;egrave;ve was. In 1914 nam hij het
initiatief tot oprichting van de Nederlandsche Anti-Oorlog Raad waarvan
hij secretaris werd. Zijn vrouw was hoofd van het Bureau en
plaatsvervangend secretaris. In 1917 hield zij een voordracht 'De
vrouw en de vredesbeweging in verband met de internationale
verhoudingen' voor het Nationaal congres van het Nederlands
Comit&amp;eacute; van vrouwen voor duurzame vrede en publiceerde twee jaar
later 
&lt;em&gt;Het ontwerp-Volkerenbond van de Vredesconferentie te Parijs&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage 1919) waarin zij de voorgeschiedenis van dit
onderwerp beschreef en een toelichting gaf op de bepalingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1920 werd zij in tijdelijke dienst aangesteld bij de afdeling van
het departement van Buitenlandse Zaken belast met de Volkenbondszaken.
In hetzelfde jaar verscheen, onder auspici&amp;euml;n van het International
Intermediary Institute te Den Haag, het door haar samengestelde werk 
&lt;em&gt;Documents on the League of Nations&lt;/em&gt;

(Leiden, 1920) met een voorwoord van C. van Vollenhoven. Een jaar later
werd zij tot commies in vaste dienst benoemd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jaren tussen de beide wereldoorlogen, het tijdvak van
vredesidealisme en van intensieve internationale rechtsvorming, waarin
Nederland een naar verhouding aanzienlijke bijdrage leverde, vormden de
periode waarin mevrouw Kluyver belangrijk werk verrichte. Zij maakte
van 1921 tot 1938 deel uit van de Nederlandse delegatie in de
Volkenbondsvergadering te Gen&amp;egrave;ve. Na in deze afvaardiging eerst
als secretaris gefungeerd te hebben, werd zij in 1930 tevens tot
technisch deskundige benoemd, en trad sinds 1932 op als
plaatsvervangend vertegenwoordiger. De laatste Volkenbondsvergadering
koos haar in april 1946 tot rapporteur van de commissie belast met de
financieel-administratieve afwikkeling. In diezelfde tijd werd zij
hoofd van de afdeling 'Verenigde Naties' ten departemente. Met
prof. J.P.A. Fran&amp;ccedil;ois werkte zij sinds 1920 nauw samen. In de
totstandkoming van de tweede druk van diens 
&lt;em&gt;Handboek van hel Volkenrecht&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1949-1950. 2 dln.) had zij een belangrijk aandeel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verder bekleedde zij verschillende functies binnen de in 1927
opgerichte Nederlandsche Soroptimis-tenclub, laatstelijk als
presidente. In 1935 schreef zij voor het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Nederlandsche Soroptimist&lt;/em&gt;

een artikel 'An equal rights treaty'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter gelegenheid van haar tachtigste verjaardag beschreef de Leidse
hoogleraar jhr. Van Panhuys haar in de NRC van 19-9-1964 als
'juriste par droit de naissance'. Aan deze kwalificatie is
slechts toe te voegen dat zij als een duidelijk representante van de
werkende en op haar werk geheel aangewezen vrouw naar voren trad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde werken: kronieken in 
&lt;em&gt;Grotius. Annuaire international; Locarno. Tekst van de oorkonden van
Locarno in het Fransch en in Nederlandsche vertaling ...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1926); 
&lt;em&gt;Arbitrage- en conciliatie-verdragen&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1928); 'Amerika en de Volkenbond', in 
&lt;em&gt;Internationale Vraagstukken van dezen tijd,&lt;/em&gt;

door H.A. van Karnebeek e.a. ('s-Gravenhage, [1934]) 75-80;
Biographie de Jean Pierre Adrien Fran&amp;ccedil;ois', in 
&lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Internationaal Recht&lt;/em&gt;

6 (1959) 5 (juli) 11-20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.N.J. Kluyver, 
&lt;em&gt;Familieboek Kluyver&lt;/em&gt;

(S.l., 1946) 43; A.F.W. Lunsingh Meyer, 'Vredesbeweging en
internationaal leven', in M.G. Schenk, 
&lt;em&gt;Vrouwen van Nederland 1898-1948&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1948) 300; H.F. van Panhuys, 'Mevrouw C.A. Kluyver
tachtig jaar', in 
&lt;em&gt;NRC&lt;/em&gt;

19-9-1964, 7; Gesina H.J. van der Molen, 'C.A. Kluyver, Den
Haag', in 
&lt;em&gt;Mededelingen van de Vereniging van Vrouwen met Academische
opleiding&lt;/em&gt;

41 (1975) 16.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Haagse Debatingclub voor Vrouwen honderd jaar, 1898-1998&lt;/i&gt;. Onder red. van F. Dufour [e.a.] (Den Haag 1998) 21.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;L.E. van Holk&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

