<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kluit, Marie Elisabeth (1903-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kluit"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kluit</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kluit</name>, Marie Elisabeth</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1903"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">archivaris</state>
    <state type="occupation">historica</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KLUITME.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kluit, Marie Elisabeth&lt;/strong&gt;, archivaris en historica (Utrecht 14-2-1903 - Deventer 3-2-1977). Dochter van Marie Ephraim Bartholomeus Kluit, marineofficier,
  later onderdirecteur van het KNMI, en Anna Elisabeth de Clercq.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KLUITME.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kluit, Marie Elisabeth&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lili Kluit werd, na de dood van haar vader in 1906 met vier
    oudere zusters opgevoed door haar moeder. Zij bezocht de, door
    haar verfoeide, meisjes-HBS. Nadien heeft ze zich voornamelijk
    door zelfstudie bekwaamd. In 1925 en 1928 behaalde zij
    achtereenvolgens de MO-akten geschiedenis en staatsinrichting.
    Een leraarsbaan, vervuld te Bloemendaal en Kampen, bleek geen
    succes. Zij gooide het roer om en behaalde het middelbaar
    archiefdiploma. Richtinggevend voor haar verdere carri&amp;egrave;re
    is haar contact met prof. F.C. Gerretson geweest, voor wie ze
    enkele jaren als secretaresse werkte. Deze Utrechtse hoogleraar
    in de koloniale geschiedenis had Lili's moeder geadviseerd het
    familiearchief, waarin zich ook papieren bevonden van de in de
    R&amp;eacute;veilbeweging naar voren getreden De Clercqs, te
    bestemmen voor een zelfstandig te stichten R&amp;eacute;veil-Archief.
    Na haar moeders dood in 1930 werd dit ondergebracht in de
    Universiteitsbibliotheek te Amsterdam. Lili Kluit werd er vier
    jaar later conservator van; in 1942 werd zij tevens tot
    conservator van de Handschriftenafdeling van de Amsterdamse
    Universiteitsbibliotheek benoemd. Tot 1966, toen zij wegens
    haar zwakke gezondheid met vervroegd pensioen ging, zou ze als
    zodanig in functie blijven. Gedurende diezelfde periode trad
    zij ook op als secretaris van het bestuur van de stichting Het
    R&amp;eacute;veil-Archief.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van huis uit was Lili Kluit vertrouwd met de
    sociaal-religieuze opwekkingsbeweging uit de vorige eeuw. Haar
    moeder had mede de uitgave voorbereid van het dagboek van
    Willem de Clercq - in 1888 uitgegeven door A. Pierson -, haar
    overgrootvader die een centrale rol in R&amp;eacute;veilkringen had
    gespeeld. De studie van het R&amp;eacute;veil en van zijn
    vooraanstaande figuren is Kluit een ware hartstocht en tevens
    een levenstaak geworden. Vrijwel al haar publikaties zijn
    hiertoe te herleiden. Haar eerste boek, uit 1936, 
    &lt;em&gt;Het R&amp;eacute;veil in Nederland 1817-1854&lt;/em&gt;

    , is een magistrale studie, waarmee zij het respect van de
    vakhistorici en haar toelating tot de geschiedenisstudie van de
    Universiteit van Amsterdam verwierf, een studie die zij in 1945
    afsloot met het doctoraal examen. Later, in 1970, zou zij dit
    boek uitbreiden tot een monografie over de R&amp;eacute;veilbeweging
    in Europa: 
    &lt;em&gt;Het protestantse R&amp;eacute;veil in Nederland en daarbuiten,
    1815-1865&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat in Lili Kluits werk sterk opvalt, is haar grote
    belangstelling voor het biografische element in de
    geschiedschrijving: steeds hebben de handelende mannen en
    vrouwen haar intense interesse. Zowel in essayvorm als in
    bronnenuitgaven van brieven en dagboeken heeft zij centrale
    R&amp;eacute;veilfiguren reli&amp;euml;f gegeven: Isa&amp;auml;c da Costa,
    Willem de Clercq - van wie zij in 1962 ook diens reisverslag, 
    &lt;em&gt;Per karos naar St.-Petersburg&lt;/em&gt;

    , uitgaf - C.M. van der Kemp, H.J. Koenen, O.G. Heldring en
    zijn gestichten te Hoenderloo en Zetten, en de jonge Jacob van
    Lennep en Dirk van Hogendorp, wier reisdagboek zij in 1942
    publiceerde onder de titel 
    &lt;em&gt;Nederland in den goeden ouden tijd&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op 27 november 1953 was Lili Kluit bij prof. P.C.A. Geyl in
    Utrecht gepromoveerd op het eerste deel - het vervolg is nooit
    verschenen - van een wel zeer minutieus en breedvoerig
    uitgevallen biografie van koning Willem I's minister van
    Justitie, die zij als vervolger der 'Afgescheidenen' van 1834
    natuurlijk vaak was tegengekomen: 
    &lt;em&gt;Cornelis Felix van Maanen tot het herstel der
    onafhankelijkheid (...) 9 september 1769 - 6 december 1813&lt;/em&gt;

    . Lili Kluits inspiratie was niet die van de verbaasde
    buitenstaander. Zij voelde zich in haar geloof verbonden met de
    historische persoonlijkheden over wie ze schreef. Zelf was zij,
    remonstrants opgevoed, overgegaan naar de Nederlandse hervormde
    kerk. De specifieke invalshoek die haar bekoorde, heeft ze met
    zoveel woorden uitgedrukt in het 'Woord vooraf' tot haar
    proefschrift: 'juist het zoeken naar persoonlijke en
    karakteristieke gegevens in de zeer offici&amp;euml;le bronnen, het
    opsporen van de passages, waarin Van Maanen zichzelf verraadt
    en waar achter het ambtelijk masker de mens tevoorschijn komt,
    gaven deze studie een bekoring' (vii).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op grond van haar diepgaande kennis van de
    geestesgeschiedenis in Nederland gedurende de eerste helft van
    de 19e eeuw werden Lili Kluit van vele zijden voor bundels en
    handboeken bijdragen gevraagd, die zij steeds op zorgvuldige en
    degelijke wijze schreef. Tot het laatst toe is zij creatief
    werkzaam gebleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Kluits voornaamste publikaties worden vermeld bij het onder
    L genoemde levensbericht van Schenkenveld. Verder: 'Groen van
    Prinsterer en het geloof' en 'Groen van Prinsterer en het
    R&amp;eacute;veil', in 
    &lt;em&gt;Een staatsman ter navolging. Groen van Prinsterer herdacht
    (1876-1976)&lt;/em&gt;

    . Onder red. van C. Bremmer en M.N.G. Kool ('s-Gravenhage
    [1976]) 105-109 en 110-120; 
    &lt;em&gt;Nader over het R&amp;eacute;veil. Vijf schetsen&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1977); 'Henricus Lucas Oort', in het 
    &lt;em&gt;Biografisch lexicon voor de geschiedenis van het Nederlandse
    protestantisme&lt;/em&gt;

    (Kampen, 1978) I, 232.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.N. Holtrop, in 
  &lt;em&gt;Documentatieblad voor de Nederlandse kerkgeschiedenis van de
  negentiende eeuw&lt;/em&gt;

  1 (1977) 65-68; S.L. Verheus, in 
  &lt;em&gt;Open&lt;/em&gt;

  9 (1977) 4 (april) 220; J.G.S.J.V. M[aarseveen], in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der
  Nederlanden&lt;/em&gt;

  92 (1977) 332-333; Margaretha H. Schenkeveld, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1980-1981&lt;/em&gt;

  (Leiden, 1982) 163-168.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Beeldbank van het Nationaal Archief in Den Haag [Foto: F.N. Broers; Collectie ANEFO; Kluit in februari 1963].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;A.H. Huussen jr.&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

