<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kluwer, &#195;&#134;bele [Everts] (1861-1933)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/kluwer"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kluwer</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kluwer</name>, &amp;AElig;bele [Everts]</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1861"/>
    <event type="death" when="1933"/>
    <state type="occupation">uitgever</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KLUWER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kluwer, &amp;AElig;bele [Everts]&lt;/strong&gt;, uitgever (Echten (F.) 22-11-1861 - Epse (Gld.) 16-5-1933). Zoon van Evert Kluwer, rentmeester en plaatselijk
  belastingontvanger, en Metje van Eijck. Gehuwd op 18-8-1888 met
  Antje Blom. Uit dit huwelijk werden, behalve 1 zoon die jong
  overleed, 3 zoons en 3 dochters geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KLUWER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kluwer, &amp;AElig;bele [Everts]&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;AElig;bele Kluwer groeide op tussen Tjeukemeer en Zuiderzee,
    als de op &amp;eacute;&amp;eacute;n na jongste in een gezin van negen
    kinderen. Zijn vader bekleedde onder meer de functie van
    rentmeester van jhr. Onno Reint van Andringa de Kempenaer, telg
    uit een geslacht van bestuurders en verveners, door wie in
    grote delen van zuidwest Friesland turf werd gewonnen. Toen
    vader Kluwer in juni 1873 overleed, kon &amp;AElig;bele, mede dank
    zij de financi&amp;euml;le steun van De Kempenaer, de Franse school
    in Lemmer bezoeken en vervolgens, van 1876 tot 1880, aan de
    Rijksnormaalschool in Heerenveen een opleiding tot
    hulponderwijzer volgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na een korte, weinig geslaagde carri&amp;egrave;re aan enkele
    scholen op het Friese platteland besloot Kluwer in 1882
    boekhandelaar te worden. Als volontair deed hij ervaring op bij
    A.A. Land te Harlingen en bij H. Pyttersen Tz. in Sneek. In
    1885 vertrok hij naar Veendam om daar samen met een compagnon,
    M.D. de Lange, een boekhandel te beginnen. Het bleef niet bij
    de verkoop van boeken en kantoorartikelen. In 1889 zette Kluwer
    de eerste voorzichtige schreden op het uitgeverspad met de
    publikatie van een schoolboek: 
    &lt;em&gt;De denker. Rekenboek voor normaallessen, kweekscholen,
    gymnasi&amp;euml;n, instituten en hoogere burgerscholen&lt;/em&gt;

    , van de hand van de oud-hoofdonderwijzer Berend Veenstra.
    Enkele andere boeken zouden volgen. Het contact met Veenstra
    had echter een vervolg. Ook Berends zoon Nanne - een streek- en
    leeftijdgenoot van Kluwer en daarom waarschijnlijk voor hem
    geen onbekende - schreef namelijk boeken voor het onderwijs, en
    met deze laatste besloot Kluwer te gaan samenwerken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met ingang van 1 januari 1891 werd het compagnonschap met De
    Lange be&amp;euml;indigd. Kluwer verhuisde naar Deventer om daar
    een eigen uitgeverij te beginnen. Zijn huwelijk, twee en een
    half jaar eerder, met een zeer bemiddelde boerendochter uit het
    Noordhollandse Dirkshorn bood hem financi&amp;euml;le zekerheid bij
    het begin van zijn onderneming. Naar men mag aannemen werd
    Kluwers keuze zich in Deventer te vestigen mede ingegeven door
    het feit dat Nanne Veenstra hier tot schoolhoofd was benoemd.
    De samenwerking tussen uitgever en bovenmeester verliep goed.
    Aanvankelijk richtten zij zich vooral op uitgaven in de sfeer
    van onderwijs en kinderboek. Het eerste grote project van
    Kluwer en Veenstra - de laatste in de rol van redacteur en
    pedagogisch adviseur - was 
    &lt;em&gt;Mijn Vertelselboek&lt;/em&gt;

    , een verhalenbundel voor school en huisgezin, die in 1892
    verscheen. Kluwer had voor deze uitgave contact gezocht met
    schrijfsters als Louise Stratenus, H&amp;eacute;l&amp;egrave;ne Swarth,
    Catharina Alberdingk Thijm en Titia van der Tuuk. Hij deed zich
    daarbij kennen als een kritische uitgever, die niet schroomde
    zijn mening te geven en volhardend kon zijn waar hij dit nodig
    achtte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve boeken gaf Kluwer ook tijdschriften voor het
    onderwijs uit. 
    &lt;em&gt;De Sollicitant&lt;/em&gt;

    , een gratis advertentieblad voor onderwijzers, waarmee hij in
    1892 begon, bleek een winstgevende uitgave. Talloze vakbladen
    voor het onderwijs zouden volgen. Bovendien begon hij met de
    'Dertig en de Zestig Cents Bibliotheek', goedkope
    abonnementsuitgaven voor kinderen; de concurrentie bleek echter
    groot en het werd geen succes. Anders liep het bij de boeken
    met losse en uitklapbare kleurenplaten, waarvan Kluwer
    voorbeelden had gezien in Duitsland. Zijn enthousiasme werd
    meteen in daden omgezet. Hij bracht deze uitgaven vanaf 1895 in
    vertaling en met tekstaanvulling op de markt. Aanvankelijk
    waren het vooral onderwerpen op het gebied van de biologie: 
    &lt;em&gt;De koe&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Het varken&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Het paard&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;Het menschelijk lichaam&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De vrouw&lt;/em&gt;

    . Later volgden boeken die pasten bij de nieuwe richting die
    Kluwer met zijn fonds zou inslaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uitgeven was voor Kluwer niet alleen een zakelijke
    aangelegenheid. Het gaf hem tevens de mogelijkheid eigen
    liefhebberijen vorm te geven. Het tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Nederlandsche Jager&lt;/em&gt;

    met het bijblad 
    &lt;em&gt;De Nederlandsche Hondensport&lt;/em&gt;

    was hiervan een duidelijk voorbeeld. Menige zondagochtend
    wijdde de uitgever sinds 1895 aan het eigenhandig redigeren van
    dit blad. Het tweedelig werk in vier talen met als Nederlandse
    titel 
    &lt;em&gt;Hondenrassen&lt;/em&gt;

    kan ook als een hobby van Kluwer worden beschouwd. Op dit
    terrein leek zijn commercieel gevoel het soms te verliezen van
    de bevlogenheid die zich - hoewel hij uiterlijk bedaard leek -
    van hem meester kon maken. Aanvankelijk moest Kluwer vele
    duizenden guldens op deze uitgave toeleggen, die hem echter wel
    grote bekendheid bezorgde onder jagers en kynologen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1894 was Kluwer een compagnonschap aangegaan met
    Veenstra, die daartoe zijn baan als schoolhoofd had opgegeven.
    Vier jaar later kwam hieraan echter om onduidelijke redenen een
    abrupt einde. Kluwer betaalde contant ruim tien mille en moest
    bovendien enkele uitgaven afstaan. Het zou niet de laatste keer
    zijn dat hij teleurgesteld werd in de keuze van een zakelijke
    partner. Deze financi&amp;euml;le aderlating belette hem evenwel
    niet vrijwel tegelijkertijd op een geheel nieuw terrein te
    beginnen. Met een wekelijkse oplage van tienduizend exemplaren
    ging Kluwer in mei 1898 van start met 
    &lt;em&gt;Vraag en Aanbod. Gratis Advertentieblad voor de Industrie in
    Nederland&lt;/em&gt;

    . Aanvankelijk liep het blad - in zijn eigen woorden -
    'verbazend slecht', maar na enkele jaren werd het de kurk
    waarop zijn uitgeverij dreef; en niet alleen in financi&amp;euml;le
    zin. De in 
    &lt;em&gt;Vraag en Aanbod&lt;/em&gt;

    gehanteerde formule van advertenties in samenhang met
    praktische informatie over vooral buitenlandse vindingen en
    toepassingen bleek uitstekend te werken bij het veroveren van
    de markt. Enerzijds kreeg Kluwer zo de beschikking over een
    groot aantal auteurs, terwijl hij anderzijds door de contacten
    met de lezers te weten kwam aan welke kennis behoefte bestond.
    Op deze wijze wist hij een passend fonds op te bouwen, waarvoor
    hij graag in zijn eigen bladen adverteerde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kluwer had het tij mee. In een periode waarin de Nederlandse
    economie in een fase van krachtige groei verkeerde, ontstond
    een grote behoefte aan technische en wetenschappelijke
    informatie. Uitgaven op deze gebieden gingen dan ook meer en
    meer tot Kluwers fonds behoren. Een produktvorm als het boek
    met beweegbare platen - met titels als 
    &lt;em&gt;De Telefoon&lt;/em&gt;

    , 
    &lt;em&gt;De Accumulator&lt;/em&gt;

    , en 
    &lt;em&gt;Gas- en petroleummotoren&lt;/em&gt;

    - bleek op dit terrein een groot succes. Ook een viertalig
    (Nederlands-Engels-Duits-Frans) technisch woordenboek durfde
    Kluwer aan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1902 gaf Kluwer een leesmethode uit, waartoe ook het
    leesplankje van J.H. Colenbrander behoorde, beginnend met de
    woorden 'Geit - Zeep - Does'. Deze versie vond echter veel
    minder aftrek dan het concurrerende 'Aap - Noot - Mies' van
    M.D. Hoogeveen, dat aanvankelijk bij uitgeverij Brinkgreve en
    later bij Wolters verscheen. Geleidelijk werd het
    onderwijskundig fonds voor de uitgeverij van minder belang.
    Voor zijn zakelijk-informatieve uitgaven ontdekte Kluwer
    daarentegen nieuwe vakgebieden. In 1909 kocht hij het
    auteursrecht van de serie 'Vakstudie' met de diensten van de
    deskundigen erbij. De boeken uit deze fiscale reeks waren
    bedoeld voor opleiding en praktijk. Ze betekenden een uitkomst
    voor de degenen - niet in de laatste plaats de ambtenaren -
    die, na de herziening van het belastingstelsel in 1892/1893
    onder minister van Financi&amp;euml;n N.G. Pierson, te maken kregen
    met tal van nieuwe wetten en aanpassingen. Het vernieuwende van
    'Vakstudie' bestond uit de 'supplementen', die, zo snel
    mogelijk na invoering of wijziging van een wet, met commentaar
    van deskundigen werden gepubliceerd. Aanvankelijk dienden de
    opgetreden veranderingen die deze supplementen bevatten te
    worden uitgeknipt en op de juiste plaats in het boek te worden
    ingeplakt. De uitgave werd dan ook wel 'Plakstudie' genoemd.
    Met het aantal wetten breidde ook 'Vakstudie' zich uit. Later,
    in de jaren twintig, ontstond het systeem van de zogeheten
    losbladigen, waarbij pagina's in hun geheel konden worden
    vervangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij deze handige formule was wel belangrijk dat de uitgever
    beschikte over een net van deskundigen uit de praktijk. Hieraan
    besteedde Kluwer dan ook ruime aandacht. 'Alles hangt van de
    contacten af, men kan er niet genoeg van hebben', was zijn
    motto. Vooral de nieuwe ontwikkelingen in het buitenland
    dienden, zijns inziens, nauwlettend te worden gevolgd. Om die
    reden stelde hij vanaf 1907 gedurende enkele jaren een
    reisbeurs van ? 400 beschikbaar, bestemd voor een door de
    Senaat aan te wijzen student van de Technische Hoogeschool te
    Delft. De uitverkorene moest in ruil over zijn bevindingen in
    het buitenland, 'waarvan de wetenschap voor derden van waarde
    is', een artikel schrijven voor 
    &lt;em&gt;Vraag en Aanbod&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanaf 1909 begon Kluwer zich om gezondheidsredenen meer en
    meer uit de zaak terug te trekken. De absolute trouw en
    toewijding van zijn personeelsleden maakten dat mogelijk. In de
    daaropvolgende jaren werden de drie zoons van Kluwer in het
    bedrijf opgenomen. De oudste, Evert, die in 1914 toetrad, was
    de uitgever, de man van de contacten en de contracten, die
    groot vertrouwen genoot bij de auteurs. &amp;AElig;ben, sinds 1921
    in de zaak, was de noeste werker en drukker pur sang. Nico,
    eveneens in 1921 toegetreden, was de idealist, die zich
    aangetrokken voelde tot het Soefisme en binnen het
    moederbedrijf op dit terrein een eigen fonds opbouwde. Van de
    dochters was het Meta die op kantoor de scepter zwaaide. Zij
    voerde ook de administratie van 
    &lt;em&gt;Salland&lt;/em&gt;

    , Kluwers eigen krant voor Deventer en omgeving, die hij in
    1913 had overgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer en meer gingen fiscale en technische uitgaven het
    gezicht van uitgeverij Kluwer bepalen. Een nieuw fonds ontstond
    in 1920, toen het eerste nummer verscheen van 
    &lt;em&gt;De Sociale Verzekeringsgids&lt;/em&gt;

    . Dit maandblad had zijn ontstaan te danken aan de uitbreiding
    van de sociale wetgeving die door minister van Landbouw,
    Nijverheid en Handel, A.S. Talma, onder het
    ministerie-Heemskerk (1908-1913) was ingezet. Tot de vaste
    medewerkers van het blad behoorden ambtenaren van ministeries,
    gemeenten en inspecties, leden van Raden van Arbeid,
    kamerleden, medici en vertegenwoordigers van werkgevers en
    arbeiders. Politieke en godsdienstige neutraliteit stond ook
    hier, zoals steeds bij uitgaven van Kluwer, hoog in het
    vaandel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1929 werd het eenmansbedrijf dat Kluwer tot dan toe was,
    omgezet in twee naamloze vennootschappen: de uitgeverij en de
    drukkerij werden zelfstandig. De eerste was tot een solide
    bedrijf geworden, dat rustte op de pijlers van de technische,
    fiscale en sociaal-arbeidsrechtelijke uitgaven. Met de vorming
    van een juridisch fonds was een bescheiden begin gemaakt. De
    specifieke uitgaven voor het onderwijs waren naar de
    achtergrond gedrongen. Kenmerkend voor alle fondsen bleef
    evenwel het educatieve element. De tweede NV werd gevormd door
    drukkerij 'Salland', waar de meeste eigen uitgaven van de
    persen rolden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als uitgever wist Kluwer zich een positie te verwerven door
    met veel inventiviteit en volharding op zoek te gaan naar
    nieuwe uitgaven en nieuwe markten. Risico's ging hij daarbij
    niet uit de weg, en hoewel zijn zolders aanvankelijk wel eens
    kraakten onder de voorraden, bleek hij meestentijds toch over
    het juiste commerci&amp;euml;le inzicht te beschikken. Zelf
    omschreef Kluwer zich ooit als een uitgever die ernaar streefde
    'zoo mogelijk niets uit te geven of het moet iets goeds zijn.
    Niet alleen zal er dan een betere kans van slagen zijn, maar
    men verkrijgt ook gaarne den naam van solide uitgaven aan de
    markt te brengen' (Bedrijfsarchief Kluwer, inv.nr. 3a). Deze
    boodschap hadden zijn kinderen en naaste medewerkers duidelijk
    meegekregen. Met een gerust hart had hij zich dan ook
    geleidelijk uit het bedrijf teruggetrokken. Wel bleef hij als
    commissaris van beide NV's met grote belangstelling de gang van
    zaken volgen en de jaarlijkse aandeelhoudersvergadering
    voorzitten. Kluwer overleed op 71-jarige leeftijd, na een
    kortstondige ziekte, op zijn buitenhuis 'Octavo' bij het
    Gelderse Epse, waar hij zich in 1921 permanent had
    gevestigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Het oud-archief van NV Uitgeversmaatschappij &amp;AElig;.E.
  Kluwer is gedeeltelijk gedeponeerd op het Gemeentearchief van
  Deventer. Dossiers-Kluwer in het archief van de Vereeniging ter
  Bevordering van de Belangen des Boekhandels te Amsterdam.
  Persoonlijk archief &amp;AElig;.E. Kluwer in familiebezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;&lt;/em&gt;

  N.V. Uitgeversmaatschappij &amp;AElig;.E. Kluwer 1889-1939. Gedenkboek
  uitgegeven ter gelegenheid van het vijftigjarig bestaan op 1 juli
  1939 (Deventer, 1939); J.B. Kelholt, 
  &lt;em&gt;Dit is Kluwer na 75 jaar&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1964); Jan Blokker, 
  &lt;em&gt;De wond'ren werden woord en dreven verder. Honderd jaar
  informatie in Nederland, 1889-1989&lt;/em&gt;

  (Deventer [etc.], 1989) 297-299; W. Coster, '100 jaar Kluwer. Hoe
  is het allemaal begonnen?', serie artikelen in 
  &lt;em&gt;Weerklank. Personeelsblad van Wolters Kluwer Nederland&lt;/em&gt;

  (jan.-nov. 1989); idem, '&amp;AElig;bele Everts Kluwer. Denker tussen
  Vraag en Aanbod (1861-1933)', in 
  &lt;em&gt;Deventer Jaarboek 1989&lt;/em&gt;

  (Deventer, 1989) 6-49; J.A. de Bie en J. Kluwer, 
  &lt;em&gt;300 jaar Kluwer&lt;/em&gt;

  (Deventer 1991).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;W. Coster, &lt;i&gt;&amp;AElig;bele Everts Kluwer. Denker tussen
  Vraag en Aanbod (1861-1933)&lt;/i&gt; (Deventer 1989) 7 [Kluwer omstreeks 1900].&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Wim Coster&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

