<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Knoef, Jan (1896-1948)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/knoef"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">knoef</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Knoef</name>, Jan</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1948"/>
    <state type="occupation">kunsthistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Knoef, Jan&lt;/strong&gt;, kunsthistoricus (Amsterdam 22-8-1896 - Amsterdam 10-12-1948).

Zoon van Jan Knoef, apothekersbediende, en Geertje Schollee.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Knoef was geboren en getogen in de Amsterdamse volksbuurt
Kattenburg, waar hij zijn leven lang is blijven wonen. Vanaf 1911
bezocht hij de Amsterdamse Normaalschool, waar hij in 1915 de akte LO
behaalde. Als onderwijzer is hij echter nooit werkzaam geweest. Na de
vervulling van zijn militaire dienstplicht als sergeant van de
vestingartillerie, werkte hij eerst korte tijd bij een bibliotheek,
daarna (1919) in een vaste betrekking als schrijver en sinds 1926 als
bureelambtenaar op een kantoor van de Hollandsche
IJzeren-Spoorwegmaatschappij, naderhand Nederlandsche Spoorwegen. Van
zijn avonduren en de vrije dagen die hij door regelmatige nachtdiensten
had maakte Knoef gebruik door de belangstelling voor zijn hobby,
kunstgeschiedenis, steeds meer uit te breiden. Zijn eerste publikaties
verschenen vanaf 1919 in 
&lt;em&gt;Elsevier's ge&amp;iuml;llustreerd maandschrift&lt;/em&gt;

en behandelden onder andere het werk van enkele 17e-eeuwse Nederlandse
graveurs en van enkele 19e- en 20ste-eeuwse grafici. Geleidelijk
richtte Knoefs belangstelling zich meer en meer op het nog vrijwel
onontgonnen terrein van de Nederlandse kunstgeschiedenis van de 18e en
van de eerste helft van de 19e eeuw, waarvan hij door ijverige
autodidactische studie een grote kennis verwierf. Nadat hij in contact
gekomen was met de kunsthistoricus mr. A. Staring ontstond een zekere
taakverdeling, waarbij deze zich vooral richtte op de 18e eeuw en Knoef
zijn aandacht hoofdzakelijk wijdde aan de eerste helft van de 19e eeuw.
In tal van artikelen in 
&lt;em&gt;Elsevier's ge&amp;iuml;llustreerd maandschrift. Maandblad voor
beeldende kunsten, Oud-Holland&lt;/em&gt;

en andere bladen belichtte hij afzonderlijke kunstenaars van die
periode, waardoor hij geleidelijk algemene erkenning als
kunsthistoricus verwierf. Dit blijkt o.m. uit de uitnodiging die hij
kreeg mee te werken aan de 
&lt;em&gt;Kunstgeschiedenis der Nederlanden&lt;/em&gt;

[1936].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1942 werd Knoef aangesteld als conservator aan het Rijksbureau
voor Kunsthistorische Documentatie, een functie die hij vooral
gebruikte om zijn onderzoekingen en publikaties op ruimer schaal voort
te zetten. Met grote energie werkte hij gedurende de oorlogsjaren
voort. In 1943 verscheen zijn boek 
&lt;em&gt;Tussen rococo en romantiek,&lt;/em&gt;

een bundel van merendeels eerder gepubliceerde opstellen. Reeds in de
laatste oorlogsperiode, waarin hij ondanks ondervoeding met grote
werkkracht voortging met zijn publicistische arbeid, raakte Knoefs
gezondheid ernstig ondermijnd. In de jaren na de bevrijding verhoogde
hij zijn werktempo, terwijl zijn gezondheid snel verslechterde. In 1947
verscheen als vervolg op zijn bundel een tweede publikatie, onder de
titel 
&lt;em&gt;Van romantiek tot realisme,&lt;/em&gt;

waarin eveneens hoofdzakelijk vroeger verschenen artikelen zijn
opgenomen. Naast tal van nieuwe, veelal korte artikelen in diverse
bladen publiceerde hij in de jaren direct na de oorlog bovendien een
algemeen overzichtswerk over de 19e-eeuwse Nederlandse schilderkunst
onder de titel 
&lt;em&gt;Een eeuw Nederlandse schilderkunst (&lt;/em&gt;

1948) en een boekje over de 18e-eeuwse schilder Cornelis Troost [1947],
een uitstapje naar het terrein dat hij verder grotendeels aan Staring
had overgelaten. Op 10 december 1948 overleed hij in zijn woning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bescheiden en verlegen van aard heeft Knoef, ondanks de vele
contacten die hij door zijn onderzoekingen verwierf, steeds een
teruggetrokken leven geleid in zijn ouderlijk huis, waar hij
aanvankelijk met zijn moeder en later alleen met een huishoudster bleef
wonen. Als kunsthistoricus was hij bijzonder behulpzaam in het
verstrekken van door hem verzamelde kennis en gegevens aan
collega's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jan Knoef heeft zich door een duidelijke wetenschappelijke aanleg,
een sterke speurzin en een onmiskenbaar schrijverstalent geheel
autodidactisch ontwikkeld tot een kunsthistoricus die baanbrekend werk
verricht heeft op het voordien nog nauwelijks ontwarde terrein der
Nederlandse kunst in de eerste helft van de 19e eeuw. Daarnaast bezat
hij blijkens zijn publikaties een grondige kennis van de tijdperken
daarv&amp;oacute;&amp;oacute;r en daarna. Zijn werk bestaat uit de hiervoor al
genoemde boeken en uit bijna negentig artikelen, die door kennis en het
grondige onderzoek dat eraan ten grondslag ligt, alsmede door de
accuraatheid en nauwgezetheid van verantwoording een onmisbare basis
zijn gebleken voor de bestudering van het door hem gekozen terrein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Volledige bibliografie door J. G. Berkhout in 
&lt;em&gt;Bulletin van de Koninklijke Nederlandse Oudheidkundige Bond6e&lt;/em&gt;

serie 2 (1949) 140-142. Nadien verschenen nog enkele postume
publikaties in het 
&lt;em&gt;Nederlandsch Kunsthistorisch Jaarboek&lt;/em&gt;

2 (1948-1949) 268-286 en in de 
&lt;em&gt;Kunsthistorische mededelingen van het Rijksbureau voor
Kunsthistorische Documentatie&lt;/em&gt;

4 (1949) 46.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;H. Gerson, in 
&lt;em&gt;Kunsthistorische mededelingen van het Rijksbureau voor
Kunsthistorische Documentatie&lt;/em&gt;

3 (1948) 43-44; J.Q. van Regieren Altena, in 
&lt;em&gt;Oud-Holland&lt;/em&gt;

63(1948) 146-148; C. Veth, in 
&lt;em&gt;Maandblad voor beeldende kunsten&lt;/em&gt;

24 (1948) 310; J.G. van Gelder, in 
&lt;em&gt;Bulletin van de Koninklijke Nederlandse Oudheidkundige Bond&lt;/em&gt;

6e serie 2 (1949) 138-140; H. de la Fontaine Verwey, in 
&lt;em&gt;Amstelodamum.&lt;/em&gt;

Maandblad voor de kennis van Amsterdam 36 (1949) 5-7; &gt;A. Staring,
in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te Leiden
1950-1951,&lt;/em&gt;

131-139.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R.E.O. Ekkart&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

