<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Knuvelder, Gerardus Petrus Maria (1902-1982)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/knuvelder"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">knuvelder</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Knuvelder</name>, Gerardus Petrus Maria</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1902"/>
    <event type="death" when="1982"/>
    <state type="occupation">literatuurhistoricus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KNUVELDER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Knuvelder, Gerardus Petrus Maria&lt;/strong&gt;, literatuurhistoricus en publicist (Arnhem 25-1-1902 - Eindhoven 29-6-1982).

  Zoon van Gerhardus Antonius Joseph Maria Knuvelder, journalist,
  en Cornelia Theodora Maria de Leeuw. Gehuwd op 31-7-1925 met
  Wilhelmina Anna Francisca Borgelt. Uit dit huwelijk werden 2
  zoons en 1 dochter geboren.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KNUVELDER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Knuvelder, Gerardus Petrus Maria&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knuvelders vader was o.a. redacteur van de Arnhemse editie
    van het katholieke dagblad 
    &lt;em&gt;Het Centrum.&lt;/em&gt;

    Reeds als HBS'er schreef Gerard voor hem verslagen over
    culturele evenementen, waardoor hij met toonaangevende
    personen, o.a. de Vondelkenner pater B.H. Molkenboer, in
    aanraking kwam. Zijn opvoeding voltrok zich in de sfeer van het
    strijdbare katholicisme in minderheidspositie. Na de 3-jarige
    HBS studeerde Knuvelder Nederlands aan de RK Leergangen te
    Tilburg (1918-1922), waar H.W.E. Moller en L.C. Michels zijn
    leermeesters waren. In deze jaren raakte hij bevriend met
    Pieter van der Meer de Walcheren, toen redacteur Letteren van
    het progressief-katholieke weekblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw.&lt;/em&gt;

    Hij was achtereenvolgens leraar te Bergen op Zoom (1921 -
    1923), waar Th. de Jager, actief als literair-historicus, zijn
    directeur was, en waar hij vriendschap sloot met Willem
    Asselbergs (Anton van Duinkerken), en leraar (1923-1952) en
    directeur (1952-1967) van het Sint Joris College te
    Eindhoven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knuvelder werkte vanaf het begin mee aan het door Moller
    gestichte (1922) en geleide tijdschrift 
    &lt;em&gt;Roeping,&lt;/em&gt;

    waarin de katholieke jongeren aan het woord kwamen. Het had
    cultureel-emancipatorische bedoelingen, wilde een kunst volgens
    katholieke beginselen en zag in een apostolaat d&amp;eacute; taak van
    de katholieke kunstenaar. Toen Moller in 1928 plotseling de
    redactie verliet, wellicht ontmoedigd door het teloorgaan van
    de eenheid onder de katholieke jongeren (stichting van nieuwe
    tijdschriften: 
    &lt;em&gt;De Gemeenschap, De Valbijl&lt;/em&gt;

    e.a.), werd Knuvelder, eerder al redactielid, hoofdredacteur,
    wat hij bleef tot het tijdschrift in 1944 wegens uitsluiting
    van de papiertoewijzing door de Duitse autoriteiten moest
    stoppen. Hij gaf het een breder doelstelling, en rond 1930
    begaf het zich ook op politiek terrein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In en buiten 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    was Knuvelder een produktief publicist over uiteenlopende
    zaken: nieuwe literatuur, literatuurgeschiedenis, toneel en
    cultuurpolitiek, maar ook sociaal-economische, historische en
    staatkundige onderwerpen. In politicis zette hij zich, als veel
    katholieke jongeren in de jaren '30, af enerzijds tegen het
    socialisme, met zijn klassenstrijd, anderzijds tegen het
    liberalisme en kapitalisme, als veroorzakers van onrecht en
    zedenbederf. Zich baserend op wat hij toen zag als katholieke
    beginselen, pleitte hij voor een sterk monarchaal gezag,
    bijgestaan door een corporatistisch stelsel van raden, ter
    vervanging van het z.i. vruchteloos, in compromissen verzand
    parlementair gepraat, waarin ook de Roomsch-Katholieke
    Staatspartij verstrikt was geraakt 
    &lt;em&gt;(Vernieuwing van staatsbestel,&lt;/em&gt;

    1934). In deze geest sprak hij ook reeds als vertegenwoordiger
    van de katholieke jongeren op een studiebijeenkomst van deze
    over afzijdigheid van veel jongeren verontruste partij in 1930 
    &lt;em&gt;(De politiek en de jongeren,&lt;/em&gt;

    1930). Knuvelder hield zich ook bezig met de verhouding tussen
    natie en staat, waarbij hij de natie als primair zag 
    &lt;em&gt;(Volk en staat,&lt;/em&gt;

    1936). Hiermee hingen zijn droom en herhaalde pleidooien
    betreffende een Groot-Nederland samen 
    &lt;em&gt;(Het rampjaar 1830,&lt;/em&gt;

    1930), waarin hij een centrale rol toekende aan het katholieke
    Zuiden van Nederland, dat dan ook snel uit zijn materi&amp;euml;le
    en culturele achterstand moest worden verheven 
    &lt;em&gt;(Vanuit wingewesten,&lt;/em&gt;

    1930, met een voorwoord van F.C. Gerretson, weliswaar een
    overtuigd protestants gelovige, maar een even vurig
    Groot-Nederlander, met wie de auteur sindsdien bevriend bleef).
    Dit alles in aanmerking genomen kan het niet verbazen, dat
    Knuvelder Mussolini en Hitler bewonderde, die met harde hand
    orde op zaken hadden gesteld. Wel keerde hij zich bij het
    uitbreken van de Tweede Wereldoorlog fel tegen de laatste, maar
    na mei 1940 gaf hij nog enkele malen blijk van een na&amp;iuml;eve
    hoop dat onder de vleugels van de Duitse adelaar enkele van
    zijn oude politieke idealen alsnog zouden worden verwezenlijkt.
    Na 1941 keerde hij echter de politiek tijdelijk de rug toe en
    werd 
    &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    weer een uitsluitend cultureel-literair tijdschrift. Na de
    bevrijding van het Zuiden (1944) werd Knuvelder hoofdredacteur
    van het heropgerichte weekblad 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Eeuw,&lt;/em&gt;

    tot 1953, waarna dit tijdschrift nog slechts enkele jaren bleef
    bestaan. Ook in deze periode waren Knuvelders politieke
    beschouwingen in hoge mate studeerkamerprodukten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van duurzamer belang zou Knuvelder als geschiedschrijver van
    de Nederlandse (d.w.z. de hele Nederlandstalige) letterkunde
    blijken te zijn. Uit zijn leraarschap ontsproten voor
    schoolgebruik een geschiedenis van de Nederlandse letterkunde
    (1938 en 1939. 2 dl.) en een bijbehorende bloemlezing uit de
    Nederlandse letterkunde (1938 en 1939. 2 dl.). Nieuw waren het
    consequente primaat van de teksten en een methodische
    behandeling hiervan. Tegen wat anderen de eis des tijds
    toescheen in, verwierp Knuvelder een veelkoppige aanpak in de
    literatuurgeschiedschrijving, zoals gepraktizeerd in de 
    &lt;em&gt;Geschiedenis van de letterkunde der Nederlanden.&lt;/em&gt;

    Onder red. van F. Baur [et al.] ('s-Hertogenbosch, 1939- dl.),
    en pleitte hij voor een nieuw, vanuit &amp;eacute;&amp;eacute;n visie
    geschreven handboek, als vervanger van de verouderde Prinsen
    (1920). Toen dat van J.L. Walch (1941) in zijn ogen mislukt
    was, nodigde zijn uitgever Knuvelder uit een beter te
    schrijven. Het resultaat was zijn vierdelig 
    &lt;em&gt;Handboek tot de geschiedenis der Nederlandse letterkunde van
    de aanvang tot heden&lt;/em&gt;

    (1948-1953. 4 dl.; vele herdr.). Apart hiervan verscheen het 
    &lt;em&gt;Handboek tot de moderne Nederlandse letterkunde&lt;/em&gt;

    (1954; later, uitgebreid opgenomen in de 10e dr. van het 
    &lt;em&gt;Beknopt handboek tot de geschiedenis der Nederlandse
    letterkunde,&lt;/em&gt;

    1982). Als literair-historicus zette Knuvelder zich af tegen de
    overheersende positivistische literatuurgeschiedschrijving, die
    zich slechts bezighield met biografie, invloeden, uiterlijke
    kenmerken e.d., maar later evenzeer tegen die
    literatuur-theoretici die slechts gespitst waren op
    vormtechnische aspecten van literaire werken. Knuvelder wilde
    een geschiedenis van de literatuur als literatuur, een
    beschrijving van de literaire werken in hun onderlinge
    samenhang en historisch perspectief, uitmondend in een
    esthetisch waardeoordeel. In dit laatste opzicht stond hij nog
    het dichtst bij G. Kalff, 
    &lt;em&gt;Geschiedenis der Nederlandsche letterkunde&lt;/em&gt;

    (Groningen, 1906- 1912. 7 dl.). Aanvankelijk waren zijn
    beoordelingen duidelijk mede gebaseerd op zijn overtuigingen
    als katholiek, maar in de geheel herziene vijfde druk van zijn 
    &lt;em&gt;Handboek tot de geschiedenis der Nederlandsche
    letterkunde&lt;/em&gt;

    (1970-1976. 4 dl.) is hiervan zo goed als niets meer te
    bespeuren. De theoretische en praktische problemen - in het
    bijzonder dat van de bepaling van de artistieke waarde - waar
    hij bij zijn werk op stuitte, hielden hem gedurig bezig, en zo
    kwam in hem een v&amp;oacute;&amp;oacute;r hem nooit geziene verbinding tot
    stand tussen literatuurgeschiedschrijving en
    literatuur-theoretische reflectie. Bij dit laatste liet hij
    zich o.a. leiden door het werk van E. Ermatinger en R.
    Ingarden. Knuvelder, wiens bewonderenswaardige 
    &lt;em&gt;Handboek_&lt;/em&gt;

    onvermijdelijk grotendeels berustte op samenvattende studies
    van anderen, zal als solitair handboekschrijver waarschijnlijk
    geen opvolger meer krijgen. Zijn boek heeft, dank zij zijn
    jarenlange monopoliepositie, de smaak van generaties
    Neerlandici be&amp;iuml;nvloed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van Knuvelders talrijke andere activiteiten kunnen er
    slechts enkele genoemd worden. Hij was lid van de Raad voor de
    Kunst, en van de Conferentie der Nederlandse Letteren,
    hoofdredacteur van het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Brabantia&lt;/em&gt;

    (1962-1982), docent van de Katholieke Leergangen (1965 - 1972)
    en voorzitter van het Guido Gezelle-Genootschap (vanaf 1968).
    Hij werd onderscheiden o.a. met een eredoctoraat van de
    Utrechtse Rijksuniversiteit (1961) en met het buitenlands
    erelidmaatschap van de Koninklijke Vlaamse Academie voor Taal-
    en Letterkunde (1963).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Knuvelders archief berust in het Nederlands
  Letterkundig Museum en Documentatiecentrum te 's-Gravenhage. Zijn
  bibliotheek is overgenomen door de Katholieke Universiteit
  Brabant te Tilburg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Onvolledige opsomming van kranten en tijdschriften waaraan
    Knuvelder bijdroeg, in 
    &lt;em&gt;Brabantia&lt;/em&gt;

    31 (1982), speciaalnummer, 56. Zie voor andere publikaties de
    bibliografie bij het onder L genoemde levensbericht van J.H.A.
    Elemans. Verder 
    &lt;em&gt;Het beeld van de mens in enkele moderne Nederlandse
    romans&lt;/em&gt;

    (W.F. Hermans, H. Mulisch, Jos. Panhuijsen ('s-Hertogenbosch,
    1960); 
    &lt;em&gt;Onachterhaalbare tijd&lt;/em&gt;

    (Den Bosch, 1974); 'Opstandige zonen. Terugblik op de jaren
    twintig', in 
    &lt;em&gt;Brabantia&lt;/em&gt;

    27 (1978) 91-112, en de bibliografische jaaroverzichten sinds
    1963 in het 
    &lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Vlaamse Academie voor Taal- en
    Letterkunde&lt;/em&gt;

    (vanaf 1972: 
    &lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Academie voor Nederlandse Taal-
    en Letterkunde).&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;L.M.H. Joosten, 
  &lt;em&gt;Katholieken en fascisme in Nederland. 1920-1940&lt;/em&gt;

  (Hilversum, 1964); C. de Deugd, 'Moderne literatuurwetenschap en
  de geschiedenis van de Nederlandse letteren. Bij de 65ste
  verjaardag van Gerard Knuvelder', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  60 (1967) 1 - 11; W. Zaal, 
  &lt;em&gt;De Nederlandse fascisten&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1973); W.P. Gerritsen, 'Geschiedverhaal of
  schetskaart. Overwegingen bij Knuvelders Handboek, deel I, vijfde
  druk', in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  68 (1975) 89-109; toespraken van O.O. Gorter, A.L. S&amp;ouml;temann
  [et al.] n.a.v. 5e dr. 
  &lt;em&gt;van Handboek...&lt;/em&gt;

  met dankwoord van Knuvelder in bijlage 
  &lt;em&gt;Brabantia&lt;/em&gt;

  25 (1976); Ton Anbeek, 'Niemand zal het hem nadoen', in 
  &lt;em&gt;De Gids&lt;/em&gt;

  140 (1977) 2 (,) 143 - 147; A. Helman [et al.], in 'Hommage aan
  Gerard Knuvelder', speciaal-nummer van 
  &lt;em&gt;Brabantia&lt;/em&gt;

  31 (1982), (april); A. Keersmaekers, in 
  &lt;em&gt;Gezellekroniek&lt;/em&gt;

  16 (1982) 5-9; A.L. S&amp;ouml;temann, in 
  &lt;em&gt;De Nieuwe Taalgids&lt;/em&gt;

  75 (1982) 562-563; W.P. Gerritsen, 'Terugdenkend aan Gerard
  Knuvelder', in 
  &lt;em&gt;Vooys&lt;/em&gt;

  1 (1982-1983) 1 (oktober) 4-7; O. Leys, in 
  &lt;em&gt;Verslagen en mededelingen van de Koninklijke Academie voor
  Nederlandse Taal- en Letterkunde&lt;/em&gt;

  N.R. (1983) afl. 1, 66-67; L. Rens, 'De betekenis van Gerard
  Knuvelder', in 
  &lt;em&gt;Ons erfdeel&lt;/em&gt;

  26 (1983) 698-705; A. Roes, 
  &lt;em&gt;Een schaduw die verschuift. Leven en werk van de jonge Anton
  van Duinkerken&lt;/em&gt;

  (Baarn, [1984]); J.H.A. Elemans, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1984-1985. Levensberichten&lt;/em&gt;

  96-107; J. Goedegebuure, 'Canonvorming na Knuvelder', in 
  &lt;em&gt;Spektator&lt;/em&gt;

  15 (1985-1986) 32-40.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;G.P.M. Knuvelder, &lt;i&gt;Onachterhaalbre tijd&lt;/i&gt; (Den Bosch 1974) afbeelding tegenover pagina 49.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;M.C.A. van der Heijden&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

