<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koch, Dani&#195;&#171;l Marcellus George (1881-1960)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/koch"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koch_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koch</name>, Dani&amp;euml;l Marcellus George</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1960"/>
    <state type="occupation">journalist</state>
    <state type="occupation">publicist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KOCHDMG.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koch, Dani&amp;euml;l Marcellus George&lt;/strong&gt;, publicist (Woudsend 1-10-1881 - Zeist 25-2-1960).

  Zoon van Johan Anthon Koch, geneesheer, en Pietronella Helena
  Cornelia de Swart. Gehuwd op 15-5-1909 met Henriette Gezina
  Petronella Balkstra. Uit dit huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters
  geboren. Na haar overlijden (10-9-1944) gehuwd op 12-4-1946 met
  Antje Weeder. Uit dit huwelijk werden geen kinderen geboren.
  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KOCHDMG.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koch, Dani&amp;euml;l Marcellus George&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcel Koch bracht zijn kinderjaren door in het Friese
    Woudsend, waar zijn vader een dokterspraktijk bezat en zich
    daarnaast een reputatie opbouwde als lenzenslijper. Naderhand
    verhuisde het gezin achtereenvolgens naar Lochern, waar Marcel
    de mulo bezocht, en Utrecht, waar hij het HBS-diploma behaalde.
    In 1901 liet hij zich inschrijven aan de Polytechnische School
    te Delft. Een civiel en bouwkundig ingenieur is hij echter niet
    geworden. Zijn aandacht ging meer uit naar maatschappelijke
    vraagstukken, die hij vanuit een marxistische invalshoek leerde
    bezien. Als student werd hij actief in de Sociaal-Democratische
    Propagandaclub, terwijl hij ten tijde van de spoorwegstakingen
    in 1903 voor de actieleiders enkele hand- en spandiensten
    verrichtte. In diezelfde jaren ontplooide hij zijn eerste
    journalistieke activiteiten. Een hoogtepunt daarin was voor hem
    dat een van zijn beschouwingen over het socialisme onder de
    titel 'Historisch-Materialisme' geplaatst werd als hoofdartikel
    in het weekblad 
    &lt;em&gt;De Kroniek&lt;/em&gt;

    van 17-3-1906, dat geredigeerd werd door de door hem zeer
    bewonderde P.L. Tak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met dit alles had de jonge Koch nu meer inzicht gekregen in
    zijn mogelijkheden en persoonlijke voorkeuren. Daaruit is
    evenwel nog niet verklaard wat hem ertoe heeft gebracht om in
    1907 scheep te gaan naar Nederlands-Indi&amp;euml;. Zelf spreekt
    hij in zijn memoires in dit verband wat cryptisch over
    'decepties'. Dat klinkt zeker niet als een positieve keus voor
    een leven onder de tropenzon. Hoe dat ook zij, in Indi&amp;euml;
    kon hij al dadelijk aan de slag als journalist bij 
    &lt;em&gt;Het Nieuws van den Dag voor Nederlandsch-Indi&amp;euml;,&lt;/em&gt;

    waar hij het evenwel slechts enkele maanden uithield. Dat
    vormde de opmaat tot een uiterst wisselvallige Indische
    loopbaan. Tussen 1907 en 1912 was hij achtereenvolgens werkzaam
    bij drie verschillende bladen in Batavia en Soerabaja en deed
    hij tot tweemaal toe een poging, zelfstandig een weekblad uit
    te geven. Bij twee van deze dienstbetrekkingen vloog hij eruit
    wegens onmin - of zelfs slaande ruzie - met zijn superieuren,
    terwijl in het derde geval de desbetreffende hoofdredacteur hem
    zijn cong&amp;eacute; gaf onder de mededeling, dat hij 'te ernstig en
    niet vluchtig genoeg' was voor de journalistiek. Diezelfde
    eigenschap maakte dat zijn beide weekbladen te weinig lezers
    trokken om levensvatbaar te zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer succes had hij in de jaren tussen 1912 en 1922, waarin
    hij achtereenvolgens optrad als secretaris van de
    Handelsvereeniging te Semarang, als referendaris bij het
    departement van Landbouw, Nijverheid en Handel te Buitenzorg,
    als hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    te Semarang en ten slotte weer als ambtenaar in Buitenzorg.
    Zijn ambtelijke betrekkingen boden hem volop gelegenheid tot
    een grondiger bestudering van tal van sociaal-economische
    vraagstukken. De door hem gevoelde behoefte aan een breder
    forum leidde, in 1916, tot de oprichting van de Indische
    vereeniging tot studie van koloniaal-maatschappelijke
    vraagstukken. Veruit de belangrijkste prestatie daarvan was de
    uitgifte van het tijdschrift 
    &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n,&lt;/em&gt;

    waarin actuele vraagstukken op doorgaans degelijk
    wetenschappelijke wijze werden behandeld. Vanaf het eerste
    verschijnen in 1916 tot aan het einde in 1942 is Koch als
    secretaris-redacteur een van de drijvende krachten geweest
    achter dit belangrijke blad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen had Koch voldoende gepresteerd om het zich in 1919
    te kunnen veroorloven, voor de dag te komen met een
    verzamelbundel van zijn eerder gepubliceerde opstellen over 
    &lt;em&gt;Indisch koloniale vraagstukken.&lt;/em&gt;

    In deze studies toonde hij zich uiterst kritisch ten aanzien
    van de koloniale verhouding, die z.i. een juiste behartiging
    van de belangen van de inheemse bevolking in de weg stond.
    Tegenover de stellingen van de voormannen van de
    suikerindustrie dat hun bedrijf meer geld onder de bevolking
    bracht dan zij zich op eigen kracht zou kunnen verwerven, hield
    hij staande dat hun aanwezigheid de Javanen juist belette
    creatieve initiatieven te ontwikkelen die pasten bij hun
    ontwikkelingsfase. Overigens was hij, als aanhanger van de
    marxistische ontwikkelingsleer, van mening dat alleen de
    opkomst van een inheems kapitalisme een einde kon (en mocht)
    maken aan de Westerse overheersing. Over de staatkundige vormen
    die dan zouden ontstaan, had hij zich nog geen voorstelling
    gevormd. Het door enkele voormannen van 'de Inlandsche
    beweging' toen voor het eerst naar voren gebrachte denkbeeld
    van een geheel Nederlands-Indi&amp;euml; omvattende nationale staat
    werd in ieder geval door hem nog als een ijle hersenschim
    verworpen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met deze denkbeelden, waarin geen van de bestaande
    belangengroepen zich geheel konden vinden, nam Koch een eenzame
    positie in. Binnen de Indische Sociaal-Democratische
    Vereeniging, die sterk onder de invloed stond van radicalen als
    H.J.F.M. Sneevliet en A. Baars, moest men in ieder geval niet
    veel van hem hebben. Dat werd er niet beter op nadat hij als
    hoofdredacteur van 
    &lt;em&gt;De Nieuwe Courant&lt;/em&gt;

    een stakingsactie van het Indonesische personeel van deze krant
    met krachtige hand had onderdrukt. Toen hij kort daarop, in
    1919, door de gouverneur-generaal J.P. van Limburg Stirum werd
    uitgenodigd om zitting te nemen in de zg. Indische
    Herzieningscommissie, werd hij dan ook prompt uit de partij
    gezet. Zijn voornaamste bijdrage aan het werk van deze
    commissie bestond uit het leveren van een mede door Ch.G.
    Cramer ondertekende minderheidsnota, die op de verdere gang van
    zaken geen invloed heeft uitgeoefend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 maakte een aanbod de hoofdredactie op zich te nemen
    van de Oost-Javaeditie van 
    &lt;em&gt;De Indische Courant&lt;/em&gt;

    een einde aan Kochs Buitenzorgse periode. Dit dagblad was het
    orgaan van de vereniging van Europese ge&amp;euml;mployeerden in de
    suikerindustrie. Koch vatte het vakverenigingswerk principieel
    op, zodat hij in 1923 een grote stakingsactie van de
    (Indonesische) Vereeniging van Spoor- en Tramweg Personeel in
    zijn courant ondersteunde. Dit bracht hem allereerst in
    conflict met de regering, die hij ervan beschuldigde de staking
    opzettelijk te hebben uitgelokt. Op den duur echter konden ook
    de suikeremployees, die zich geen 'arbeiders' voelden en die
    zeker niet over &amp;eacute;&amp;eacute;n kam wensten te worden geschoren
    met het Indonesische personeel, zijn redactioneel beleid maar
    matig waarderen, zodat hij in 1925 'na een hevig twistgesprek'
    ontslagen werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een hierop aansluitende betrekking als hoofdredacteur van
    een nieuw weekblad, dat de eenheid tussen werknemers bij
    overheid en bedrijfsleven moest propageren, werd evenmin een
    succes. Na enkele jaren moest de uitgifte ervan wegens
    geldgebrek worden stopgezet. Een eveneens in 1925 verkregen
    aanstelling als secretaris van het federatieve Verbond van
    Vereenigingen van Landsdienaren (later Overheidsdienaren) heeft
    Koch tot aan het einde van de koloniale periode behouden. Dit
    bezorgde hem een inspannende, maar naar zijn gevoel weinig
    vruchtdragende werkkring, omdat de Indonesische vakorganisaties
    zich op een afstand hielden en de opeenvolgende regeringen
    vooral op bezuinigingen waren gefixeerd. Teneinde in zijn
    levensonderhoud te kunnen voorzien aanvaardde Koch in 1929 een
    betrekking als hoofd van een departementale bibliotheek, waar
    hij tot aan zijn pensionering in 1938 werkzaam is geweest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen was dit bedrijf in Bandoeng, waarheen de Kochs in
    1928 waren verhuisd, in publicistisch opzicht vruchtdragend
    genoeg. Regelmatig verschenen er publikaties van zijn hand in 
    &lt;em&gt;Koloniale Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

    en elders, terwijl hij betrokken raakte bij pogingen in
    Indi&amp;euml; een afdeling op te richten van de antifascistische
    organisatie 'Eenheid door Democratie'. Dit leidde, in 1938, tot
    de oprichting van de Algemeen-Democratische Bond, die deelnam
    aan het werk in de Bandoengse gemeenteraad en, in de persoon
    van Koch, gelieerd was aan het blad 
    &lt;em&gt;Kritiek en Opbouw,&lt;/em&gt;

    dat eveneens op zijn initiatief tot stand kwam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op dit blad, dat met langdurige onderbrekingen tot aan 1950
    is blijven verschijnen, heeft hij als geen ander zijn stempel
    gezet. Naast scherpe kritiek op de daden van de regering gaf
    hij in zijn vaste rubriek uiting aan zijn geloof dat de op den
    duur onvermijdelijke revolutie in de verhouding tussen
    Nederland en Indi&amp;euml; geweldloos zou kunnen verlopen. Dit op
    voorwaarde dat de democratische norm gehandhaafd zou blijven en
    er in Nederland een socialistische regering aan de macht zou
    komen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na terugkeer uit de Japanse interneringskampen, waarin hij
    zijn eerste vrouw verloor, is Koch nog tot 1954 in
    Indonesi&amp;euml; gebleven. Als vakbondsman en lid van de zg.
    'Progressieve Groep' nam hij in 1946 deel aan de Pangkal
    Pinangconferentie, waar hij de belangen van de kleine Europeaan
    verdedigde. In zijn journalistieke arbeid, die hij nooit heeft
    opgegeven, kon hij wel waardering opbrengen voor de door W.
    Schermerhorn en H.J. van Mook gevolgde lijn. De tweede
    politi&amp;euml;le actie wees hij echter al dadelijk af. Gedurende
    de laatste jaren van zijn verblijf in Indonesi&amp;euml; was hij
    directeur van de Volksuniversiteit te Bandoeng, die hij met
    steun van de Sticusa nieuw leven inblies. In Nederland
    teruggekeerd sloot hij zich aan bij de Vereniging
    Nederland-Indonesi&amp;euml;, die zich keerde tegen het
    Nieuw-Guineabeleid van de Nederlandse regering. Samen met
    Cramer, destijds de medeondertekenaar van zijn minderheidsnota
    voor de Indische Herzieningscommissie, aanvaardde hij in 1956
    het erelidmaatschap van deze oppositionele organisatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-D.M.G. Koch in Internationaal Instituut voor
  Sociale Geschiedenis (IISO) te Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve bibliografisch overzicht van zijn artikelen etc. in
    de onder L genoemde publikatie van De Vries: 
    &lt;em&gt;Indisch-koloniale vraagstukken&lt;/em&gt;

    (Weltevreden, 1919); 
    &lt;em&gt;Herleving. Oorsprong, streven en geschiedenis der
    nationalistische beweging in Britsch-Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Weltevreden, [1923]); 
    &lt;em&gt;Om de vrijheid. De nationalistische beweging in
    Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Djakarta, 1950), ook in het Indonesisch vertaald; 'De toestand
    in Indonesi&amp;euml;', in 
    &lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

    (1955) 129-142; 
    &lt;em&gt;Verantwoording. Een halve eeuw in Indonesi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    ('s-Gravenhage [etc.], 1956); 'Herinneringen uit een Indische
    gevangenis', in
    &lt;em&gt;De Nieuwe Stem&lt;/em&gt;

    11 (1956) 369-374; 
    &lt;em&gt;Batig Slot. Figuren uit het oude Indi&amp;euml;&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1960).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;D. de Vries, 
  &lt;em&gt;D.M.G. Koch. Levensschets en bibliografie...&lt;/em&gt;

  [Bandoeng, 1951]. Aanwezig in bibliotheek IISG; 
  &lt;em&gt;De Nieuwsgier,&lt;/em&gt;

  30-6-1954; 
  &lt;em&gt;Aan D.M.G. Koch op zijn vijfenzeventigste verjaardag van zijn
  vrienden.&lt;/em&gt;

  [Samengest. door F.E.A. Batten en D. de Vries] ('s-Gravenhage
  [etc.], 1956); W. Middendorp, 'De eerlijke verantwoording van
  Koch', in 
  &lt;em&gt;Socialisme en Democratie&lt;/em&gt;

  (1957) 604-611; J.H.W. Veenstra, 'D.M.G. Koch', in het onder P
  genoemde 
  &lt;em&gt;Batig Slot...,&lt;/em&gt;

  195-211; E.B. Locher-Scholten, 'Kritiek en Opbouw (1938 - 1942).
  Een rode splinter', in 
  &lt;em&gt;Ethiek en fragmenten&lt;/em&gt;

  (Utrecht, 1981) 150-175; F. Tichelman. 
  &lt;em&gt;Socialisme in Indonesi&amp;euml;. I De Indische
  Sociaal-Democratische Vereeniging, 1897-1917&lt;/em&gt;

  (Dordrecht, 1985).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 823.
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;P.J. Drooglever&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

