<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>K&#195;&#182;gl, Fritz (1897-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/koegl"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koegl</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">K&amp;ouml;gl</name>, Fritz</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1897"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">scheikundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KOEGL.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;K&amp;ouml;gl, Fritz&lt;/strong&gt;, scheikundige (M&amp;uuml;nchen (Duitsland) 19-9-1897 - Utrecht 6-6-1959). Zoon van Josef K&amp;ouml;gl, koopman, en Anna Fischer. Gehuwd op
  28-7-1931 met Beate Laura Niebel. Uit dit huwelijk werden 2
  dochters geboren. Genaturaliseerd bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  25-3-1939 (&lt;em&gt;Stbl&lt;/em&gt;

  . no. 1209).
  

  
&lt;img src=&amp;quot;images/KOEGL.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van K&amp;ouml;gl, Fritz&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fritz K&amp;ouml;gl studeerde, na de Luitpold-Oberrealschule in
    zijn geboortestad te hebben doorlopen, van 1916 tot 1920
    scheikunde aan de Technische Hochschule in M&amp;uuml;nchen. Hier
    promoveerde hij op 22 oktober 1921 cum laude op het
    proefschrift 
    &lt;em&gt;Weitere Untersuchungen &amp;uuml;ber Derivate des vierwertigen
    Stickstoffs&lt;/em&gt;

    . Promotor was de latere Nobelprijswinnaar Heinrich Otto
    Wieland, bij wie hij toen al ruim een jaar assistent voor
    organische chemie was.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1925 werd K&amp;ouml;gl het venia legendi verleend voor zijn
    onderzoek naar de samenstelling van kleurstoffen in
    paddestoelen, waarmee hij intussen in Duitsland naam had
    gemaakt. Met behulp van nieuwe, door hem speciaal voor dit
    onderzoek ontwikkelde microtechnische methoden had K&amp;ouml;gl
    ontdekt dat sommige kleurstoffen in paddestoelen en schimmels
    derivaten zijn van 2,5-diphenylchinon. Uit de boomzwam wist hij
    in 1926 het bruingele polypoorzuur te isoleren, uit het
    fluweelpootje twee jaar later het bruine atromentine en uit de
    vliegenzwam in 1930 het roodgekleurde muscarufine. De eveneens
    in de vliegenzwam voorkomende farmacologisch interessante
    gifstof muscarine zou hem zijn leven lang bezighouden. Pas
    enkele jaren voor zijn dood lukte het hem de chemische
    structuur van deze stof volledig op te helderen en door
    synthese te bevestigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinds 1926 verrichtte K&amp;ouml;gl zijn onderzoek als
    privaatdocent en hoofd van het organisch-chemisch laboratorium
    van de universiteit van G&amp;ouml;ttingen. Na vier jaar besloot
    hij echter deze betrekking &amp;egrave;n zijn vaderland te verruilen
    voor een hoogleraarschap in Nederland. In 1930 werd K&amp;ouml;gl
    namelijk benoemd tot gewoon hoogleraar in de organische en
    propaedeutische scheikunde aan de Rijksuniversiteit te Utrecht,
    een ambt dat hij op 27 oktober van dat jaar aanvaardde met de
    oratie: 
    &lt;em&gt;Wege und Ziele der Erforschung von Naturstoffen&lt;/em&gt;

    . Als voorwaarde voor zijn komst naar Utrecht had K&amp;ouml;gl
    bedongen dat voor de organische chemie een nieuw laboratorium
    zou worden gebouwd; acht jaar later, in november 1938, kon hij
    dit openen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het lag voor de hand dat K&amp;ouml;gl bij zijn komst in Utrecht
    het onderzoek naar de isolatie en structuuropheldering van
    natuurstoffen zou voortzetten. Hij raakte echter snel
    ge&amp;iuml;nteresseerd in het studieobject van zijn collega de
    botanicus prof. F.A.F.C. Went, namelijk de lengtegroei door
    celstrekking bij hogere planten, die geregeld wordt door een
    groeistof. K&amp;ouml;gl besloot deze in zeer kleine hoeveelheden
    in de beschikbare uitgangsmaterialen voorkomende verbindingen,
    die hij auxinen noemde, te isoleren en te karakteriseren. Met
    zijn medewerker A.J. Haagen Smit publiceerde hij '&amp;uuml;ber die
    Chemie des Wuchsstoffs' (in 
    &lt;em&gt;Proceedings of the section of sciences Koninklijke Akademie
    van Wetenschappen&lt;/em&gt;

    34 (1931) 1411-1416). Voor dit onderzoek introduceerde hij een
    groot aantal geavanceerde analytische technieken en vooral ook
    synthetische methoden om geschikte vergelijkingsverbindingen te
    bereiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 isoleerde K&amp;ouml;gl - samen met zijn Duitse
    assistente Hanni Erxleben en een aantal jonge medewerkers - uit
    menselijke urine en korenolie twee werkzame stoffen, die als
    groeifactoren werden aangemerkt: auxine-A en -B. Hij legde de
    resultaten onder meer neer in een tweetal artikelen: 'Chemische
    und physiologische Untersuchungen &amp;uuml;ber Auxin, einen
    Wuchsstoff der Pflanzen' (in 
    &lt;em&gt;Angewandte Chemie&lt;/em&gt;

    46 (1933) 166-167) en '&amp;uuml;ber Auxin' (&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

    , 469-473). Bij voortzetting van zijn onderzoek ontdekte
    K&amp;ouml;gl in 1934 een stikstofbevattend zuur, dat hij
    hetero-auxine (indolazijnzuur) noemde. Van deze verbinding
    werden een reeks plantengroei- en remstoffen bereid die in de
    land- en tuinbouw op grote schaal toepassing vonden, onder meer
    bij de selectieve bestrijding van onkruid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verder hield K&amp;ouml;gl zich bezig met de celdelingsfactoren
    van plantaardige micro-organismen. In 1936 lukte het hem uit
    'bios', een materiaal dat nodig is voor de groei van gist, het
    biotine in kristallijne vorm te isoleren, waarvan slechts
    &amp;eacute;&amp;eacute;n milligram in 250 kilogram eigeel voorkomt
    ('&amp;uuml;ber Wuchsstoffe der Auxin- und der Bios-Gruppe', in 
    &lt;em&gt;Berichte der deutschen chemischen Gesellschaft&lt;/em&gt;

    68 (1935) A 16-28). Deze stof bleek later, zo ontdekte hij in
    1940, identiek aan het voor mens en dier onontbeerlijke
    vitamine H.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De onderzoekingen van K&amp;ouml;gl naar auxine en biotine waren
    meesterstukken van chemische experimenteerkunst. Zijn
    ontdekking van auxine-A en -B werd aanvankelijk algemeen
    aanvaard als zijnde de natuurlijke groeistof. Maar niemand, ook
    K&amp;ouml;gl niet, slaagde erin de beschreven experimenten te
    reproduceren. Er ontstond ernstige twijfel aan de theorie, maar
    pas na de Tweede Wereldoorlog vond de naar de Verenigde Staten
    ge&amp;euml;migreerde Haagen Smit dat het in plantenmateriaal
    voorkomende indolazijnzuur als het natuurlijke auxine moest
    worden aangemerkt. K&amp;ouml;gl hield echter vast aan zijn eigen
    theorie. Na zijn dood zou blijken dat de experimenten die de
    Duitse medewerkster in zijn opdracht uitvoerde en rapporteerde,
    weinig betrouwbare resultaten hadden opgeleverd. Hetzelfde
    geldt voor K&amp;ouml;gls opzienbarende hypothese over het ontstaan
    van kwaadaardige tumoren, die hij in januari 1939 voor de
    Koninklijke Nederlandsche Akademie van Wetenschappen bekend
    maakte ('Zur &amp;auml;tiologie der malignen Tumoren', in 
    &lt;em&gt;Verhandelingen der Koninklijke Nederlandsche Akademie van
    Wetenschappen&lt;/em&gt;

    . 2e sectie XXXVIII, 1). K&amp;ouml;gl verklaarde het ontstaan van
    kwaadaardig weefselgroei uit de inbouw van afwijkende
    aminozuren in een organisme. Naast de gewone bouwstenen, die
    tot de reeks van de 1-aminozuren behoren, bevatten
    tumoreiwitten ook de D-aminozuren. Deze ontdekking kon evenmin
    in andere laboratoria worden bevestigd. K&amp;ouml;gl wilde dit
    lange tijd niet geloven, en is het nooit te boven gekomen dat
    ze gebaseerd waren op jarenlang onjuist wetenschappelijk
    onderzoek van zijn Duitse medewerkster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel K&amp;ouml;gl tot Nederlander was genaturaliseerd, werd
    hij gedurende de Tweede Wereldoorlog door de bezetters als
    'Volksdeutscher' beschouwd. Hij verafschuwde het nazisme en
    stelde de kruipgangen onder zijn laboratorium beschikbaar voor
    de opslag van 'verboden' goederen en als schuilplaats voor
    onderduikers. Een hem tijdens de oorlog aangeboden
    hoogleraarschap aan de Universiteit van Berlijn wees hij
    af.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gedurende de laatste jaren van zijn leven hield K&amp;ouml;gl
    zich bezig met onderzoek naar de chemische achtergrond van
    suikerziekte, het metabolisme van eiwitten en aminozuren en het
    probleem van de celstofwisseling, dat hij bestudeerde via de
    scheikundige samenstelling van de celmembranen. K&amp;ouml;gl was
    een uitstekend docent en een autoritaire hoogleraar met een
    enorme werkkracht. Zijn onderzoekingen brachten de organische
    chemie aan de Utrechtse universiteit op een zeer hoog niveau.
    Een zestigtal dissertaties kwam onder zijn leiding tot stand.
    In 1949 kreeg Utrecht als eerste organisch-chemisch
    laboratorium in Nederland, dank zij K&amp;ouml;gls inspanningen, de
    beschikking over een uit de Verenigde Staten ge&amp;iuml;mporteerde
    massaspectrometer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het onderzoek van K&amp;ouml;gl bevond zich op het grensvlak van
    scheikunde en biologie; vanaf het begin van de jaren vijftig
    doceerde hij tevens de biochemie. Hoewel de bloeiende
    onderzoeksgroep van K&amp;ouml;gl in wetenschappelijk opzicht niet
    altijd heeft gebracht wat hij ervan verwachtte, is zijn werk
    voor de ontwikkeling van de biochemie in Nederland van grote
    betekenis geweest. Van 1939 tot 1941 en van 1957 tot 1959 was
    hij bestuurslid van de Nederlandse Vereniging voor Biochemie.
    Zijn verdiensten werden ge&amp;euml;erd met talrijke
    lidmaatschappen van binnen- en buitenlandse wetenschappelijke
    verenigingen, waaronder in 1938 zijn benoeming tot gewoon lid
    van de afdeling wis- en natuurkunde van de Koninklijke
    Nederlandsche Akademie van Wetenschappen. In de zomer van 1959
    overleed K&amp;ouml;gl na een ziekte van meer dan twee jaren,
    gedurende welke tijd hij zoveel mogelijk zijn werkzaamheden had
    voortgezet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Verspreide stukken betreffende K&amp;ouml;gl bevinden zich
  in de archieven van de Utrechtse Universiteit, het archief van
  het ministerie van Onderwijs (afdeling Rijkspersoneel) en het
  archief van het ministerie van Justitie (Dossier Wetten 1939, nr.
  132).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie in J.C. Poggendorff, 
    &lt;em&gt;Biografisch-literarisches Handw&amp;ouml;rterbuch f&amp;uuml;r
    Mathematik, Astronomie, Physik mit Geophysik, Chemie,
    Kristallographie und verwandte Wissensgebiete&lt;/em&gt;

    (Berlijn, 1937, 1958) VI, 1349 en VIIa (2) 828-829.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;
  &lt;em&gt;Chemisch Weekblad&lt;/em&gt;

  51 (1955) 851-852 en 55 (1959) 493-494; 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Rijksuniversiteit te Utrecht 1958-1959&lt;/em&gt;

  (Utrecht, s.a.) 27-32; 
  &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;

  184 (1959) 1609-1610; Feodor Lynen, in 
  &lt;em&gt;Jahrbuch Bayerische Akademie der Wissenschaften 1959&lt;/em&gt;

  (M&amp;uuml;nchen, 1959) 187-188; E. Havinga, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek der Koninklijke Nederlandse Akademie van
  Wetenschappen 1959-1960&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1960) 311-316; J.M.M. Kessels, 'De subfaculteit der
  Scheikunde', in 
  &lt;em&gt;Tussen ivoren toren &amp;amp; grootbedrijf. De Utrechtse
  Universiteit, 1936-1986&lt;/em&gt;

  . Onder red. van H.W. von der Dunk [e.a.] (Maarssen, 1986)
  408-410; Frank van Kolfschooten, 
  &lt;em&gt;Valse vooruitgang. Bedrog in de Nederlandse wetenschap&lt;/em&gt;

  (Amsterdam [etc.], 1993) 113-122.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1959-1960&lt;/i&gt; (Amsterdam 1960) afbeelding tegenover pagina 311.&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H.A.M. Snelders&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

