<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>K&#195;&#182;hler, Charlotte Theresia Catharina (1892-1977)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/kohler"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kohler</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">K&amp;ouml;hler</name>, Charlotte Theresia Catharina</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1977"/>
    <state type="occupation">actrice</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KOHLER.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;K&amp;ouml;hler, Charlotte Theresia Catharina&lt;/strong&gt;, toneelspeelster en voordrachtskunstenares (Amsterdam 15-3-1892 - Amsterdam 18-9-1977).

Dochter van Pieter Johannes Leopold K&amp;ouml;hler, kelner, en Louisa
Brink. Gehuwd op 14-12-1920 met Maria Andr&amp;eacute; Antoine August
Defresne, toneelschrijver, regisseur en toneelleider. Na echtscheiding
(19-6-1937) gehuwd op 3-4-1970 met Hendricus Theodorus Wijdeveld,
architect. Uit beide huwelijken werden geen kinderen geboren. 

&lt;img src=&amp;quot;images/KOHLER.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van K&amp;ouml;hler, Charlotte Theresia Catharina&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charlotte K&amp;ouml;hlers jeugd was armoedig en liefdeloos. Haar vader,
kelner van beroep, was een vriendelijke maar zwakke man, haar moeder
een harde, heerszuchtige vrouw. Zij kreeg geen bescherming en
koestering, maar moest veiligheid zoeken in isolement. Meer dan het
verplichte lagere schoolonderwijs heeft zij niet gehad. Daarna kwam zij
op een hoedenatelier, waar zij, als toezicht ontbrak, haar
collega's bezighield met het met veel verve voorlezen o.a. van 
&lt;em&gt;Th&amp;eacute;r&amp;egrave;se Raquin&lt;/em&gt;

van Emile Zola, het allereerste begin van haar later beroemd geworden
voordrachten. Door een toeval belandde zij op een avond op het
schellinkje van de Amsterdamse Stadsschouwburg, waar zij Theo
Mann-Bouwmeester de rol van 'Marguerite Gauthier' zag spelen.
Vanaf dat moment droomde zij alleen nog van toneel. Zij had een bestaan
voorgetoverd gezien dat in volkomen tegenstelling was met het hare. In
1908 kwam zij op aansporen van een doortastend vriendinnetje in contact
met de toneeldirecteur en regisseur, de grote Willem Royaards. Hij zag
wel iets in dat scharminkeltje, dat van toeten noch blazen wist, en nam
haar aan als volontaire. Spoedig bleek haar achterstand in ontwikkeling
te groot om in die omgeving langs die weg te kunnen slagen. Nadat haar
opleiding wat was bijgespijkerd kon ze op de toneelschool komen, die ze
na veel vallen en opstaan in 1917 met een diploma verliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haar eerste engagement kreeg ze bij de 'Koninklijke Vereeniging
Het Nederlandsch Tooneel', toen onder artistieke leiding van Eduard
Verkade. Zij speelde daar de toen voor beginnelingen nog gebruikelijke
serie heel kleine rollen, maar kreeg ook twee belangrijke rollen over
te nemen in het standaardrepertoire, t.w. 'Jessica' in 
&lt;em&gt;De koopman van Veneti&amp;euml;&lt;/em&gt;

met Louis Bouwmeester, en 'Miebetje' in 
&lt;em&gt;Freuleken&lt;/em&gt;

van Herman Roelvink. Twee jaar later viel zij bij 'Het
Schouwtooneel' in 
&lt;em&gt;Pasen&lt;/em&gt;

van August Strindberg op door haar markante persoonlijkheid en het
indringende en geconcentreerde van haar spel. De fijnzinnige critica
Top Naeff schreef toen al dat zij als geen ander 'de vlam'
bezat en mogelijkheden in zich had die zowel in de richting van een
extatische maagd van Orleans als een Kniertje wezen. Toch raakte zij
zonder engagement, want de gezelschappen wisten haar in hun gangbare
repertoire en minder excessieve speeltrant niet te plaatsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1920 trouwde zij met de toneelschrijver August Defresne, die toen
nog geen functie bekleedde aan het toneel. Hun huwelijksleven heeft
niet lang geduurd, maar hun artistieke samenwerking hield stand. Zij
hebben elkaar sterk gestimuleerd. Toen er problemen kwamen en het aan
het toneel niet lukte ging Charlotte in 1925 naar Berlijn, waar zij in
films figureerde en stukken van jonge schrijvers als Bertolt Brecht, E.
Toller, W. Hasenclever en F. von Unruh zag en met de nieuwe schrijf- en
speelstijl van het expressionisme geconfronteerd werd. Na ongeveer een
jaar teruggekeerd leefde zij van de hand in de tand. Uit geestelijke en
materi&amp;euml;le nood studeerde zij de novelle 
&lt;em&gt;Fr&amp;auml;ulein Eise&lt;/em&gt;

van A. Schnitzler in en begon zij er nog in 1926 haar optreden als
'voordrachtskunstenares' mee, daarmee van de nood een deugd
makend. Hoewel zij tot een vooraanstaande en zeer bijzondere,
succesrijke actrice zou uitgroeien, zou ze toch haar grootste roem en
populariteit aan haar voordrachten te danken hebben. Het begrip
voordracht is eigenlijk niet de juiste benaming van haar kunst: zij gaf
solotoneel vanaf een vaste plaats en uitgaande van een basishouding,
met voornamelijk vocale middelen en wisselende mimiek. Aanvankelijk had
ze er wel enig succes mee, zoals ook met haar volgende
po&amp;euml;zieprogramma, dat zij, naar gelang de draagkracht van degene
die haar engageerde, voor f50.- of f75.-aanbood. In 1929 kwam de
doorbraak met 
&lt;em&gt;De zachtmoedige&lt;/em&gt;

van Dostojewski, waar zij furore mee maakte. Haar naam was gemaakt. In
totaal werden het 28 'voordrachten'. Toch is zij zichzelf als
toneelspeelster blijven zien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In hetzelfde jaar (seizoen 1929-1930) volgde weer een
toneelengagement bij het pas opgerichte 'Het Oostnederlandsch
Tooneel' met Albert van Dalsum en Wynand Frans als directeur en
Defresne nu voor het eerst als regisseur. Het in Arnhem gevestigde
gezelschap heeft maar &amp;eacute;&amp;eacute;n seizoen bestaan, maar is van
historisch belang gebleken. Het expressionisme, dat in Nederland wel te
hooi en te gras - ook door Van Dalsum - navolging had gevonden, werd nu
als geladen, soms explosieve en wat overtrokken stijl de leidende
richting voor alle gezelschappen die Van Dalsum en Defresne in de jaren
dertig opzetten. In deze stijl werkten zij dan ook in de eigen
gezelschappen, 'Het Amsterdamsch Tooneel' (1930) en 'De
Amsterdamsche Tooneelvereeniging' (1932-1938), maar evenzeer in de
andere jaren waarbij zij bij andere gezelschappen ge&amp;euml;ngageerd
waren en daar hun eigen voorstellingen gaven, zoals de 'Kon. Ver.
Het Nederlandsch Tooneel' (1931-1932) en later 'Het
Nederlandsch Tooneel' (1938-1941). Charlotte K&amp;ouml;hler vond hier
het kader en de voedingsbodem voor haar extatische, felle, soms
ge&amp;euml;xalteerde spel en werd er de eerste actrice. Zij heeft 31
rollen gespeeld in de periode van 1929 tot 1941, waarvan er minstens 13
tot haar belangrijkste en meest succesvolle gerekend moeten worden.
Aangezien zij meestal Van Dalsum als voornaamste tegenspeler had werkte
zij dan onder regie van Defresne. Dit drietal heeft daarmee zijn
stempel gedrukt op een belangrijke periode van onze toneelgeschiedenis.
Hun instelling was noch commercieel noch oppervlakkig kritisch, ondanks
de omstandigheid dat onvoldoende subsidi&amp;euml;ring om zich materieel
staande te houden hen daar - evenals alle andere toneelgezelschappen -
toe had kunnen dwingen. Zij waren zich zeer bewust van de ernst der
tijden, en zonder direct tot een politieke of sociale tendens over te
gaan, zoals dat later wel zou gebeuren, wilden zij daar in hun
repertoirekeus toch rekening mee houden. Deze droeg dan ook meestal een
ernstig, soms zelfs somber karakter en bedoelde zeker niet te amuseren.
Zij hadden zich deze keuze niet kunnen permitteren als hun troep niet
achter hen had gestaan. Charlotte K&amp;ouml;hler, die goed verdiende met
haar voordrachten, is hun financieel meermalen bij gesprongen. Geld
heeft op zich zelf nooit veel voor haar betekend, maar het gaf haar wel
een bijzonder aangenaam gevoel van zekerheid, en het bezit van mooie
dingen moet als compensatie voor geleden ontbering een dubbele weelde
voor haar betekend hebben. Zo'n opvallende rol had zij bijv. in 
&lt;em&gt;De comedie van het geluk,&lt;/em&gt;

van N.N. Evreinof (bewerking Defresne, regie Van Dalsum) in 1929,
waarin het grootste deel van het gezelschap optrad, zoals Van Dalsum,
Anna Sablairolles, Willy Haak, Sara Heyblom, Nell Knoop, Jules
Verstraete, Cruys Voorberg, Henri Eerens, Dick van Veen en Philippe la
Chapelle. Bij hetzelfde gezelschap volgde haar definitieve doorbraak
als actrice in 
&lt;em&gt;Liefde onder de olmen&lt;/em&gt;

van E.G.O'Neill met Van Dalsum en Eerens. Vervolgens speelde zij m
1930 bij het 'Amsterdamsch Tooneel' in 
&lt;em&gt;Beier dan vroeger&lt;/em&gt;

van L. Pirandello (regie Defresne) met Paul Huf en Willy Haak, en in
1931 bij de 'Kon. Ver. Het Ned. Tooneel' 
&lt;em&gt;Misdadigers&lt;/em&gt;

van Ferdinand Bruckner, weer met Van Dalsum als tegenspeler. In de
belangrijke periode bij 'De Amsterdamsche Tooneelvereeniging'
speelde zij ondermeer 
&lt;em&gt;Het verleden van een vrouw&lt;/em&gt;

van Pirandello in 1932 met Paul Huf; 
&lt;em&gt;Circus Knie&lt;/em&gt;

van Carl Zuckmayer met Van Dalsum, Jules Verstraete en Anna
Sablairolles; 'Badeloch' in zes series van 
&lt;em&gt;Gysbreght van Aemstel&lt;/em&gt;

(Vondel): 'Elisa' in 
&lt;em&gt;Pygmalion&lt;/em&gt;

van Bernard Shaw in 1934 (regie Roelvink) met Van Dalsum als
'Higgins'. In hetzelfde seizoen 
&lt;em&gt;Elektra&lt;/em&gt;

van Sophocles (regie Defresne) met Frits van Dijk, Louis van Gasteren,
Mien Duymaer van Twist, Nell Knoop en, in de belangrijke partij van
koorleidster, Willy Haak en Sara Heyblom, vertaling P.C. Boutens,
muziek A.J.M. Diepenbrock, dirigent W. Mengelberg; 
&lt;em&gt;Medea&lt;/em&gt;

van Euripides in 1935 met Ben Royaards, 
&lt;em&gt;St. Joan&lt;/em&gt;

van Shaw met Dick van Veen, Van Dalsum en Huf in 1936 en hetzelfde
seizoen 'Lady Macbeth' (W. Shakespeare) met Van Dalsum als haar
partner. In 1938-1939 speelde zij dan nog in 
&lt;em&gt;Schijn en werkelijkheid&lt;/em&gt;

van L. Caroll wederom met Van Dalsum en een jaar later 
&lt;em&gt;Ph&amp;egrave;dre&lt;/em&gt;

van Racine met Frits van Dijk en Louis van Gasteren. Behalve 
&lt;em&gt;Schijn en werkelijkheid,&lt;/em&gt;

dat Van Dalsum regisseerde, werden de voorstellingen geregisseerd door
August Defresne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intussen hield zij niet op met voordragen; aan het slot van haar
loopbaan van 1953 tot 1963 deed zij zelfs niet anders meer. Haar
voordracht had niets van de gebruikelijke declamatie. Gezeten op een
vaste plaats liet zij met afwisselende houdingen, gebaren en
stemgebruik zeer verschillende figuren optreden, die als het ware het
toneel vulden; terwijl zij zonder attributen of decor de suggestie wist
op te wekken dat wat zij om zich heen wenste ook bestond. De grote
populariteit die ze hiermee door haar verbluffende virtuositeit en
fenomenale inzet bereikte, heeft de herinnering aan de toch zo
belangrijke actrice overvleugeld. Dat zal gekomen zijn door de directe
confrontatie met de vrouw die haar medeleven met al het leed van de
wereld, haar vereenzelviging met de underdog zo treffend en ontroerend
wist over te brengen. Getuige een uitspraak over 
&lt;em&gt;Stervend Europa&lt;/em&gt;

van Iwan Goll: 'dat navrante wrange werk, wanhoopskreet van een
overgevoelige, waarin het is of Charlotte K&amp;ouml;hler zichzelf
uitspreekt, of alles wat daar gezegd wordt zelf doorleefd en doorleden
is.' Naast haar uitbeelding van eenzame en vertwijfelde figuren,
die soms met de moed der wanhoop doorzetten, soms verlaten ondergingen,
dikwijls hunkerend naar liefde, kon ze ook blijk geven van een nuchtere
volkse humor en haar eigen verlangen naar warmte en vreugde, zoals in
de van levenslust stralende 'Frasquita', een figuur die haar
zeer dierbaar was (Pedro de Alarc&amp;oacute;n, vanaf 1940). In die jaren
reisde zij het land door met 
&lt;em&gt;Carri&amp;egrave;re&lt;/em&gt;

(A. Neumann, 1933), 
&lt;em&gt;Het bal&lt;/em&gt;

(Irene Memi-rowsky, 1934), 
&lt;em&gt;Bijbelvoordrachten&lt;/em&gt;

(1935), 
&lt;em&gt;Marathondans&lt;/em&gt;

(Horace McCoy, 1937), 
&lt;em&gt;Filomeentje&lt;/em&gt;

(M. Matthijs, 1939) om alleen de meest beroemde te noemen. In 1942 brak
zij haar optreden af omdat ze geen lid wilde worden van de
Kultuurkamer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de bezetting bleek dat er eigenlijk voor haar als actrice geen
kader meer was. De aangewezen plaats om haar rentree te maken was bij
het 'Amsterdams Toneelgezelschap' onder Van Dalsum, Defresne en
Jo Sternheim, maar ondanks deze leiding kon men toch van een
geestelijke voortzetting van de 'Amsterdamsche
Tooneelvereeniging' niet spreken. De samenstelling was te gemengd,
er was te veel water in de wijn gedaan. In ieder geval vond ze er Van
Dalsum en Defresne terug en speelde zij o.a. leidende rollen in 
&lt;em&gt;Elisabeth van Engeland&lt;/em&gt;

(F. Bruckner, 1948) en 
&lt;em&gt;De zottin van Chaillot&lt;/em&gt;

(J. Giraudoux, 1949). In 1951 ging zij over naar 'Het Rotterdams
Toneel' (dir. Ko Arnoldi). Zij speelde er o.a. in 
&lt;em&gt;Bonaventura&lt;/em&gt;

(Charlotte Hastings, 1951), in 
&lt;em&gt;Maria Stuwt&lt;/em&gt;

(Vondel, 1952) en 
&lt;em&gt;Waaierpatience&lt;/em&gt;

(H. Troyat, 1953). Alle drie onder regie van Frits van Dijk. Zij trad
er ook op met Ko van Dijk. Van haar laatste serie voordrachten was 
&lt;em&gt;Yvette&lt;/em&gt;

(Guy de Maupassant, 1957) haar 25ste rol, welk feit luisterrijk gevierd
werd met een grootse huldiging en een feest, en 
&lt;em&gt;In het ravijn&lt;/em&gt;

van Tsjechov in 1963 haar belangrijkste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1965 kreeg zij een hartinfarct. Zij besloot haar optreden te
staken, niet zozeer op medisch advies, maar omdat ze van de haar
toegemeten tijd intens wilde genieten. Zij was toen 73 jaar. In dat
verwachtingspatroon paste ook haar huwelijk in 1970 met de architect H.
Th. Wijdeveld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door haar optreden was intussen Charlotte K&amp;ouml;hler een van de
beroemdste toneelspeelsters in het land geworden en had zij, afgezien
van huldigingen bij toneeljubilea, ook veel andere vormen van erkenning
gekregen. Reeds in 1931 kreeg zij de penning van verdienste van de
Vereniging van Schouwburg- en Concertgebouwdirecteuren en in 1963 een
ereplaquette van dezelfde organisatie. Zij kreeg uiteraard vele,
meestal opgetogen beoordelingen van de voornaamste toneelrecensenten,
zoals Henrik Sch&amp;ouml;lte, Werumeus Buning, J.B. Schuil, Maurits
Uyldert, Jeanne van Schaik-Willing, Ben Stroman en Anton Koolhaas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Charlotte K&amp;ouml;hler in Theatermuseum te
Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie voor rollenregister en overzicht van haar voordrachten in onder
L genoemd werk van Ferd. Sterneberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Interviews: Jeanne van Schaik-Willink, in 
&lt;em&gt;De Groene Amsterdammer,&lt;/em&gt;

5-10-1957; Bibeb, 'Charlotte K&amp;ouml;hler en haar eenzaamheid',
in 
&lt;em&gt;Vrij Nederland,&lt;/em&gt;

19-10-1957; Josephine van Gasteren in 
&lt;em&gt;De Telegraaf,&lt;/em&gt;

24-10-1960; Ben Hulsing, in 
&lt;em&gt;De Waarheid,&lt;/em&gt;

15-11-1963 en Ans van Zachten van Buuren, in 
&lt;em&gt;Het Vrije Volk,&lt;/em&gt;

24-10-1964. Voorts Ferd. Sterneberg, 
&lt;em&gt;Charlotte K&amp;ouml;hler &amp;laquo;Klank en weerklank&amp;raquo;&lt;/em&gt;

(Zutphen, 1977).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 826.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;F. Sterneberg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

