<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koenen, Hendrik Jacob (1809-1874)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/koenen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koenen_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koenen</name>, Hendrik Jacob</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1809"/>
    <event type="death" when="1874"/>
    <state type="occupation">historicus</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KOENENHJ.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koenen, Hendrik Jacob&lt;/strong&gt;, letterkundige (Amsterdam 11-1-1809 - Haarlem 13-10-1874).

  Zoon van Hendrik Jacob Koenen, koopman, en Francona Antoinetta
  Coenrardina Pauw. Gehuwd op 28-10-1831 met Dionysia Catharina van
  Halteren. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 4 dochters geboren
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KOENENHJ.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koenen, Hendrik Jacob&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koenen was afkomstig uit een Duitse koopmansfamilie;
    aangezien de vader een maand voor de geboorte van zijn zoon
    overleed viel de opvoeding geheel toe aan de moeder. In een
    beschermd, zeer godsdienstig milieu groeide Koenen op tot een
    wat verlegen jongen, die weinig contact had met
    leeftijdgenoten; priv&amp;eacute;-onderwijs werd slechts enige tijd
    onderbroken voor een verblijf aan het instituut-Van den Huil in
    Haarlem. In 1824 werd aan het Amsterdamse Athenaeum een begin
    gemaakt met de rechtenstudie; in zijn onuitgegeven
    autobiografie herinnerde hij zich later nog zijn angst voor het
    studentenleven, maar de groentijd leverde slechts 'een
    redelijke vrolijkheid', en in de propedeutische fase was er het
    aangename contact met de allesweter D.J. van Lennep, die hem
    deed kennis maken met het werk van W. Bilderdijk. Aangezien het
    Athenaeum nog geen promotierecht had werd de studie besloten te
    Leiden met een 
    &lt;em&gt;Specimen historico-juridicum de patria potestate et statu
    familiae, principiorum juris Romani fonte praecipuo&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1831).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een poging tot het opzetten van een advocaten-praktijk werd
    al spoedig opgegeven, en als gefortuneerd burger kon Koenen het
    zich veroorloven de rest van zijn leven grotendeels te wijden
    aan zijn studi&amp;euml;n op historisch en literair terrein. Via
    zijn moeder was hij reeds in contact gekomen met het
    Amsterdamse R&amp;eacute;veil en de kring van Isaac da Costa. Het
    romantische verzet tegen de geest der eeuw was hem echter
    vreemd; veel meer voelde hij verwantschap met G. Groen van
    Prinsterer en de praktische instelling van het Haagse
    R&amp;eacute;veil. De maatschappij doortrekken van de christelijke
    zuurdesem, dat lag meer in Koenens lijn dan de sterke
    gerichtheid op de persoonlijke geloofsbelevenis die in
    Amsterdam de boventoon voerde. De starre afwijzing van de
    moderne tijd, zoals die o.a. bleek in het verzet tegen
    vaccinatie en tegen de constitutionele monarchie, was hem
    vreemd, maar mettertijd ontwikkelde zich toch een persoonlijke
    band met Da Costa, die kon uitgroeien naarmate de laatste meer
    contact met de werkelijkheid kreeg. Anderzijds was er dan het
    tikje bevlogenheid dat Koenens geest kon animeren: ten slotte
    trad hij ook wel op als christelijk dichter, en vertaalde hij
    geestelijke gezangen, die in diverse bundels een plaatsje
    vonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samen met Da Costa en A.M.C. van Hall richtte Koenen in 1834
    een tijdschrift op, de 
    &lt;em&gt;Nederlandsche Stemmen,&lt;/em&gt;

    waaraan ook Willem de Clercq een geregelde medewerker werd.
    Koenens belangrijkste publikaties vonden echter geen plaats in 
    &lt;em&gt;Stemmen.&lt;/em&gt;

    Een onderzoek in zijn moeders papieren leidde tot een studie
    over 
    &lt;em&gt;Adriaan Pauw&lt;/em&gt;

    (Amsterdam, 1842), 'eene bijdrage tot de kerk- en
    handelsgeschiedenis der zestiende eeuw' volgens de ondertitel.
    Daarop volgde de 
    &lt;em&gt;Geschiedenis der Joden in Nederland&lt;/em&gt;

    (Utrecht, 1843), dat het bekroonde antwoord was op een
    prijsvraag van het Utrechtsen Provinciaal Genootschap, en dat
    in beknopte versie ook in het Duits vertaald werd. Natuurlijk
    was hier het contact met Da Costa van pas gekomen, zoals
    Koenens ervaring als ouderling in de Waalse kerk hem hielp met
    een inzending op een andere prijsvraag, dit keer van de
    Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde. In 1845 werd het
    goud toegekend aan de 
    &lt;em&gt;Geschiedenis van de vestiging en den invloed der Fransche
    vluchtelingen in Nederland&lt;/em&gt;

    (Leiden, 1846).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naast de studie was er activiteit op politiek en
    maatschappelijk terrein. Koenen was lid van de Amsterdamse
    stedelijke raad (van 1842 tot kort voor zijn dood) en van
    Provinciale Staten (sinds 1850). Van 1847 tot 1851 was hij
    wethouder, sinds 1848 speciaal belast met publieke werken, een
    technische opdracht die eigenlijk zijn terrein niet was. Veel
    meer was hij op zijn plaats als curator van het Athenaeum en de
    Latijnsche School, in welke hoedanigheid hij ook wel
    'theecollegies' voor belangstellende studenten verzorgde.
    Andere voorlezingen werden in de jaren '50 gehouden voor de
    Maatschappij Felix Meritis, waar zulke onderwerpen aan de orde
    kwamen als de geschiedenis van scheepsbouw en zeevaart, de
    Amsterdamse financi&amp;euml;n en de Nederlandse nijverheid, de
    handelspolitiek en de boerenstand. Deze voorlezingen werden
    steeds in boekvorm uitgegeven. Natuurlijk bleef veel van het
    behandelde aan de oppervlakte, maar ook hier toonde Koenen zich
    toch in veel opzichten een pionier van de vaderlandse
    geschiedschrijving. Erkenning ervoor bleef niet uit: al in 1848
    was hij lid geworden van de Tweede Klasse van het Koninklijk
    Instituut, en na de omvorming daarvan werd hij in 1855 lid en
    in 1856 secretaris van de letterkundige afdeling van de
    Koninklijke Akademie van Wetenschappen, tot in 1863 zijn
    gezondheid hem noopte zich terug te trekken. Koenens latere
    jaren stonden in het teken van ziekte, al publiceerde hij nog
    regelmatig over uiteenlopende onderwerpen. Tot op het laatst
    onderhield hij ook zijn internationale contacten via de
    Evangelische Alliantie, die hem met vele aanzienlijken in
    aanraking bracht. Evenals die andere rijke patrici&amp;euml;r.
    Groen van Prinsterer, was ook Koenen een man van Europese
    allure; was zijn leven van studie en reizen van een 'zekere
    aangename eentonigheid' (Hasebroek, 106), het was geheel
    toegewijd aan werkzaamheid in dienst van wetenschap, kerk en
    maatschappij.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Verzameling-Koenen in het R&amp;eacute;veilarchief,
  Universiteitsbibliotheek Amsterdam; brieven in de Koninklijke
  Bibliotheek, 's-Gravenhage en elders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Zie de hierna te noemen levensberichten van Boot en
    Hasebroek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.C.G. Boot, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Akademie van Wetenschappen&lt;/em&gt;

  (1874) l-16; J.P. Hasebroek, in 
  &lt;em&gt;Levensberichten der afgestorvene medeleden van de Maatschappij
  der Nederlandsche Letterkunde&lt;/em&gt;

  (1875) 105-142; A. Pierson. 
  &lt;em&gt;Oudere tijdgenooten&lt;/em&gt;

  3e dr. (Amsterdam, 1922) 86-91; 
  &lt;em&gt;Groen van Prinsterer, Schriftelijke nalatenschap.
  Briefwisseling.&lt;/em&gt;

  Bew. door C. Gerretson [et al.] ('s-Gravenhage, 1925- . dl.); M.
  van Rhijn, 
  &lt;em&gt;Gemeenschap en vereenzaming. Een studie over J.J. van
  Oosterzee&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1940) passim; 'Uit de briefwisseling van C.M. van der
  Kemp (1799-1861) en H.J. Koenen (1809-1874) (1833-1845)'
  Medegedeeld door M. Elisabeth Kluit, in 
  &lt;em&gt;Bijdragen en Mededeelingen van het Historisch Genootschap&lt;/em&gt;

  63 (1942) 1-290; A.M.J. de Haan, 'H.J. Koenen als wethouder van
  Amsterdam', in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van het genootschap Amstelodamum&lt;/em&gt;

  42 (1948) 73-86; M. Elizabeth Kluit, 
  &lt;em&gt;Het protestantse R&amp;eacute;veil in Nederland en daarbuiten&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1970) passim; J. Meijer, 
  &lt;em&gt;H.J. Koenen: Geschiedenis der Joden in Nederland (1843).
  Historiografische analyse&lt;/em&gt;

  (Heemstede, 1982). Samenvatting in 
  &lt;em&gt;Theoretische geschiedenis&lt;/em&gt;

  9 (1982) 3 (december) 329-339.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;Peter Hofland, &lt;i&gt;Leden van de Raad. De Amsterdamse Gemeenteraad 1814-1941&lt;/i&gt;. (Amsterdam 1998) 43.
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;H. van der Hoeven&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

