<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koenen, Maria Hubertina Jacoba Isabella (1879-1959)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/koenen"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koenen_5</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koenen</name>, Maria Hubertina Jacoba Isabella</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1879"/>
    <event type="death" when="1959"/>
    <state type="occupation">schrijfster</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/images/images/KOENENMARIE.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koenen, Maria Hubertina Jacoba Isabella&lt;/strong&gt;, schrijfster ('s-Hertogenbosch 19-1-1879 - Maastricht 11-7-1959). 
Dochter van Mathijs Jacobus Koenen, leraar en taalkundige, en
  Adriana Cornelia Bogaerts. Gehuwd op 22-2-1919 met Felix Jean
  Joseph Hubert Rutten (1882-1971), journalist en schrijver. Dit
  huwelijk, dat kinderloos bleef, werd op 8-4-1929 ontbonden.
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;img class='bwnimg' BORDER='0' align='right' src='images/KOENENMARIE.jpg' alt='afbeelding van Koenen, Maria Hubertina Jacoba Isabella'&gt;Marie ('Mies') Koenen groeide samen met twee broers op in
    een rooms-katholiek gezin dat - zoals zij zelf eens zei -
    'doorklaard en doortrokken was van de Nederlandsche taal' (&lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    26 (1949) 26). Haar vader was onderwijzer in 's-Hertogenbosch
    en daarnaast samensteller van taalkundige werken, waarvan zijn 
    &lt;em&gt;Verklarend handwoordenboek der Nederlandsche taal&lt;/em&gt;

    het bekendste is. Toen deze in 1880 een baan kreeg als leraar
    Nederlands aan de Rijksnormaalschool in Maastricht, verruilde
    het gezin Koenen Noord-Brabant voor het Zuid-Limburgse
    heuvelland. Zo kwam de anderhalf jaar oude Marie in de omgeving
    terecht die later zo'n grote rol zou spelen in haar boeken. In
    Maastricht doorliep zij, na de Rijksleerschool, de
    Rijksnormaalschool, waar zij ook les kreeg van haar vader.
    Tevens behaalde ze de lagere akte Frans. Marie zou echter nooit
    voor de klas staan. Na voltooiing van haar opleiding hielp zij
    haar vader bij het telkens weer herzien van zijn woordenboek en
    wijdde ze zich aan het schrijven. Tot aan haar huwelijk in 1919
    bleef zij bij haar ouders wonen, door wie zij werd onderhouden.
    Zij verdiende wel iets met schrijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ambitie schrijfster te worden had Marie Koenen al vrij
    jong, zo omstreeks haar vijftiende. Zij las de werken van H.
    Tollens, A.C.W. Staring, I. da Costa en E.J. Potgieter, maar
    moest niets hebben van hun ouderwets aandoende
    zwaarwichtigheid. Meer deden haar de romans van de Vlaamse
    auteurs Hendrik Conscience en de zusters Rosalie en Virginie
    Loveling. Aanvankelijk sprak haar ook het werk van de
    Tachtigers aan, totdat zij het ontbreken van het geloof in hun
    werk steeds meer als een gemis ging ervaren. In haar religieuze
    ontwikkeling speelde vooral Thomas &amp;agrave; Kempis een rol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het eerste werk waarmee Marie Koenen naar buiten trad, was
    de tekst van een cantate die in 1898 ter gelegenheid van de
    kroningsfeesten voor koningin Wilhelmina door enkele duizenden
    Maastrichtse schoolkinderen werd gezongen op het Vrijthof. Twee
    jaar later debuteerde zij - onder het pseudoniem Anne van
    Zuyden - met het in afleveringen in 
    &lt;em&gt;De Katholieke Illustratie&lt;/em&gt;

    gepubliceerde verhaal 'Tot inkeer gekomen'. Kort hierna werd
    Koenen benaderd door Maria Viola met het verzoek bijdragen te
    schrijven voor 
    &lt;em&gt;Van Onzen Tijd&lt;/em&gt;

    . Dit in 1900 opgerichte rooms-katholieke maandblad - in de
    redactie waarvan onder anderen C.R. de Klerk, Albertine
    Steenhoff-Smulders en Maria Viola zitting hadden - wilde een
    rooms-katholieke literatuur bevorderen, waarin het geloof een
    belangrijk onderdeel uitmaakte van het na te streven
    schoonheidsideaal. Aan de verwezenlijking hiervan bijdragen
    werd voor Koenen een roeping, waaraan ze haar hele leven trouw
    zou blijven: 'Vast en duidelijk zag 'k v&amp;oacute;&amp;oacute;r me: het
    levensdoel: ''Doen wat 'k zou vermogen, om mee te helpen aan
    den opbouw van een eigentijdsche kunst voor God''' (&lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

    26 (1949) 29).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nog in 1901 verscheen Marie Koenens 'Stadshoekje' in 
    &lt;em&gt;Van Onzen Tijd&lt;/em&gt;

    . Vervolgens barstte een ware stroom van verhalen en verhalende
    gedichten los, die alle werden ondergebracht in 
    &lt;em&gt;Van Onzen Tijd&lt;/em&gt;

    en in 
    &lt;em&gt;De Katholieke Illustratie&lt;/em&gt;

    . Veel van deze verhalen, zoals 'Sint Marcoensberg', 'De klok
    van Meldaert' en 'Het hofke', speelden tegen een Limburgse
    achtergrond. Het zou tot 1912 duren voordat enkele van deze
    verhalen werden gebundeld in 
    &lt;em&gt;De witte burcht&lt;/em&gt;

    . Daarna volgden snel meer boeken van haar hand, zoals in 1912
    haar bewerking van 
    &lt;em&gt;Hendrik van Veldeke's Sint Servatius legende&lt;/em&gt;

    en de novelle 
    &lt;em&gt;Het hofke&lt;/em&gt;

    en in 1916 
    &lt;em&gt;De toren van Neekum&lt;/em&gt;

    en de verzenbundel 
    &lt;em&gt;De wegen&lt;/em&gt;

    .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van groot belang voor het schrijverschap van Marie Koenen
    was haar ontmoeting in 1915 met Gerard Brom. De latere
    hoogleraar schoonheidsleer en kunstgeschiedenis aan de
    Roomsch-Katholieke Universiteit te Nijmegen werkte toen als
    leraar in Maastricht en woonde in dezelfde straat als de
    schrijfster. Hij spoorde haar aan een echte roman te schrijven,
    waarna hij ervoor zou zorgen dat deze in een tijdschrift werd
    gepubliceerd. Aldus verscheen in 1917 'De moeder' in het een
    jaar eerder opgerichte tijdschrift 
    &lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

    . Ook dit blad zette zich in voor een eigen katholieke
    literatuur, maar schonk daarnaast aandacht aan zaken als
    religie, onderwijs en politiek. Hierna verschenen in 
    &lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

    onder meer nog 'De andere', 'De wilde jager' en 'Het koninkje',
    die tussen 1918 en 1921 ook in boekvorm zouden uitkomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De jaren tussen 1915 en 1920 vormden de eerste glorietijd in
    Marie Koenens schrijverschap. Haar werk werd goed verkocht en
    door de critici over het algemeen gunstig ontvangen. Op
    veertigjarige leeftijd trouwde zij met de journalist en
    schrijver Felix Rutten. Het echtpaar vestigde zich in een
    speciaal voor hen gebouwd landhuis, Huize 'Schieversberg', in
    Geulle. Dit huwelijk werd geen succes. Karakterologisch pasten
    zij niet bij elkaar. Koenen was zeer timide en wilde
    teruggetrokken leven. Hij was uitbundig, soms exuberant, en had
    het liefst mensen om zich heen. Op den duur botste dat. Hoewel
    zij samen in 1920 de dichtbundel 
    &lt;em&gt;Jong leven&lt;/em&gt;

    publiceerden, gingen beiden te zeer hun eigen weg om de
    echtverbintenis een kans van slagen te geven. Omstreeks 1927
    verliet Koenen hem. Later scheidden zij van tafel en bed. Er
    volgde een periode van reizen, die haar onder meer voor lange
    tijd in Frankrijk, Zwitserland, Itali&amp;euml; en Belgi&amp;euml;
    brachten. Pas in 1939 vestigde zij zich weer in Nederland, op
    de Heilig Landstichting bij Nijmegen. Daar verbleef zij tijdens
    de Duitse bezetting en schreef ze onder meer 
    &lt;em&gt;De korrel in de voor&lt;/em&gt;

    (1941) en 
    &lt;em&gt;Wassend graan&lt;/em&gt;

    (1947). Beide boeken spelen, evenals veel van haar andere
    romans en verhalen, in het Zuid-Limburgse boerenmilieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hoofdpersonen in Marie Koenens werk zijn vaak eenvoudige
    mensen - vooral vrouwen - die door God worden beproefd en die
    aan moeilijke situaties alleen maar het hoofd kunnen bieden
    door vast te houden aan hun geloof en door zichzelf te offeren.
    Een offer dat dan weer door God wordt beloond. Hoewel Koenen in
    haar boeken tal van ondeugden beschreef, legde ze toch de
    nadruk op het goede in de mens. Over echt slechte mensen kon en
    wilde ze niet schrijven, wat haar wel eens op het verwijt kwam
    te staan dat ze de werkelijkheid geweld aandeed en te zeer een
    ideaalbeeld van de wereld schetste. Zoals het haar ook kwalijk
    werd genomen dat haar boeken vaak speelden in een soort
    arcadisch Limburg, waaraan de industrialisering nog niet had
    geknaagd. 'Mijn Limburg is het Limburg van voor de mijnen', zei
    Koenen daarover. Enkele van haar - in sobere, maar toch
    beeldende taal geschreven - romans en veel van haar verhalen
    hadden ook een historisch karakter, waarbij de vroege
    middeleeuwen haar voorkeur hadden. Voor die historische romans
    en verhalen documenteerde zij zich grondig. Verder schreef
    Koenen veel door de bijbel ge&amp;iuml;nspireerde werken en een
    groot aantal heiligenlevens, onder meer van Bonifatius,
    Lambertus, Elisabeth van Thuringen en Petrus Canisius, en deed
    ze vertaalwerk vanuit het Frans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de tweede helft van de jaren veertig, waarin in zekere
    zin een restauratie van de oude katholieke normen en waarden
    plaatsvond, begon voor Marie Koenen een tweede bloeiperiode.
    Haar boeken werden weer volop gelezen en ze kreeg veel
    huldeblijken. Zo ontving zij op 28 april 1948 de Brand-Van
    Gentprijs van de katholieke uitgevers en boekhandelaren voor 
    &lt;em&gt;Wassend graan&lt;/em&gt;

    en daarmee tevens voor haar gehele oeuvre. Op 7 mei 1949 kreeg
    zij een eredoctoraat in de letteren en wijsbegeerte aan de
    universiteit van Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 1950 volgde de grote stilte voor Marie Koenen, die
    inmiddels zeer teruggetrokken in het Zuid-Limburgse dorpje
    Houthem-St. Gerlach bij Valkenburg leefde. De nieuwe generatie
    lezers en critici moest niet zoveel hebben van haar enorme,
    soms zelfs blinde, godsvertrouwen en de gelatenheid waarmee
    haar hoofdpersonen al het onheil over zich heen lieten komen.
    De schrijfster wist zelf ook dat haar werk niet meer van de
    tijd was, maar accepteerde deze wending van het lot, net als de
    figuren in haar boek, en zonder morren. De al langer door vele
    ziektes gekwelde Marie Koenen overleed op tachtigjarige
    leeftijd na een hartaanval in ziekenhuis 'Sint Annadal' te
    Maastricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Marie Koenen in het Katholiek Documentatie
  Centrum te Nijmegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;De voornaamste publicaties van Marie Koenen zijn gebundeld
    in: 
    &lt;em&gt;De Werken&lt;/em&gt;

    (7 dln.; Utrecht [etc.] 1948-1952). (Onvolledige) 'Lijst van
    geschriften' in de onder L genoemde publicatie van Notermans,
    112-114; Marjo Stalmeier, 
    &lt;em&gt;Marie Koenen. Bibliografie van haar zelfstandig uitgegeven
    werken (1912-1980)&lt;/em&gt;

    (Maastricht 1981).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n o.a. door H. van Bommel, in 
  &lt;em&gt;De Bronk. Limburgs Maandblad&lt;/em&gt;

  6 (1958/1959) 330-332; door idem, in 
  &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

  35 (1959/1960) 260-265; door Jef Notermans, in 
  &lt;em&gt;Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde te
  Leiden 1960-1961&lt;/em&gt;

  (Leiden 1961) 106-114: Jul. Persijn, 
  &lt;em&gt;Albertine Steenhoff-Smulders en Marie Koenen&lt;/em&gt;

  (z.pl. 1931); themanummer over Marie Koenen, in 
  &lt;em&gt;Roeping&lt;/em&gt;

  26 (1949) 1-110; L. d'Hooge, 
  &lt;em&gt;Marie Koenen. Eerste bijdrage tot de kennis van haar leven en
  werken&lt;/em&gt;

  [Licentiaatsverhandeling Universiteit van Gent] (Gent 1952);
  P.A.M. Geurts, 'Betrokkenheid van Marie Koenen bij de oprichting
  en de eerste periode van 
  &lt;em&gt;De Beiaard&lt;/em&gt;

  ', in 
  &lt;em&gt;Publications de la Soci&amp;eacute;t&amp;eacute; historique et
  arch&amp;eacute;ologique dans le Limbourg&lt;/em&gt;

  128 (1992) 185-196.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website L1: http://www.l1.nl/l1/nl/html/algemeen/glatopwegnaardefinale/glatopwegnaardefinale.pshe [3-10-2007] [Foto: KDC/KLiB].
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;A. Gorissen&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

