<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koenigs, Franz Wilhelm (1881-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/koenigs"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koenigs</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koenigs</name>, Franz Wilhelm</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1881"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">bankier</state>
    <state type="occupation">kunstverzamelaar</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn4/images/images/KOENIGSFW.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koenigs, Franz Wilhelm&lt;/strong&gt;, bankier en kunstverzamelaar (Kierberg (Duitsland) 3-9-1881 - Keulen (Duitsland) 6-5-1941). Zoon van Ernst Friedrich Wilhelm Koenigs, bankier, en Johanna
  Bunge. Gehuwd op 20-4-1914 met Anna Pauline Luise Eva Elisabeth
  Gr&amp;auml;fin von Kalckreuth. Uit dit huwelijk werden 3 zoons en 3
  dochters geboren. Bij 
  &lt;em&gt;Wet&lt;/em&gt;

  9-2-1939 (&lt;em&gt;Stbl.&lt;/em&gt;

  nr. 1200) genaturaliseerd.
  
&lt;img src=&amp;quot;images/KOENIGSFW.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koenigs, Franz Wilhelm&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;
  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Franz Koenigs kwam uit een welvarende Rooms-katholieke
    familie van Rijnlandse textielfabrikanten en bankiers. Na een
    afgebroken studie rechten in M&amp;uuml;nchen was hij eerst als
    volontair werkzaam bij een spinnerij in D&amp;uuml;lken, daarna bij
    de wolfirma Bunge in Antwerpen, vervolgens bij het Comptoir
    National d'Escompte in Parijs en ten slotte bij Malcolm
    Brothers in Londen, waar hij de linnenhandel op India leerde
    kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koenigs bouwde zeer snel een solide zakenreputatie op. In
    1907 kreeg hij - 26 jaar oud - de supervisie over de verkoop
    van de Frans-Duitse olieonderneming Regatul Rom&amp;acirc;n aan
    Astra Rom&amp;acirc;n&amp;acirc;, een Roemeense oliemaatschappij waarvan
    ongeveer drie kwart in Nederlandse handen was. In Roemeni&amp;euml;
    kwam Koenigs in contact met prominenten uit de olie-industrie,
    in het bijzonder met vertegenwoordigers van de Bataafsche
    Petroleum Maatschappij/Shell, zoals H.W.A. Deterding, J.B.A.
    Kessler en C.H. Gu&amp;eacute;pin. Het waren contacten die hem in
    zijn latere carri&amp;egrave;re van dienst zouden zijn. In 1911 nam
    Koenigs afscheid als een van de twee directeuren van de Astra
    Rom&amp;acirc;n&amp;acirc; en maakte hij twee reizen naar Nederlands- en
    Brits-Indi&amp;euml;. In 1913 keerde hij terug naar Duitsland om
    een vacante directieplaats bij de bank Delbr&amp;uuml;ck, Schickler
    &amp;amp; Cie. in Berlijn op te vullen, ontstaan door de dood van
    een oom. Het jaar daarop trouwde hij met Anna, gravin von
    Kalckreuth, dochter van een symbolistisch schilder. Het
    echtpaar verhuisde naar Berlijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog diende Koenigs, ver
    verwijderd van het front, in een bevoorradingsbataljon. In 1918
    nam hij zijn oude functie bij Delbr&amp;uuml;ck, Schickler &amp;amp;
    Cie. weer op, drie jaar later gecombineerd met het
    directielidmaatschap van Delbr&amp;uuml;ck, Von der Heydt &amp;amp;
    Cie., waartoe hij naar Keulen verhuisde. In 1920 had Koenigs
    samen met een Belgische neef in Amsterdam de Rhodius-Koenigs'
    Handel Maatschappij opgericht. Het neutrale Nederland bleek na
    de oorlog een aantrekkelijke vestigingsplaats voor Duitse
    bedrijven en banken: onder Nederlandse vlag konden de
    handelsbeperkingen die Duitse bedrijven na de vrede van
    Versailles waren opgelegd, worden ontlopen. Deze dekmantel bood
    de 'Duitse' bedrijven de mogelijkheid handel te blijven drijven
    met de Fransen en Britten. Gedurende de eerste jaren in
    Nederland ging het de Rhodius-Koenigs' Handel Maatschappij voor
    de wind. Vooral het verstrekken van kredieten aan Britse en
    Amerikaanse bedrijven die handel op Duitsland dreven, bleek een
    lucratieve bezigheid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1922 liet Koenigs zijn gezin uit Duitsland overkomen. Aan
    het Haarlemse Florapark betrok hij een kolossaal huis, dat
    onderdak kon bieden aan zijn gestaag groeiende
    kunstverzameling. Uit Koenigs' Parijse jaren (1903/1904)
    dateerde zijn kennismaking met de Franse impressionisten;
    vooral C&amp;eacute;zanne, Degas en Toulouse-Lautrec oogstten zijn
    bewondering. Daarnaast ontwikkelde hij een belangstelling voor
    oude meesters als Rubens, D&amp;uuml;rer, Gr&amp;uuml;newald,
    Rembrandt, Tintoretto, Tiepolo, Fragonard en Watteau. De
    collectie-Koenigs groeide uit tot een encyclopedische
    verzameling van wereldfaam. Naast enkele schilderijen, prenten
    en sculpturen omvatte zij 2600 tekeningen van de beroemdste
    Duitse, Hollandse, Franse en Italiaanse meesters uit de periode
    tussen 1500 en 1900. In zijn hang naar volledigheid was Koenigs
    een verzamelaar in de ware zin van het woord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de jaren twintig verdiende Koenigs, dank zij zijn scherp
    zakelijk inzicht en speculatief vermogen, grote sommen geld.
    Dat moest ook wel, want familiekapitaal alleen was niet
    toereikend om de enorme uitgaven voor zijn kunstverzameling te
    dekken. Na de ineenstorting van de beurs op Wall Street, in
    oktober 1929, ging het Koenigs echter financieel slechter, en
    toen in de zomer van 1931, ten gevolge van de zogeheten
    Stillhalte, schuldbetalingen door bedrijven in Duitsland
    algemeen werden opgeschort, raakte de Rhodius-Koenigs' Handel
    Maatschappij ernstig in de problemen. Toch had Koenigs zijn
    financi&amp;euml;le perikelen voor een groot deel aan zichzelf te
    wijten. Als speculatieve handelaar kon hij vaak alleen door
    heel riskante transacties aan de middelen komen om zijn
    verzamelpassie te bevredigen. Hij stond voor enorme bedragen in
    het krijt bij kunsthandelaren in heel Europa, wat hem overigens
    niet belette kunst te blijven kopen. Wanneer Koenigs op
    zakenreis was - en dat kwam bij deze 'flying banker' nogal eens
    voor - ontving hij na afloop van besprekingen steevast de
    kunsthandelaren uit de stad waar hij op dat moment vertoefde en
    liet hij zich gemakkelijk tot aankopen verleiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1933 dreigde faillissement voor Koenigs en zag hij zich
    gedwongen een lening af te sluiten bij het joodse
    bankierskantoor Lisser &amp;amp; Rosenkranz, dat geleid werd door
    de Kramarsky's. Koenigs verpandde zijn collectie op voorwaarde
    dat deze in bruikleen werd gegeven aan het Rotterdamse Museum
    Boymans, waar zij toegankelijk zou zijn voor het publiek; in
    1935 kreeg deze regeling haar beslag. Ook al zat Koenigs nu
    financieel aan de grond, hij kon het verzamelen niet laten. In
    stilte vormde hij een tweede collectie, die weliswaar veel
    kleiner was dan de eerste, maar altijd nog zo'n 200 tekeningen
    omvatte van, onder anderen, D&amp;uuml;rer, Rembrandt, Veronese,
    Ingres, C&amp;eacute;zanne en Degas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen in 1939 de dreiging van nazi-Duitsland steeds groter
    werd en de joodse familie Kramarsky besloot naar de Verenigde
    Staten uit te wijken, stond Museum Boymans voor de keuze: of de
    collectie-Koenigs kopen of haar in de diaspora voor Nederland
    verloren zien gaan. Aangezien het museum bij lange na niet over
    voldoende financi&amp;euml;le armslag beschikte, benaderde
    directeur D. Hannema twee vooraanstaande Rotterdamse
    verzamelaars, W. van der Vorm en D.G. van Beuningen, met het
    verzoek de collectie-Koenigs te kopen en aan het museum te
    schenken. De zaak liep echter niet zoals Hannema had gehoopt.
    Tot vreugde van het echtpaar Koenigs werd Van Beuningen
    weliswaar de nieuwe eigenaar van de hele verzameling, maar in
    plaats van haar af te staan aan Museum Boymans verkocht hij
    tussen juni 1940 en januari 1941 526 bladen aan H.E. Posse, die
    voor het door Hitler geplande F&amp;uuml;hrermuseum in Linz overal
    in bezet Europa kunstvoorwerpen kocht of confisqueerde. De
    tekeningen uit de collectie-Koenigs werden naar Duitsland
    overgebracht, waar het terugtrekkende Russische leger de
    verzameling als oorlogsbuit meenam naar de Sovjetunie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin 1939 liet Koenigs zich tot Nederlander naturaliseren,
    vanwege zijn afkeer van de nazi's en om te voorkomen dat een
    van zijn zoons, die net de dienstplichtige leeftijd had
    bereikt, in het Duitse leger zou moeten vechten. Koenigs werd
    nooit lid van de nationaal-socialistische partij en stond om
    die reden slecht bekend bij vurige nazi's. Na de Duitse inval
    werd hij opgepakt en enkele dagen voor verhoor vastgehouden.
    H.C.H. Wohltat, de Beauftragter van de Nederlandsche Bank, had
    weinig vertrouwen in Koenigs en eiste, met succes, dat deze
    zich uit de directie van de Rhodius-Koenigs' Handel
    Maatschappij terugtrok. Hij behield echter zijn zetel in de
    raad van commissarissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn ontslag als directeur bleef Koenigs goede zaken
    doen met de Duitsers. Hij was uitstekend ingevoerd in het
    politieke en economische machtspel aan de nazi-top. Koenigs had
    commissariaten bij Krupp en Bayer, en was bevriend met onder
    anderen H. Abs, een vroegere volontair bij Rhodius-Koenigs' en
    later topman van de Deutsche Bank, en A. Miedl, een obscure
    speculant, kunsthandelaar en vriend van Reichsmarschall H.W.
    G&amp;ouml;ring. De Rhodius-Koenigs' Handel Maatschappij zelf voer
    een dermate bedenkelijke koers dat zij door de Britse regering
    op de 'black-list' werd geplaatst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begin mei 1941 verongelukte Koenigs. Bij het instappen in
    een rijdende trein op het station in Keulen kwam hij tussen de
    trein en het perron terecht. Zijn ruggegraat werd verbrijzeld
    en Koenigs overleed. Direct na het ongeval deden geruchten de
    ronde dat hij zou zijn vermoord door de nazi's of zelfmoord zou
    hebben gepleegd vanwege zijn schulden. Bewijzen hiervoor werden
    nooit gevonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koenigs was in zakelijk opzicht een opportunist, die zich
    als een kameleon aan de veranderde omstandigheden van zijn tijd
    aanpaste. Met compromitterende bedrijven liet hij zich niet
    graag in, maar hij was genoeg realist om de profijtelijke kant
    van zaken in te zien en te waarderen. Intelligent als hij was,
    liet hij zijn aandeel in bedenkelijke transacties zoveel
    mogelijk uit de boeken. In zijn houding tegenover het Derde
    Rijk was Koenigs een typische representant van die
    industri&amp;euml;len en bankiers die commerci&amp;euml;le belangen
    lieten prevaleren en ertoe neigden de kwalijke aspecten van het
    Hitler-regime als toevallige uitspattingen te zien. In geen
    geval mochten deze excessen een obstakel vormen voor
    winstgevende handelsrelaties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In familie- en vriendenkring was Koenigs een hoffelijk en
    beminnelijk mens, een grand seigneur met een grote en oprechte
    liefde voor kunst, sprankelend in zijn conversatie, ruimdenkend
    en zeer beschaafd. Het is dit contrast tussen het priv&amp;eacute;-
    en het zakelijk leven dat zo schril naar voren treedt. Het is
    deze gespletenheid die Koenigs' persoon zo complex maakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Consolidated Interrogation Report nr. 2, 15-9-1945
  (The Goering Collection) en Consolidated Interrogation Report nr.
  4, 5-12-1945 (Linz: Hitler's museum and library), supplement
  1-5-1946 bij het Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie te
  Amsterdam (Doc. II 685b); Dossier-A. Flesche (inv. nr. 2.09.10,
  doos 16, map 104) in het archief van het Directoraat-Generaal
  voor de bijzondere rechtspleging, Bureau co&amp;ouml;rdinatie
  economische delicten bij het ministerie van Justitie te
  's-Gravenhage (niet openbaar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Frits Lugt, 
  &lt;em&gt;Les Marques de collections de dessins &amp;amp; d'estampes... .
  Suppl&amp;eacute;ment&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1956) 149-150; J.C. Ebbinge Wubben, 'De
  tekeningen-verzameling in het Museum Boymans', in E. Haverkamp
  Begemann, 
  &lt;em&gt;Vijf eeuwen tekenkunst. Tekeningen van Europese meesters in
  het Museum Boymans te Rotterdam&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1957) iii-vi; D. Hannema, 
  &lt;em&gt;Flitsen uit mijn leven als verzamelaar en museumdirecteur&lt;/em&gt;

  (Rotterdam, 1973); J.C. Ebbinge Wubben, 'Van Museum Boymans tot
  Museum Boymans-van Beuningen: herinneringen aan enkele
  verzamelaars', in 
  &lt;em&gt;Essays in northern European art, presented to Egbert Haverkamp
  Begemann ...&lt;/em&gt;

  (Doornspijk, 1983) 76-82; Adriaan Venema, 
  &lt;em&gt;Kunsthandel in Nederland 1940-1945&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1986) 286-287, 521-522; A.F.W.M. Meij en Jurriaan A.
  Poot, 
  &lt;em&gt;Nineteenth-century French drawings from the Museum Boymans-van
  Beuningen&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingcatalogus Museum Boymans-van Beuningen te
  Rotterdam, 1987] (Rotterdam, 1987) 9-11; Albert J. Elen, 
  &lt;em&gt;Missing old master drawings from the Franz Koenigs collection,
  claimed by the State of the Netherlands&lt;/em&gt;

  ('s-Gravenhage, 1989); Ger Luijten, 'Geschiedenis van de
  Rotterdamse tekeningenverzameling', in 
  &lt;em&gt;Van Pisanello tot C&amp;eacute;zanne. Keuze uit de verzameling
  tekeningen in het Museum Boymans-van Beuningen, Rotterdam&lt;/em&gt;

  [Tentoonstellingscatalogus Museum Boymans-van Beuningen te
  Rotterdam, 1990] (Rotterdam, 1990) 9-12; Lucette ter Borg, 'Het
  leven van verzamelaar Franz Wilhelm Koenigs', 
  &lt;em&gt;NRC Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 16-11-1990.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 825.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Lucette ter Borg&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

