<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koenraad, Pieter (1890-1968)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/koenraad"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koenraad</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koenraad</name>, Pieter</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1890"/>
    <event type="death" when="1968"/>
    <state type="occupation">marineofficier</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koenraad, Pieter&lt;/strong&gt;, marineofficier (Dirksland 6-6-1890 - Las Palmas op de Canarische eilanden 22-2-1968).

Zoon van Johannes Adrianus Koenraad, hoofdonderwijzer, en Alida
Elizabeth de Graaff. Gehuwd op 5-5-1923 met Catharina Cornelia van
Trooijen, welk huwelijk op 12-9-1930 bij vonnis Raad van Justitie te
Batavia door echtscheiding werd ontbonden. Uit dit huwelijk werd 1
dochter geboren. Hertrouwd op 17-11-1934 met Gertrud Maria Eugelink.
Uit deze verbintenis werden 2 dochters geboren, van wie 1 jong
overleden.



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koenraad begon in 1908 zijn opleiding tot marineofficier aan het
Koninklijk instituut voor de marine te Den Helder. Op 23 augustus 1911
werd hij benoemd tot officier (adelborst der 1e klasse). Hij diende
eerst in West-Indi&amp;euml; en vervolgens afwisselend in Nederland en
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, zowel in walfuncties als aan boord van
schepen. Zo was hij in de Oost o.a. commandant van een
torpedo-bootjager, commandant van de Marinekazerne Oedjong en
commandant van een divisie torpedo-bootjagers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het uitbreken van de oorlog met Japan was hij Commandant der
Marine te Soerabaja. In maart 1942 week hij uit naar Australi&amp;euml;
vanwaar hij naar Engeland vertrok. Teruggekeerd in Australi&amp;euml;
vervulde hij daar van 1 mei 1943 tot 1 oktober 1945 de functie van
Marinecommandant Australi&amp;euml; (MCA) met hoofdkwartier te Melbourne;
tot november 1943 was hij tevens Onderbevelhebber Strijdkrachten Oosten
(OBSO). Na reeds eerder tijdelijk tot schout-bij-nacht te zijn
bevorderd, werd deze benoeming op 1 november 1943 effectief. Van 6
oktober 1945 tot 21 januari 1946 was Koenraad waarnemend Commandant der
Zeemacht in Nederlandsch-Indi&amp;euml; en hoofd departement van Marine te
Batavia. Op 1 mei 1946 werd hij gepensioneerd en gelijktijdig bevorderd
tot vice-admiraal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel Koenraad geen bijzonder krachtige mililitaire figuur was,
trad hij in maart 1942, bij de evacuatie van de marine uit
Nederlandsch-Indi&amp;euml;, zelfstandig en zeer verstandig op. In
Australi&amp;euml; had hij een louter administratieve taak; het
operationeel bevel over de daar aanwezige Nederlandse marine-eenheden
berustte bij de Amerikanen. De gebrekkige communicatie met de
Bevelhebber Strijdkrachten Oosten (BSO) - vice-admiraal C.E.L. Helfrich
- in Colombo (Ceylon) vergemakkelijkte zijn taak niet. Aan persoonlijke
moed ontbrak het Koenraad overigens niet; meer dan eens nam hij deel
aan vluchten vanuit Australi&amp;euml; naar bezet
Nederlands-Indi&amp;euml;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;C.E.L. Helfrich, 
&lt;em&gt;Memoires&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1950. 2 dln.) passim; 
&lt;em&gt;Enqu&amp;ecirc;tecommissie regeringsbeleid 1940/1945&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1956) 8a en b inzake verrichtingen en organisatie
van de marine; K.W.L. Bezemer, 
&lt;em&gt;Verdreven doch niet verslagen...&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1967) 8, 9, 31, 260; 
&lt;em&gt;Offici&amp;euml;le bescheiden betreffende de Nederlands-Indonesische
betrekkingen 1945-1950.&lt;/em&gt;

Uitg. door S.L. van der Wal ('s-Gravenhage, 1971) I, 264; J.C.
Bijkerk, 
&lt;em&gt;Vaarwel tot betere tijden.&lt;/em&gt;

2e dr. (Franeker, [1978]).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J.A. van der Kooij&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

