<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Koenraadt, Wilhelmus Matthias Johannes (1896-1973)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/koenraadt"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">koenraadt</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Koenraadt</name>, Wilhelmus Matthias Johannes</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1896"/>
    <event type="death" when="1973"/>
    <state type="occupation">r.k. priester</state>
    <state type="occupation">r.k. kerkelijk bestuurder</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn2/images/images/KOENRAADT.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Koenraadt, Wilhelmus Matthias Johannes&lt;/strong&gt;, priester (Steenbergen 15-2-1896 - Breda 4-3-1973).

Zoon van Gerardus Johannis Koenraadt, landbouwer, en Elizabeth Cornelia
Maria Hopmans.

&lt;img src=&amp;quot;images/KOENRAADT.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Koenraadt, Wilhelmus Matthias Johannes&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koenraadt kende na zijn wijding tot priester in 1920 twee
uiteenlopende perioden: die waarin hij onderwijs genoot en gaf, en die
waarin hij betrokken werd bij het kerkelijk beleid. Hij was een
typische West-brabander, wat stug, niet gemakkelijk contacten leggend,
maar een krachtige persoonlijkheid, die in wezen goedhartig en oprecht
bleef. Hij werd heel zijn leven gedragen door een vast geloof. Na zijn
wijding tot priester van het bisdom Breda in 1920 gaf zijn bisschop.
Petrus Hopmans (broer van Koenraadts moeder), de begaafde jongeman
opdracht naar Leuven te gaan voor politieke en sociale studies, in die
dagen voor een priester een weinig gekende richting. Daarop volgde in
1922 een docentschap in de moraal en sociologie aan het groot-seminarie
van het bisdom Breda in Hoeven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onderwijl werkte hij aan zijn proefschrift over 
&lt;em&gt;Rechtvaardig arbeidsloon&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1929), waarop hij eind 1928 in Leuven
promoveerde. De hierin verkondigde opvattingen waren voor die tijd
revolutionair en Koenraadt kreeg er nationale vermaardheid mee.
Koenraadts idee&amp;euml;n gingen uit van de mening dat het beginsel van
rechtvaardigheid voorrang had boven naastenliefde. Hij bepleitte een
gezinsloon boven een prestatieloon en vestigde met nadruk de aandacht
op de wenselijkheid van een scala van sociale verzekeringen, op
invoering van kinderbijslag, op het verbindend verklaren van
collectieve arbeidsovereenkomsten en een publiekrechtelijke
bedrijfsorganisatie. Wettelijk geregelde loonminima wees hij echter af.
Vooral in kringen van de georganiseerde katholieke arbeiders werd zijn
proefschrift vele jaren als een standaardwerk beschouwd. In latere
publikaties zette hij zijn gedachten nader uiteen. Tussen 1929 en 1931
werkte hij tevens mee aan een 3e herz. bijgew. dr. van de 
&lt;em&gt;Verklaring van den katechismus der Nederlandsche bisdommen&lt;/em&gt;

('s-Hertogenbosch, 1928-1931), waarvan hij de delen 4, 5 en 6
verzorgde. Aan een latere versie van dit werk ('s-Hertogenbosch,
1951-1961) gaf hij eveneens zijn naam, maar hierin is zijn aandeel
geringer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twintig jaar lang was Koenraadt verbonden aan het groot-seminarie in
Hoeven. In 1942 werd hij pastoor van de St. Laurentius-parochie te
Dongen, maar vier jaar later reeds werd hij in het bestuur van het
bisdom Breda opgenomen. Met toestemming van paus Pius XII - vereist
wegens de familiebanden - benoemde bisschop Hopmans hem tot zijn
vicaris-generaal. In die functie heeft hij nadien ook de bisschoppen
Jos Baeten en G. de Vet gediend. Met een enorme werkkracht vervulde hij
tegelijk andere posten: deken van Breda (1946-1950), pastoor van het
Begijnhof te Breda (1946-1952), lid van het kapittel van het bisdom
Breda (1946-1965), deken van Princenhage (1950-1960), officiaal
(1946-1952) en rector van het moederhuis Maria Mater Dei te Breda
(1952-1971). Hij was voorzitter van het kapittel van 1961 tot 1965.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per 1 januari 1965 legde Koenraadt alle bisdommelijke en landelijke
functies neer, afgezien van het rectoraat van Maria Mater Dei. De
voornaamste tot dat moment waren die van vicaris-generaal van bisschop
G. de Vet, vooral betreffende de zorg voor religieuzen en onderwijs,
voorzitter en kanunnik van het kathedraal kapittel, voorzitter van het
diocesaan missiecomit&amp;eacute;, voorzitter van het bestuur van de Petrus
van Kesselstichting (gymnasium Ypelaar), bisschoppelijk commissaris van
de stichting&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onderweg, lid van de bisschoppelijke beoordelingscommissie voor
kerkelijke architectuur en voorzitter van de diocesane commissie voor
kerkelijke registratie en statistiek. Landelijke functies die hij
vervulde waren: voorzitter van de Nederlandse Katholieke Schoolraad,
voorzitter van de raad van bestuur van het Centraal Bureau voor
Onderwijs en Opvoeding, bestuurslid van het Instituut voor Doven te St.
Michielsgestel, voorzitter van de bisschoppelijke adviescommissie
Opbouw Sociale Organisaties, voorzitter van het curatorium van het
Hoger Katechetisch Instituut en voorzitter van de bisschoppelijke
catechismuscommissie. Hij werd vele malen met kerkelijke en wereldlijke
onderscheidingen begiftigd. Toen bleek in zijn laatste jaren, toen hij
alle functies had neergelegd, dat door zijn bestuurswerkzaamheden een
zekere afstand was ontstaan tussen hem en degenen die zijn
collega's en leeftijdgenoten waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Archief-Koenraadt in archief-bisdom Breda te
Breda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve de in de tekst genoemde publikaties: 
&lt;em&gt;Wettelijke bescherming van het kleinbedrijf.&lt;/em&gt;

Preadviezen samen met H.L. Jansen voor ...Nederl. RK Middenstandsbond
('s-Gravenhage [1933]); 
&lt;em&gt;Corporatieve maatschappij, organische staat&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1934); 
&lt;em&gt;Katholieke actie&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1937); samen met Max van Poll 
&lt;em&gt;Handboek der maatschappijleer&lt;/em&gt;

(Hilversum, 1938).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;'Promotie professor Koenraadt', in 
&lt;em&gt;Sancta Maria&lt;/em&gt;

6 (1928) 13 (27 december) 102; G. de Vet, 'Een vicaris en een
plebaan ten afscheid', in 
&lt;em&gt;Onderweg&lt;/em&gt;

9 (1965) l (9 januari) 1; H. Ernst, in 
&lt;em&gt;Overweg&lt;/em&gt;

5 (1973) 6 (17 maart) 4; C. van Duyse, 'Bespiegelingen rondom W.
Koenraadt en zijn tijd', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

5 (1973) 7 (7 april) 5-6 en 8 (21 april) 8-9; A. Mouwen,
'Rechtvaardig arbeidsloon 50 jaar geleden en nu', 
&lt;em&gt;ibidem&lt;/em&gt;

11 (1979) 1 (6 januari) 4-5.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Katholiek Documentatie Centrum te Nijmegen, Collectie personen: afb. 2a16898 [Foto: Wil Beenhakkers, Breda].&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;Frans Oudejans&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

