<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kohlbr&#195;&#188;gge, Jacob Herman Friedrich (1865-1941)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn5/kohlbrugge"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kohlbrugge</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kohlbr&amp;uuml;gge</name>, Jacob Herman Friedrich</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1865"/>
    <event type="death" when="1941"/>
    <state type="occupation">medicus</state>
    <state type="occupation">socioloog</state>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kohlbr&amp;uuml;gge, Jacob Herman Friedrich&lt;/strong&gt;, (ook bekend onder de naam &lt;b&gt;Kohlbrugge&lt;/b&gt;), medicus en antropoloog 
  (Wertherbruch (Pruisen) 28-3-1865 - Zeist 24-8-1941). 
Zoon van Gerrit Kohlbr&amp;uuml;gge, rentmeester, en Mathilde
  Henriette Beate barones von Bode. Gehuwd op 29-2-1896 met
  Wilhelmina Petronella Berendina van Baak (1869-1956). Uit dit
  huwelijk werden 1 zoon en 2 dochters geboren.
  

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacob Kohlbrugge groeide op als de middelste van zeven
    kinderen op een afgelegen landgoed op het Pruisische
    platteland, niet ver van het Gelderse Dinxperlo. Jacobs vader,
    een Nederlander, was als rentmeester werkzaam geweest, maar kon
    dit beroep vanwege een ernstige geestesziekte (schizofrenie)
    niet meer uitoefenen. De verantwoordelijkheid voor het beheer
    van het landgoed en de opvoeding van de kinderen berustte
    zodoende bij de moeder. In de lijn van haar schoonvader, de
    protestantse theoloog H.F. Kohlbrugge, gaf zij haar kinderen
    een orthodox-christelijke opvoeding. 'Immer den untersten Weg
    gehn, Jacob!', was de regel waarnaar ook haar oudste zoon moest
    leren handelen. Zijn leven lang zou Kohlbrugge het naar het
    pi&amp;euml;tisme neigende geloof van zijn moeder trouw
    blijven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op dertienjarige leeftijd verliet Kohlbrugge het ouderlijk
    huis om, overeenkomstig de familietraditie van moederszijde, te
    worden opgeleid tot officier in het Pruisische leger. Na een
    tweejarig verblijf op de cadettenschool te Bensberg bij Keulen
    - een periode waarin hij het verlies van zijn moeder (1879)
    kreeg te verwerken - zette hij zijn opleiding voort aan de
    Hauptkadettenanstalt te Gro&amp;szlig;-Lichterfelde bij Berlijn,
    waar hij in februari 1883 eindexamen deed. Hoewel hij zich van
    meet af aan een zonderling voelde in het militaire milieu,
    durfde hij zijn opleiding niet af te breken. Toen hij de
    verplichte praktijkervaring opdeed bij een infanterieregiment
    in Osnabr&amp;uuml;ck, bleek echter dat ook zijn meerderen hem
    ongeschikt vonden voor het officiersberoep en werd hij zonder
    opgaaf van redenen ontslagen. Zijn ervaringen tijdens de
    opleiding en zijn plotselinge ontslag, bezorgden hem een trauma
    dat hem de rest van zijn leven zou blijven achtervolgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na deze pijnlijke episode vestigde Kohlbrugge zich eind 1883
    in Nederland. Als zoon van een Nederlandse vader bezat hij de
    Nederlandse nationaliteit. Vooral dankzij zijn enorme
    werkkracht en doorzettingsvermogen keerden de zaken zich hier
    al spoedig ten goede. Na het afleggen van het voorbereidende
    'literarisch-mathematisch examen' begon hij in september 1884
    in Utrecht met de studie geneeskunde. In hoog tempo legde hij
    de opeenvolgende examens af, en al in juni 1889 - nog geen vijf
    jaar na zijn inschrijving - werd hem het artsdiploma
    uitgereikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kohlbrugge had een belangrijk deel van het studiejaar
    1886/1887 doorgebracht in Amsterdam. Hem was gebleken dat
    nagenoeg alle medici en biologen het darwinisme aanhingen, een
    leer die hij niet kon rijmen met zijn geloof. Daarom wilde hij
    zich er, los van de examendruk, enige tijd in verdiepen. In
    Amsterdam bekwaamde hij zich onder leiding van de hoogleraar
    zo&amp;ouml;logie M.W.C. Weber in de vergelijkende anatomie, een
    vakgebied dat als een belangrijke steunpilaar van het
    darwinisme gold. Ook wierp hij zich - zonder zich over het doel
    van zijn rusteloze arbeid uit te laten - op de anatomie en de
    natuurfilosofie. 'Geen mijner leermeesters begreep dat ik
    eigenlijk een koekoeksei was, dat ik alleen studeerde en
    onderzocht om de geestesrichting af te breken die alle mijne
    leermeesters voorstonden' (geciteerd in: Coumou, 98).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na voltooiing van zijn medicijnenstudie hervatte Kohlbrugge
    het contact met Weber, die hem adviseerde te promoveren op een
    onderzoek naar de anatomie van de gibbon. Opnieuw blonk hij uit
    in voortvarendheid. Al in februari 1890 kon hij naar Freiburg
    im Breisgau afreizen om daar aan de
    Albert-Ludwigs-Universit&amp;auml;t zijn proefschrift 
    &lt;em&gt;Muskeln und periphere Nerven des Genus Hylobates&lt;/em&gt;

    te verdedigen. In Nederland kon hij niet promoveren, omdat
    daarvoor een Nederlands gymnasiumdiploma was vereist. Na een
    vervolgonderzoek verruilde hij het Zo&amp;ouml;logisch Instituut
    van Weber voor het Anatomisch Laboratorium, waar hij het na een
    half jaar voor gezien hield. Vervolgens maakte hij een reis als
    scheepsarts naar Java, deed zo&amp;ouml;logisch onderzoek op het
    Stazione Zoologica in Napels en volgde aanvullende
    geneeskundige studies in Parijs en Wenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medio 1892 vertrok Kohlbrugge naar Nederlands-Indi&amp;euml; om
    zich als arts te vestigen in het hoog in het Oost-Javaanse
    Tenggergebergte gelegen Tosari, waar hij de zorg op zich nam
    voor zieke Europeanen, die daar tot herstel van hun gezondheid
    verbleven. Gaandeweg won hij ook het vertrouwen van de inheemse
    bevolking, die hij van meet af aan kosteloos behandelde.
    Daarnaast maakte hij veel tijd vrij voor wetenschappelijk
    onderzoek, waarbij hij alles wat op zijn weg kwam, aanpakte.
    Vanzelfsprekend hadden de tropische ziekten, zoals malaria,
    spruw, beriberi en leverabces, zijn belangstelling, maar ook
    verrichtte hij meteorologisch, klimatologisch en geografisch
    onderzoek, onder meer om de invloed van het bergklimaat op de
    gezondheid vast te stellen. Verder vond hij tijd voor zijn oude
    liefde, de vergelijkende anatomie. Het leven onder de
    Tenggerezen dreef hem naar de fysische antropologie, waarbij
    hij ook uitstapjes naar de etnologie maakte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit alles mondde uit in een lange reeks publicaties die
    Kohlbrugge voldoende wetenschappelijke status verschafte om het
    darwinisme openlijk te durven aanvallen. Zijn brochure 
    &lt;em&gt;Der Atavismus&lt;/em&gt;

    uit 1897 vormde de ouverture tot een lange strijd, die met zijn
    in 1936 verschenen 
    &lt;em&gt;Critiek der descendentietheorie&lt;/em&gt;

    een afsluiting zou vinden. In de tussenliggende periode
    verschenen er werken als 
    &lt;em&gt;Die morphologische Abstammung des Menschen.&lt;/em&gt;
  &lt;em&gt;Kritische Studie &amp;uuml;ber die neueren Hypothesen&lt;/em&gt;

    (1908) en 
    &lt;em&gt;Historisch-kritische Studien &amp;uuml;ber Goethe als
    Naturforscher&lt;/em&gt;

    (1913). In de laatstgenoemde studie poogde hij aan te tonen dat
    de darwinisten de geschiedenis te hunnen bate hadden vervalst.
    Leidende gedachte van Kohlbrugge was dat evolutie en afstamming
    streng van elkaar dienden te worden onderscheiden.
    Evolutietheorie&amp;euml;n en de idee van evolutie wees hij niet
    af, maar de descendentietheorie was naar zijn mening
    wetenschappelijk onhoudbaar. Deze inzichten werden door de
    meeste vakgenoten niet gedeeld, maar dat belette niet dat men
    met waardering kennisnam van zijn werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1899 keerde Kohlbrugge - inmiddels gehuwd en vader
    geworden - voor twee jaar terug naar Nederland. Tijdens dit
    verblijf gaf hij als privaatdocent college in de leer der
    klimaten en der tropische ziekten aan de Utrechtse
    universiteit. Daarnaast wijdde hij zich geheel aan de
    wetenschap, waarbij hij zich ook stortte op relatief nieuwe
    vakgebieden als de embryologie en de bacteriologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dit Europese intermezzo, dat wetenschappelijk zeer
    vruchtbaar was, werd van eind 1901 tot 1906 gevolgd door een
    tweede Indische periode. Kohlbrugge werd benoemd tot
    civiel-geneesheer in het ressort Sidoardjo van de residentie
    Soerabaja, een betrekking die hij combineerde met een
    particuliere praktijk. Van zijn dadendrang trok vooral de
    inlandse bevolking veel profijt. Zo nam hij het initiatief tot
    de bouw van een inlands ziekenhuis en richtte hij een ring van
    poliklinieken op, waar - met hulp van door hem opgeleide
    assistenten - jaarlijks achtduizend pati&amp;euml;nten werden
    behandeld. Zijn pen gebruikte Kohlbrugge om zijn ongenoegen te
    uiten over allerlei misstanden op geneeskundig en
    maatschappelijk gebied. Voor wetenschappelijk onderzoek had
    Kohlbrugge - als enige arts onder een half miljoen mensen -
    minder tijd, hoewel een begin kon worden gemaakt met
    hersenanatomisch onderzoek. Dat het moederland hem niet was
    vergeten, bleek in het voorjaar van 1904, toen de Koninklijke
    Akademie van Wetenschappen te Amsterdam hem vanwege zijn grote
    verdiensten op het gebied van de anatomie benoemde tot
    correspondent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1906 keerde Kohlbrugge naar Nederland terug. Zijn
    hersenanatomisch onderzoek legde hij vast in publicaties als 
    &lt;em&gt;Die Gehirnfurchen der Javanen. Eine vergleichend-anatomische
    Studie&lt;/em&gt;

    (1906) en 
    &lt;em&gt;Die Gehirnfurchen Malayischen V&amp;ouml;lker verglichen mit
    denen der Australier und Europ&amp;auml;er. Ein Beitrag zur
    Evolutionslehre&lt;/em&gt;

    (1909). Daarnaast mengde hij zich in het debat over de te
    voeren koloniale politiek, wat hem in conflict bracht met de
    vertegenwoordigers van de 'ethische politiek'. Onder titels als
    'Psychologische koloniale politiek' en 'Zielkunde als grondslag
    van koloniaal beleid' betoogde Kohlbrugge dat het beleid meer
    rekening diende te houden met de leef- en belevingswereld van
    de inlandse bevolking. Ook in 
    &lt;em&gt;Blikken in het zieleleven van den Javaan en zijner
    overheerschers&lt;/em&gt;

    (1907) verhief hij zijn stem tegen de 'vereuropeanisering' van
    de Javaanse bevolking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met zijn staat van dienst meende Kohlbrugge aanspraak te
    kunnen maken op een professoraat in de anatomie of de fysische
    antropologie. Tot zijn verrassing benoemde de Rijksuniversiteit
    te Utrecht hem in 1913 echter tot buitengewoon hoogleraar in de
    etnologie. Hij aanvaardde het ambt met de rede 
    &lt;em&gt;De expansie van Neerlands volk en zijnen geest toonende de
    taak der ethnologie&lt;/em&gt;

    . Op zijn nieuwe vakgebied liet hij lange tijd weinig van zich
    horen. Hij wilde zich eerst grondig inwerken en zocht zijn
    kracht in de aanleg van een alfabetische en systematische
    kaartcatalogus, waarin alle in Nederland aanwezige etnologische
    literatuur werd opgenomen. Ook legde hij een grote verzameling
    lichtbeelden en platen aan, die hem en zijn studenten ten
    dienste stond bij colleges en referaten. Zijn 
    &lt;em&gt;Systematisch en beschrijvend leerboek der volkenkunde&lt;/em&gt;

    verscheen in 1930, niet lang daarna gevolgd door zijn uit twee
    delen bestaande 
    &lt;em&gt;'s Menschen religie&lt;/em&gt;

    (1932/1933)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zijn grote volkenkundige werken betrekkelijk lang op
    zich lieten wachten, was het gevolg van een andere taak waarmee
    Kohlbrugge zich belastte. Om te voorzien in een lacune in het
    Utrechtse onderwijs, beoefende hij jarenlang de sociologie, wat
    zijn neerslag vond in de eerste zes delen van het zevendelige 
    &lt;em&gt;Practische sociologie&lt;/em&gt;

    (1925-1931). In deze in de Nederlandse sociologie qua omvang
    onge&amp;euml;venaarde publicatie behandelde hij allerlei sociale
    noden en problemen die door maatschappelijk werk voorkomen,
    verzacht of verholpen konden worden. Deze opvatting van
    sociologie kwam hem op zware kritiek van collega's te staan,
    die zijn werk meer pedagogisch dan sociologisch vonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Behalve bij het onderwijs in de sociologie raakte Kohlbrugge
    ook betrokken bij de Utrechtse indologie-opleiding. De
    stichting Fonds ten Behoeve van Indologische Studi&amp;euml;n aan
    de Rijksuniversiteit te Utrecht benoemde hem in 1925 tot
    bijzonder hoogleraar in de vergelijkende volkenkunde van
    Nederlands-Indi&amp;euml;, een functie die hij tot december 1930
    bleef uitoefenen. Wegens het bereiken van de zeventigjarige
    leeftijd legde hij in 1935 ook zijn ambt van buitengewoon
    hoogleraar neer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zijn emeritaat zette Kohlbrugge zich aan een - niet
    uitgegeven - beschrijving van zijn veelbewogen leven. Daarin
    oordeelde hij dat zijn drievoudige strijd tegen het darwinisme,
    de ethische politiek en de abstract-theoretische sociologie
    weinig vrucht had gedragen en hem meer vijanden dan vrienden
    had bezorgd. Strijden voor of tegen iets achtte hij niet langer
    zinvol. Want 'alles verandert en verdwijnt vanzelf, onder
    andere met den dood der representanten'. Kohlbrugge zelf stierf
    in 1941, op 76-jarige leeftijd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Persoonlijk archief-J.H.F. Kohlbrugge in particulier
  bezit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;
  M.J. Mesdag, 
    &lt;em&gt;Bibliographie van de werken van Nederlandsche schrijvers op
    het gebied der neurologie en psychiatrie en aanverwante
    vakken&lt;/em&gt;

    (1922) 148-149 en 321; A.J. van Bork-Feltkamp, 'Bibliography:
    Kohlbrugge, J.H.F.', in 
    &lt;em&gt;Anthropological research in the Netherlands.&lt;/em&gt;
    &lt;em&gt;Historical survey&lt;/em&gt;

    (Amsterdam 1938) 147; bibliografie in de onder L genoemde
    publicaties van Coumou, 201-204, Lindeboom, 1063-1065 en De
    Wolf, 116.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;Behalve necrologie&amp;euml;n door [H.Th.] Fischer, in 
  &lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;

  , 28-8-1941 (av.) en door A.J.P. van den Broek, in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  85 (1941) 3668-3670: H.Th. Fischer, 'Professor dr. J.H.F.
  Kohlbrugge, 1865 - 28 maart - 1935. Een sieraad onzer
  Universiteit', in 
  &lt;em&gt;Utrechtsch Provinciaal en Stedelijk Dagblad&lt;/em&gt;

  , 20-3-1935 (av.); A.J.P. van den Broek, '50 Jaren arts. J.H.F.
  Kohlbrugge', in 
  &lt;em&gt;Nederlandsch Tijdschrift voor Geneeskunde&lt;/em&gt;

  83 (1939) 2502-2503; J.F.H. de Graaf, 'Prof.Dr. J.H.F. Kohlbrugge
  als Tropenarzt', in 
  &lt;em&gt;Archiv f&amp;uuml;r Schiffs- und Tropen-Hygiene, Deutsche
  Tropenmedizinische Monatsschrift&lt;/em&gt;

  43 (1939) 562-569; lemma in G.A. Lindeboom, 
  &lt;em&gt;Dutch medical biography. A biographical dictionary of Dutch
  physicians and surgeons, 1475-1975&lt;/em&gt;

  (Amsterdam 1984) 1062-1065; Jan de Wolf, 'J.H.F. Kohlbrugge en
  H.Th. Fischer en de beoefening van de culturele antropologie aan
  de Rijksuniversiteit te Utrecht', in 
  &lt;em&gt;Antropologische Verkenningen&lt;/em&gt;

  7 (1988) nr. 1/2 (voorjaar/zomer) 95-117; Hiskia Coumou, 'Jacob
  Kohlbrugge: sociaal-pedagoog malgr&amp;eacute; lui', in 
  &lt;em&gt;Sociale pedagogiek in Nederland, 1900-1950&lt;/em&gt;

  (Leiden 1998) 93-130.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.G. Coumou&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

