<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kohnstamm, Philipp Abraham (1875-1951)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kohnstamm"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kohnstamm</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kohnstamm</name>, Philipp Abraham</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1875"/>
    <event type="death" when="1951"/>
    <state type="occupation">natuurkundige</state>
    <state type="occupation">pedagoog</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KOHNSTAMM.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kohnstamm, Philipp Abraham&lt;/strong&gt;, natuurkundige en pedagoog (Bonn 17-6-1875 - Ermelo 31-12-1951).

Zoon van Max Kohnstamm, bankier, en Sarah Wertheim. Gehuwd op 30-6-1903
met Johanna Hermana Kessler. Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 4
dochters geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KOHNSTAMM.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kohnstamm, Philipp Abraham&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geboren in een welgestelde familie, werd Philipp spoedig praktisch
beroofd van vaderlijke leiding, toen zijn vader wegens
manisch-depressieve psychose verpleegd moest worden, en hij reeds als
kind in huis bij zijn oom prof. B. Stokvis te Wageningen werd
opgenomen. Enige jaren later woont hij met zijn moeder in Amsterdam,
waar hij op een Duits-Hollands schooltje komt dat slechts 40 leerlingen
telt. Philipp behoefde niet in het klassegareel te lopen en kon zich
vrij ontwikkelen. Hier ligt de oorsprong van zijn ijveren voor wat hij
later noemde 'losser klasseverband' (waardoor niet alle
leerlingen van &amp;eacute;&amp;eacute;n klas hetzelfde vak gedoceerd krijgen). Dit
bevordert de ontplooiing van de persoonlijkheid in wording. Na 4 jaar
lager onderwijs te hebben gevolgd, wordt hij op de driejarige en later
de vijfjarige HBS aan de Keizersgracht geplaatst, waar de bekende
neerlandicus R.A. Kollewijn hem in wijsgerige vragen laat doordringen,
terwijl G. Doijer van Cleeff hem met scheikunde vertrouwd maakt. Na het
staatsexamen schrijft hij zich in 1893 in aan de Universiteit van
Amsterdam als student in de natuurwetenschappen. In deze studiejaren
wordt hij genaturaliseerd (1899) en hij promoveert ten slofte bij zijn
leermeester J.D. van der Waals op een proefschrift 
&lt;em&gt;Experimenteele onderzoekingen naar aanleiding van de theorie van Van
der Waals. Het P.T.X.-vlak. Voorstudies en methoden&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1901). Hij bewerkt de colleges van Van der Waals en geeft
deze uit als 
&lt;em&gt;Lehrbuch der Thermodynamika...&lt;/em&gt;

(Amsterdam [enz.], 1908-1912. 2 dln.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inmiddels geboeid door de filosofie is hij in 1907 toegelaten als
privaatdocent in de logica aan dezelfde universiteit. In zijn oratie 
&lt;em&gt;Trancidenteel Idealisme&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1907) behandelt hij de relatie tussen natuurwetenschap en
wijsbegeerte, een thema, dat in zijn natuurfilosofische geschriften
sedert 1908 centraal staat. In dit geschrift stelt hij dat de
wetenschappelijke arbeid van de mens eist zich bewust te zijn van een
zedelijke roeping. Alle weten berust op een geweten. 'De gehele
wereld dankt haar bestaan aan de geldigheid van een plicht' (met
een beroep op Kants uitspraak: 'Im Anfang war die Pflicht.').
Kohnstamm verzet zich tegen verschillende stromingen uit de 19de eeuw
en zijn tijd, zoals het naturalisme, historisme en psychologisme. Zijn
bestrijding van het determinisme vindt men vooral in zijn tweede oratie
als buitengewoon hoogleraar in de thermodynamica als opvolger van Van
der Waals in 1908, toen hij niet langer in de logica kon
onderwijzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Met de titel 
&lt;em&gt;Determinisme en Natuurwetenschap&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1908) wil hij niet het indeterminisme aanprijzen, maar de
nauwe relatie tussen fysische en psychische verschijnselen aantonen. De
wisselwerkingstheorie leert dat bepaalde bewegingen direct worden
be&amp;iuml;nvloed door het wilsbesluit. Al eerder had hij zich in deze zin
uitgelaten in een artikel 'Psychologie en Logica' in het 
&lt;em&gt;Tijdschrift voor Wijsbegeerte&lt;/em&gt;

van 1907 en dat had destijds een polemiek met prof. G. Heymans
uitgelokt. In 'Natuurwetenschap en wereldbeschouwing', in 
&lt;em&gt;Onze Eeuw&lt;/em&gt;

13 (1913) 195-216, ontmoeten we een nadere ontwikkeling in de gedachten
van Kohnstamm. Het neokantianisme van de Badense school bood hem enige
tijd een geestelijk onderdak. Naast 'natuur' en
'psyche' hadden onloochenbaar de waarden een zekere modus van
werkelijkheid. Hoewel hij veel te danken had aan Heinrich Rickert uit
deze school en vooral aan diens geschrift 
&lt;em&gt;Die Grenzen der naturwissenschaftlichen Begriffsbildung&lt;/em&gt;

(T&amp;uuml;bingen, 1902) zoals hij in het voorbericht van zijn 
&lt;em&gt;Het Waarheidsprobleem ...&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1926) vermeldt, waren de waarden voor hem toch een te vaag
uitgangspunt. Ondanks zijn hoge verwachtingen werden de grote vragen
door de natuurwetenschappen niet opgelost. Naar het oordeel van
Kohnstamm leek het natuurmonistisch filosoferen feitelijk bezig de
wereld te herleiden tot een structuurloos continu&amp;uuml;m en zijn zin
voor de werkelijkheid verbood hem dit te accentueren. Zijn vele vragen
concentreren zich in: 'Wat is de waarheid, in wier dienst wij
staan?' En zo was hij door verschillende invloeden gekomen tot de
stelling: 'Er is een levens- en wereldbeschouwing nodig, die midden
in het sociale en politieke leven kan staan.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor dat politieke leven had Kohnstamm intussen al veel
belangstelling getoond en zijn krachten gegeven. Reeds in 1905 werd hij
lid van de Vrijzinnig-Democratische Bond, en al twee jaar later
bestuurslid. In 1911 stond hij kandidaat voor de Tweede Kamer in het
kiesdistrict Weststellingwerf. Ook al had dit geen concreet resultaat,
toch bracht deze verkiezingscampagne hem in aanraking met eenvoudige
mensen die hij leerde kennen en begrijpen. Hij bezat eerbied voor het
menselijke en gaf spoedig blijk van een sterk sociaal gevoel. Hij
pleitte voor het staatspensioen en het doorgaan van de
verzekeringswetten van A.S. Talma voor de arbeider. In zijn politieke
geschriften komen zijn algemeen maatschappelijke inzichten duidelijk
naar voren. In de brochure 
&lt;em&gt;Democratie&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1914) noemt hij gewetensvrijheid, het recht een gezin te
vormen en zelf zijn kinderen op te voeden en algemeen kiesrecht op
grond van de ongelijkheid van mensen de essenti&amp;euml;le kenmerken van
de democratische samenleving.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tijdens de Eerste Wereldoorlog heeft Kohnstamm beslissingen genomen
op godsdienstig gebied die hun voorbereiding vonden in zijn wijsgerige
gedachten; de verwerping van vele -ismen uit die tijd maakte naar
Kohnstamms overtuiging een zelf verworven en doordachte wereld- en
levensbeschouwing noodzakelijk. Zo kiest hij voor het christelijk
geloof, hetgeen voor hem een breuk met het liberale jodendom betekende.
Zijn geloof dat een bijbels geloof inhield, zou hij later het
duidelijkst typeren in zijn werk 
&lt;em&gt;De Heilige&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1931), en zijn autobiografie 
&lt;em&gt;Hoe mijn bijbels personalisme ontstond&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1934). Zijn bekering voltrok zich in 1914 en hij trok daaruit
in 1917 de kerkelijke consequenties. In dat jaar werd hij lidmaat van
de Hervormde Kerk (gold als de volkskerk voor hem) en als zodanig
bevestigd door zijn vriend J.C. Roose in diens gemeente te
Nieuw-Dordrecht. Invloeden uit zijn jeugd en later van theologen als
P.D. Chantepie de la Saussaye jr. en J. de Zwaan zijn aan deze
beslissing niet vreemd geweest. Later in de jaren '30 zou hij zich
sterk verwant voelen met de dialectische theoloog en ethicus Emil
Brunner (o.a. diens 
&lt;em&gt;Wahrheit als Begegnung&lt;/em&gt;

(Berlijn, 1938)). Zijn theologische belangstelling was van den beginne
af gericht op de vraag hoe de menselijke persoon door Jezus Messias tot
ontmoeting komt met de 'Persoon der Personen', God. De
verhouding tussen God en mens zag hij steeds als een Ik-Gij-verhouding
en daarmee is de Vaderfiguur ontdekt door Kohnstamm, die zijn echte
vader, wegens diens geestelijke ziekte, altijd had gemist. De
moederfiguur hield voor hem het offer en de glorie in de menselijke en
re&amp;euml;le wereld in zoals hij dit ervaren had tijdens depressieve
perioden in zijn leven bij zijn moeder en zijn vrouw.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heel deze bekering in de loop van de Eerste Wereldoorlog had ook
onmiskenbare invloed op zijn politieke opvattingen, ook al dreef deze
hem niet naar enig confessioneel partij verband. In de eerste jaargang
van het tijdschrift 
&lt;em&gt;De Schakel. Orgaan van den godsdienstig democratischen kring&lt;/em&gt;

van 1915 wordt de godsdienst de diepste levensuiting van de mens
genoemd, de bron om ethische vragen te beantwoorden. Het Nederlandse
volk is zo weinig een christelijk volk. In plaats van christelijke
partijvorming bepleit hij &amp;eacute;&amp;eacute;n partij, waarin de meest
heterogene elementen op maatschappelijk gebied vertegenwoordigd zijn.
Wil men toch 'christelijke politiek' dan uitsluitend in de
geest van prof. H. Bavinck:'... kern van de christelijke moraal:
dat is de waarde der persoonlijkheid.' Hoewel Kohnstamm, evenals de
professoren A.J. de Sopper en G. van der Leeuw, lid gebleven was van de
VDB in de jaren dertig, gingen hun idealen uit naar een vernieuwde
politieke bezinning. De beweging om 'Synthese' van Kohnstamm en
De Sopper (1920) werd later gefundeerd in de bundel 
&lt;em&gt;Christen en Burger&lt;/em&gt;

(Zwolle, 1937) en verdedigd in het dagblad 
&lt;em&gt;De Nederlander.&lt;/em&gt;

De gesprekken in het gijzelaarskamp in St. Michielsgestel hebben de
grondslag gelegd van de PvdA (1946). Ook Kohnstamm was vanaf de herfst
van 1945 met de voorbereiding bezig. Jarenlang was hij voorzitter van
de onderwijscommissie van de PvdA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op internationaal gebied was hij een leidende figuur in het
Herstel-Europa-Comit&amp;eacute; in de jaren twintig. Daartoe heeft hij
verschillende landen bezocht. Enige jaren later bleek zijn onverflauwde
belangstelling voor de sociale problemen, door de in de jaren dertig
heersende werkloosheid en blijvende maatschappelijke verschillen
zichtbaar geworden, in publikaties als 
&lt;em&gt;Democratie, dictatuur en opvoeding&lt;/em&gt;

(Groningen, 1934), dat veel scherper dan de inaugurele oratie van 1919
de problemen stelde. In 
&lt;em&gt;Het nationaalsocialisme als geestelijk gevaar&lt;/em&gt;

(Assen, 1936) en 
&lt;em&gt;Volk en Staat&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1936) koos hij openlijk partij tegen de gevaren van de Duitse
politiek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondertussen was zijn belangstelling voor de pedagogiek reeds in 1916
tot uiting gekomen in enkele artikelen zoals 'Godsdienst en
onderwijs in Indi&amp;euml;', in 
&lt;em&gt;De Schakel&lt;/em&gt;

van 1916. Hij had vlak na de Eerste Wereldoorlog per auto enige haarden
van de oorlog in Europa bezocht, waardoor hij zich geroepen voelde de
ontredderde jeugd met opvoedingsidealen te vernieuwen. Na in 1918 het
initiatief te hebben genomen voor de oprichting van het Nutsseminarie
voor pedagogiek, werd hij door deze instelling benoemd tot bijzonder
hoogleraar in de pedagogiek te Amsterdam. In zijn inaugurele oratie in
1919, 
&lt;em&gt;Staatpaedagogiek of Persoonlijkheidspaedagogiek&lt;/em&gt;

(Groningen, 1919), kiest hij voor het laatste. Zijn verwachtingen waren
te hoog gespannen voor het onderwijs in de pedagogiek, een 'rauw en
onwetenschappelijk vak' volgens de mening in die dagen. Kohnstamm
richt zich allereerst op het gangbare lager onderwijs en een grondige
wetenschappelijke vorming van de onderwijzer. Helaas kwam hij in
pedagogisch-ge&amp;iuml;nteresseerde kringen voor een muur van onwil te
staan. Rond 1919 benoemd tot lid van de Onderwijsraad, zorgt hij voor
een bevredigende regeling voor de pedagogische studie aan de
universiteit. Maar hij vindt ook hiervoor weinig belangstelling. Prof.
J.H. Gunning Wzn. zou later schrijven dat alleen een elite na 1925 de
opleiding tot de akte M.O. Pedagogiek volgde. Toen Gunning in 1929 zijn
buitengewoon hoogleraarschap neerlegde, werd, na vruchteloos zoeken
naar een opvolger, Kohnstamm bereid gevonden in 1932 dit ambt te
Utrecht en in 1938 ook aan de Universiteit van Amsterdam op zich te
nemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1928 had Kohnstamm zijn professoraat in de natuurkunde inmiddels
al neergelegd om zich geheel aan het pedagogisch en didactisch
onderzoek te wijden. Vele artikelen getuigen van zijn werkzaamheden op
het terrein van de pedagogiek en didactiek. De brochure 
&lt;em&gt;Persoonlijkheid en Idee&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1922) is belangrijk voor het verstaan van zijn Personalisme,
dat voor hem in zijn theorie&amp;euml;n omtrent de pedagogiek
richtinggevend was. Dat dit Personalisme in tegenstelling tot het
Idealisme staat, vinden we reeds in zijn inaugurele rede van 1919. Een
idealistische pedagogiek zou, zoals hij het stelde, leiden tot de
verplichte staatsschool en een uniform en ongedifferentieerd klassikaal
onderwijs. Het personalisme wil de ontplooiing van de persoonlijke
aanleg mogelijk maken door een vrije combinatie van vakken naar keuze
van de leerling, waarbij geen enkel vak mag domineren. Dat betekent: de
opvoeding moet erop gericht zijn het kind een geheel eigen en
zelfstandige waarde te geven. Opvoeding is inleiding tot persoonlijke
deelname, hoe bescheiden deze ook mag zijn. De vrijheid en het gezag
liggen binnen het gebied van de persoon met als derde categorie de
verantwoordelijkheid of het geweten. Men kan zich de mens slechts
voorstellen vanuit zijn ontplooiing en het is juist de mens die op
allerlei wijze zijn voltooiing kan vinden. Van groot belang was voor
Kohnstamm binnen deze personalistische pedagogiek een gefundeerde
taaltheorie. Taal is een medium van de opvoeding, een transportmiddel
van de kultuur in optima forma. Kohnstamm heeft het optreden van de
taal, zowel in de philogenese als in de ontogenese, een buitengewone
betekenis toegeschreven. (Zie: M.J. Langeveld in zijn artikel in het 
&lt;em&gt;Gedenkboek voor prof.dr. Ph.A. Kohnstamm&lt;/em&gt;

(Groningen, 1957).) In zijn 
&lt;em&gt;Persoonlijkheid in wording&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1929) wijdt Kohnstamm in het derde gedeelte dat handelt over
de kleuter, aandacht aan de drie functies van de taal, zoals deze door
K. B&amp;uuml;hler en W. Stern aangeduid zijn. De eerste functie doet de
expressie in werking treden, want op het kind wordt een app&amp;egrave;l
gedaan iets van zichzelf te realiseren. De tweede functie blijkt in de
beschrijving, constatering en naamgeving. Kohnstamms onderzoek richt
zich uiteindelijk op de derde functie, de ontwikkeling van de
kinderlijke intelligentie als onderwijsdoel. Hij oefent kritiek uit op
het memoriseren van 'parate kennis' en het mechanisch aanleren
van bepaalde oplossingsvoorbeelden. Door het spel leert men elkaar
waarderen en zichzelf beheersen. Dit boek was Kohnstamms bredere
uitwerking en toepassing van de christelijke opvoeding op
personalistische basis, waarbij hij de gewetensvorming als het centrale
probleem zag. Dat dit boek verschillende herdrukken na 1945 heeft
beleefd, wijst op het actuele van de daarin behandelde stof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zulk een personalistisch gerichte pedagogiek moest botsen met de
nationaal-socialistische stromingen sprak vanzelf en had hem ook tot
een duidelijke politieke stellingname gedreven. Zijn christelijke
overtuiging trok hem bovendien in dezelfde jaren dertig in het
interkerkelijke werk in nationaal en internationaal verband. Daar droeg
hij zijn educatieve idealen nadrukkelijk uit, zoals blijkt uit het werk

&lt;em&gt;Die Erziehungsaufgabe der Kirche in der Welt.&lt;/em&gt;

In het rapport van de wereldconferentie der kerken te Oxford in 1937
bespeuren we in de selectie die zich bezig hield met Kerk en Opvoeding
de hand van Kohnstamm. Toen Nederland eenmaal bezet was, bleven de
gevolgen van deze arbeid niet uit. In herfst 1940 hield hij zijn
afscheidscollege in Amsterdam onder de titel 
&lt;em&gt;Beter onrecht lijden dan onrecht doen&lt;/em&gt;

(met een passage over het valse kruis). In 1942 werd hij verplicht de
Davidster te dragen. Zijn huis in Ermelo werd enige malen door de SS
overvallen zonder dat zijn schuilplaats ontdekt werd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toen Nederland bevrijd was, kon Kohnstamm na emeritaat belangrijk
werk verrichten als adviseur van de ministers G. Bolkestein en Van der
Leeuw en daarmee zijn onderwijsidealen in praktijk brengen. Een groot
stuk Nederlandse onderwijswetgeving van kleuteronderwijs tot hoger
onderwijs is de arbeid van Kohnstamm. De onderwijsinspectie van
Amsterdam werd niet ten onrechte 'de inspectie Kohnstamm'
genoemd. Het volksonderwijs en het nijverheidsonderwijs kregen nieuwe
impulsen van hem; hij ijverde voor scholen met losser klasseverband
(Dalton) en globalisatie-onderwijs (Decroly), voor het algemeen vormend
onderwijs en was &amp;eacute;&amp;eacute;n van de eerste pleitbezorgers voor het
schriftelijk onderwijs. Kohnstamm was een actieve adviseur van de
Sociaal-paedagogische Werkgemeenschap o.a. voor de lichamelijke
opvoeding, de culturele middelen en de scholing van jeugdleiders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een opsomming van zijn vele beschouwelijke artikelen op het terrein
van de onderwijskunde, is niet mogelijk; we noemen 'Parate
kennis' en 'School-cijfers en school-geschiktheid' in 
&lt;em&gt;Paedagogische Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

van 1924 en 1928 en hoofdstukken over sociaal-pedagogische vragen in 
&lt;em&gt;Mens en Wereld&lt;/em&gt;

(1947). Niet de school, maar het gezin behoort de godsdienstige vorming
van het kind ter hand te nemen. Volgens Kohnstamm heeft de staat om
zijn pedagogische taak te kunnen vervullen een instituut ingesteld om
te kunnen voldoen aan de door het gezin te stellen eisen. Dit instituut
is de school. Deze mag nimmer een werktuig van de staat worden. In de
kwestie openbare of bijzondere school pleit hij voor een
'taakverdeling tussen gezin en school' 
&lt;em&gt;(Wending&lt;/em&gt;

2 (1947) 292). De school wordt de kennisverwerving toebedeeld en de
kerk beoogt de godsdienstige opvoeding van het schoolkind. Vanuit zijn
bijbels-personalistisch standpunt is Kohnstamm huiverig voor het meer
of minder opdringen van een geloofsovertuiging op school. In 'Taak
en positie der paedagogiek in de opbouw ener nieuwe gemeenschap',
in 
&lt;em&gt;Paedagogische Studi&amp;euml;n&lt;/em&gt;

23 (1946) 1-21 (herdrukt in 1974) toont hij aan dat naast de
materi&amp;euml;le een geestelijk-zedelijke opbouw noodzakelijk is. Ook
stelt hij evenals in 1919 na de Tweede Wereldoorlog de vraag: 'Wat
kan de opvoeding hier doen?' Kohstamm kiest in zijn antwoord het
midden tussen het optimisme van Kant met zijn perfectibiliteit en het
pessimisme van Heymans 
&lt;em&gt;Einf&amp;uuml;hrung in die Ethik&lt;/em&gt;

1e dr. (Leipzig, 1914). De sociale pedagogiek, waarmee de mens met zijn
taak en toekomst geconfronteerd wordt, is afhankelijk van de sociale
psychologie, die volgens Kohnstamm nog weinig ontwikkeld was. Hij
besefte dat de grondslagen van een verantwoorde didactiek en
onderwijsvernieuwing te vinden zijn in de wetenschap van de
psychologie. Kohnstamm was een der eerste der Nederlandse pedagogen die
de noodzaak zag van een psychologisch gefundeerde opvoeding naast een
wereldbeschouwelijke pedagogische. Met anderen schreef hij een 
&lt;em&gt;Leerboek der psychologie&lt;/em&gt;

(Groningen, 1946). Dat was het resultaat van veel studie v&amp;oacute;&amp;oacute;r
en tijdens de Tweede Wereldoorlog op het terrein van algemene-,
ontwikkelings-, en denkpsychologie, karakterkunde en psychologie van de
godsdienst. Ook enkele andere publikaties getuigen ervan. In het
bijzonder heeft hij zich de denkpsychologie van Otto Selz en zijn
leerlingen eigen gemaakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als reactie ook op de ervaringen van de Tweede Wereldoorlog,
publiceerde hij op verzoek van de synodale commissie het boek 
&lt;em&gt;Het oude Verbond&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1945), waarin vele gangbare misvattingen ten aanzien van
het jodendom werden rechtgezet en begrip werd gevraagd voor de
'Vreugde der Wet' en de 'Trouw der Pharizee&amp;euml;rs'.
Deze belangstelling voor het joodse probleem was overigens niet het
uitsluitend resultaat van de schrikwekkende gebeurtenissen tijdens de
bezetting. Om begrijpelijke redenen had hij zich hierin al
v&amp;oacute;&amp;oacute;r de oorlog intens verdiept, dat was toen o.a. gebleken in
een klein geschrift over het antisemitisme (1933) en een pleidooi voor
het zionisme: 'Een vrije, zelf-besturende Joods-Palestijnse
staat...'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de laatste jaren voor zijn dood heeft hij zich beziggehouden met
de Oosterse wijsbegeerte, fenomenologie, psychiatrie,
projectieonderzoek in de psychotechniek. Maar de meeste aandacht
besteedde hij aan de 'Wijsbegeerte der Wetsidee' van H.
Dooyeweerd, van wie hij belangrijke idee&amp;euml;n overnam, en aan het
existentialisme. In zijn laatste bijdragen stelt hij de vraag: Is het
geheel van de Ik-Gij-relaties, dat de mens vormt en zijn staan in de
wereld uitmaakt, 'personalisme' of 'existentialisme' of
'Wijsbegeerte of Scheppingsidee?'. Dit laatste accepteert
Kohstamm ten slotte. Daarin is zijn veelzijdige ontwikkeling tot volle
synthese gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kohnstamm was een actieve persoonlijkheid, begaafd op menig gebied.
Zijn kracht lag minder in de voordracht, dan in de discussie en het
persoonlijk gesprek. In dit laatste kon men onder de indruk komen van
zijn soepele geest, innemendheid en vooruitziende blik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Naast de in de tekst genoemde werken: 
&lt;em&gt;Schepper en schepping&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1926-1931. 3dln.): I 
&lt;em&gt;Het waarheidsprobleem&lt;/em&gt;

(1926), II 
&lt;em&gt;Persoonlijkheid in wording&lt;/em&gt;

(1929), III 
&lt;em&gt;De heilige&lt;/em&gt;

(1931); 
&lt;em&gt;Individu en gemeenschap&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1929); 
&lt;em&gt;Psychologie van het ongeloof&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1933); 
&lt;em&gt;Democratie in de branding&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1938); 
&lt;em&gt;Existentialisme, Personalisme en Paedagogiek&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1949); H. van Praag, 
&lt;em&gt;De zin der opvoeding&lt;/em&gt;

(Haarlem, 1950); 
&lt;em&gt;Cultuurgeschiedenis van het christendom&lt;/em&gt;

V, 396-437: 'Hedendaagse wijsbegeerte en christelijk geloof (1951);

&lt;em&gt;Keur uit het didactisch werk van Ph. Kohnstamm&lt;/em&gt;

(Groningen, 1952).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;P.A. Hoogwerf, 
&lt;em&gt;De paedagogiek van prof.dr. Ph.A. Kohnstamm. Met een inleiding tot
zijn werken&lt;/em&gt;

(Groningen, 1933); M.J. Langeveld, in 'Kohnstamm, een korte schets
van zijn leven en ontwikkelingsgang', in 
&lt;em&gt;Keur uit het didactisch werk van prof.dr. Ph. Kohnstamm&lt;/em&gt;

2e dr. (Groningen, 1952) XI-XIX, H. van Praag, 
&lt;em&gt;Philip Abraham Kohnstamm, een man Gods&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1952); 
&lt;em&gt;Gedenkboek voor prof.dr. Ph.A. Kohnstamm&lt;/em&gt;

(Groningen [enz.], 1957); O.C. Erasmus, 
&lt;em&gt;Die personalisme van Kohnstamm as grondslag vir sy filosofie van die
opvoeding&lt;/em&gt;

(Amsterdam, 1962); N. Deen, 
&lt;em&gt;Een halve eeuw onderwijsresearch in Nederland, het Nutsseminarium
voor Pedagogiek, 1919-1969&lt;/em&gt;

(Groningen, 1969); H. Hofstee Pzn., 
&lt;em&gt;Het bijbels personalisme van prof.dr. Ph.A. Kohnstamm&lt;/em&gt;

(Assen, 1973); dr. J.D. Imelman, 
&lt;em&gt;Plaats en inhoud van een personale Pedagogiek&lt;/em&gt;

(Groningen, 1974); G. van Roon, 
&lt;em&gt;Protestants Nederland en Duitsland 1933-1941&lt;/em&gt;

(Utrecht [enz., 1974]); M.J. Langeveld, 'Philip Kohnstamm', in 
&lt;em&gt;Onderwijskundigen van de twintigste eeuw.&lt;/em&gt;

Onder red. van Q.L.Th. van der Meer en H.A. Bergman (Amsterdam [enz.,
1975] 87-93.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Persoonlijkheden in het Koninkrijk der Nederlanden in woord en beeld&lt;/i&gt;. Onder hoofdred. van H.P. van den Aardweg (Amsterdam 1938) 826.
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;G.J. van de Poll&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

