<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kollewijn, Roeland Anthonie (1857-1942)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/kollewijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kollewijn_3</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kollewijn</name>, Roeland Anthonie</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1857"/>
    <event type="death" when="1942"/>
    <state type="occupation">taalkundige</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn3/images/images/KOLLEWIJN.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kollewijn, Roeland Anthonie&lt;/strong&gt;

  (pseud. &lt;b&gt;C.P. Brandt van Doorne&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;Dr. K. Holtvast&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;W.R. Nyenkamp&lt;/b&gt;), taalkundige en literator (Amersfoort 30-3-1857 - Helmond 7-2-1942).

  Zoon van Anthonie Marius Kollewijn, leraar, en Amelia Godefrida
  van Wijk. Gehuwd op 10-8-1881 met Petronella Anna van Wijk. Uit
  dit huwelijk werd 1 zoon geboren. Na haar overlijden (14-2-1884)
  gehuwd op 21-4-1886 met Dieuwke van Wijk. Uit dit huwelijk werden
  3 zoons en 1 dochter geboren.
  

  

  &lt;img src=&amp;quot;images/KOLLEWIJN.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kollewijn, Roeland Anthonie&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

  

  
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kollewijn bereidde zich voor op het leraarschap nadat hij
    zijn HBS-opleiding had afgebroken, en hij deed dit aanvankelijk
    door middel van zelfstudie en priv&amp;eacute;lessen - in 1875 werd
    de akte LO Duits behaald. Het jaar daarop vertrok hij naar
    Groningen, volgde daar de colleges Nederlandse taaien
    letterkunde van H.E. Moltzer en verwierf in 1878 de akte MO
    Nederlands. De studie Duits werd in Leipzig voortgezet bij
    leermeesters als Rudolf Hildebrand en Friedrich Zarncke. Hij
    promoveerde er in 1880 op een studie 
    &lt;em&gt;&amp;Uuml;ber den Einfluss des holl&amp;auml;ndischen Dramas auf
    Andreas Gryphius.&lt;/em&gt;

    Teruggekeerd in Nederland legde hij in dat zelfde jaar met goed
    gevolg het examen af voor de akte MO Duits. Kort daarop volgde
    zijn benoeming tot leraar Nederlands aan de HBS te Deventer.
    Drie jaar later werd hij in een zelfde functie aangesteld te
    Amsterdam om er in 1892 directeur van een nieuwe HBS met
    3-jarige cursus te worden. In 1916 zou hij om
    gezondheidsredenen ontslag nemen, en in 1921 zich in Helmond
    vestigen en daar o.a. zijn 
    &lt;em&gt;Herinneringen&lt;/em&gt;

    (1932 [1937]) te boek stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kollewijns Amsterdamse periode is in verschillende opzichten
    bijzonder vruchtbaar geweest. Als directeur wist hij zijn
    school tot bloei te brengen, terwijl hij tevens publicistisch
    en wetenschappelijk actief bleef. Hij verzorgde enkele
    tekstuitgaven en publiceerde op literair-historisch gebied. Een
    tweedelige studie over Bilderdijk zag in 1891 het licht. Vanaf
    1883 werkte hij mee aan het onderwijstijdschrift 
    &lt;em&gt;Noorden Zuid.&lt;/em&gt;

    Een aantal van zijn bijdragen hierin is ondertekend met
    'G.Lzg.' [Groningen-Leipzig]. In 1891 verscheen 
    &lt;em&gt;Taal en Letteren,&lt;/em&gt;

    een nieuw tijdschrift, dat als doel had nieuwere taalkundige
    inzichten bekend te maken en vernieuwingen in het
    moedertaalonderwijs tot stand te brengen. Bij de oprichting was
    Kollewijn tot de redactie toegetreden op voorwaarde dat het
    blad open zou staan voor zijn idee&amp;euml;n met betrekking tot
    spellinghervorming. Hij bleef redacteur tot de opheffing ervan
    in 1906, maar zijn werkzaamheden hebben zich voornamelijk
    beperkt tot het leveren van artikelen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De idee&amp;euml;n over spellingvereenvoudiging die hij in de
    loop van een vijftiental jaren had ontwikkeld, legde hij voor
    een deel neer in zijn artikel 'Onze lastige spelling' 
    &lt;em&gt;(Vragen van den dag&lt;/em&gt;

    6 (1891) 577-596). Hij stelde voor bepaalde, in de ogen van
    veel taal- en letterkundigen te vergaande, wijzigingen aan te
    brengen in de spelling - De Vries en Te Winkel en spoorde aan
    tot oprichting van een 'vereeniging tot het vereenvoudigen van
    onze spelling'. De oprichting van deze Vereniging tot
    vereenvoudiging van onze spelling en verbuiging (later:
    Vereniging tot vereenvoudiging van onze spelling) vond plaats
    in 1893. Kollewijn werd voorzitter en speelde een leidende rol
    bij het uitdragen en verdedigen van de
    vereenvoudigingsvoorstellen in de jaren daarna. Hij stelde o.a.
    een 
    &lt;em&gt;Vereenvoudigers-arsenaal&lt;/em&gt;

    (1914; 2e dr. 1929) samen. In 1914 legde hij zijn functie als
    voorzitter neer. Een aantal publikaties uit deze periode zijn
    bijeengebracht in zijn 
    &lt;em&gt;Opstellen over spelling en verbuiging&lt;/em&gt;

    (Ie dr. 1899. 3e dr. 1916). In zijn 
    &lt;em&gt;Beknopte Nederlandsche Spraakkunst&lt;/em&gt;

    (Ie dr. 1905. 26e dr. 1952), verschenen onder het pseudoniem
    Dr. K. Holtvast, stelde Kollewijn zich om praktische redenen
    overigens nogal gematigd op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als scholier al had Kollewijn novellen, gedichten en
    toneelstukken geschreven. Toen ziekte hem beperkingen oplegde
    wat zijn wetenschappelijke activiteiten betreft, hervatte hij
    het werk 'waarnaar zijn hart altijd het meeste trok'. Onder de
    schuilnaam C.P. Brandt van Doorne publiceerde hij in 1895 zijn
    eerste roman, 
    &lt;em&gt;Huiselik leed;&lt;/em&gt;

    andere romans en novellen in vereenvoudigde spelling volgden.
    Zijn laatste werk onder dit pseudoniem was de detectiveroman 
    &lt;em&gt;De moord op dokter De Bruyn&lt;/em&gt;

    (1931). Ook publiceerde hij toneelstukken, o.a. het kluchtspel 
    &lt;em&gt;De spreektaalveredelingsbond&lt;/em&gt;

    (1900), dat herhaaldelijk werd opgevoerd. Kollewijns scheppend
    werk is indertijd niet onopgemerkt gebleven, maar is thans
    alleen nog historisch van belang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verdienste van Kollewijn is geweest dat hij,
    ge&amp;iuml;nspireerd door didactische ervaringen en steunend op
    nieuwere, voornamelijk Duitse taalkundige opvattingen, de stoot
    heeft gegeven tot de vereenvoudiging van de spelling. De
    hoofdzaken van de spelling-Kollewijn zijn verwerkt in de
    regeling die in 1946 en 1947 van regeringswege in Belgi&amp;euml;
    en Nederland algemeen is ingevoerd. De artikelen die hij
    schreef om zijn voorstellen historisch te funderen, hebben een
    polemische inslag. Ze zijn nog steeds van waarde, hoewel op een
    aantal punten terecht kritiek is uitgeoefend. De historische
    studies van Kollewijn zijn in een breder kader voortgezet door
    C.G.N. de Vooys, die na het terugtreden van Kollewijn ook in
    publicistisch opzicht een deel van zijn rol heeft
    overgenomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='agedeelte'&gt;A: &lt;/a&gt;Collectie-Kollewijn in Universiteitsbibliotheek
  Leiden; verzameling knipsels in Gemeente Archief
  Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Bibliografie van de voornaamste geschriften in hieronder
    genoemd 
    &lt;em&gt;Levensbericht...,&lt;/em&gt;

    102-103.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;W.G. van Nouhuys, 
  &lt;em&gt;Nederlandsche belletrie 1901 - 1903&lt;/em&gt;

  (Amsterdam, 1904) 119- 130; F. Netscher met karakterschets in 
  &lt;em&gt;De Hollandsche Revue&lt;/em&gt;

  24 (1919) 484-498; H.J. de Vos, 
  &lt;em&gt;Moedertaalonderwijs in de Nederlanden&lt;/em&gt;

  (Turnhout, 1939. 2 dl.) I, 204-205, 275-277. Kon. VI. Acad. voor
  Taalen Letterk. Reeks VI: nr. 61 ; J.J. Salverda de Grave, in 
  &lt;em&gt;Handelingen en levensberichten van de Maatschappij der
  Nederlandsche Letterkunde te Leiden 1941-1942,&lt;/em&gt;

  92-103.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;
Website Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse Letteren: http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=koll003 [30-1-2008].
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;J. Noordegraaf&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

