<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Kollewijn, Roeland Duco (1892-1972)</title>
    <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/kollewijn"/>
    <publisher>
      <name>Biografisch Woordenboek van Nederland:1880-2000</name>
      <ref target="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000"/>
    </publisher>
  </fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">kollewijn</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Kollewijn</name>, Roeland Duco</persName>
    <sex value="1"/>
    <event type="birth" when="1892"/>
    <event type="death" when="1972"/>
    <state type="occupation">jurist</state>
  </person>
  <biography>
    <graphic url="http://resources.huygens.knaw.nl/bwn1880-2000/lemmata/bwn1/images/images/KOLLEWIJNRD.jpg"/>
    <text>&lt;dtml-var bwn_header&gt;
 &lt;p class='genealogie'&gt;
  &lt;strong&gt;Kollewijn, Roeland Duco&lt;/strong&gt;, hoogleraar intergentiel en internationaal privaatrecht (Amsterdam 7-12-1892 - Leiden 1-9-1972).

Zoon van Roeland Anthonie Kollewijn, directeur HBS, spellinghervormer,
en Dieuwke van Wijk. Gehuwd sind 10-10-1918 met Bartha Idema.
Uit dit huwelijk werden 2 zoons en 1 dochter geboren.

&lt;img src=&amp;quot;images/KOLLEWIJNRD.jpg&amp;quot; align=&amp;quot;right&amp;quot; BORDER=&amp;quot;0&amp;quot; alt=&amp;quot;afbeelding van Kollewijn, Roeland Duco&amp;quot; class=&amp;quot;bwnimg&amp;quot;&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zijn geboorteplaats doorliep Kollewijn de HBS en studeerde na
staatsexamen gedaan te hebben van 1912 tot 1915 rechten aan de
Universiteit van Amsterdam. In 1917 promoveerde hij cum laude bij prof.
I. Henri Hijmans op het proefschrift 
&lt;em&gt;Het beginsel der openbare orde in het internationaal
privaatrecht&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage, 1917). Zijn Nederlandsch-Indische periode van 1919
af zou worden ingeleid met een korte rechten- en letterenstudie te
Leiden, waar hij aansluitend op het hier afgelegde doctoraal op 31 mei
1918 nog eens op stellingen -eveneens cum laude - promoveerde in de
staatswetenschap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na enige jaren als ambtenaar bij de rechterlijke macht in het
voormalig Nederlandsch-Indi&amp;euml; werkzaam te zijn geweest werd hem de
mogelijkheid geboden zich in 1924 als hoogleraar in de rechtswetenschap
aan de Rechtshogeschool te Batavia verder te ontplooien. Hier verwierf
hij op het terrein van het intergentiel recht een internationaal gezag
door zijn talrijke publikaties. Zijn vooruitstrevende politieke
denkbeelden brachten hem in de jaren '30 in contact met De
Stuwgroep die zich op basis van zelfbeschikkingsrecht der volkeren
stelde en de uiteindelijke onafhankelijkheid van door Nederlanders en
Indonesi&amp;euml;rs bestuurd Indonesi&amp;euml; als beleidsdoel van de
koloniale politiek vooropstelde. Gezondheidsredenen maakte in 1936 een
einde aan zijn Indische carri&amp;egrave;re. Na een tweetal jaren in
Groningen o.a. burgerlijk recht gedoceerd te hebben als opvolger van
prof. I.B. Cohen vertrok hij in 1938 naar Leiden waar de plaats van
H.G.P. Duyfjes werd ingenomen en vooral het Nederlandsch-Indisch
intergentiel recht door Kollewijn gedoceerd werd. Zijn inaugurele rede
ging over 
&lt;em&gt;Interregionaal en internationaal privaatrecht.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kollewijn verrichtte op het terrein van het internationaal en
intergentiel privaatrecht baanbrekend werk in zijn colleges zowel als
in zijn rijke publicistische arbeid. Kenmerkend voor Kollewijns sterke
persoonlijkheid ware mede zijn scherp analytisch-systematisch vermogen
dat, te zamen met zijn vaardige hantering der inductieve methode in het
juridisch onderzoek, ten grondslag ligt aan een rechtsgeleerde
werkzaamheid die in het Nederlands internationaal privaatrecht
medewerkte tot een ingrijpende vernieuwing waarvoor kenmerkend waren:
een relativering van het gezag van het objectieve recht en de
aanvaarding van het recht als open systeem waarin aan de feiten van het
bijzondere geval en aan de maatschappelijke werkelijkheid gezag is toe
te kennen voor de rechtsvorming. Kollewijn behoorde met zijn
leermeester I. Henri Hijmans en de voormalige Amsterdamse hoogleraar J.
Offerhaus, eveneens bij Hijmans gepromoveerd, tot de voormannen van een
sterk door Paul Scholten ge&amp;iuml;nspireerde stroming in de wetenschap
van het Nederlandse internationaal privaatrecht, die aan het begin
staat van een ingrijpende modernisering zowel in de rechtspraktijk als
in de doctrine. Als voorman en als kritisch annotator - vooral in zijn
rechtspraak-commentaren - van de moderne ontwikkelingen in toepassing
en onderzoek van het internationaal privaatrecht, maar evenzo als
autoriteit op het gebied van het Indisch Burgerlijk Recht en het
Intergentiel Recht, heeft Kollewijn binnen en buiten onze grenzen groot
gezag verworven. In onderzoek en beschrijving van het recht richt hij
zich primair op het proces van rechtsvinding in het spanningsveld
tussen objectief recht en de rechtsbeslissing in het bijzondere geval.
De positie van de rechter en zijn rechtscheppende functie in het open
systeem van het privaatrecht is het thema dat Kollewijn bij uitstek
boeit en dat in al zijn geschriften doorklinkt. Internationaal,
intergentiel en interregionaal privaatrecht alsmede Indisch
privaatrecht waren bij uitstek de gebieden waarop Kollewijn als
rechtsgeleerde werkzaam was en zijn groot gezag verwierf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De oorlog, alsmede zijn gijzeling in 1941 en de verbanning naar
Hoogeveen maakten een voorlopig einde aan zijn werkzaamheden te Leiden,
ofschoon hij van het begin van de bezetting af binnen de Leidse Senaat
en later in de moeilijk te nemen beslissingen ten aanzien van de
Universiteit een krachtig afwijzende houding beoogde en in dit opzicht
binnen de kring van de Leidse hoogleraren een invloedrijke rol.
speelde. Na de bevrijding wijdde hij zich niet alleen met energie aan
het herstel van het Leidse universitaire onderwijs, maar vervulde
talrijke maatschappelijke functies. Zo maakte hij van 1945 tot 1967
(van 1946 tot 1950 was hij tevens voorzitter) van de afdeling
Rechtspraak van de Raad voor het Rechtsherstel, was lid van de
Staatscommissie voor Internationaal Privaatrecht (van 1 december 1947
tot 1 november 1963), maakte deel uit van de Nederlandse delegatie naar
de Haagse conferentie voor Internationaal Privaatrecht (1951, VIIe
zitting), werkte vanaf 1962 mee tot aan de oprichting in 1965 van het
T.M.C. Asser Instituut voor Internationaal en Europees Recht in Den
Haag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel zijn gezondheidstoestand in de laatste vijftien jaren voor
zijn dood steeds slechter werd -op het eind van zijn leven was hij
verlamd - werkte hij zonder zich te sparen met grote zelfdiscipline en
moed door totdat hij het contact met zijn naaste omgeving verloor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='pgedeelte'&gt;P: &lt;/a&gt;Behalve zijn dissertatie, de diesrede 
&lt;em&gt;Ontaarding van het nationaliteitsbeginsel in het moderne
internationaal privaatrecht (Weltevreden,&lt;/em&gt;

1929), inaugurele redes in Groningen: 
&lt;em&gt;Zekerheid van recht&lt;/em&gt;

(Groningen, 1936) en te Leiden: 
&lt;em&gt;Interregionaal en internationaal privaatrecht&lt;/em&gt;

(Groningen, 1938), 
&lt;em&gt;Intergentiel recht...&lt;/em&gt;

('s-Gravenhage [enz.], 1955); 
&lt;em&gt;American-Dutch private international law,&lt;/em&gt;

2nd ed. (New York, 1961) en 
&lt;em&gt;Tien jaren Nederlandse rechtspraak internationaal privaatrecht
1964-1968&lt;/em&gt;

(Deventer, 1972).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  &lt;a href='lgedeelte'&gt;L: &lt;/a&gt;J.H.A. Logemann, 'Biography of Roeland Duco
Kollewijn', in 
&lt;em&gt;Nederlands Tijdschrift voor Internationaal Recht&lt;/em&gt;

9 (1962), (oktober) 17-22; L.I. de Winter, 
&lt;em&gt;ibidem,&lt;/em&gt;

19 (1972) 1-5; C.W. Dubbink, in 
&lt;em&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen
1972,&lt;/em&gt;

160-165.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&amp;quot;igedeelte&amp;quot;&gt;I: &lt;/a&gt;&lt;i&gt;Jaarboek van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen 1972&lt;/i&gt; (Amsterdam 1973) afbeelding tegenover pagina 160.&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;C.C.A. Voskuil&lt;/p&gt; 
&lt;dtml-var bwn_footer&gt;</text>
  </biography>
</biodes>

